<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le monde sonore de Mozart 
            <date when='19971124'>24 novembre 1997</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0062.tif'/>
        <date when='19971124'/>
        <name key='Barneschi, Stefano' type='person' role='int'>Barneschi, Stefano</name>
        <name key='Bianchi, Marco' type='person' role='int'>Bianchi, Marco</name>
        <name key='Testori, Marco' type='person' role='int'>Testori, Marco</name>
        <name key='Il Giardino Armonico' type='person' role='int'>Il Giardino Armonico</name>
        <name key='Goy, Pierre' type='person' role='int'>Goy, Pierre</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn</name>
        <title>Le monde sonore de Mozart</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  LE MONDE SONORE
 de
MOZART
     Conférence - Concert - Séminaire
  donné par
      Stefano Barneschi : violon baroque Marco Bianchi : alto baroque Marco Testori : violoncelle baroque tous membres d"ll CJiardino Armonico" et Pierre Qoy : pianoforte
  Organisé par le CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE LAUSANNE en collaboration avec le CENTRE DE MUSIQUE ANCIENNE DE GENEVE
  et le
 CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENEVE
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0063.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lieu Grande salle du Conservatoire de Lausanne Dates: 24, 28, 29 novembre 1997
CONFERENCE: Lundi 24 novembre 97 de 18h.3Q à 20h.
                  Grande salle du Conservatoire de Lausanne
Le monde sonore de Mozart (conférence accompagnée d'exemples au clavicorde et au pianoforte)
Sujets abordés:
          -	instrumentarium
-	les claviers: pianoforte, clavicorde, clavecin
-	facture des instruments
                       -	comparaisons des propriétés sonores et expressives de chacun
CONCERT: Vendredi 28 novembre 1997 à 20h.
              Grande salle du Conservatoire de Lausanne
donné par:
              Stefano Barneschi : violon baroque Marco Bianchi : alto baroque Marco Testori : violoncelle baroque tous membres d"ll Çiardino Armonico" et Pierre Çoy : pianoforte
MOZART
trio en si b majeur K 502
MOZART
              quatuor en sol mineur K 478
          BEETHOVEN
               quatuor en mi b majeur op 16]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0064.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SEMINAIRE: Samedi 29 novembre de 9h.-13h. et de 14h.-16h.30
Grande salle du Conservatoire de Lausanne
Répertoire suggéré:
-	Mozart: trio avec pianoforte K 254 en Si b majeur
-	Haydn: trio avec pianoforte en Sol majeur Hob XIV 25
       -	Mozart: quatuor à cordes en Sol majeur K 387
-	Les groupes peuvent présenter une oeuvre ou un mouvement, et peuvent également proposer d'autres oeuvres
-	Les pianistes pourront se familiariser avec le pianoforte dès le jeudi 27 novembre
-	Le diapason utilisé est la 430 Hz
-	La langue du cours est l'italien avec une traduction résumée en français
-	Inscription par groupe: délai d'inscription le 7 novembre 1997
-	L'horaire sera établi en fonction du nombre de groupes inscrits
Stefano Barneschi, milanais d'origine toscane, a obtenu son diplôme de violon en 1990 à la "Scuola Civica di Milano" dans la classe de Carlo De Martini; puis il se perfectionne en suivant les master classes de Gyorgy Sebok à Emen (Suisse) et de Daniel Philips à Prussie Cove (Cornwall).
Suit alors une intense activité de concertiste comme membre de l'ensemble baroque "Il Giardino Armonico" avec lequel il a joué dans les festivals les plus réputés ainsi que dans les plus importants centres de concerts nationaux et internationaux.
En outre, il est deuxième violon de l'orchestre de chambre milanais "Il Quartettone' et, toujours avec le souci d'interpréter la musique de chambre avec des instruments anciens, il est second violon du quatuor à cordes "Le Ricordanze" avec lequel il a enregistré l'intégrale des quatuors parisiens de G.M. Cambini, les quatuors de Mozart composés en Italie, et quelques quatuors et quintettes de Boccherini avec le violoncelliste Mario Brunello.
Plus récemment, il est devenu membre du trio "La Gaia Scienza" avec lequel il enregistre l'intégrale des trios pour pianoforte de Schubert.
Il collabore également a\>ec divers groupes de musique de chambre, parmi lesquels l"Ensemble Baroque de Limoges" dirigé par Christophe Coin.
Marco Bianchi né à Milan a obtenu son diplôme d'alto en 1987 au Conservatoire de cette ville après avoir étudié à la "Scuola Civica di Milano" dans la classe de Adele Riva Tojfoletti]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0065.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Il se perfectionne ensuite auprès de Renato Zanettovich (Trio de Trieste) ainsi qu'avec Mariana Sirbu, obtenant plusieurs prix lors de concours nationaux et internationaux. Comme partenaire de musique de chambre et comme soliste, il collabore avec diverses formations (en duo avec sa soeur harpiste, avec le "Trio Sforza", le "Quartetto Modigliani", "la Gai a Scienza" etc.) et avec divers orchestres dans toute l'Italie et il enregistre pour les labels: Nuova Era, Amadeus et Tactus.
           Depuis 1989, il fait partie de l'Ensemble "Il Giardino Armonico" avec lequel il a enregistré pour la maison Teldec et pour les principales radios européennes. Avec ce même ensemble, il a joué dans plusieurs des plus importants théâtres d'Italie et d'Europe, et récemment même hors d'Europe, à l'occasion de concerts donnés au Putra World Centre di Kuala Lumpur (Malaisie) et à l'Université de Berkeley de San Francisco (Etats-Unis).
            Il a obtenu en outre des critiques élogieuses de la presse internationale ainsi qu'un prix de la Fondation Giorgio Cini de Venise pour l'enregistrement de l'intégrale des concertos de chambre de Vivaldi
            Marco Testori obtient son diplôme de violoncelle dans la classe de Paolo Beschi, et a suivi les cours de perfectionnement de M. Flaksmann et J. Goritzki.
            Actuellement il fréquente les cours de violoncelle baroque de Christophe Coin à la Schola Cantorum Basiliensis.
            Il est membre de l'Ensemble "Il Giardino Armonico" avec qui il a joué dans les plus importants festivals d'Europe. Il a participé à des concerts de musique de chambre lors des festivals: "Il Pomeriggi Musicali" et "Aslico".
             Marco Testori a enregistré pour les radios télévisions de la Rai et Rtsi, et a enregistré des disques pour les labels: Bongiovanni, Sarxs, Opus 111, Tactus et Teldec.
            Pierre Gov, né à Lausanne étudie le piano au Conservatoire de cette ville. Après ses études avec Fausto Zadra, puis Edith Murano, il se perfectionne à Paris avec Vlado Perlemuter, auprès d'Esther Yellin à Zurich, ainsi qu'avec Jesper Christensen à Bâle. Boursier de l'Association des Musiciens Suisses, puis de la Fondation Goehner, il a participé comme exécutant à divers cours d'interprétation, notamment avec Jôrg Demus, Nikita Magaloff.
            Pierre Goy a donné des concerts dans plusieurs pays d Europe et aux Etats-Unis, en récital ou avec orchestre et il est également très apprécié comme partenaire de musique de chambre. Il a été lauréat de plusieurs concours: Jeunesses Musicales de Suisse en 1976 et 1978, Concours International Viotti à Vercelli, "Piano 80" à Winterthur et William Kapell en 1988 aux USA, où il a été distingué par le "Boucher Memorial Prize".
            Il	enseigne le piano au Consen’atoire de Lausanne et se montre grand connaisseur du pianoforte. Il forme avec Nicole Hostettler un duo dont les qualités d'ensemble ont été remarquées à plusieurs reprises, aussi bien à deux pianoforte, au clavecin et au pianoforte, ou à deux clavicordes.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>