<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             L'esprit du Wunderhorn 
            <date when='20101027'>27 octobre 2010</date>
          </title>
          <series>Midi-concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0259.tif'/>
        <date when='20101027'/>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Zemlinsky, Alexander von' type='person' role='cmp'>Zemlinsky, Alexander von</name>
        <name key='Immler, Christian' type='person' role='int'>Immler, Christian</name>
        <name key='Starobinski, Georges' type='person' role='int'>Starobinski, Georges</name>
        <title>L'esprit du Wunderhorn</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire'/>
        <name key='Midi-concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿heMU
 VAUD VALAIS FRIBOURG
MIDI-CONCERT
               L’ESPRIT DU WUNDERHORN
                27 OCTOBRE 2010
                     12:15 | GROTTE 2, LAUSANNE
                       GUSTAV MAHLER | 1860-1911
                  WUNDERHORN-LIEDER
                         Rheinlegendchen Scheiden und Meiden Hans und Grete
                           Des Antonius von Padua Fischpredigt
                     ROBERT SCHUMANN
                            Die beiden Grenadiere (Heinrich Heine)
                      ALEXANDER VON ZEMLINSKY
                            Mit Trommeln und Pfeifen (Detlev von Litiencron)
                     GUSTAV MAHLER
                           Zu Strassburg auf der Schanz’ (Des Knaben Wunderhorn)
                     ROBERT SCHUMANN
                            Der Soldat (Hans Christian Andersen)
                      ALEXANDER VON ZEMLINSKY
                             Tod in Aehren (Detlev von Liliencron)
                     GUSTAV MAHLER
                          Urlicht (Des Knaben Wunderhorn)
                             Christian Immler | baryton Georges Starobinski | piano
                    ENTRÉE LIBRE WWW.HEMU.CH
C:
 conservatoire de tausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GUSTAV MAHLER
GUSTAV MAHLER
 RHEINLEGENDCHEN (Wunderhorn)
LEGENDE RHENANE
 Bald gras ich am Neckar, bald gras ich am Rhein; Bald hab' ich ein Schâtzel, bald bin ich allein!
 Parfois je fauche sur les rives du Neckar, Parfois je fauche près du Rhin ;
 Parfois j’ai un amoureux,
 Parfois je n’en ai pas.
 Was hilft mir das Grasen, wenn d'Sichel nicht schneid’t! Was hilft mir ein Schâtzel, wenn’s bei mir nicht bleibt.
 A quoi bon faucher l’herbe Si la faux ne coupe pas,
 Et à quoi bon un amoureux, S’il ne reste pas chez moi ?
 So soll ich denn grasen am Neckar, am Rhein,
 So werf ich mein goldenes Ringlein hinein.
 Mais tant qu’à faucher Sur le Neckar ou sur le Rhin Je vais y lancer Ma bague d’or.
 Es flieflet im Neckar und fliefiet im Rhein,
 Soll schwimmen hinunter ins Meertief hinein.
 Elle sera emportée par le Neckar Ou emportée par le Rhin Nagera tout là-bas Jusqu'au fond de la mer.
 Und schwimmt es, das Ringlein, so friflt es ein Fisch!
 Das Fischlein tât kommen auf's KônigseinTisch!
 Et quand elle nagera Un poisson l’avalera, Et ce poisson finira Sur la table du roi.
 Der Konigtët fragen, wem's Ringlein sollt sein? Da tat mein Schatz sagen: das Ringlein g'hôrt mein.
 Et le roi demandera A qui est cette bague ?
 Mon chéri répondra C’est la mienne, cette bague.
 Mein Schâtzlein tat springen bergauf und bergein,
 Tât mirwiedrum bringen das Goldringlein mein!
 Mon chéri bondira Par-delà les montagnes Et me rapportera Ma bague d’or.
 Kannst grasen am Neckar, kannst grasen am Rhein, Wirf du mir nur immer dein Ringlein hinein!
 Fauche sur le Neckar, Fauche sur le Rhin, Pourvu que tu m’y jettes Ta bague d’or!
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0261.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SCHEIDEN UND MEIDEN (Wunderhorn)
 SE QUITTER ET SE FUIR
Es ritten drei Reiter zum Tor hinaus,
Ade!
Feins Liebchen schaute zum Fenster hinaus, Ade!
Und wenn es denn soll geschieden sein,
So	reich mir dein goldenes Ringelein.
Ade! Ade! Ade!
Ja scheiden und meiden tut weh.
Es scheidet das Kind wohl in der Wieg,
Ade!
JtVenn werd ich mein Schàtzel wohl kriegen? Ade!
Und ist es nicht morgen, ach, wâr es doch heut,
Es macht uns allbeiden gar grofle Freud,
Ade! Ade! Ade!
Ja scheiden und meiden tut weh.
Trois cavaliers quittaient la ville par la porte ! Adieu !
La tendre amie regardait par la fenêtre ! Adieu !
Et s’il faut vraiment se séparer,
Donne-moi donc ton petit anneau d’or !
Adieu !
Oui, cela fait mal de se quitter et de se fuir !
La vie quitte l’enfant encore au berceau ! Adieu !
Quand mon amoureux sera-t-il mien?
Adieu !
Et si ce n’est pas demain, ah, que ce soit aujourd’hui !
Cela nous rendrait si heureux tous les deux ! Adieu !
Oui, cela fait mal de se quitter et de se fuir !
  HANS UND GRETE (Wunderhorn)
    Ringel, ringel Reih'n!
    Werfrôhlich ist, der schlinge sich ein!
   Wer sorgen hat, der lass' sie daheim!
   Wer ein liebes Liebchen küfit,
    Wie glücklich der ist!
    Ei, Hànsel, du hast ja kein's!
   So	suchedirein's!
   Ein schônes Liebchen, das ist was Fein's. Juchhe!
    Ringel, ringel Reih'n!
    Ei, Gretel, was stehst denn so allein?
   Guckst doch hinüber zum Hanselein!?
   Und ist doch der Mai so grün?
4feUnd die Lüftelein zieh'n!
^^i, seht doch den dummen Hans!
   Wie er rennet zum Tanz!
   Er suchte eine Liebchen, Juchhe!
   Erfand's! Juchhe!
    Ringel, ringel Reih'n!
HANS ET MARGUERITE
Tourne, tourne, la ronde !
Que ceux qui sont joyeux y entrent !
Que ceux qui ont des soucis les laissent à la maison !
Celui qui embrasse une petite chérie,
Qu'il est heureux !
Hé ! Hans, tu n'en as pas ?
Alors cherche-t-en une !
Une petite chérie, c'est bon. Hourra !
Tourne, tourne, la ronde !
Hé I Gretel, que fais-tu là toute seule ?
Tu regardes de l'autre côté vers le petit Hans ? Et le mois de mai est si vert !
Et le petit vent qui passe !
Hé ! regardez donc ce pauvre Hans !
Comme il court vers ta danse !
Il cherchait une petite chérie, hourra !
Il l'a trouvée ! Hourra !
Tourne, tourne, la ronde !
  DES ANTONIUS VON PADUA FISCHPREDIGT (Wunderhorn)
   Antonius zur Predigt Die Kirchefindt ledig!
   Er geht zu den Flüssen und predigt den Fischen!
   Sie schlagen mit den Schwànzen,
   Im Sonnenschein glanzen.
LE PRECHE AUX POISSONS DE SAINT ANTOINE DEPADOUE
Saint Antoine de Padoue arrive pour son prêche et trouve l'église vide !
Il va à la rivière et prêche les poissons !
Ils battent de la queue qui brille fort au soleil.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0262.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Die Karpfen mit Rogen Sind althier gezogen,
Haben d'Mâuler aufrissen, Sich Zuhôrens beftissen; Kein Predigt niemalen Den Karpfen so g'fallen.
Spitzgoschete Hechte,
Die immerzu fechten,
Sind eilend herschwommen, Zu horen den Frommen; Auch jene Phantasten,
Die immerzu fasten;
Die Stockfisch ich meine, Zur Predigt erscheinen;
Kein Predigt niemalen Den Stockfisch so g'fallen.
Gut Aale und Hausen,
Die Vornehme schmausen, Die selbst sich bequemen, Die Predigt vernehmen:
Auch Krebse, Schildkroten, Sonst langsame Boten, Steigen eilig vom Grund,
Zu horen diesen Mund:
Kein Predigt niemalen den Krebsen so g’fallen.
Fisch grofle, Fisch kleine, Vornehm und gemeine, Erheben die Kôpfe Wie verstând’ge Geschôpfe: Auf Gottes Begehren Die Predigt anhôren.
Die Predigt geendet,
Ein jeder sich wendet,
Die Hechte bleiben Diebe,
Die Aale viel lieben.
Die Predigt hat g'fallen.
Sie bleiben wie aile.
Die Krebs gehn zurücke,
Die Stockfisch bleiben dicke, Die Karpfen viel fressen, die Predigt vergessen.
Die Predigt hat g'fallen.
Sie bleiben wie aile.
Les carpes avec leurs œufs sont toutes venues lâ, leurs bouches grandes ouvertes, écoutant chaque mot.
Jamais au monde un prêche ne plut autant aux carpes.
Les brochets à la bouche pointue qui se battent toujours, ont vite fendu les flots pour entendre le saint homme.
Même ces bizarres créatures qui jeûnent toujours, les morues, je veux dire, elles sont venues au prêche.
Jamais au monde un prêche ne plut tant aux morues.
Les bonnes anguilles et les esturgeons, délices des gourmets, ont même pris la peine d'écouter le prêche.
Les écrevisses aussi, ainsi que les tortues,
Si	lentes d'habitude,
Remontent en se hâtant pour suivre cette voix.
Jamais au monde un prêche ne plut tant aux écrevisses.
Gros et petits poissons, les nobles et les communs,
Tous ont levé leurs têtes comme des êtres pensants :
À la demande de Dieu ils écoutent le prêche.
Le sermon terminé, chacun s'en retourne,
Les brochets restent brigands,
Et les anguilles volages.
Le prêche leur a plu,
Ils restent ce qu’ils étaient.
Les écrevisses marchent à reculons, les morues restent grasses, les carpes se gavent, le prêche est oublié.
Le prêche leur a plu,
Ils restent ce qu’ils étaient.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0263.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROBERT SCHUMANN
ROBERTSCHUMANN
DIE BEIDEN GRENADIERE (Heinrich Heine)
Nach Frankreich zogen zwei Grenadier,
Die waren in RuBland gefangen.
Und als sie kamen ins deutsche Quartier,
Sie liefien die Kôpfe hangen.
Da hôrten sie beide die traurige Mâr:
Dafl Frankreich verloren gegangen,
Besiegt und geschlagen das tapfere Heer Und der Kaiser, der Kaiser gefangen.
Da weinten zusammen die Grenadier Wohl ob der klàglichen Kunde.
Der eine sprach: »Wie weh wird mir,
Wie brennt meine alte Wunde!«
LES DEUX GRENADIERS
Vers la France marchaient deux grenadiers Ils étaient en Russie prisonniers Et quand ils arrivèrent au quartier allemand Ils baissèrent la tête.
Ils entendirent la triste nouvelle De la défaite française:
Vaincue et battue, la grande armée Et l’Empereur, l’Empereurfait prisonnier.
Alors les grenadiers pleurèrent ensemble A cette lamentable nouvelle.
L’un dit: « combien cela me fait mal,
Que mon ancienne blessure me brûle I »
Der andre sprach: »Das Lied ist aus,
Auch ich môcht mit dir sterben,
Doch hab ich Weib und Kind zu Haus,
Die ohne mich verderben.«
»Was schert mich Weib, was schert mich Kind, Ich trage weit besser Verlangen;
Lafl sie betteln gehn, wenn sie hungrig sind -Mein Kaiser, mein Kaiser gefangen!
Gewàhr mir, Bruder, eine Bitt:
Wenn ich jetzt sterben werde,
So	nimm meine Leiche nach Frankreich mit, Begrab mich in Frankreichs Erde.
Das Ehrenkreuz am roten Band Sollst du aufs Herz mir legen;
Die Flinte gib mir in die Hand,
Und gürt mir um den Degen.
So	will ich liegen und horchen still,
Wie eine Schildwach, im Grabe,
Bis einst ich hore Kanonengebrüll Und wiehernder Rosse Getrabe.
L’autre dit: « tout est fini,
Moi aussi, j’aimerais mourir avec toi,
Mais j’ai femme et enfant à la maison,
Qui sans moi périront. »
« Que m’importent femme et enfant,
J’ai bien d’autre souci:
Qu’ils aillent mendier s’ils ont faim Mon Empereur, mon Empereur prisonnier!
Fais-moi, mon frère, une faveur:
Si	maintenant je meurs,
Emporte ma dépouille en France,
Enterre-moi dans le sol de la France.
La croix d’honneur avec le ruban rouge, Pose-la sur mon cœur ;
Le fusil, place-le dans ma main,
Et attache mon sabre à ma ceinture.
Ainsi couché j’écouterai,
Comme une sentinelle, dans ma tombe, Jusqu’au jour où j’entendrai le bruit du canon, Et le hennissement des chevaux.
Dann reitet mein Kaiser wohl über mein Grab, Viel Schwerter klirren und blitzen;
Dann steig ich gewaffnet hervor aus dem Grab -Den Kaiser, den Kaiser zu schützen!«
L’Empereur chevauchera sur ma tombe, Parmi l’éclat des épées:
Alors je surgirai tout armé de ma tombe Pour protéger l’Empereur. »
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ALEXANDER VON ZEMLINSKY
ALEXANDER VON ZEMLINSKY
MITTROMMELN UND PFEIFEN (Detlev von Liliencron)
MitTrommetn und Pfeifen bin ich oft marschiert, Neben Trommeln und Pfeifen hab' ich oft pràsentiert, Vor Trommeln und Pfeifen bin ich oft avanciert In den Feind, hurra!
Die Trommeln und Pfeifen, die hôr' ich nicht mehr, Und Trommeln und Pfeifen, rückten sie her,
Hinter Trommeln und Pfeifen hinkte zu schwer Mein Stelzfufi, o weh!
WennTrommeln und Pfeifen mir kâmen in Sicht, Gegen Trommeln und Pfeifen mein Ohr hielt’ ich dicht, Die Trommeln und Pfeifen ertrüg' ich nicht, Mirbràchedas Herz.
Und Trommeln und Pfeifen, das war mein Klang, Und Trommeln und Pfeifen, Soldatengesang,
Ihr Trommeln und Pfeifen, mein Leben lang Hoch Kaiser und Heer!
GUSTAV MAHLER
ZU STRAfêBURG AUF DER SCHANZ (Wunderhorn)
Zu Strafiburg auf der Schanz,
Da ging mein Trauern an;
Das Alphorn hôrt' ich drüben wohl anstimmen,
Ins Vaterland muBt ich hinüberschwimmen,
Das gingja nicht an.
Ein Stunde in der Nacht Sie haben mich gebracht;
Sie führten mich gleich vor des Hauptmanns Haus, Ach Gott, sie fischten mich im Strome auf,
Mit mirist's aus.
Frühmorgens um zehn Uhr Stellt man mich vor das Regiment;
Ich soll da bitten um Pardon,
Und ich bekomm doch meinen Lohn,
Das weifi ich schon.
IhrBrüderallzumal,
Heut' seht ihr mich zum letztenmal;
Der Hirtenbub ist nur schuld daran,
Das Alphorn hat mir's angetan,
Das klag ich an.
AU SON DES FIFRES ETTAMBOURS
Au son des fifres et tambours j’ai souvent marché, A côté des fifres et tambours j’ai souvent paradé, Je les ai souvent précédés pour avancer Vers l’ennemi, hourra !
Les fifres et tambours, je ne les entends plus,
Et les fifres et tambours, vers nous ont avancé, Derrière les fifres et tambours, j’ai péni blement traîné Ma jambe de bois, ô malheur !
Si	des fifres et tambours m’apparaissaient,
Je me boucherais les oreilles,
 Car les fifres et tambours, je ne les supporterais plus, Ils me briseraient le cœur.
Et les fifres et tambours, c’était ma musique,
Et les fifres et tambours, mon chant de soldat. Vous, fifres et tambours, furent toute ma vie,
Vive l’Empereuret l’armée !
GUSTAV MAHLER
A STRASBOURG SUR LE REMPART
A Strasbourg sur le rempart
C’est là que mon malheur a commencé !
J’entendais le cor des Alpes, de l’autre côté.
J’ai dû plonger vers la patrie,
Mais ça n’a pas marché.
A une heure du matin,
Ils m'ont ramené ;
Ils m’ont directement conduit chez le capitaine, Ah Dieu, ils m’ont repêché dans le courant,
C’en est fait de moi.
De bon matin, à dix heures On me met devant le régiment,
Je dois demander pardon,
Et je recevrai mon dû quand même,
 Ça, je le sais déjà.
Vous tous, mes frères,
Vous me voyez aujourd’hui pour la dernière fois I C’est tout de la faute du berger !
Le cor des Alpes me l’a fait faire,
C’est lui que j’accuse !
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0265.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ROBERT SCHUMANN
ROBERTSCHUMANN
DER SOLDAT (Hans Christian Andersen) LE SOLDAT
    Es geht bei gedëmpfter Trommel Klang; Wie weit noch die Stàtte! der Weg wie lang! O warerzur Ruh und ailes vorbei!
     Ich glaub', es bricht mir das Herz entzwei!
     Ich hab' in der Welt nur ihn geliebt,
     Nur ihn, dem jetzt man den Tod doch gibtl Bei klingendem Spiele wird paradiert; ^^Dazu bin auch ich kommandiert.
    Nun schaut er auf zum letzten Mal In Gottes Sonne freudigen Strahl;
    Nun binden sie ihm die Augen zu -Dir schenke Gott die ewige Ruh!
    Es haben die Neun wohl angelegt;
    Acht Kugeln haben vorbeigefegt.
    Sie zittem aile vor Jammer und Schmerz -Ich aber, ich traf ihn mitten dann Herz.
On marche au roulement assourdi du tambour, Hélas, n'arriverons nous jamais en ce lieu !
Si	seulement tout pouvait être passé I Je crois que mon coeur va se briser!
J’avais en ce monde un ami unique,
Et c’est à lui que l'on va donner la mort !
On défile au son de la fanfare,
Et je suis dans le peloton!
Pour la dernière fois il lève le regard Vers les joyeux rayons du soleil divin ;
On lui met un bandeau sur les yeux -Prends pitié, Dieu, de son âme!
Tous les neuf ont mis en joue ;
Huit coups se sont éparpillés,
Leurs mains tremblent de douleur,
Mais moi, je l’ai atteint en plein cœur.
   ALEXANDER VON ZEMLINSKY
    TOD IN AEHREN (Detlev von Liliencron)
    Im Weizenfeld, im Korn und Mohn,
     Liegt ein Soldat, unaufgefunden,
    Zwei Tage schon, zwei Nàchte schon,
    Mit schweren Wunden, unverbunden.
    Durstüberqualt und fieberwild,
     Im Todeskampf sein brechend Auge schlëgt nach oben. Ein letzterTraum, ein letztes Bild Sein brechend Auge schlëgt nach oben.
    Die Sense rauscht im Aehrenfeld,
     Er sieht sein Dorf im Arbeitsfrieden,
    Ade, ade, du Heimatwelt -
    Und beugt das Haupt und istverschieden.
ALEXANDER VON ZEMLINSKY
MORT DANS LES GERBES
Dans le champ, au milieu des blés et des pavots, Un soldat est couché que personne n’a trouvé, Deux jours déjà, deux nuits déjà,
Profondes et béantes ses blessures.
Assoiffé et délirant de fièvre,
Dans les affres de la mort, son regard brisé se révulse. Un dernier rêve, une dernière image,
Son regard brisé se révulse.
La faux siffle dans les gerbes,
Il voit son village paisiblement affairé,
Adieu, adieu mon petit monde,
Sa tête tombe, il a trépassé.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GUSTAV MAHLER
GUSTAV MAHLER
URLICHT (Wunderhorn)
0 Rôschen rot,
Der Mensch liegt in grôfiter Not,
Der Mensch liegt in grô8ter Pein,
Je lieber môcht1 ich im Himmel sein.
Da kam ich auf einem breiten Weg,
Da kam ein Engetein und wollt' mich abweisen. Ach nein, ich tiefi mich nicht abweisen!
Ich bin von Gott und will wieder zu Gott,
Der liebe Gott wird mir ein Lichtchen geben, Wird leuchten mir bis in das ewig selig' Leben!
LUMIERE ORIGINELLE
0 petite rose rouge !
L’homme est dans la plus grande misère ! L’homme est dans la plus grande souffrance Combien je préférerais être au ciel !
Comme j’avançais sur un large chemin,
Un ange survint, qui voulut me chasser !
Ah non, je ne me laisserai pas chasser !
Je viens de Dieu et je veux retourner à Lui !
Le bon Dieu me donnera une lumière,
Il m’éclairera jusqu'à la félicité éternelle !
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>