<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Musique française pour chant et harpe 
            <date when='20050316'>16 mars 2005</date>
          </title>
          <series>Midi-concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0135.tif'/>
        <date when='20050316'/>
        <name key='Koda, Sakuya' type='person' role='int'>Koda, Sakuya</name>
        <name key='Mathieu, Chantal' type='person' role='int'>Mathieu, Chantal</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Tournier, Marcel' type='person' role='cmp'>Tournier, Marcel</name>
        <name key='Andrès, Bernard' type='person' role='cmp'>Andrès, Bernard</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Damase, Jean-Michel' type='person' role='cmp'>Damase, Jean-Michel</name>
        <title>Musique française pour chant et harpe</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Midi-concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿--*
Conservatoire de Lausanne
Avec le soutien de la
LSKterie
Romande
   midi-concert
            mercredi 16 mars 2005 à 12h 15
             Grande Salle
           Musique française pour chant et harpe
        Sakuya Koda soprano Chantai Mathieu harpe
 Prochain midi-concert : mercredi 2 novembre 2005
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gabriel FAURE 1845-1924
Mélodies, transcription pour harpe de Chantai Mathieu Nell op. 18, N°1 (Poésie de Leconte de Lisle)
Marcel TOURNIER 1878-1951
La lettre du jardinier pour chant et harpe (Poésie de Henri Bataille)
Bernard ANDRES *1941 Le jardin gris (Création mondiale)
Six chants de souvenance pour voix et harpe (Poèmes de Marie Laheurte) Depuis longtemps Le jardin gris L'oubli
      Le vieux musicien Clartés Roses de Mai Œuvre dédicacée à Chantai Mathieu
André CAPLET 1878-1925
Deux sonnets pour voix haute avec accompagnement de harpe Quand reverrai-je, hélas !... (quelques vers de Joachim Du Bellay)
Doux fut le trait (Sonnet de Pierre de Ronsard)
Jean-Michel DAMASE *1928
Epigrammes et Madrigaux pour chant et harpe (Création mondiale) Textes extraits de « L'encyclopédie des poètes français du 18e siècle »
      Rions, chantons... (Parny, 1753-1814)
      Quand vous méditez un projet... (Panard, 1694-1769)
       Oranger... (Parny)
      Au moment de nous séparer... (Saint Lambert, 1716-1803)
       Si vous êtes dans la détresse... (Parny)
      Jeune, j'aimais ce temps de mon bel âge... (Madame d'Houtetot, 1730- ?) C'est trop... (Madame Dufrenoy, 1765-1825)
       Bel arbre... (Parny)
      Les voilà, ces cheveux que le temps a blanchis... (Boufflers, 1738-1815) Œuvre dédicacée à Chantai Mathieu
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^ographies Chantai Mathieu
 Chantai Mathieu est considérée comme l'une des harpistes les plus douées de sa génération. Elle débute à l'âge de 7 ans et étudie au Conservatoire de Paris dans la classe de Jaqueline Borot. Elle a remporté de nombreux prix internationaux dès l'âge de 14 ans. Concertiste de réputation internationale, elle s'est produite de par le monde, et invitée par les meilleurs orchestres, tel que la Philharmonie de Berlin, elle a notamment joué sous la direction de Sir Neville Marriner, Armin Jordan, Horst Stein.
 La musique de chambre est l'un de ses domaines de prédilection. Elle se produit régulièrement dans de nombreux ensembles renommés et se produit aussi en duo avec flûte, chant, orgue...La richesse de son répertoire se reflète dans son importante discographie. Elle se consacre également avec passion à élargir le répertoire de son instrument, initie de nombreux projets et a notamment organisé le 8ème Congrès International de Harpe à Genève en 2002.
 Pédagogue reconnue, membre du jury de nombreux concours. Chantai Mathieu donne des Masterclasses partout dans le monde et enseigne la harpe et la musique de chambre au Conservatoire de Lausanne.
Sakuya Koda
 D’origine japonaise, Sakuya Koda débute le piano dès l'âge de quatre ans. Elle poursuit ses études dans la célèbre Toho Music University de Tokyo et y remporte brillamment son diplôme de soliste.
 Passionnée par le chant, elle décide d'en débuter l'étude à son arrivée en Suisse. Artiste aux multiples facettes, Sakuya Koda a participé à de nombreuses productions dans tous les styles. A l'opéra, elle chante Didon et Enée de Purcell au Capitole de Toulouse, Ariane à Naxos au Théâtre de Bienne ; elle est aussi Pamina dans La Flûte enchantée de Mozart au Théâtre de Lausanne. Son répertoire d'œuvres de musique sacrée est riche, citons les plus connues : Les Requiem de Mozart, Verdi et Brahms, les Stabat Mater de Dvorak et Pergolèse, plusieurs messes et cantates de Bach, Haydn, Mozart, Schubert, ainsi que la musique de scène pour le ballet Aubade de Poulenc à Lausanne.
 Sakuya Koda a participé avec succès à des créations théâtrales contemporaines telles les KafkaFragmente de Gyôrgy Kurtâg à Sion, et elle a chanté à Genève Harawi, pour chant et piano d'Olivier Messian, dans une production avec ballet contemporain. Elle a en projet plusieurs tournées tant en Europe (Berlin, Paris, Genève) qu'au Japon, avec notamment les quatuors à cordes avec chant de Arnold Schoenberg, des récitals en duo chant et harpe.
 Parallèlement à ces activités, elle enseigne le chant au Conservatoire de Lausanne.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>