<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Vie et musique: Mêmes archétypes? A la recherche d'un métalangage 
            <date when='19910920'>20 septembre 1991</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0035.tif'/>
        <date when='19910920'/>
        <name key='Metianu, Lucian' type='person' role='var'>Metianu, Lucian</name>
        <name key='Eggli, Yves' type='person' role='var'>Eggli, Yves</name>
        <title>Vie et musique: Mêmes archétypes? A la recherche d'un métalangage</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE
DE LAUSANNE-
Le Conservatoire de Lausanne abrite depuis peu un laboratoire de musique expérimentale. Les premiers travaux exploratoires seront présentés au public par MM. Lucian Metianu et Yves Eggli, autour du thème:
VIE ET MUSIQUE :
MÊMES ARCHETYPES ?
A la recherche d’un métalangage...
VENDREDI 20 SEPTEMBRE 1991
A la grande salle du Conservatoire de 19 heures à 20 h. 30
ENTRÉE LIBRE
Les exposés seront émaillés d’illustrations sonores et se veulent accessibles à tous. Des fragments d’œuvres inédites seront présentés à cette occasion.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0036.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’écriture modale, la tonalité, le sérialisme sont des procédés qui ont permis Péclosion de chefs-d’oeuvre indiscutables. Ces dernières décennies ont vu naître d’innombrables tentatives -parfois heureuses - d’exploration de nouveaux horizons, dans le domaine des timbres notamment. Pourtant, aucun corpus théorique majeur n’a vu le jour durant cette période. Pourquoi ?
Certes, les compositeurs contemporains n’ont pas toujours su s’imposer les contraintes indispensables pour canaliser leur liberté. Mais réduire le processus de création à la résolution d’un problème sous contraintes n’est pas une réponse appropriée. La conception d’une musique ne saurait, en effet, être envisagée sans se référer aux lois naturelles de la vie. Un événement musical n’existe pas en soi, mais en vertu d’une loi de nécessité, en réponse à un conditionnement préalable.
De nouveaux concepts musicaux pourront être proposés, en se fondant sur les principes suivants :
-	L’INTELLIGIBILITE du discours musical est une condition nécessaire pour influer sur les sentiments humains.
-	Le fondement de l’art musical réside dans la maîtrise de la forme, dynamique, d’une oeuvre sonore.
-	La perception de la musique répond à des contraintes PHYSIOLOGIQUES.
-	La CREATION musicale est le fruit d’une volonté de recherche, d’expérimentation et de démonstration, animée d’un constant souci d’ouverture et de rigueur.
 Lausanne, mai 1991.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>