<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interprétation public de musique romatique donné par Pierre Souvairan, piano 
            <date when='19851111'>11 novembre 1985</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0009.tif'/>
        <date when='19851111'/>
        <name key='Souvairan, Pierre' type='person' role='prof'>Souvairan, Pierre</name>
        <title>Cours d'interprétation public de musique romatique donné par Pierre Souvairan, piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Cours d'interprétation public de
MUSIQUE ROMANTIQUE
donné par le pianiste PIERRE SûUVAIRAM
Professeur honoraire à la Faculté de Musique de 1’Université de Toronto (Canada)]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUSANNE Salle de concerts - rue du Midi 6 *******
Lundi 11 novembre 1985, de 18 h.30 à 19 h.30,
COURS D'INTERPRETATION PUBLIC DE MUSIQUE ROMANTIQUE
donné par
Pierre SOUVAIRAN, piano
                                                                              t
avec la collaboration d'élèves des classes professionnelles de piano
                               Entrée libre
              10.10.85
               to
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                     Pierre SOUVAIRAN
Pierre Souvairan est né à Montreux. Ses premières influences musicales furent assez extraordinaires puisqu'elles vinrent d'Igor Strawinsky lorsqu'en visite chez la famille Souvairan, il travaillait à ses compositions sur leur piano. En 1930, Pierre Souvairan termina ses études musicales à Lausanne en étudiant la musique de chambre avec André de Ribaupierre. Ensuite, il passa trois ans à Leipzig pour approfondir ses connaissances pianistiques chez le Professeur Teichmüller, à 1'université; puis, il continua ses études chez Cortot et Serkin à Paris.
En 1938, il fut appelé au Conservatoire de Berne. Dès lors, il eut une très grande activité comme professeur de musique et soliste. Bien que la guerre interrompit son activité, quelques musiciens suisses très importants ont été, autrefois, ses élèves. Pierre Souvairan est un pianiste dans la tradition de Serkin et Cortot et son enseignement est aussi très important.
Le Professeur Souvairan fut engagé, en 1953, par la faculté de musique du Conservatoire royal de Toronto. Outre 1'activité considérable qu’il déploie, il jouit aussi d'un grand crédit comme expert d'examens.
Depuis son arrivée au Canada, ses récitals l'ont conduit dans tout le continent américain. Il a aussi joué avec de grands orchestres ou des ensembles de musique de chambre. Il s’est également fait un nom comme accompagnateur.
En plus du répertoire classique, Pierre Souvairan s'intéresse aussi jbeaucoup à la musique contemporaine. Il essaya toujours de faire comprendre les plus célèbres oeuvres de ce genre au public et à ses élèves. Il se produit régulièrement à la télévision canadienne (CBC) et retourne, chaque année, en Europe pour donner des concerts ou faire des enregistrements à la radio.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>