<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert: Compositeurs suisses: du solo au quatuor 
            <date when='20040505'>05 mai 2004</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0069.tif'/>
        <date when='20040505'/>
        <name key='Veress, Sándor' type='person' role='cmp'>Veress, Sándor</name>
        <name key='Gaudibert, Eric' type='person' role='cmp'>Gaudibert, Eric</name>
        <name key='Blank, William' type='person' role='cmp'>Blank, William</name>
        <name key='Jarrell, Michael' type='person' role='cmp'>Jarrell, Michael</name>
        <name key='Lambelet, Blaise' type='person' role='int'>Lambelet, Blaise</name>
        <name key='Lin, Cindy' type='person' role='int'>Lin, Cindy</name>
        <name key='Biano, Alberto' type='person' role='int'>Biano, Alberto</name>
        <name key='Vries, Esmé de' type='person' role='int'>Vries, Esmé de</name>
        <name key='Nazé-Ohashi, Ritsuko' type='person' role='int'>Nazé-Ohashi, Ritsuko</name>
        <name key='Barberi, Christelle' type='person' role='int'>Barberi, Christelle</name>
        <name key='Cordonnier, Armelle' type='person' role='int'>Cordonnier, Armelle</name>
        <name key='Matsui, Kana' type='person' role='int'>Matsui, Kana</name>
        <name key='Haemmi, Céline' type='person' role='int'>Haemmi, Céline</name>
        <name key='Cardinaud, Anne' type='person' role='int'>Cardinaud, Anne</name>
        <name key='Paraire, Jean-Marie' type='person' role='int'>Paraire, Jean-Marie</name>
        <title>Concert: Compositeurs suisses: du solo au quatuor</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Lausanne
        mercredi 5 mai 2004 à 19h00
     concert compositeurs suisses
        du solo au quatuor
               sandor veress éric gaudibert William blank michael jarrell
grande salle, entrée libre]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿programme
sonatine
sandor veress
message
éric gaudibert
après cris
            William blank
aber der wissende
michael jarrell
wounds
            William blank
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sandor veress
sonatine
biaise lambelet hautbois cindy lin	clarinette alberto biano	basson
I	allegro giocoso
II	andante - allegretto - andante
III	grave - allegrissimo
sandor veress
Né en 1907 à kolozsvàr, transylvanie. sandor veress étudie la composition à l'académie de musique à budapest auprès de zoltàn kodàly et le piano auprès de béla bartôk. Il devient l’assistant de làszlô lajtha, dirigeant le département déthnomusicologie du musée national déthnographie et entreprend des voyages de recherche en hongrie, transylvanie et moldavie. Puis il a pris la classe de zoltàn kodàly à l'académie de budapest, où il a eu notamment gyôrgy ligeti et gyorgy kurtàg comme élèves. Il se réfugia en suisse en 1949, enseignant le solfège, l'harmonie et la pédagogie à berne, «beaucoup de compositeurs suisses furent ses élèves, tels que jürg wyttenbach, gerhard holzer, urs peter schneider, roland moser, heinz marti, hans wütrich, theo hilsbrunner, etc. Rétrospectivement on remarque que chacun de ces musiciens a développé un style personnel, ce qui prouve la qualité de renseignement de veress : il n'a pas produit des épigones !>* (holliger)
veress a développé - comme bartok - un langage musical enraciné dans la musique hongroise, mais qui la dépasse, pour devenir internationale et très autonome. Sa vaste culture était aussi la base d'un humanisme et dune ouverture culturelle qui ont marqué les pièces de musique de chambre de son début, mais également les oeuvres de sa période helvétique.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿éric gaudibert
message
esmé de vries ritsuko nazé-ohashi
violoncelle solo alto
message est le morceau imposé du concours international de musique de genève 2000. Il a reçu le soutien de la fondation suisa pour la musique.
La partie d’alto, indépendante de celle du violoncelle, est un chant populaire portugais oh ! quem gaba serpa p’r’o canto qui est orné ici. De plus, le caractère populaire influence fortement la partie du violoncelle solo.
Les durées de notes sont relatives, elles indiquent des proportions de temps; chaque musicien a la liberté d’interpréter ces proportions, mais le caractère de la pièce doit rester proche du style récitatif.
éric gaudibert
Né à vevey (suisse) en 1936. Il fut élève en classe de piano au conservatoire de lausanne. Il poursuivit ses études à l’école normale de musique de paris avec alfred cortot pour le piano et avec nadia boulanger et henri dutilleux pour la composition.
Le catalogue des oeuvres d’éric gaudibert montre une grande diversité dans les formalités utilisées : solo, musique de chambre, orchestre, choeur.
Pour honorer l’ensemble de son œuvre éric gaudibert reçut en 1989 le prix de compositeur de l’association suisse des musiciens et en 1995 le prix de la ville de genève.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0073.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿William blank
après cris
christelle barberi	piano
après cris fait écho à une œuvre précédente (cris, pour piano et ensemble, elle même résonance sombre de la tragédie de srebrenica) en prolonge le souvenir, en est, au fond, la résurgence.
Un premier accord de 5 sons, perpétuellement renversé, ponctue le discours à la manière d’un choral, en définit le rythme et la structure, et se trouve superposé - par le jeu de la 3ème pédale - à la réapparition des motifs de l’œuvre antérieure, qui sont énoncés de manière indistincte, sous forme de bribes, de fragments, de sons étouffés par les gommes placées entre certaines cordes graves du piano. Puis un deuxième accord de 7 sons apparaît, ce qui permet une forme de développement qui aboutit au point culminant. Après quoi, le choral est progressivement absorbé par des résurgences de plus en plus fortes, jusqu’à l’éclatement final. après cris est une commande du concours international de genève et est dédié au pianiste david lively.
wounds se présente comme un diptyque. A une première partie plutôt vive, dense et tendue, formée de motifs éruptifs, de paroxysmes et de ruptures soudaines, fait écho une seconde, plus calme, traversée de longues tenues au caractère litanique - plaies ouvertes et douleur du souvenir.
L’écriture instrumentale favorise les timbres violemment expressifs ou au contraire les sonorités diaphanes et éthérées. A la polyphonie des voix, se superpose ainsi par endroits une «klangfarbenpolyphonie» où domine l’incertitude harmonique, les hauteurs étant sans cesse altérées par l’emploi des quarts de tons, des glissandi ou des sons multiphoniques de la flûte et du hautbois.
L’oeuvre, commande des swiss concerts, a été créée par félix renggli, heinz holliger, jürg dahler, et daniel haefliger à qui elle est dédiée.
wounds
armelle cordonnier biaise lambelet kana matsui esmé de vries
flûte hautbois & hautbois d’amour violon violoncelle]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿William blank
Né à montreux en 1957, il commence l’étude du piano puis celle de la percussion et entreprend une formation musicale complète au conservatoire supérieur de genéve. Durant cette période la découverte de la seconde école de vienne à travers les écrits d’adorno et de leibowitz marque le début de son intérêt pour la composition. Il analyse alors les oeuvres principales de schonberg, berg et webern puis celles de dallapiccola qu’il prend comme modèle. C’est en 1977 que son activité de compositeur débute véritablement avec la commande de ses hesse lieder pour soprano et ensemble créés par basia retchitska à l’occasion de l’inauguration de la stéréophonie sur les ondes de la radio suisse romande.
Diplômé au conservatoire de genéve en 1979, puis premier prix de percussion en 1982, il est nommé professeur de cette discipline puis 1er percussionniste à l’orchestre de la suisse romande.
Aujourd’hui William blank enseigne la composition, l’orchestration et l’analyse au conservatoire de lausanne ainsi que les claviers au département percussion du conservatoire de genéve. Ses oeuvres sont jouées en suisse, france, allemagne, autriche, italie, suède, belgique ainsi qu’au japon et aux états-unis.
Dans le cadre de sa résidence à l’orchestre de la suisse romande de 2002 à 2004, William blank a écrit exodes, dédié à kofi annan et qui fut créé en octobre 2003 à l’occasion de la journée mondiale des nations unies à new york.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿michael jarrell
aber der wissende
céline haemmi	soprano anne cardinaud & jean-marie paraire	marimbas
aber der wissende pour mezzo-soprano et marimba d’après an hôlderlin de rilke, est une œuvre de la première période de jarrell, avec son écriture prospective influencée par l’art de klaus huber. Son instrumentation inhabituelle favorise une expression intériorisée par l’emploi de couleurs volontairement monochromes et une déclamation vocale proche de la confidence, mais où toutes les techniques d’articulation du texte sont tout de même exploitées: chanté, parlé sprechgesang, bouche fermée, sons sourds, toux, expiration exagérée, flatterzunge, fluctuations micro-tonales, bruits de langue etc.
Le rapport au verbe devient un jeu de miroir où se joue la dimension structurelle par une écriture arborescente - comme en perpétuel devenir - mais aussi par la dialectique qui s’installe entre les différentes sections de l’œuvre. Délaissant le principe du développement au profit d’une judicieuse mise en perspective de divers fragments, jarrell tente une dramaturgie fondée sur la notion de récurrence - où mémoire et souvenir, finalement s’abolissent dans un silence qui résonne alors de la voix du poète.
michael jarrell
Né à genève en 1958, il y poursuit des études musicales au conservatoire populaire de musique, classe décriture d’éric gaudibert, complétées par divers stages aux états-unis (tanglewood, 1979). Il travaille avec klaus huber à fribourg-en-brisgau. Son œuvre a reçu de nombreuses récompenses. Entre 1986 et 1988, il séjourne à paris et participe au stage d’informatique musicale de l’ircam. Il est ensuite pensionnaire de la villa médicis à rome en 1988 et 1989, puis membre de l’istituto svizzero di roma en 1989 et 1990. Compositeur résident à. l’orchestre de lyon d’octobre 1991 à juin 1993, il est depuis professeur de composition à la hochschule für musik de vienne.
En 1994, il présente cassandre, mélodrame pour comédienne, ensemble instrumental et électronique, composé à l'ircam, sur un livret de christa wolf, au théâtre du châtelet.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>