<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Hug Musique et Steinway &amp; Sons vous convient à une présentation de pianos Steinway &amp; Sons sous la forme d'un exposé et d'un concert 
            <date when='19951102'>02 novembre 1995</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0048.tif'/>
        <date when='19951102'/>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <name key='Kurrer, Thomas' type='person' role='var'>Kurrer, Thomas</name>
        <name key='Steiner, Eric' type='person' role='var'>Steiner, Eric</name>
        <name key='Lemoni, Caterina' type='person' role='int'>Lemoni, Caterina</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Hug Musique et Steinway &amp; Sons vous convient à une présentation de pianos Steinway &amp; Sons sous la forme d'un exposé et d'un concert</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿INVITATION
Hug Musique
STEINWAY 6 SONS
vous convient à une présentation de pianos Steinway & Sons sous la forme
d’un exposé et d’un concert Jeudi 2 novembre 1995 à 19.00h
Salle de concerts du Conservatoire de Lausanne Rue de la Grotte 2 — 1003 Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0049.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Il y a plus de cinq ans déjà, le Conservatoire de Musique de Lausanne inaugurait son nouveau bâtiment. A cette même occasion
Hug Musique et Steinway & Sons
avaient le privilège de livrer à cette institution un lot important de pianos Steinway & Sons.
Equiper un conservatoire d’une seule marque de pianos n’est déjà pas courant. Mais faire bénéficier élèves et professeurs de la légendaire marque Steinway, voila un événement qui mérite d’être rappelé.
C’est la raison pour laquelle vous êtes cordialement invités à notre manifestation. Nous vous prions de vous inscrire au moyen de la carte ci-jointe jusqu’au 23 octobre.
La musique a trouvé ses partenaires
Lorsque Hug Musique fut fondé en 1807, Beethoven n’avait pas encore composé sa Cinquième Symphonie. L’année suivante Haydn mourait et deux ans plus tard Franz Liszt naissait. En 1853, Henry E. Steinway construisait son légendaire piano Steinway & Sons.
Depuis près de deux siècles, et même si l ’artisanat a pratiquement disparu aujourd’hui, Steinway & Sons et Hug Musique ont su garder la tradition: fabriquer et entretenir des pianos droits et des pianos à queue dans un esprit de perfection, pour le bonheur des artistes, des professeurs et des élèves.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0050.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
19	h 00 Accueil
          M. Jean-Jacques Rapin, Directeur du Conservatoire
         Le «secret» de Steinway & Sons
          M. Thomas Kurrer, Directeur Général Steinway & Sons, Hambourg
         Les relations entre Hug Musique, le Conservatoire et Steinway
          M. Eric Steiner, Directeur Hug Musique Lausanne
         Partie musicale
          Mlle Catherina Lemoni, licence de concert 1995 du Conservatoire de Lausanne. Oeuvre: Schubert, Wanderer-Fantasie en ut majeur, opus 15
          Piano de concert du jubilé Steinway & Sons, numéro 500 000.
20h 15 Collation
          Offerte par Hug Musique
Le «secret» de Steinway & Sons
Au travers de son exposé, M. Thomas Kurrer démontrera que ce secret n’en est pas un. Le secret de la réussite de Steinway, c’est la somme d’expériences acquises durant plus de cent ans, c’est aussi les nombreuses patentes déposées par Steinway, c’est encore la certitude que dans la fabrication du piano, rien ne remplacera le travail fait à la main.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0051.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
Deux Steinway n’ont jamais le même son! Pourquoi?
Vous le saurez en vous inscrivant à la présentation Steinway & Sons du jeudi 2 novembre au Conservatoire de Lausanne
Hug Musique
Grand-Pont 2 bis et 4 Lausanne - Tél. 021 320 24 71
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>