<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='20070307'>07 mars 2007</date>
          </title>
          <series>Midi-concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0207.tif'/>
        <date when='20070307'/>
        <name key='Quintette Opus 23' type='person' role='int'>Quintette Opus 23</name>
        <name key='Brzezinska-Maurer, Joanna' type='person' role='int'>Brzezinska-Maurer, Joanna</name>
        <name key='Maurer, Klaus' type='person' role='int'>Maurer, Klaus</name>
        <name key='Zamudio, Juan Carlos' type='person' role='int'>Zamudio, Juan Carlos</name>
        <name key='Maurer, Kaspar' type='person' role='int'>Maurer, Kaspar</name>
        <name key='Guy, Denis' type='person' role='int'>Guy, Denis</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Midi-concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUSANNE I
DÉPARTEMENT CLASSIQUE I HEM
midi-concert
mercredi 7 mars 2007 à 12h15 grande salle
Œuvres de Bach et Chopin par le Quintette Opus 23
Joanna Brzezinska-Maurer	piano
Klaus Maurer	violon
Juan Carlos Zamudio	violon
Kaspar Maurer	alto
Denis Guy	violoncelle
Entrée libre
Prochain midi-concert : mercredi 14 mars 2007 à 12h15
Œuvres de J. Balissat, C. Regamey et M. Miki par les étudiants HEM du Conservatoire.
Direction : Jean Balissat
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
Jean-Sébastien Bach concerto no 5 BWV 1056 en fa mineur
adagio
presto
Frédéric Chopin concerto op. 11 no 1 en mi mineur
(une version pour piano et quatuor à cordes que Chopin jouait occasionnellement lors de concerts dans les salons parisiens)
allegro maestoso romance larghetto rondo vivace
Le Quintette Opus 23 est né d’une cohabitation musicale intense et quotidienne entre amis de longue date autour d’une même passion : la musique de chambre
Joanna Brzezinska-Maurer est née en Pologne où elle débute le piano à l'âge de quatre ans. C’est dans la classe de Bronislawa Kawalla pour le piano et celle de Barbara Halska pour la musique de chambre qu'elle achève ses études à Wroclaw et à l'Académie de Musique Frédéric Chopin à Varsovie, avec félicitations du jury. Elle participe à de nombreux concours internationaux (Majorque, Belgrade, ütrecht etc). Joanna Brezezinska se produit régulièrement en soliste et forme un duo avec Klaus Maurer. Elle enseigne le piano au Conservatoire Populaire de Musique de Genève.
Klaus Maurer est violoniste et chef d’orchestre. Diplômé du Conservatoire de Bienne, Prix de virtuosité du Conservatoire de Genève, il parfait sa formation violonistique avec Arrigo Pelliccia (Rome), Corrado Romano (Genève), Claire Hodgkins (Los Angeles). Après une activité de Konzertmeister et de soliste, il se dédie au quatuor à cordes ainsi qu’à la direction d’orchestre. Il enseigne le violon au Conservatoire Populaire de Musique de Genève.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Juan Carlos Zamudio est né au Mexique ; il a commencé ses études de musique dans le cadre de l'Orchestre de chambre des Jeunes, dirigé par le professeur Severino Ceniceros. Plus tard il entre dans la classe de violon de Julio Saldana à l'Université des Amériques de Puebla, où il obtient sa licence en musique avec félicitations. Il étudie ensuite au Conservatoire Supérieur et Académie de Musique Tibor Varga à Sion. Il a aussi fait partie de l'Orchestre Symphonique de Durango et de l’Orchestre Symphonique de Puebla. Très intéressé par la musique de chambre, il a eu l’occasion de jouer avec le Trio et le Quintette de « Las Americas » en tant que violoniste invité.
Kaspar Maurer, né à Bienne, cadet d'une famille de six enfants, tous musiciens, fut baigné dans la musique dès son plus jeune âge. Il fait ses études avec Corrado Romano au Conservatoire de Genève où il obtient son diplôme de violon. Il s'installe ensuite à Sait Lake City (USA) pour apprendre la lutherie, puis il se perfectionne dans un grand atelier de lutherie en Allemagne, dans la réparation et la restauration d'instruments prestigieux. Aujourd’hui Kaspar Maurer exerce le métier de luthier et participe en tant qu’altiste à différents ensembles de musique de chambre et orchestres.
Denis Guy étudie le violoncelle avec son père avant d’obtenir le diplôme d’enseignement et le prix de virtuosité au Conservatoire de Musique de Genève, dans la classe de Guy Fallot. Il se perfectionne ensuite à Bâle avec Reine Flachot et participe aux cours d’interprétation de maîtres tels que Paul Tortelier, Mstilslav Rostropovitch et Anner Bylsma.
Il est lauréat du concours Maria Canals de Barcelone.
Après une activité de violoncelle-solo dans différents orchestres il va, durant quelques temps, faire partie de l’Orchestre de la Suisse Romande, avant de se consacrer à l'enseignement de la musique de chambre. Il est actuellement professeur aux Conservatoires de Musique de Lausanne et de Genève.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>