<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Récital sur pianoforte 
            <date when='19980204'>04 février 1998</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Musée historique de Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0067.tif'/>
        <date when='19980204'/>
        <name key='Andersen, Diane' type='person' role='int'>Andersen, Diane</name>
        <name key='Koželuh, Leopold' type='person' role='cmp'>Koželuh, Leopold</name>
        <name key='Godecharle, Eugène-Charles-Jean' type='person' role='cmp'>Godecharle, Eugène</name>
        <title>Récital sur pianoforte</title>
        <placeName key='Lausanne, Musée historique'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿_^1L_
 CONSERVATOIRE
 DE LAUSANNE
Exceptionnellement au MUSÉE HISTORIQUE DE LAUSANNE, Place de la Cathédrale 4
•	Mercredi 4 février 1998, à 18h30
RÉCITAL sur pianoforte
donné par Diane ANDERSEN Professeur au Conservatoire Royal de Bruxelles Présidente de l’EPTA-Belgium
Léopold KOZELUCH (1752-1818)
Sonate op. 30 no 1 en si bémol majeur
-	Allegro
-	Poco Adagio
-	Rondeau Allegretto
Eugène GODECHARLE (1742-1798)
Sonate op. 5 no 1
-	Andantino
-	Menuetto
-	Allemande
Léopold KOZELUCH
Sonate op. 30 no 3 en la bémol majeur
-	Andante con variazioni
-	Allegro molto
MUSÉE HISTORIQUE DE LAUSANNE
•	Vendredi 6 février 1998, de 14h30 à 16h00 environ
CONFÉRENCE
par Diane ANDERSEN
« Quelques aspects de méthodes et techniques pianistiques du 18ème au 20ème siècle »
ENTRÉE LIBRE
tourner svp.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Diane ANDERSEN
En dehors du répertoire pianistique traditionnel, Diane Andersen défend depuis toujours ardemment les oeuvres des compositeurs du XXème siècle, et joue un rôle important dans la diffusion de la musique belge à l’étranger. Elle a collaboré avec de nombreux grands noms de la musique contemporaine : Maderna, Boulez, Nono ...
La curiosité insatiable de cette « Arpenteuse de toutes les musiques » lui fait aborder tous les genres de la littérature pianistique : ses travaux de recherche lui ont fait découvrir des compositeurs inconnus ou oubliés (A. Biarent. D. Paque). Plusieurs compositeurs lui ont d’ailleurs dédié des oeuvres : A. Tansman, B. Tardos, R. Defossez, P. Uy, N.-V. Benzon. Elle a également joué Chopin, Grieg, Mozart, Bartok, Strauss..., avec les plus grands ensembles et les chefs les plus renommés. La discographie de Diane Andersen est considérable : des premières mondiales, plusieurs intégrales, mais aussi deux récents disques au pianoforte (sonates de Cherubini et de Kozeluch).
A la demande de Denijs Dille, ami de Béla Bartok et fondateur du « BARTÔK Archivum » de Budapest, elle créa le « Scherzo » pour piano et orchestre de Béla Bartôk en Europe occidentale. Dille a d’ailleurs écrit à propos d’un récent CD d’oeuvres pour piano seul du compositeur par Diane Andersen :
« C’est vraiment l’interprétation de Bartôk qui correspond par l’esprit et la technique à celle de Bartôk ».
Enfin, Diane Andersen est également une pédagogue confirmée. Professeur au Conservatoire Royal de Bruxelles, elle est aussi fréquemment invitée à diriger des Masterclasses et à faire des conférences dans de nombreux pays. Membre du jury de grands concours internationaux, présidente de « l’EPTA-BELGIUM », membre d’honneur de la « Beethoven Piano Société of Europe », elle a été honorée de nombreux prix et distinctions, comme le Grand Prix du Disque de l’Académie Charles Cros, ou le Trophée Fuga.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>