<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            [sans titre]
            <date when='20060315'>15 mars 2006</date>
          </title>
          <series>Midi-concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0172.tif'/>
        <date when='20060315'/>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, G.</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Copland, Aaron' type='person' role='cmp'>Copland</name>
        <name key='Dickinson, Emily' type='person' role='var'>Dickinson, Emily</name>
        <name key='Lavorel, Karine' type='person' role='int'>Lavorel, Karine</name>
        <name key='Trayser, Katja' type='person' role='int'>Trayser, Katja</name>
        <name key='Sabatier, Pauline' type='person' role='int'>Sabatier, Pauline</name>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Midi-concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿-•
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE HEM
     midi-concert
              mercredi 15 mars 2006
             Grande Salle, 12h 15
              Mélodies d'Anton Rubinstein G. Fauré Duo de G. Bizet "Espana" Poèmes d'Emily Dickinson mis en musique par Copland
          Karine Lavorel chant Katja Trayser chant Pauline Sabatier chant
               Entrée libre
                 Prochain midi-concert : mercredi 22 mars 2006, 12h 15
                    Violoncelle baroque et clavecin, par Christine Sartoretti, Vinciane et Denis Guy
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0173.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A. Rubinstein : 5 duos pour mezzo et soprano Der An gel
     Die Wolke
     Der Vogel
     Die Taube und der Wanderer Das Lied der Vôglein
G.	Fauré : 3 duo pour mezzo et sporano Pleurs d'Or
      Tarentelle
      Puisqu 'ici-bas toute âme
Duo de G. Bizet "Espaha "
inteprétées par Karine Lavorel et Katja Trayser
Anton Rubinstein
Né en 1829, mort en 1894
Compositeur russe
Anton Rubinstein apprend le piano en Russie, puis vient à Paris jouer devant Liszt et Chopin, fait une tournée en Europe, et étoffe sa formation de compositeur à Berlin ; son frère Nicolas (1835 - 1881) l'accompagne. On lui doit alors des opéras tels que les Chasseurs de Sibérie ou Thomas le fou. En 1862, après avoir occupé plusieurs postes officiels en Russie, il fonde le Conservatoire de Saint-Pétersbourg qu'il dirige jusqu'en 1867, puis de 1887 à 1891. On lui doit encore des concertos pour piano, la symphonie l'OCEAN, l'opéra le Démon, etc. Mais c'est avant tout comme pédagogue (il a importé en Russie les méthodes occidentales) et comme pianiste qu'il est resté célèbre.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0174.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Poèmes d'Emiliy Dickinson mis en musique par Copland interprétés par Pauline Sabatier
Nature, the gentlest mother There came a wind like a bugel Why do they shut me out of heaven ?
The wortd fee/s dusty Heart, we will forget him Dear March, corne in Sleep is supposed to be l/Vhen they corne back...
I	felt a fu neral in my brain l've heard an organ talk sometimes Gone to heaven The charriot
Ses poèmes reflètent le tumulte de sa vie intérieure, sentimentale et mystique, parsemée d'amours impossibles (une amitié amoureuse avec une camarade de classe qui deviendra sa belle soeur, puis avec deux hommes mariés, dont le dernier était pasteur), constellée d'invocations et de pieds de nez à Dieu. Le style novateur d'Emilie Dickinson a déconcerté et choqué ses contemporains. L'extrême densité de ses poèmes exprime une émotion intense. Passion et spontanéité donnent une écriture concise, elliptique, «explosive et spasmodique », comme elle la décrira elle-même. Par la poésie, elle se fait homme, femme, animal, objet. Tous les moyens lui sont bons pour questionner la vie et donc la mort, cherchant à connaître le monde, elle-même, Dieu, et prêtant à l'écriture des pouvoirs quasi-magiques pour l'aider dans cette quête :
« un mot peut vous inonder quand il vient de la mer ».
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Anton RUBINSTEIN Né en 1829, mort en 1894 Compositeur russe
Anton Rubinstein apprend le piano en Russie, puis vient à Paris jouer devant Liszt et Chopin, fait une tournée en Europe, et étoffe sa formation de compositeur à Berlin ; son frère Nicolas (1835-1881) l’accompagne. On lui doit alors des opéras tels que les Chasseurs de Sibérie ou Thomas le fou. En 1862, après avoir occupé plusieurs postes officiels en Russie, il fonde le Conservatoire de Saint-Pétersbourg qu'il dirige jusqu'en 1867, puis de 1887 à 1891. On lui doit encore des concertos pour piano, la symphonie L'OCÉAN, l'opéra le Démon, etc. Mais c'est avant tout comme pédagogue (il a importé en Russie les méthodes occidentales) et comme pianiste qu'il est resté célèbre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>