<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Hommage à Alexandre Denéréaz à l'occasion du 110e anniversaire de sa naissance 
            <date when='19851125'>25 novembre 1985</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0012.tif'/>
        <date when='19851125'/>
        <name key='Denéréaz, Alexandre' type='person' role='cmp'>Denéréaz, Alexandre</name>
        <name key='Grunder, Anne-Marie' type='person' role='int'>Grunder, Anne-Marie</name>
        <name key='Henneberger, Christiane' type='person' role='int'>Henneberger, Christiane</name>
        <name key='Delessert, Samuel' type='person' role='int'>Delessert, Samuel</name>
        <name key='Berkovits, Françoise' type='person' role='int'>Berkovits, Françoise</name>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <name key='Vivian, Patrice' type='person' role='int'>Vivian, Patrice</name>
        <name key='Grin, François' type='person' role='int'>Grin, François</name>
        <name key='Defrancesco, Nicole' type='person' role='int'>Defrancesco, Nicole</name>
        <name key='Wilhelm, Valérie' type='person' role='int'>Wilhelm, Valérie</name>
        <name key='Henneberger, Christiane' type='person' role='prof'>Henneberger, Christiane</name>
        <title>Hommage à Alexandre Denéréaz à l'occasion du 110e anniversaire de sa naissance</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  CONSERVATOIRE DE LAUSANNE Salle de concerts - Rue du Midi 6
 HOMMAGE A ALEXANDRE DENEREAZ
  à l'occasion du 110e anniversaire de sa naissance
Sous les auspices de l'Association des Anciens Elèves du Conservatoire et du Conservatoire de Lausanne
  Evocation d'Alexandre Denéréaz
  par Madame Alexandre Denéréaz
  Oeuvres du compositeur
  interprétées par
  Anne-Marie Gründer, violon Christiane Henneberger, violoncelle Samuel Delessert, piano Françoise Berkovits, piano et un
  Quatuor de violoncelles
  Lundi 25 novembre 1985 à 18 h.30
  Entrée libre
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0013.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alexandre Denéréaz est né à Lausanne le 31 juillet 1875, dans une famille musicienne.
A 21 ans, rentrant après quatre années d'études au Conservatoire de Dresde et porteur d'un premier prix de composition, il est nommé organiste de Saint-François et professeur au Conservatoire de Lausanne.
Pendant un demi-siècle, Alexandre Denéréaz déploiera une activité inlassable dans les domaines les plus divers. Il dirige de grands oratorios et organise des concerts avec d'illustres solistes. Ses oeuvres symphoniques sont jouées aux fêtes de l'Association des Musiciens Suisses ainsi qu'aux concerts d'abonnement de l'Orchestre de la Suisse Romande, dirigées en grande partie par Ernest Ansermet.
Pédagogue remarquable, il marque de son brillant enseignement les quelque cinquante volées de jeunes musiciens qui ont le privilège de suivre ses cours d'harmonie, de choral, de contrepoint, d'analyse des formes, de composition et d'orgue au Conservatoire. Le cours d'esthétique musicale du privat-docent est fort apprécié à l'Université de Lausanne.
Esprit universel, scrutant les lois cosmiques d'équilibre et d'harmonie et leurs reflets dans la nature et dans la création artistique, Alexandre Denéréaz a publié divers ouvrages très remarqués et laissé d'importants volumes inédits.
Ceux qui l'ont approché gardent le souvenir d'un homme plein de bonté, d'humour et de simplicité.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0014.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME
 Introduction par Jean-Jacques Rapin,
 Directeur du Conservatoire * * *
 Trio "Le Corbeau et le Renard" pour violon, violoncelle et piano Anne-Marie Gründer Christiane Henneberger-Mercier Samuel Delessert * * *
 Evocation d'Alexandre Denéréaz par Madame Alexandre Denéréaz
* * *
 Allegretto pour quatre violoncelles Patrice Vivian François Grin Nicole Defrancesco Valérie Wilhelm Classe de Christiane Henneberger * * *
 Message de Roger Cevey,
 Président de l'Association des Anciens Elèves * * *
 Rhapsodie pour piano Françoise Berkovits
                    *	* *
    ;	Trio "Le Chêne et le Roseau"
 Anne-Marie Gründer Christiane Henneberger Samuel Delessert
                    *	* *
A l'issue du concert, le verre de l'amitié sera offert, dans le hall d'entrée, par l'Association des Anciens Elèves du Conservatoire.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0015.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Savez-vous qu'il existe depuis 1943 une Association des Anciens Elèves du Conservatoire de Lausanne ?
Elle a pour but de maintenir le contact entre les anciens élèves d'une part, entre ceux-ci et le Conservatoire d'autre part. Elle offre chaque année un prix aux élèves.
Vous qui avez fait vos études dans notre institution, venez élargir le cercle de ses membres I
Cotisation annuelle : Fr. 5.—.
 Pour tout renseignement, s'adresser au président M. Roger Cevey, chemin des Rosiers 3, 1004 Lausanne Tél. 021 / 36 33 12
Je désire adhérer à l'Association des Anciens Elèves du Conservatoire. Bulletin à renvoyer au président.
 Bulletin d'adhésion
Nom
Prénom
Adresse
 Tél. :
Lieu et date
Cours suivis (éventuellement professeurs)
Signature
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>