<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             [sans titre] 
            <date when='20051130'>30 novembre 2005</date>
          </title>
          <series>Midi-concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0145.tif'/>
        <date when='20051130'/>
        <name key='Gervasoni, Stefano' type='person' role='cmp'>Gervasoni, Stefano</name>
        <name key='Gleizes, Lucie' type='person' role='int'>Gleizes, Lucie</name>
        <name key='Glas, Arwieke' type='person' role='int'>Glas, Arwieke</name>
        <name key='Kabakli, Ekaterini' type='person' role='int'>Kabakli, Ekaterini</name>
        <name key='Aubert, Alice' type='person' role='int'>Aubert, Alice</name>
        <name key='Charlot, Clémentine' type='person' role='int'>Charlot, Clémentine</name>
        <name key='Vollenweider, Claudia' type='person' role='int'>Vollenweider, Claudia</name>
        <name key='Musy, Marilyne' type='person' role='int'>Musy, Marilyne</name>
        <name key='Di Dio, Laura' type='person' role='int'>Di Dio, Laura</name>
        <name key='Ensemble contemporain du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Ensemble contemporain du Conservatoire de Lausanne</name>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Midi-concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE
DE LAUSANNE I HEM
midi-concert
mercredi 30 novembre 2005 à 12h15 grande salle
Oeuvres de Stefano Gervasoni
             Par l'ensemble contemporain du Conservatoire
Entrée libre
Prochain midi-concert : mercredi 7 novembre 2005 à 12h 15 « Autour de la clarinette » avec la participation de Jean-Michel Bertelli, Laeticia Bougnol et Frédéric Rapin.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tre Intermezzi (1992)
 Lucie Gleizes Arwieke Glas Ekaterini Kabakli Alice Aubert
 Ravine (2000) Clémentine Chariot
Rigirio (2000)
Claudia Vollenweider Marilyne Musy Laura Di Dio
 flûte
 flûte à bec
 clavecin
 harpe
 flûte traversière
 saxophone
 percussion
 piano
Stefano Gervasoni
Né en 1962 à Bergame, Il étudie la composition au Conservatoire Giuseppe Verdi de Milan Lombardi, Niccolo Castiglioni et Azio Corghi. Il poursuit des études auprès de Gyorgy Ligel dans le cadre de l'international Bartok Seminar de Szombathely (Hongrie). Stefano Gervasoni s'installe à Paris en 1992 pour suivre le cursus de composition en informatique musicale de l'Ircam ( 1992-93). Ses rencontres avec Luigi Nono, Brian Ferneyhough, Peter Eotvos et Helmut Lachenmann le marquent profondément.
Il remporte de nombreux prix internationaux parmi lesquels le concours Petrassi à Parme (en 1987 et 1989), le concours Mozart 1991 (Musikverein, Vienne), le concours Forum 91 à Montréal. Sélectionné par l'international Gaudeamus Music Week en 1989, 1990 et 1991, il reçoit, en 1993, une commande de l'Etat français et une commande de l'Ensemble Intercontemporain. Boursier de la Fondation des Treilles à Paris, l'Académie de France à Rome le nomme en 1994 pensionnaire de la Villa Médicis.
Ses oeuvres ont été interprétées par le Quatuor Arditti, l'ensemble FA, l'ensemble Itinéraire, le Nouvel Ensemble Moderne, l'ensemble Recherche, l'ensemble Klangforum Wien, le New Juilliard Ensemble, l'ensemble Contrechamps, l'ensemble Intercontemporain, les orchestres Münchener Philharmoniker, ORF (Vienne), ORT (Orchestra Regionale Toscana, N0B Radio Orkest (Amsterdam), OSER (Orchestra Sinfonica dell'Emilia Romagna) lors des principaux festivals de musique contemporaine.
Les pièces de Stefano Gervasoni, éditées par Ricordi (Milan) correspondent à diverses formations : l'orchestre (In Eile zdgernd III, Sensibile, Adagio für Glasorchester), l'ensemble instrumental (Concertino per contrabbasso, An, Su un Arco di Bianco, Animato, Dal belvedere di non ritorno, Concerto pour alto), la voix accompagnée de différentes formations instrumentales (Die Aussicht, Un recitativo, Quattro voci, Least bee, L'ingenuo, Due poesie francesi d'Ungaretti).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>