<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Trois aspects de L. van Beethoven: Récital commenté de Denise Bidal, pianiste <date when="19621102">02 novembre 1962</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName/>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_saisons/pyr_CH_LAc_prg_saisons-0160.tif"/>
<date when="19621102"/>
<name key="Bidal, Denise" type="person" role="int">Bidal, Denise</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Beethoven, L. van</name>
<title>Trois aspects de L. van Beethoven: Récital commenté de Denise Bidal, pianiste</title>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿JEUNESSES MUSICALES DE SUISSE	Lausanne,	le 24 octobre 1962.
     Section de Lausanne
Case Ville 1611	mem^res COmité de patronage,
                                      membres	protecteurs et actifs
Chers amis,
Nous pensons que vous avez bien reçu notre circulaire de départ de saison et notre programme.
Ainsi que vous avez pu le constater, notre premier concert a été fixé au
  2	novembre 1962 à 2o h. 3o à la salle du Conservatoire
  Récital commenté de Denise BIDAL, pianiste Trois aspects de L. van Beethoven
   Programme (légèrement modifié)
                Sonate op. 28 en ré majeur La Pastorale Allegro Andante Scherzo Rondo
33 variations op. 12o sur une valse de Diabelli
  ENTRACTE
                Sonate op. 31 No 2 en ré mineur Allegro Adagio Allegretto
Le grand talent et la sensibilité de l'artiste contribueront à donner à cette soirée un intérêt tout particulier. Nous pensons que vous viendrez nombreux à ce concert et nous nous réjouissons de vous y saluer.
D'autre part, nous avons le plaisir de vous annoncer que nos démarches avec la Guilde du Théâtre ont abouti et que depuis cette saison les membre JM bénéficient d'un nouvel avantage, c'est-à-dire du demi-tarif sur les spectacles guildiens. Ceux d'entre vous qui ont déjà payé leur cotisation pour 1962/1963 reçoivent inclus dix coupons leur donnant droit à ce demi-tarif. Nous pensons que ce nouvel avantage incitera celles et ceux qui n'ont pas encore payé leur cotisation à le faire rapidement. A réception de leur versement, nous leur ferons également parvenir dix coupons.
Croyez, chers amis JM, à nos sentiments bien cordiaux.
Annexe î mentionnée
Jeunesses Musicales de Suisse Section de Lausanne]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
