<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Récital de piano 
            <date when='19691114'>14 novembre 1969</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archives Cantonales Vaudoises
            <link target='http://www.davel.vd.ch/detail.aspx?ID=43974'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_saisons/pyr_CH_LAc_prg_saisons-0223.tif'/>
        <date when='19691114'/>
        <name key='Zaza, Francesco' type='person' role='int'>Zaza, Francesco</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Récital de piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Grande Salle	6 rue du Midi
  Vendredi 14 novembre 1969 à. 20h 30 RECITAL de PIANO FRANCE SCO ZAZA Professeur au Conservatoire
  PROGRAMME.
Trois ballades
    Opus 10 no 1 en Ré mineur Opus 10 no 2 en Ré majeur Opus 118 no 3 en Sol mineur
Brahms
Deux légendes
   No 1 St François d’Assise ;
          La Prédication aux oiseaux No 2 St François de Paule
          marchant sur les flots
Liszt
Quatre ballades      
    No 1 (opus   23) 
    No 2 (opus   38) 
    No 3 (opus   47) 
    No 4 (opus   52) 
Chopin
en Sol mineur en Fa majeur en La bémol majeur en Fa mineur
..ooOoo..
Prix des places : Fc -6 - Fr 8
Elèves du Conservatoire, Etudiants et J.M.
                         te 3.50
Location i concierge du Conservatoire, tél 22 26 08
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_saisons/pyr_CH_LAc_prg_saisons-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
     "Si toutefois vous-mêmes ou son professeur le désiraient, un examen pour classer votre enfant plus tôt pourrait être organisé au mois de janvier prochain."
     Les professeurs qui voudraient profiter de cet examen sont priés de s'annoncer par écrit jusqu'au 30 novembre 19^9 en indiquant le nom des élèves et le degré dans lequel il les inscrivent.
3.	Certains professeurs, non-pianistes, ayant eu connaissance des notes mises par les experts et leurs élèves également (les notes ayant été inscrites sur les bulletins à eux remis) tous les professeurs qui le désirent ont la possibilité de demander que ces notes leur soient communiquées .
     Tout élève qui a reçu (ou recevra) un bulletin avec note et les parents pour les élèves-enfants peuvent connaître l'échelle complète (une note n'ayant de sens qu'en fonction du sens complet de l'échelle).
     A cet effet, la Direction fera un tirage de cette échelle (sans les commentaires qui figurent au bas de celle remise aux professeurs en date du 7 juillet 1969) après que les professeurs intéressés auront communiqué le nombre d'exemplaires désirés.
     Prière d'adresser ces demandes jusqu'au 1er novembre 19^9-
4.	Tous les professeurs sont priés de me faire parvenir jusqu'au 15 novembre 19^9 et par écrit leurs remarques éventuelles au sujet du pourcentage pour année de service. Pour plus de sûreté, je demande même aux professeurs qui l'on déjà fait une fois, de refaire leur demande et
■ ~ de me la faire parvenir dans une enveloppe qui porte la mention "Pourcentage pour année de service".
 • T T
5.	Tous les professeurs, non-pianistes, qui ont des élèves pour lesquels ils ont demandé le passage d'un degré à l'autre, qui ont un U ou plus et auquel le Jury a refusé ce passage d'un degré à l'autre, sont priés de m'en avertir par écrit, en donnant le nom, le degré et le jour de l'examen (si possible) de l'élève, et ceci jusqu'au 30 octobre 1969 » s.v.p.
En vous remerciant de vos réponses à ces questions, je vous
prie de croire, Mesdames, Mesdemoiselles, Messieurs, à l'expression de mes meilleurs sentiments.
p.S. Les conjoints sont cordialement invités le 29 janvier, naturellement i
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>