<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18720323'>23/03/1872</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0016.tif'/>
        <date when='18720323'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Werner, August' type='person' role='cmp'>Werner, August</name>
        <name key='Plumhof, Henri' type='person' role='cmp'>Plumhof, Henri</name>
        <name key='Bovy-Lysberg, Charles Samuel' type='person' role='cmp'>Bovy-Lysberg, Charles-Samuel</name>
        <name key='Langert, Johann August Adolf' type='person' role='cmp'>Langert, Johann August Adolf</name>
        <name key='Nicolo' type='person' role='cmp'>Nicolo</name>
        <name key='Weckerlin, Jean Baptiste' type='person' role='cmp'>Weckerlin, Jean Baptiste</name>
        <name key='Mercadante, Saverio' type='person' role='cmp'>Mercadante, Saverio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿  SAMEDI 23 MARS 1872, à 8 HEURES DU SOIR
GRAND
CONCERT VOCAL ET INSTRUMENTAL
 DONNÉ PAR LA
iiclft ii mmt il ciiiiifàf®mi
 SOUS LA DIRECTION DE
M. HUGO m SENGER
  avec le concours obligeant de
 M" B.-R., de M, H. KLING, et d’un GRAND ORCHESTRE
PREMIÈRE PARTIE
 1)	Introduction, marche et chœur des Fiançailles de l’opéra « Lohengrin » (3mc
acte); orchestre et chœurs................R. Wagner.
 2)	Saur,tus, hymne russe, chœur sans accompagnement.........Bortniansky.
 3)	Mélodie-impromptu pour cor, avec acc. d’orchestre, exécutée par M. H. Kling	A. Werner.
 A) Fragments de « Grand,son 1476» ; cantate............II. Plumiiof.
     a)	Récitatif et trio pour voix d’hommes,	avec accomp1 d’orchestre.
    b)	Voix du génie des montagnes, solo de soprano, id.	id.
 5) Hymne sacré, chœur avec accompagnement d’instruments à cordes	. C. Bovy-Lysberc..
SECONDE PARTIE *0) Introduction et Ier acte du grand opéra Dornrôschen; soli, chœurs et orchestre A. Lanc.ert.
7)	a) Romance de Joconde.................Nicolo.
   I>) Jeunesse, air suédois, transcrit par.............Wekermn.
          chantés par Mme B... /?.
 8)	Chœur triomphal; récitatif et scène; ensemble el chœur général de l’opéra
 La Vestale (I01- acte); soli, chœurs et orchestre..........Mercadante.
  *	Ce morceau sera exécuté sous la direction de l’auteur, .M. A. Langkrt.
 PHIX UEi	— Places réservées et numérotées, 1"' galerie de face, 5 fr. — Premières galeries latérales, 2 fr. — Parterre, 1 fr — Deuxième galerie, 50 cent.
  Ou peut se procurer des billets chez tous les marchands de musique, et le soir du Concert, ii la Salle de la Réformation
 POIR I.KS PI.ACE8 HIMKBVKK*. gADHEWSHH .41 rOXl'IKRUK
  Cil i ove, lmp. SOUI.LIER ET WIRTH, Cili1, 1».
                                                                            T. S. V. P.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0017.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Ce Programme offrant au public genevois un choix de morceaux non-seulement nouveaux, mais inédits, quelques mots d’introduction seront peut-être ici ;'i leur place.
      ln C’est au troisième opéra du plus grand compositeur actuel de l’Allemagne, Richard Wagner, qu’est emprunté le N" 4. De bons juges tiennent le LOHENGRIN pour l’œuvre la plus accomplie du maestro germanique. — I.e moment dramatique est celui des fiançailles de la belle Eisa de Brabant avec le mystérieux chevalier du Saint-Graal, envoyé céleste, arrivé au secours de l’innocence, dans un esquif traîné par un cygne enchanté.
     2° Bortniansky, parmi les compositeurs modernes de musique sacrée pour l’église russe, occupe la première place. — Le SANCTUS se chante dans le service divin pendant le mystère de la transsubstantiation.
     3Ü Cette MÉLODIE IMPROMPTU, arrangée pour nous, a pour auteur un de nos concitoyens, compositeur et pianiste, M. Aug. Werner. — Le principal exécutant, M. Kling, est aussi un de nos compatriotes, bien connu à Genève comme virtuose et comme compositeur.
     •lu La cantate de GRANDSON, par M. Henri Plumhof, otfre tous les genres d’intérêt. Éminemment patriotique par son sujet, elle a été écrite pour la Suisse romande, couronnée dans un concours de composition à Lausanne, lors de la fête fédérale des chanteurs; enfin elle est exécutée pour la première fois aujourd’hui. — Des deux Numéros que nous en présentons, le premier (trio d’hommes) est l’invocation et le Serment avant la bataille; le second (solo de soprano) est le Génie des montagnes, inspirant aux Suisses le courage, leur faisant espérer la victoire et prophétisant la liberté.
     5° L’HYMNE SACRÉ a été écrit pour la Société de Chant du Conservatoire par le plus connu et le plus gracieux des compositeurs genevois, M. Bovy-Lysberg.
     0° La BELLE AU BOIS DORMANT (Dornroschen en allemand), opéra romantique en lactés, libretto de Lévy, musique d’Aug. Langert. — Nous ferons entendre un acte entier (paroles françaises par M. P. Privât) de cette œuvre élégante du plus nouveau des professeurs de notre Conservatoire.
      7° Introduction superflue. Certaines initiales suffisent.
      8° Chacun sait que Mercadante, l’un des plus purs et des plus glorieux représentants de l’école moderne en Italie, et réunissant comme Rossini les qualités que se partagent les compositeurs de son pays, est mort récemment à un âge très-avancé. — Nous donnons ici trois Numéros de sa VESTALE :
—	I. Chœur des guerriers romains qui reviennent victorieux et des Vestales qui les attendent pour le triomphe. — 2. Récitatif et scène. Sur le bruit de la mort de Décius (qui n’est que blessé), Emilie désespérée s’est vouée au culte inexorable de Vesta. C’est elle que le grand-prêtre Métellus a chargé de couronner le général vainqueur. Quand la jeune prêtresse lève son voile pour poser le laurier sur la tête du héros, qui voit-elle? Décius. — 3. Grand ensemble. Stupeur générale. Douleur des deux amants et gémissements sur la sévérité de la destinée. Au temple ! s’écrie le peuple, et le cortège se remet en route en célébrant le sauveur de Rome.
    hÂ BI111
      Ce n’est pas toujours un bonheur d’avoir beaucoup de fées autour de son berceau. La charmante Rosalinde, fille du roi Goudolphe, en est la preuve. A sa naissance, elle a vu deux fées puissantes, la douce Félicia et l’allière Fiamma, se disputer l’honneur d’être sa marraine unique. La reine mère a di\ faire entre les deux rivales une cote mal taillée, et de là toutes les infortunes de la mignonne princesse : d’abord quinze ans de captivité pour son enfance, puis un long, long sommeil dans la forêt enchantée, sommeil magique dont l’adolescente beauté ne sera délivrée que par l’intrépidité du prince charmant qui triomphe de tous les obstacles, arrive à travers tonies les tentations jusqu’à la vierge changée en statue, et la désensorcelle par l’appel électrisant de l’amour. Tel est le sujet de l’opéra.
      L’acte Ier (celui qui sera chanté ce soir) nous fait assister à la première revanche de Fiamma. Rosalinde, élevée par Félicia, dans un château fermé au monde, est parvenue au dernier jour de sa quinzième année. Si le jour s’achève sans qu’elle ait cédé à la curiosité , Rosalinde reste pour la vie à sa protectrice, et le charme funeste est rompu. Mais on avait compté sans la fée vindicative qui réussit à faire tomber l’enfant dans le piège.
     Scène 1"'. — Fête donnée à Rosalinde par la cour pour sa délivrance prochaine et pour sa rentrée dans le monde.
      Scènes 2 et 3. — Fiamma expose ses griefs et prépare sa vengeance.
      Scène i. — Félicia encourage Rosalinde.
      Scène ,r>. — La désobéissance commence; Rosalinde regarde par delà [les murs de son étroit
Éden.
      Scène 6. — Elle voit galoper un brillant cavalier, le (jeune prince Bosabeau, qui, sans l'apercevoir et sans l’enlendre, emporte avec lui le cœur de la recluse.
      Scène 7. — La magie achève la défaite préparée par une légèreté. Fiamma, au rouet, file une quenouille enchantée, et son incantation enivre la jeune princesse qui, dans le voile imaginaire tissu à ses yeux par la mélodie perfide, aperçoit comme en un miroir les traits de celui qui a troublé son repos. Rosalinde s’élance, saisit la quenouille et tombe morte.
     Scène 8. — Alarme générale. On se précipite sur Fiamma. Mais la quenouille magique renverse inanimés lous ceux qui l’approchent.
      Scène 9. — Félicia, entourée d’une nuée de bons génies, apparaît ; elle couvre de roses toutes les victimes de Fiamma, les déclare endormies et prononce l’oracle de leur libération future : l’amour défera l’œuvre de la haine; l’appel d’un chevalier rappellera à la vie la Belle au bois dormant avec tout son cortège. L’épais hallier dresse à l’heure même son impénétrable rempart. Ricanement de Fiamma. La toile tombe.
(ïem'vc. — Impr. Sou Hier et Wirih, Gilé, lî>.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>