<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18701217'>17/12/1870</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0456.tif'/>
        <date when='18701217'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿/V
CENTENAIRE DE BEETHOVEN
Salle de la Réformation
SAMEDI 17 DÉCEMBRE 1870, A 8 HEURES DU SOIR
GRAND CONCERT VOCAL ET INSTRUMENTA
DONNÉ PAR LA SOCIÉTÉ DU
GRAND ORCHESTRE NATIONAL
ET LA
SOCIÉTÉ DE CHANT DE CONSERVATOIRE
SOUS LA DIRECTION DE
M. HUGO DE SENGER
et avec le concours de
IUE ■ Alfred JikElLlLi
exclusivement composé d’œuvres de Beethoven
PREMIÈRE PARTIE
I.	Hymne, pour chœur mixte, avec accompagnement de Grand Orchestre.........Œuvre 32
II.	Ouverture, entr’actes et mélodies de la tragédie Egmont de Gœthe........... » 84
OUVERTURE
      No i. Romance de Clara (soprano).	! No 0. Larghetto.
       » 2. Andante et allegro con brio.	j » 6 (bis). Andante agitato.
     » 3. Larghetto.	j » 7. Larghetto (Mort de Clara).
» 4. Romance de Clara (soprano).	» 8. Andante con moto et allegro (Vision d’Egmont).
        x 5. Allegretto et Marche des gardes espagnols.	J » 9. Allegro con brio. — Apothéose.
SECONDE PARTIE
III.	Quatuor (canon), pour deux soprani, ténor et basse, de l’opéra Léonore (Fidélio) ....
IV.	Concerto (5me), en mi-bémol, pour piano avec accompagnement d’orchestre . .
A.	Allegro	\
B.	Adagio un poco mosso î exécuté par M. Alfred JAËLL.
C.	Rondo, allegro	)
V.	Marche funèbre de la Symphonie héroïque............
VI.	Second final (soli et chœurs), de l’opéra Léonore (Fidélio).......
                                                                               Œuvre 72 » 73
Œuvre 55 » 72
        Places réservées et numérotées, lre galerie de face, 5 Fr. — (Grande porte du côté des Eaux-Vives).
Premières galeries latérales.......2 Fr. — (Porte du concierge et porte du lac).
Parterre.............1 Fr. — (Grande porte du côté des Eaux-Vives).
    Deuxième galerie..........30 centimes. — (Porte du concierge).
On pourra se procurer les billets dès le Mercredi courant chez tous les marchands de musique, et chez M. Ileld, marchand de tabacs, carrefour de Rive, et le soir du concert chez le concierge de la Salle de la Réformation, auquel on pourra également s’adresser pour les places réservées et numérotées.
 NB. Le public est instamment prié de ne pas troubler l’exécution du dernier morceau par des préparatifs de départ avant la fin du concert.
Pour le texte des divers morceaux de chant et l’exposé du sujet d’Egmont et de Léonore (Fidélio), voir au dos du présent programme.
GENÈVE. — 1MPR. VÉRÉSOFF & GARRIGUES.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LUDWIG VAN BEETHOVEN
Né le 17 Décembre 1770 à Bonn — mort le 24 Mars 1827 à Vienne.
  I.	Hymne, etc. Ce morceau est tiré de l’œuvre 32 de Beethoven, contenant six cantiques pour une voix seule, avec accompagnement de piano. Le présent arrangement (chœur mixte et grand orchestre) a été fait, pour la circonstance, par M. Hugo de Senger. Le texte original est de GeUert, la traduction française d’un inconnu.
I
       Les cieux en chœur nous racontent la gloire Du Saint des saints, du Roi des rois.
       La terre et l’onde, à l'homme heureux de croire Annoncent Dieu tout d’une voix.
       Le grand flambeau dissipant l’ombre noire,
           Toujours fidèle, suit ses lois :
       Les cieux en chœur nous racontent la gloire Du Saint des saints, du Roi des rois I
II
       Sur nous versant des torrents de lumière S’avance l’astre glorieux ;
       Ses flèches d’or atteignent la chaumière,
           Il réjouit les cœurs, les yeux.
       D’un pas rapide il poursuit sa carrière,
           Ainsi qu’un roi victorieux.
       Sur nous versant des torrents de lumière S’avance l'astre glorieux !
  II.	Ouverture, entr’actes et mélodies, etc.
NOTICE SUR EGMONT
(L'EGMONT DE GŒTHE ET L’EGMONT DE BEETHOVEN)
  L’histoire d’Egmont se rattache à la terrible lutte du XVIe siècle, d'où est sortie le monde moderne, à la lutte pour la liberté politique et religieuse contre l’étouffante oppression de la théocratie catholique. Une des parties les plus attachantes de cette lutte européenne, c’est le duel particulier entre Philippe II, le tout-puissant roi d’Espagne, le sinistre Benjamin de l’Eglise, le champion de l’absolutisme royal et de l’inquisition romaine, avec le petit peuple des Pays-Bas. On sait que cette lutte de 43 ans finit à la honte du despote. L’épisode le plus formidable de ce duel est le gouvernement du sanguinaire duc d’Albe, qui se vanta depuis d’avoir, en six ans, fait périr judiciairement 18,000 hérétiques. La première des victimes du duc d’Albe fut précisément le comte d’Egmont, gouverneur de la Flandre, le plus populaire des chefs du parti national, décapité à Bruxelles en 1508.
  La tragédie d'Egmont, quoiqu’elle soit de la plus belle époque de Goethe, n’est pas cependant l’un des chefs-d’œuvre du poète. Le sujet était admirablement choisi ; mais Gœthe n'avait pas, comme Schiller, le sens politique. Sa conception hésita entre les deux types de la tragédie à caractère et de la tragédie idéale, sans arriver non plus au drame historique. Aussi la pièce languit-elle douze ans sur le métier, et quand elle parut (1787) Schiller put lui reprocher, à bon droit, deux choses: d’avoir amoindri le sujet et d’avoir tourné à l’opéra.
  Félix culpa! Cet inconvénient esthétique fit, en revanche, l’affaire de Beethoven, qui put adapter à la tragédie de Gœthe une sorte de glose en musique et d’accompagnement orchestral. L’illustre maëstro écrivit une ouverture pour le tout, des mélodies pour les deux chansons de Clara (actes I et III), des
morceaux symphoniques remplaçant les quatre entr’actes et reliant entre elles les diverses péripéties de l’action, enfin la conclusion ou apothéose de la liberté néerlandaise apparaissant dans une gloire et couronnant à l’heure du supplice le premier de ses intrépides martyrs.
  Pour l’intelligence de cette composition de Beethoven, laquelle n’est que le commentaire accessoire d’une œuvre littéraire, et s’enroule autour de la tragédie de Gœthe, comme un lierre autour d’un chêne, il est bon, puisque la tragédie elle-même est ici supprimée, de la suppléer quelque peu par une brève explication.
  Beethoven, pour les besoins de son art, réduit à quatre les personnages du drame musical, et chacun des quatre personnages est travaillé par deux sentiments contraires. Egmont, le héros patriote, aspire à la gloire et aime Clara. Clara, la simple fille du peuple, aime Egmont et redoute Brakenburg, son prétendu, un brave soldat qui l’adore et qu’elle estime. Brakenburg, dédaigné pour un brillant rival, souffre d’aimer Clara et de n’oser haïr Egmont. Enfin le populaire, le Dêmos, quatrième personnage invisible, s’indigne contre le tyran d’Espagne, mais craint son épée vengeresse. Tous ces motifs se succèdent et s’entrelacent de la manière suivante:
OUVERTURE. Vue générale du sujet : Désespoir d’un peuple écrasé. — Réveil et progrès de l’esprit de révolte. — Résistance ouverte, lueurs d’espérance patriotique. — Victoire, apothéose.
No 1. Première romance de Clara.
                    Clairons et tambours 1 Fêtez mes amours.
                    Mon fier capitaine Chevauche un coursier;
                   Sa troupe hautaine Reluit sous l’acier;
                   Mon cœur qui tressaille Voudrait aujourd’hui Bravant la bataille Voler ^vec lui.
O	joie! être un homme!
                     Servir en soldat ;
                   Sortir vivant, comme Un Dieu, du combat !
                   Par la grande porte Rentrer en vainqueur,...
                     Oh ! j’en serais morte,
                   Bien sûr, de bonheur!
                                                     (Traduction Amiel.)
No 2. Andante et Allegro.
Sentiments douloureux de Brakenburg qui devine son malheur. — Tableau symphonique des agitations, des colères sourdes et des passions populaires.
No 3. Larghetto.
Inquiétudes d’Egmont. — Sombres pressentiments quant à l’issue de la lutte engagée par son peuple avec les maîtres altiers du pays.
             No 4. Seconde romance de Clara.
              Charme et détresse Et délice à la fois;
               Plainte et tendresse Et martyre sans voix;
Immense ivresse,
Tourment douloureux :
Tel est l’amour; nul sans lui n’est heureux;
Nul n’est heureux que le cœur amoureux.
                                                     (Traduction Amieî.)
              No 5. Allegretto et Marche.
Exaltation de la femme aimante et entrée du destin sous la forme du duc d’Albe. Marche des vétérans d’Espagne.
No 6. Larghetto.
Reprise et continuation des sentiments exprimés dans le No 3.
              No C bis. Andante agitato.
 (Les pressentiments tristes d’Egmont se réalisent. Le sort des quatre personnages touche à son dénouement. Egmont est au cachot, Clara dans le désespoir, Brakenburg se consume de douleur et la patrie retombe sous le joug). No 7. Larghetto.
Nuit funèbre. — Adieux de Brakenburg. — Clara s’empoisonne et meurt. — La lampe de Clara s'éteint avec le dernier soupir de la jeune fille.
              N° 8. Andante et Allegro.
Egmont dans sa prison. Il dort. La musique berce son sommeil. — Apparition lumineuse de la Liberté, sous les traits de Clara transfigurée. — La musique exprime consolation pour le présent, prophétie de Victoire pour l’avenir. — Roulement brutal de tambours. — La vision disparaît. — Egmont est mené au supplice.
              No 9. Allegro con brio.
              Symphonie triomphale. Apothéose.
Cette analyse succincte pourra servir de fil aux auditeurs de l’Egmont de Beethoven.
                                    H.	F. A.
III.	Quatuor (canon), etc. No 4 de la partition, — voir la notice à VI.
Marceline, à part.
               Mon Dieu, quel beau destin !
               L’espoir remplit mon cœur.
               Il m’aime c’est certain —
               Devais-je attendre un tel bonheur?
Fidélio, à part.
                  Hélas ! fatal destin !
                 Hélas ! funeste erreur !
                Elle aime, c’est certain, —
               Et c’est pour moi que bat son cœur!
Rocco, à part.
               L’amour se cache en vain.
Ma foi, c’est cœur pour cœur.
               Pour eux s’apprête enfin Le jour si beau du vrai bonheur.
Joaquin, à part.
                  Enfer ! fatal destin !
                C est fait de toi, mon cœur.
                 Ils s’aiment, c’est certain.
               Qu’y faire? Qu’y faire? hélas! malheur!
V.	Marche funèbre, etc.
« Dans la Symphonie héroïque, Beethoven avait voulu peindre Bonaparte, premier consul. Il le comparait aux plus grands
consuls romains. La partition avait pour titre le seul mot : Bonaparte. Ce fut moi (dit Ries) qui appris à Beethoven que Bonaparte venait de se faire proclamer empereur. Beethoven en éprouva une telle indignation qu’il déchira la dédicace de la partition. L’ouvrage reçut alors seulement le nom de Symphonie héroïque. »	(iîies.)
.....« Il n’en permit la publication que plus tard, après bien
des instances faites auprès de lui, et ne se réconcilia avec Napoléon qu’à la mort du grand capitaine, disant qu’il avait depuis longtemps composé la musique qu’il fallait pour cette occasion (Marche funèbre). »	(Schindler.)
VI.	NOTICE HISTORIQUE.
« Le libretto de l’opéra est celui d’un opéra français : Léonore ou l'Amour conjugal, anecdote espagnole, en deux actes. Paroles de J.-N. Bouilly, musique de P. Gavaux, auteur et acteur du théâtre Feydau à Paris. Représenté pour la première fois sur le dit théâtre le 1er ventôse de l’an VI.
Le même sujet fut successivement traité par l’italien Paër, et plus tard par Beethoven, qui s’en occupa pendant les années 1804 et 1805. La première représentation de l’œuvre de ce dernier eut lieu à Vienne le 20 novembre 180G au Théâtre an der Wien, et tomba. Entièrement récomposé en 1813, Fidélio fut alors donné avec succès au théâtre de la cour, le 23 juin 1814. »	(0. Jahn. W. de Lenz.)
Le présent texte est une traduction de l’allemand en français. Le sujet étant récapitulé dans la conclusion (second final), nous nous bornerons à donner ici les noms des
PERSONNAGES
Don Fernando, ministre...........Basse.
Don Pizarro, gouverneur d’une prison d’état . .	Baryton.
Florestan, un prisonnier...........Ténor.
Léonore, son épouse, travestie en homme, sous le
nom de Fidélio...........Soprano.
Rocco, géôlier...............Basse.
Marceline, sa fille..............Soprano.
Jaquin, portier...............Ténor.
La scène se passe dans une prison d’Etat, près de Séville. Second final, etc. No 16 de la partition. CHŒUR GÉNÉRAL
                       Dieu ! Dieu !
Saint est ce jour! sainte est cette heure!
               Salut au ciel si doux Pour nous!
           Adieu, tombeaux où l’âme pleure !
Quel jour, après la nuit.
Nous luit!
                Don Fernando.
           Au nom du roi, mon noble maître,
Je viens vous voir ici, vous tous.
Comme il entend par moi connaître Tous vos griefs, je viens à vous.
            Mais, ainsi qu’il sied aux âmes fières,
Soyez debout, le roi le veut.
           Un frère vient chercher des frères —
Heureux de vous aider s’il peut.
            CHŒUR GÉNÉRAL
Saint est ce jour! sainte est cette heure Pour nous!
                Don Fernando.
           Un frère vient chercher des frères —
Heureux de vous aider s’il peut.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rocco, se faisant jour à travers les gardes et amenant Florestan et Léonore.
     Eh bien! seigneur, qu’on fasse grâce.....
Pizarro.
      Que vois-je? Ciel!
Rocco, à Pizzaro.
     Ton cœur s’émeut ?
Pizzaro, à Rocco.
       Va-t-en !
Don Fernando, à Rocco.
      Non, parle.
Rocco, à Don Fernando.
                      Oui qu’on fasse Grâce, grâce (amenant Florestan)
A ce couple là qui vous attend.
Don Florestan.....
Don Fernando, avec un mouvement de surprise. Comment ! c’est lui, le noble ami, dont j’ai pleuré la mort !
Rocco.
       Victime, hélas ! d’un triste sort.
Don Fernando.
L’ami vers qui le ciel M’amène,
11 traîne La chaîne ?
Ah ! destin cruel !
Léonore et Rocco.
Oui, Florestan, — à témoin j’en prends le ciel.
Rocco, en présentant Léonore.
     Et là sa femme.....
Don Fernando.
Léonore 1 Rocco.
     Qui vint vêtue en homme ainsi que la voilà.....
Pizarro.
    Deux mots encore.....
                 Don Fernando, à Pizarro. Pas un. à Rocco.	Et puis?
Rocco.
Puis elle entra Dans mon service,
Et fit toujours l’office D’un bon valet,
                       Si bien qu’on voulait (montrant sa fille)
Qu’il fût mon gendre enfin.
Marceline.
      Hélas ! mon rêve doit donc prendre fin !
Rocco.
Le monstre allait de sa victime Avant la nuit percer le cœur.
Pizarro.
              Avec ton aide....
Rocco.
                                 Oui, fils du crime.
      Mais, vous venant, le lâche hésite, il fuit de peur.
CHŒUR GÉNÉRAL.
Ta foudre éclate, 6 ciel, sur lui,
L’infàme au cœur d’airain !
           0 Dieu puissant ! ton jour a lui.
Vengeance, frappe enfin!
            Ta foudre éclate, o ciel, sur lui !
Don Fernando, à Rocco.
Or, toi, qui l’as conduit ici,
Va, fais tomber sa chaîne aussi.....
         Mais non —
                       (à Léonore) non, noble cœur, par vous Tombent les fers de votre époux.
              ENSEMBLE
(Successivement Léonore, Florestan, Don Fernando, Marceline, Rocco et le Chœur général.)
Mon Dieu ! mon Dieu ! quel doux moment !
     Il	règne aux cieux un Dieu clément.
     De Dieu jamais la voix ne ment.
CHŒUR GÉNÉRAL
           Gloire ! honneur à toi, belle âme !
           Vers le ciel nos cœurs, nos voix !
           Oui, de toi, vaillante femme Pour sauver ton époux, le ciel fit choix. Florestan. j Grâce à toi je vis encore.
     iAh! du mal toujours le bien sera vainqueur. Léonore.
     Mais le ciel ici que j’adore Mit sa force dans mon cœur.
CHŒUR GÉNÉRAL
           Vers le ciel, ô cœur si grand,
           Que s’élève notre chant !
         Florestan et chœur d’hommes.
Gloire ! honneur à toi belle âme !
           Vers le ciel nos cœurs, nos voix !
         _ . , . ( ma noble ) „
       Oui, de toi, <	5 femme
                         ( vaillante ^
     Pour sauver ton époux, le ciel fit choix.
                   Léonore.
Rêve heureux, remplis mon âme !
C’est bien toi qu’enfin je vois.
Marceline. Joaquin. Don Fernando. Rocco.
          Gloire ! honneur, etc.....
    Léonore. Florestan. Marceline. Joaquin.
Don Fernando. Rocco.
   I	moi, de moi ta \
    IOui, de ] toi, de toi ma < femme f toi, vaillante J Oui le ciel, le ciel fit choix.
   CHŒUR GÉNÉRAL.
     I	Gloire ! honneur à toi, belle âme !
           Vers le ciel nos cœurs, nos voix !
           Oui, de toi, vaillante femme Ah ! le ciel, le ciel fit choix.
               (Paroles françaises de MM. A. van Hassell et J.-B. Rongé.]
                       FIN.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>