<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique<date when="19231110">10/11/1923</date></title>
<series>Troisième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0102.tif"/>
<date when="19231110"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Milhaud, Darius" type="person" role="cmp">Milhaud, Darius</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Troisième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Troisième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿•Y R? jo I d L L -k 3
OIRCIhESTOE M: LA SHJiSSE ROMANDE
PPOCPAMME
OFFICIEL
SAISON
t 923 -
•ryÆ]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0103.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
NAVILLE & C'
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française moderne, littérature musicale.
 Musique française vendue en argent français, de p. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS ï
! ...............................................................................................
LIBRAIRIE MAVILL£ & C®, AGCtICC *>» JOURNAUX - GCH€V6
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
 PHOTOGRAPHIE
 BOISSONNAS
              4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES

- jMh. -Aifc_/W»--JÜS&-^Sfcr--#*5É*---^
#n’^	ia^u,u><i{jLU,.^nr	« cga^nn^Êarra iygjf 0*111+
1
r
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
.1
VICTORIA-HALL
|	Samedi 10 novembre 1923, à 20 heures et demie
1 Concert Symphonique
  (Troisième de l’abonnement)
   Soliste : M“e Vera JANACOPULOS, cantatrice
«
I
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
   1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
            n° 3, en aol majeur, pour trois violons, trois altos et trois violoncelles, avec basse continue..................... J.-S. Bach
   2.	Motet EXSULTATE, JUBILATE,
       pour soprano et orchestre.......... Æozart
              M"' Vera JANACOPULOS.
    3.	NOCTURNE pour quatre orchestres. Æozart
             a) Andante. b) Allegretto grazioso. c) Menuetto.
 DEUXIÈME PARTIE
    4.	a) PRÉLUDE et FUGUE b) PASTO-
         RALE, de la 2e Suite symphonique
      (ire audition)...................... Darius Afilbaud
    5.	SHEHERAZADE pr chant et orchestre Aï. Ravel
             a) Asie, b) La Flûte enchantée, c) Lindifférent*
              Mme Vera JANACOPULOS.
 6.	CONTE FÉERIQUE.............. Rinutky-Korsakov,
L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o, et sera terminé vers 22 h. 3o. Aucun morceau ne écra répété ni ajoute au programme.
 La Direction sc réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
        Leô porte* seront rigoureudement fermée* pendant tfexécution deé morceaux.
"MF 1	->SIF-W->WF-’WF-—]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0104.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
IV T H f cn-OElvkvt, SU RVE D I D A y su
viOLONi ALTO VIO ARC<
'ANCIENS et
)DUWLS
Pianos pneumatiques
jus cPiano(as
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE
ÉCHANIGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
 (Passage du Terraillet)
KNEIFEL- BÉROUD
(Rue du ffîlarché, 20
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 175o.
      C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec
•	plusieurs instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-: Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la produc-
■	tion de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à : l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans : toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien cancerto grosso en trois : parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire : variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces : concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et ; formelles et les dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres : du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres : antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans î un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature plus purement musicale, où chaque morceau déploie son j caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni « contraste ».
      Le troisième concert brandebourgeois, écrit pour cordes seules, n’utilise pas la division habituelle des instruments soli et des ripieni. Toutes les cordes sont divisées en trois parties de violons, trois : d’altos, trois de violoncelles (plus la basse) et ces groupes dialoguent entr’eux sans cesse, ne se réunissant que pour jouer le thème i principal. C’est dire qu’ils n’ont pas plus les uns que les autres — ni moins — le caractère de solistes. C’est un chœur instrumental, rappelant la tradition vénitienne primitive. D’autre part Y adagio médiane que comporte la forme habituelle du concerto n’est ici qu’indiqué : comme ces organes atrophiés, vestiges d’un stade antérieur de leur évolution, qu’on rencontre chez certaines espèces animales ; il n’en reste que deux accords, point suspensif entre le premier ailegro en 4/4 et l’allegro final en 12/8.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0105.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de 10. 5- R.
       Ces œuvres se trouvent également I’hr»nnPmPnt :	dans les différentes transcriptions à	UUI ICI ICI
ROTSCHY Frères
          Pour la Vente, l'Echange. la	Réparation, l’Accord des
      T * IV T C?	s'adresser au magasin,
  X 1 iN v_y	Rue du 5tand, 64, 1" étage
MAISON GENEVOISE
La pbapnQacie HAHN
J. BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps do Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
  Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN 4 BRUN 1897-1902
  Spécialités
        A nalytes
   Englisli spoken Mail spriclll dtuUch
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
ExAcullon soignée de prescription! Il tous pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
 Jacques-G. BRUN depuis 1902

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salsbourg en 1766, mort à Vienne en 179».
 Motet : EXSUL1ATE, JUBILA1E
Exsultate, jubilate
o	vos animæ beatæ dulcia cantica canendo cantui vestro respondendo psallant æthera cum me...
Fulget arnica dies
jam fugere et nubila et procellæ.
Exortus est justis in exspectata quies
Undique obscura regnabat nox.
surgite, tandem læti
qui timuistis adhuc, et jucundi
Auroræ fortunatæ frondes dextera plena
et lilia date.
Tu virginum corona,
Tu nobis pacem dona.
Tu consolare afTectus unde suspirat cor.
Alleluja...
Exultez, jubilez, ô vous, âmes béates, en chantant de doux cantiques, et répondant à votre chant les cieux chantent avec moi...
le jour ami resplendit, déjà ont fui les nuages et la tempête, le repos inattendu pour le juste est arrivé. Partout régnait la nuit obscure,
Vous qui craigniez jusqu’à présent, levez-vous enfin joyeux et offrez à l’aurore fortunéedes feuillages et des lys à pleines mains.
Toi, couronne des vierges donne-nous la paix, console le chagrin du cœur qui soupire.
Alléluia...
  Amené à Milan en automne 1772 par la commande de l’opéra Lucio Silla, Mozart y écrivit ce motet pour un des interprètes de son opéra, le castrat Rauzzini, qui le chanta le 17 janvier 1773 à l’église des Théatins. Semblable pour la coupe et la construction tonale aux symphonies et ouvertures que Mozart écrivit à l’époque, ce motet se compose d’un allegro, d’un andanle précédé d’un récitatif et d’un finale rapide et brillant. Il est conçu en somme comme une scène dramatique, dont l’accompagnement orchestral est très soigné et dont l’écriture vocale assez curieuse s’inspire sans doute des ressources particulières de l’interprète auquel l’œuvre était destinée.
NOCTURNE pour quatre orchestres. (Sérénade n° 8), K. F. n" 286.
(Quatre fois deux violons, alto, basse et deux cors.)
  Mozart semble avoir voulu dans cette œuvre reprendre, avec plus d’extension et un art supérieur, l’idée de sa Sérénade nocturne pour deux orchestres, de janvier 1776. Mais cette fois c’est quatre petits orchestres qu’il imagine et qu’il appelle lui-même dans sa]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0106.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS HT RÉSERVES FRANCS : 15? MILLION
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

    partition : premier orchestre, premier écho, deuxième écho, troisième écho. L’œuvre a dû être écrite à Salzbourg, autour du i'r janvier 1777, : et était destinée sans doute au salon de sa protectrice, la comtesse Lodron. L’ordre assez insolite de ses formes : andante, allegretto graziodo, menuetto, fait supposer que Mozart avait eu en vue un plus grand nombre de mouvements, et qu’elle est restée inachevée ; le trio du menuet, écrit sans échos, semble déjà avoir été composé après coup. Le modèle que Mozart s’était proposé de suivre était les célèbres échos de Michel Haydn. Mais on verra avec quel art extraordinaire, et toujours imprévu, Mozart utilise cette manière de style : jamais la triple répétition ne fait longueur ; certaines phrases ne se reprennent pas, d’autres se reprennent, mais en portions de plus en plus j restreintes, et souvent les échos amènent des chevauchements ou des déplacements de rythmes de la plus charmante fantaisie. Au surplus, pour appartenir à la catégorie des « divertissements » l’œuvre est d’une rare qualité expressive. La fin de l’année 1776 avait été
■	consacrée par Mozart à des œuvres religieuses, et son style instrumental en sortait, à l’aube de 1777, à la fois simplifié et d’un accent 5 plus profond.
Darius MILHAUD
Né à Aix-en-Provence, le 4 septembre 189a.
     Darius Milhaud suivit le collège de sa ville natale jusqu’au
•	baccalauréat avant de se rendre au Conservatoire de Paris où il fut l’élève de Berthelier pour le violon, de Xavier Leroux pour l’harmonie, de Gédalge pour le contrepoint et de Widor pour la composition. Il obtint en îgiS le prix Lepaule pour sa sonate pour deux violons et piano.
     Attaché, pendant la guerre, à la Légation française de Rio-de-Janeiro (où M. Paul Claudel était ministre), il revint en France en 1919 et dès lors manifesta une activité prodigieuse, participant à des concerts, en France et dans maints autres pays, comme violoniste, pianiste, chef d’orchestre, défendant ses idées par la parole et par la plume, montrant enfin, comme compositeur, une fécondité exceptionnelle. Rattaché à ce qui fut un moment le « Groupe des
•	Six », il est un de ceux qui se livrent le plus délibérément aux expériences novatrices de la jeune génération musicale. On observera
: dans son œuvre l’usage constant et aussi radical que possible de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0107.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.ViID)OUID)EZ
LUTH If R DU CONSERVATOIRE
FABRIQUE D’HORLOGERIE
VAI1HËK0N tk CONSTANTIN
GENEVE
j	Fondée en
  ■
  :
  ■
 •	Marque de Fabrique

ces constructions polyphoniques où l’emploi étendu de pédales mouvantes et de mélodies entières « de passage », l’extension du principe de l’appogiature non résolue, semblent détruire toute unité tonale. Cependant l’élaboration de morceaux comme ceux inscrits à notre programme reste claire. Comme chez les autres jeunes Français, on y sentira la volonté d’« instrumenter » plutôt que d’« orchestrer »,
—	qui implique un certain dédain de la belle « sonorité », —• le goût de l’expression dépouillée et crue de la forme concise et abrupte. Mais la tradition dont s’inspire Milhaud est moins étroite et limitée que celle d’un Poulenc ou d’un Aurie; il reste sensible à toutes sortes d’influences diverses et garde un fonds de romantisme.
    Les deux morceaux inscrits à ce programme sont extraits de la musique de scène écrite pour le Protée de Claudel, et dont il tira en 1919 sa deuxième «suite symphonique». Le «Prélude et Fugue» est en réalité une forme ternaire : « prélude », fondé sur deux motifs, le second donnant lieu à la basse obstinée sur laquelle se déroule le fugato (aux cuivres seuls), suivi d’un retour écourté du «prélude». La « Pastorale » développe une ample mélodie au rythme original : 6/8 -|- 2/8, et qui reviendra élargie après la double intervention d’une période intermédiaire.
Maurice RAVEL
Né en 1875, à Ciboure (Basses-Pyrénées).
SHÉHÉRAZADE
     Trois poèmes pour chant et orchestre sur des vers de Tristan Klingsor.
I
ASIE
             Vieux pays merveilleux des contes de nourrice Où dort la fantaisie comme une impératrice En sa forêt tout emplie de mystère, Asie,
              Je voudrais m'en aller avec la goëlette Qui se berce ce soir dans le port,
              Mystérieuse et solitaire,
              Et qui déploie enfin ses voiles violettes
             Comme un immense oiseau de nuit dans le ciel d or.
              Je voudrais m’en aller vers des îles de fleurs
             En écoutant chanter la mer perverse
             Sur un vieux rythme ensorceleur.
             Je voudrais voir Damas et les villes de Perse Avec les minarets légers dans 1 air.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0108.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  j	*S«®	ÏJ»#	ÎÎU»	SÜ3Œ
   | Orfèvrerie Boujon F rères j
Nouveaux magasins : 37, CroiK-d’Or, 37 i !
                      Ze pLuù grand cP>a/J£ ôe. cfiausûureô àe. jCuùçz*. J^oute. fc/n>£crrô/<&. c/por£.
                      Q)époô/Ic/frz.ô de.ô^ mej'££cup&ô marcjrue.0 ^ c^c/ monôe..
                           <£ n xjol cru cJjo/jc dcroi £ou£e. Lcr Jc//33e.
                          <Jcr£onô eZ ~/££<z£re.rô ûpéc/au3C pour £&ô c/5cjuôôure3 ôur meOure..
Chaussures
SCHEURERSA
                 RUE DU RHONE 3
Genève

Je voudrais voir de beaux turbans de soie Sur des visages noirs aux dents claires ;
Je voudrais voir des _yeux sombres d’amour Et des prunelles brillantes de joie En des peaux jaunes comme des oranges ;
Je voudrais voir des vêtements de velours Et des habits à longues franges.
Je voudrais voir des calumets entre des bouches Tout entourées de barbe blanche ;
Je voudrais voir d’âpres marchands aux regards louches, Et des cadis, et des vizirs
Q,ui du seul mouvement de leur doigt qui se penche Accordent vie ou mort au gré de leur désir.
Je voudrais voir la Perse, et l’Inde, puis la Chine,
Les mandarins ventrus sous les ombrelles,
Et les princesses aux mains fines,
Et les lettrés qui se querellent Sur la poésie et sur la beauté ;
Je voudrais m’attarder au palais enchanté.
Et comme un voyageur étranger Contempler à loisir ces paysages peints Sur des étoffes en des cadres de sapin Avec un personnage au milieu d’un verger ;
Je voudrais voir des assassins souriant Du bourreau qui coupe un cou d’innocent Avec un grand sabre courbé d’Orient,
Je voudrais voir des pauvres et des reines ;
Je voudrais voir des roses et du sang ;
Je voudrais voir mourir d'amour ou bien de haine.
Et puis m’en revenir plus tard
Narrer mon aventure aux curieux de rêves
En élevant comme Sindbad ma vieille tasse arabe
De temps en temps jusqu’à mes lèvres
Pour interrompre le conte avec art.....
  II
 LA FLUTE ENCHANTÉE
L’ombre est douce et mon maître dort
Coiffé d'un bonnet conique de soie
Et son long nez jaune et sa barbe blanche.
Mais moi, je suis éveillée encor Et j écoute au dehors Une chanson de flûte où s épanché Tour à tour la tristesse ou la joie.
Un air tour à tour langoureux ou frivole Que mon amoureux chéri joue,
Et quand je m approche de la croisée
Il	me semble que chaque note s envole De la flûte vers ma joue Comme un mystérieux baiser,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0109.tif"/>
<page><![CDATA[﻿III
L'INDIFFÉRENT
            Tes yeux sont doux comme ceux d’une fille.
              Jeune étranger, et la courbe fine De ton beau visage de duvet ombragé Est plus séduisante encor de ligne.
             Ta lèvre chante sur le pas de ma porte Une langue inconnue et charmante Comme une musique fausse.
            Entre ! Et que mon vin te réconforte.....
             Mais non, tu passes
              Et de mon seuil je te vois t’éloigner
             Me faisant un dernier geste avec grâce
             Et la hanche légèrement ployée
            Par ta démarche féminine et lasse.....
4* 4* 4*
     Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekvin en 1844, mort à Petrograd en 1908.
  Le Conte féerique, op. 29, a été composé en 1880, et orchestré en 1881, époque de Snegourotcbka, une des périodes productives les plus heureuses de Rimsky-Korsakow ; et de fait, ce poème d orchestre, dédié à Glazounow, sans solliciter l’attention par beaucoup d’éclat extérieur, est une des choses les plus riches de musique et les plus fines de son auteur. Le fragment de poème de Pouchkine qui lui sert de donnée littéraire, dépeint, pour préparer un conte particulier, toute l’ambiance des contes russes traditionnels et l'œuvre musicale apparaît bien ensuite comme une sorte de prototype de ces histoires, avec ses divers éléments pittoresques, poétiques, épiques, et son atmosphère mystérieuse.
CONTE FÉERIQUE
   Dans un lieu circulaire au bord de la mer, il y a un chêne vert ; a 1 arbre est suspendue une chaîne d’or ; un chat savant y est attaché et rôde à 1 entour la nuit et le jour ; quand il va à droite, il fredonne une chanson ; a gauche il raconte une histoire. Il y a là des prodiges ; là erre un satyre ; là une naïade est assise sur les branches ; là, dans de petits sentiers inconnus, se montrent des traces de bêtes merveilleuses ; là, sur des pattes de poule, on voit une chaumière sans portes ni fenêtres ; là, le bois et la vallée fourmillent de spectres par milliers ; la, avec l’aurore, les flots battent le rivage désert et sablonneux, et trente beaux chevaliers sortent en rang du cristal des ondes, suivis de leur mentor de mer ; la, un jeune monarque captive en passant un terrible souverain ; là, dans les nuages, devant le peuple, un sorcier emporte un héros à travers les bois et les mers : la, dans sa prison, une jeune reine verse des pleurs, n ayant pour serviteur et compagnon qu’un loup qui la sert fidèlement ; là marche un mortier en divaguant avec une vieille sorcière ; là, périt le roi Kastchei, en regardant son or ; la, résidé un jeune esprit... là tout sent la Russie. J’y suis allé, j’y ai bu de 1 hydromel ; j ai vu le chêne vert près de la mer, je me suis assis à ses racines, et le chat savant m a raconté ses histoires. Je m’en rappelle une : La voici.
(Traduction de H. Dupont. Œuvres choisies d’A. Pouchkine.)
■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■H■■■■■■■■■■■■■■■■
âAUTIER & IAEGER
12,Fusterie.	-* GENÈVE
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
     Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich BONIS»'H, Dresden STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL. Paris S( ’HMIDT-FLOHRj Bl'RGER ET JACOB1 WOHLFHART SA BEL. Rorsehaoh
   Vente — Location — Accords — Echange el facilités de paiements
 DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI-PHONOL.A
 Hiipfeld - ROniscbi
                 L<* plu? perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, NS notes. Audition» sans eiiKaareineiit]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0110.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        ^
f Les \
   $ Beaux Tissus / %
  $ font les Jolies Robes \
? ^ f iVLartingay j % £ % a les Beaux Tissus et $
% /
     3&, les Jolies Robes £
  “ï&v	'Jtii
\ § £
■’>*, &’■
                 'M.']]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0111.tif"/>
<page><![CDATA[﻿l _ ..............                                                              & 
                           CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE                             
                   Dimanche u Novembre, à ij heures et. quart                     
                                   QUATRIÈME                                      
                               CONCERT POPULAIRE                                  
                    Sous la direction de M. Ernest ANSERMET                       
 Au programme : SINFONIA en mi mineur, de Tore II i (1698). ---                   
 LARGO pour un chœur de violons et orgue, de ÆarceLlo (1738).                     
 CONCERTO GROSSO en La mineur, pour instruments à cordes                          
 et orgue, de Vivaldi (1676-1743). --- INFERNO, première partie                   
 de la DANTE SYMPHONIE, de Liszt. --- Prélude de PARSI-                           
 FAL, de IVagner. (A l’orgue : M. Otto Barblan).                                  
            Billets en vente : Dimanche matin, de i o h. à 11 h. 3o               
 chez Veron, Grauer & C,e, Terraillet, et à l’entrée du Concert, dès 14 heures.   
                                 VICTORI A-HALL                                   
                   Samedi l'j Novembre, à 20 heures et quart                      
                                UN SEUL CONCERT                                   
                                      PAR                                         
                                Jacques THIBAUD                                   
                        L’Orchestre de la Suisse Romande                          
                                  PROGRAMME :                                     
 1.    Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE....... Æozart                              
 2.    CONCERTO en La mineur pour violon et orchestre Vivaldi                     
 3.    CONCERTO en <Wmineur pour violon et orchestre Æax Bruch                    
 4.    CHANT DE JOIE........................... Honegger                          
 5.    POEME pour violon et orchestre............... Chausson                     
 6.    Ouverture de TANNHÂUSER................. IVagiter                          
         Prix des places des Concerté par abonnement (2 Jr. 75 à 9 fr.)           
                          (Droits des pauvres en plus)                            
 La location sera ouverte lundi 12 à MM. les Abonnés, pour retenir leurs places   
    habituelles, et dès mardi i3 pour le public, Agence Veron, Grauer & Cie,      
                             Passage du Terraillet.                               
--------------- ' w |                                                            
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
