<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="19310111">11/01/1931</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0016.tif"/>
<date when="19310111"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Rasse, François" type="person" role="cmp">Rasse, François</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Cinquième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0017.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sur «lisqm*»
Columbia
                          vous trouverez Les n-ratul* chefs d orchestre
Drui» t \*i:it .VI FT, Oreli. «le la SnU»e Romande, «enève. Valkiinir iMtltK.E. Orchestre «le la Touliulta «le Zuricli. Félix (| i l \«J lltTSElt, Orchestre Nymphonique «le It&le. Wiil<m '■ l \i.i;LKi:itU, Orcli. Concerticeltotiw, d'Amsterdam. Itrmio w 11.TF.lt. Herlliier Maat*kapelle.
I*liiIi<» 11 ItKItT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                   llfor STItAH'IXMiY. piano, compositeur. Hronlsiuw UHliKItNANN, violon.
J«»sepli s/l(<KTI, violon.
Slili <« F Y Fit. violon.
Robert CAÜADI>I)M, piano.
Q|l %11'Olt CAPET.
Yvch NAT. piano.
4||i 4'MUHt I.F\ Fit.
TRIO «l«‘ la (Jour de Relgique.
Société «le» InstrumentH Anciens de Paris.
Le u ronds artistes lyriques
Uror :< . III11.1., ténor Tiuiiik' («Il I.. soprano.
Iloiui Dl It !<•<>, contralto.
A il .a- H aria <• l't.I.IFI.MFTTI, soprano.
Alexandre KIPXIS, l»a*se. - FR41VÏ. ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements wagnériens a Bayreuth
Jean-Sébastien BACH]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0018.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques «rActualité Columbia
L 1999-2000 (Debussy) Iborift, par l’Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
L 1938-41 (Mozart) Jupiter-Symphonie, par l’Orchestre Philharmonique de Londres).
L 1723-	(Nicolaï) Ouverture des Jojeu^es commères de Windsor
                  (Orchestre du Queenshall, direction Henry Wood).
L 2 334-	(Johann Strauss) liégemles	la Foret VieillloiH©
                   (Staatskapelle de Berlin, direction Bruno Walter).
9867-71 (Tchaïkowsky) Symphonie pathétique (Orchestre philharmonique de Londres, direction Oscar Fried).
L 1948-	(R. Wagner) Prélude de I^olieil^rill (Orchestre du Concert-
                  gebouw, direction Mengelberg).
L 1744-45 (R. Wagner) Prélude de Parsif’al (Orchestre Philharmonique de Londres, direction Bruno Walter).
D 15018-19 (R. Wagner) Ouverture des Maître» (/liailteiirs (Orchestre du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert).
Nouveaux «lisqucs Columbia
              Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walllier NTliAKAID
LFX 68-71 La Tragédie de Salomé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 L.e Festin «le l’Araignée (Albert Roussel).
Orchestre Philharmonique de Berlin dirigé par Itruno WAI/I'l.K
LX 60	lie Chevalier à la Ko^e (I>er Itosenkavalier).
                   Valse (Richard Strauss).
Orchestre du Concertgcbouu d'Amsterdam dirigé par Wilhclm >IEN(iELRf)lt(il
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 59	Symphonie î¥° 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Nonate à Kreutieer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et lgnaz Friedman (piano).
       -1325 JlHHSBBi -1925 ^	B
PIAïÔi
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
GRAIOI-RADIO COMBINÉS
                  Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
DISQUES
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
XAUTIER «J4EGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
 Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
  Javeau
 PARIS
SAUT JER & JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0019.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramophone
His Masfers\î>ice
 exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dans tous Les bons magasins de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y	..y .*	.>	.> ..y	•>	••>
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 11 janvier 1931, à 13 heures précises
ClNtQHJlÈME
CONCEMT SYMPHONIQUE
JPOlFUltAJIIlE Soliste : A£He Annie PAUXEX, claveciniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
2. SYMPHONIE n° 4, en «ri bémol................ Beethoven
          a)	Adagio - Allegro vivace.
         b)	Adagio.
          c)	Allegro vivace.
         d)	Allegro ma non troppo.
2.	CONCERTO en la majeur, pour clavecin et orch. J.-S. Bach
          a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegro ma non tanto.
          Mlle Annie PAUTEX.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture de DEÎDAMIA (irc audition)........ Ratée
4.	DANS LES STEPPES DE L’ASIE CENTRALE Borodine
5.	PETITE SUITE (orchestration de BUsser)...... Debuééy
          a) En bateau. - b) Cortège, - c) Menuet. - d) Ballet.
Piano de Concert PLEYEL obligeamment prêté par la Aiaiàon Ch. BERGUER.
Orchestre sous la direction de
M . Fernan â CLOSiSET
          Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0020.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        /eû t fieÀjljzà c/ Otcesz£*-cl/jarfnjCCAijt4~>
         hlcui £&ou>uxi, /rt^otx/?Q>
'à MM ® H1h*
/tr»
Pve LP^ône
Geneve

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
SYMPHONIE N° 4, en à bémol.
près la composition de VEroïca. Beethoven s’était mis à écrire Fidelio, Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804, alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition manuscrite en indique la date : Sinfonia j la 1806 L. V. Blm. La première audition eut lieu dans un concert donné par le Maitre au commencement de 1807. »
  Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle d’un tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment exceptionnelle : quatre symphonies, en effet, figuraient au programme, toutes les quatre de Beethoven, la première en ut, la seconde en ré, la troisième en mi bémol ou héroïque. Comme l’a dit Schindler, ami et disciple du Maître, « ce fut assurément une grande entreprise que de faire entendre quatre grands ouvrages dans le même concert. On n’oserait pas faire cela de nos jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouissaient de la faveur publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s’attachait aux productions du Maître, les discussions de la critique musicale qui rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout cela était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia kolster
1	’électrog^ramoplione
l’enchantemcnt du musicien 1*étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données le* plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plu* importante et la plus ancienne maûon de la branche aux tl. S. a.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rliôjnc
département g r a m o - r a d i •

afin d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un public aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les prévisions du compositeur. La nouvelle symphonie produisit une vive impression sur l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui de la symphonie en ut, huit ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans « mais » ni « si », ce qui était peu habituel dans la critique, toutes les fois qu’il s'agissait du nom de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre du Maître. Il « était plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de Vallegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.
  La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la neuvième symphonie.
  En ce qui concerne l’écriture des instruments à. cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0022.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*our une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fl
/
ruit est un II eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine k écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tont premier ordre et k son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER JfOISELESS
AiacLines à écrire Smitk Premier /S.A.
«B5ÊTR
Bd Georges-Favon, a
LAUSANNE
Av. J.-J.	s
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
N sait que Bach a transcrit pour le clavecin plusieurs Concertos écrits primitivement pour le violon ou pour l’orgue et qui sans cette circonstance eussent été perdus pour nous. Les divers concertos pour clavecin ne sont, en effet, à une exception près, que des transcriptions faites à Leipzig, après 1730, en un temps où Bach se voyait dans la nécessité d’écrire des concertos pour clavecin, soit pour les auditions de la Société de Telemann, dont il avait pris la direction en 1729, soit pour les petits Concerts de famille qu’il organisait chez lui.
  Le Concerto qui figure à notre programme est une transcription par l’auteur d’un Concerto d’orgue. Les parties séparées, écrites de la main de Bach, existent à la Bibliothèque royale de Berlin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0023.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UN1°N
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à ternie
Encaissement et escompte d’effets iur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
François RASSE
É à Helchin (province de,Tournai) en 1873, F. Rasse a obtenu à l’âge de vingt ans le prix de violon du Conservatoire de Bruxelles sous Eugène Ysaye, et obtint en 1899 le Grand Prix de Rome de composition musicale. Successivement violon-solo à la |Monnaie de Bruxelles, chef d’orchestre à Amsterdam et Spa, il est actuellement directeur du Conservatoire de Liège et chef d’orchestre du Kursaal d'Ostende. Compositeur assez fécond soit dans le domaine de la musique de chambre, soit dans le domaine symphonique, il a donné en 1906 l’Opéra Deïdanua, représenté à Bruxelles, et dont le livret est tiré de la Coupe el led levreé de Musset par Lucien Solvay et le compositeur. Le fragment orchestral inscrit à notre programme est l’ouverture du second acte de cet opéra.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0024.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     
     
J  y 
Les grands ckefs d orckestre sur disques
? POLYDOR
wilhe;lm fü|btwiehglëb
Orchestre Ph ij'l [h » r* m o [n i 4 a e 4 e Berlin
RICHARD S* T R A Ujj S S
Orehestrn d ej I ’|» p éjr nfj dl, ■ t* 4 • Berlin
ALBERT
W O L F F
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire I Bf C O BI A [B A B Ii K
Une appréciation de M. Aloys Ulooner parue dans La SuUât du 1er février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BFUKSVICK
BRUNSWICK
  Le» orchestres de< Jazz* les pin» originaux Jouent exclusivement pour BRVN8WIGK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la] célèbre marque (doit ‘sa réputation mondiale.
Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramopkones
Représentation générale - Tente en groa :
KAISER «Sis CT s. A., Berne

Alexandre BORODINE
1834-1887
DANS LES STEPPES DE L’ASIE CENTRALE
ans les Steppes, de Borodine, est une page descriptive et pittoresque d’une poésie pénétrante et qui rend par des moyens musicaux sobres et distingués l’impression d'immensité profonde et de tristesse infinie que laisse le désert oriental.
  Le poème symphonique demande le plus souvent l’appoint d’un programme explicatif. Malgré la simplicité de la donnée, Dand Le<1 SLeppeé est accompagné de la courte notice qui suit :
  « Dans le silence des steppes sablonneuses de l’Asie centrale retentit le premier <r refrain d’une paisible chanson russe. On entend aussi les sons mélancoliques des « chants de l’Orient. On entend le pas des chevaux et des chameaux qui s’appro-« chent. Une caravane escortée par des soldats russes traverse limmense désert, « continue son long voyage sans crainte, s’abandonnant avec confiance à la garde « de la force guerrière russe.
  « La caravane s’avance toujours. Les chants des Russes et ceux des indigènes < se confondent dans la même harmonie. Leurs refrains se font entendre longtemps « dans le désert et finissent par se perdre dans le lointain. »
  Sous les tenues suraiguës des violons, une clarinette puis un cor exposent le thème de la chanson russe et, tandis que les pizzicati des altos et des violoncelles rythment la marche de la caravane, le cor anglais chante la mélodie orientale. La chanson moscovite est reprise d’abord par la clarinette, ensuite par les cors que soutiennent les trombones pour aboutir à un tutti solennel, où le thème entonne par les bois, les trombones et les violoncelles se déroule majestueusement sur les pizzicati des cordes.
  La caravane s’éloigne : la mélodie orientale se poursuit passant du cor anglais doublé des violoncelles aux violons, pour revenir aux altos et aux violoncelles.
  Alors les deux motifs se combinent. Les cordes chantent le thème oriental pendant que le hautbois répète la chanson russe ; celle-ci se développe, reprise par les flûtes et les violons, tandis que le chant asiatique abandonne les bassons et les cors pour s’étalèr sous l’archet des altos et des violoncelles doublés du cor anglais. Tout s’éteint : des fragments du thème russe se répondent, et la flûte achève la phrase sous des tenues de violons.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0025.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
       Rot. KNEIFEL-BEROUD
                ao, Rue du .Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44.19* GENÈVE Chtq. po*t. I. *169
APPAREILS T.S.F. « GRAMOPHONES
             de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Htelnvaj A Mon*
k New-York
SchUdmejtr
k Stuttgart
JdUuh Feorieh
k Leipzig
P 1 c 7 « 1 A C •
k Paria
WELTE-MIQNON
▼
SCRMIDT-FLOHR _ S A BEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

Claude-Achille DEBUSSY
Né à Sain-Germain en Laye en 1862, mort a Paris en 1918.
PE1ITE SUITE
’est une œuvre de jeunesse de Debussy, puisqu elle date de 1884, l’année même où il obtenait le Prix de Rome avec sa cantate Y Enfant prodigue. Elle fut originairement écrite pour le piano et c’est M. Henri Bllsser qui 1 orchestra par la suite. Déjà on trouve dans les quatre morceaux (En bateau, Cortège, /Jlenuet, Ballet) cette souplesse lumineuse et fluide, cette nonchalance exacte et imprévue à la fois des œuvres postérieures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0026.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
SOCIÉTÉ A. Nw O fN V rvx! *C
   GENÈVE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
      Samedi 2j janvier îgji, à 20 heures et demie
8e Concert de l’Abonnement
          (SÉRIE A)
                  sous la direction de Monsieur
Dr FÉLIX
WEINOARTNER
          PROGRAMME
SYMPHONIE PATHÉTIQUE.........
Ouverture des MAITRES CHANTEURS
Prélude de PARS I FA L..................
SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter)......
 Téchaïkowàky W aijner JVagner . Mozart
       Location chez VERON, GRAUER & C“, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0027.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Samedi 17 janvier, à 20 heures et demie
4‘ Concert de l’Abonnement
 SÉRIE B
   sous la direction de
 M. Loui, FOURESTIER
   Chef d'orcbeôtre à L’Opéra-Comique
  Soliste : À4. W^alter FREY, pianiste
Né en janvier 1898 à Bâle, Walter Frey fut élève de Niggli et Andreæ au Conservatoire de Zurich, et de Willy Rehberg au Conservatoire de Francfort. Actuellement professeur au Conservatoire de Winterthur, Walter Frey s’est distingué dans de nombreux concerts par ses brillantes interprétations d’œuvres modernes du piano.
  AU PROGRAMME :
1. SYMPHONIE en ré mineur......................................Franck
2- CONCER 1 O en ré mineur, pour piano et orch.. .	J.-S. Bach
3.	CONCERTO pour piano et orch. (ire audition) . .	Lopatnikoff
4.	LA PÉRI, poème dansé..............................................Dukao
Location à partir du lundi 12, chez VERON, GRAUER & Cic, rue du Rhône
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décati.uiage - Coalunicà balo et soite'e*
F. ék E. Il A HUILER frères
4, Tour-de-TIle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du IVLolard 7, Rue du Alont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marche, Carouge - 2a, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Corratene
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0028.tif"/>
<page><![CDATA[﻿9-
Frères
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
JVlême ,M.aison 64. rue tlu 5tanJ, G4
i*r et 2“® étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §ËIL£R
électricité
 lavre
M
11Ç >ENE
 11Q * NEVE
lusireü et lani|Mv% «le p.veiiini.vciRisc
% A                   
    V\ .ÿ'îrl^V * •-  

M . Louis FOURESTIER
Chef d’orcbedre à L’Opéra - Comique de Paria
   Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
    Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d’armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger à Sarrebrllck un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines. Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers concerts classiques de province. Les fondateurs de Y Orchestre Symphonique de Paria s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0029.tif"/>
<page><![CDATA[﻿(-/rchestre de la -Suisse R.omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef ()’orche.tlre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1 violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre
                       de Genève.
3 premier violon solo M Maggy BREIfTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
i*r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1 contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
tre flûte solo....... Marcel WELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier haubois solo..... P. DENNES. ior prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ir clarinette solo . . . HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
         (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
ier cor solo........ Otto HERTEL, ior cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1re trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris. ier trombone solo ... L. DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier....... R. MORIN, ex-ier timbalier de l’Opéra de Nice et du
                         Casino d’Evian.
1" harpe.......... Mrae BARBIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Eappareif de radio gui a conguii fe monde
^efefunken 2/-0 <W.
                                 vous donne f’<Sarope entière sans anienne, sans pife
Maniement excessivement simple, un sejl bouton de réglaqe.
‘Ctlefunken est C appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DËPOSITAIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Lm plus grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0030.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
PETROLE HAHN
Voici la saison «lu
Tourisme Automobile en Afrique
CONFORT - SANTÉ - REPOS - PLAISIR - EXOTISME en ALGÉRIE, TUNISIE, au MAROC, au SAHARA
     grâce
—	aux 4» IIOTKIif* TKASSATLANTIQUE ” de Rrand Tourisme,
—	an* UOO automobiles,
—	aux 30 fireuila fjpe», à 15 dates différentes, formant près de
      500 Itinéraires divers aux dates qui vous conviennent,
—	aux voyages spéciaux, sur commande,
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
i8, Place Longemalle -- Rue Croix-d Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
                         toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
        /
fr. j.jo Le JTacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et
 pellicule*
avec la Société des Voyages et llôlels Nord Africains Filiale Touristique de la Couapa^nie Générale Transatlantique
île la Noclété de» Voyages et Hôtels Mord Africain».
Voyages en Groupes spéciaux pour les Touristes suisses :
Marseille - Alircr - Blitla - Aumale - Bou Naaria - Kiskra Tiiugrad - I^ambCxe - ( oninuitin*- - l'unis - taithajfe - Marseille
Renseignements, brochures, prospectus, inscriptions, carnets de coupons auprès des Agents Généraux :
J. VÉRO\. ilRAl£K A C°, Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
