<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19030424">24/04/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0381.tif"/>
<date when="19030424"/>
<date when="19030428"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Gottschalk, Louis Moreau" type="person" role="cmp">Louis Moreau Gottschalk</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿AU PROFIT
DE
*
p.*(J2)/ *(6^	*(^ L ŒxU'VRE
kt
DE
LA
m$mi
,L
m
 a®E iSEmuopE
Sous la Direction de fA. GABRIEL PARÉS
Sous le Patronage du Consulat Çénéra! de france
 VICTORI A-HALL - GENÈVE
  Vendredi 24 et Lundi 28 Avril 1903, à 8 h. du soir
'RAIDS r
AVEC LE GÉNÉREUX CONCOURS DE
fA. FRANCIS pLAN^É - fA. Henri MARTEAU - fAHe WALLAGE fA. Otto BARBLAN - Léopold KETTEN
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0382.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VENDREDI 24 AVRIL, 1903, à 8 HEURES DU SOIR
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du CARNAVAL ROMAIN ... //. Berlioz
          Cor anglais : M. GAUDARI).
2.	Adagio de la SYMPHONIE en ul mineur, pour orgue et orchestre........SaintSaëns
   M. Barblan et la Garde Républicaine.
3.	Marche funèbre du CRÉPUSCULE DES
DIEUX................B. Wagner
4.	CONCERTO pour piano ci orchestre .... Mendelssohn
   M. Planté et la Garde Républicaine.
  DEUXIÈME PARTIE
s- SCÈNES PITTORESQUES........./. Massenet
       A) Marche.	c) Angélus.
         b) Air de Ballet. D) Fête Bohême.
6.	POLONAISE pour clarinette,..............Wel»>r
7.	a) ROMANCE...............Mozart
 b)	TARENTELLE.............Gottschalk
   M. Planté et la Garde Républicaine.
8.	Chevauchée des VALKYRIES.......H. Wagner
    Piano a queue de la Maison Erard, aux soins de MM. Bron et Berguer

    Ouverture du CARNAVAL ROMAIN.	Berlioz.
    Cette brillante ouverture est une des plus populaires du maître. Elle fut exécutée pour la première fois sous sa direction à la salle Herz, le :i Février 1814 et fit fureur l’année suivante, lorsque Berlioz la dirigea dans ses concerts de Vienne. Il y a utilisé le Saltarello du Carnaval de son opéra lienoenuto Cellini.
Adagio de la SYMPHONIE ep ul nrçioeup. Saint Saens.
   La Symphonie en ut inineui' de Saint Saëns, dédiée à la mémoire de Liszt, fut exécutée pour la première fois à la Société philharmonique de Londres, en Juin 1885 et à Paris, an Conservatoire, en 1887. C’est la troisième symphonie du maître. Elle est divisée en deux parties, le premier allegro étant lié à l’adagio et le scherzo ne faisant qu’un avec le finale. Les quatre mouvements traditionnels de la symphonie classique s’y retrouvent donc au complet. Ce magnifique et contemplatif adagio est le point culminant de l'œuvre. Il contient une partie d’orgue d’un grand effet.
     Marche funèbre du CRÉPU5CÜLE DES DIEUX* WAGNER.
    Le Crépuscule (les I)ieu.r (Gôtterdammerung) est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l’épopée dramatique intitulée /'Anneau du Xiehelunt/. Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés. Cependant, sur un signe de Günther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et, portant leur précieux fardeau, ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
   Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame : c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire tous les faits marquants de la vie de Siegfried.
SCÈNES PITTORESQUES.	MASSENET.
    C’est la quatrième suite d’orchestre de l’auteur de Manon, la plus connue et la plus séduisante; série de petits tableaux de genre, brossés de verve, plein de jolis détails, de fines idées présentées avec esprit.
    Chevauchée des VAIâKYRIES.	Wagner.
   « Le sommet d’une montagne couronnée par une pointe de rochers se dresse dans le ciel ; c’est le rendez vous des Walkyries après la bataille. Le vent souffle, des volées de nuages chassés par l’ouragan traversent les airs et rasent la crêtes des monts. Dans leurs plis apparaissent une à une les filles de Wotan chevauchant leurs coursiers sur les ailes de la tempête. On les voit se précipiter dans une forêt de sapin, elles y laissent leurs folles montures et viennent se camper l’une après l’autre sur le sol abrupt. De là haut, les premières venues appellent les autres en poussant des cris de joie et de ralliement. Et d’en haut, d’en bas, de l’air et de l’abîme, se répandent leurs clameurs. (Extrait de Schuré, le Itrame musical). Ce morceau, qui ouvre le acte du drame, est bâti sur trois thèmes issus d’un simple accord parfait brisé, dont les intervalles disposés mélodiquement, de manière à se contrarier, est fortement scandé d’un rythme ternaire obstinément soutenu, donnant, avec une violence surprenante l’impression d’un grand tumulte de troupes et de chevaux.
                                                            IL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0383.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA MUSIQUE DE LA GARDE REPUBLICAINE A GENEVE
            Par autorisation du ministère français de la guerre, la célèbre musique d'harmonie militaire, dirigée actuellement par M. Gabriel Parés, vient coopérer aux fêtes de charité organisées en faveur d’un Asile français pour les indigents et les incurables. Elle est en uniforme et en armes, le Conseil fédéral l’v ayant autorisée.
           La musique de la Garde se rendra également à Lausanne, et Montreux. Son succès dépassera toute attente, nous pouvons l’affirmer, et les connaisseurs jouiront d’un plaisir aussi esthétique que rare. En effet, il y a, de par le monde, des orchestres à cordes de mérite incontesté : il n’existe nulle part ailleurs qu’à Paris, une musique d’harmonie comparable à celle de la Garde. La raison est tant dans le choix des instrumentistes qui la composent que dans la supériorité, reconnue de tous les gens compétents, de l'école française en matière d'instruments à vent.
            Si l’on trouve en Allemagne, en Belgique, tout comme chez nos voisins de l'ouest, des violonistes éminents, nulle part les instruments à anche ou en cuivre ne sont tenus avec autant de perfection qu’en France. Les flûtistes, hau-L boïstes, cornistes, trompettistes, qui sortent du Conservatoire de Paris, ont une pureté de sons et un phrasé incomparables, joints à un mécanisme étonnant et à toutes les qualités nécessaires à une bonne interprétation.
            Les solistes de la Garde républicaine, recrutés au concours, bien payés
   —	moitié par l’Etat, moitié par la Ville — ont tous des situations enviables. La preuve de leur valeur musicale est encore le fait qu’ils occupent les premiers pupitres dans les orchestres célèbres de l’Opéra, de lOpéra-comique, des concerts Colonne et dans l’orchestre, peut être unique, des concerts du Conservatoire.
            Voici un court historique de la musique de la Garde :
           Rappelons d’abord que les légions de la Garde républicaine furent constituées en 1848.
            Sous l'empire, elles prirent le nom de la Garde de Paris et, en 1*71, leur primitive appellation leur fut rendue.
           La Garde républicaine de 1848 n’avait qu'une fanfare de douze musiciens ; la Garde actuelle «a quatre-vingt instrumentistes inscrits sur les rôles.
            Sous l’Empire, la musique dont nous parlons rivalisait avec celles de tous les régiments de la Garde, toutes excellentes, notamment la musique de |i la Gendarmerie et la musique des Guides. Elle a acquis, dès l’Exposition de' 1867, un brevet de supériorité incontestable qu’elle n’est pas près de céder.
            Ses directeurs ont été successivement Paulus (1848), Sellenick (1871), Wettge (1884) et M Parés (1892), tous musiciens remarquables et compositeurs de talent.
           C’est la première fois que la musique de la Garde républicaine vient en Suisse. Du reste, ses déplacements à l’étranger — autant de triomphes — ont été plutôt rares et en tout cas exceptionnels.
            Rappelons les principaux : 1871, Londres, exposition internationale; 1872, Amérique, jubilé de l'indépendance; 1875, Londres, création de l’hôpital français; puis, successivement, Bruxelles, Anvers, Liège, Charleroi; 1902, Turin, (Exposition et Concours de musiquei.
          Plus que ce que nous pourrions uire encore, la réputation de la Musique de la Garde et le but de bienfaisance auquel elle prête son précieux concours, lui vaudront dans notre ville un succès éclatant et mérité.
E. I).
K. Wohlgrath. éditeur.	Genève.	Schantz & C“, imprimeurs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
