<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="19011109">09/11/1901</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0844.tif"/>
<date when="19011109"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Cherubini, Luigi" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿?
THÉÂTRE DE LA "VU,LS DE GEHÈYE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    5'amrbt 9 îlotiembrf 1901, à fptit jjcurca pmisfa. PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M. Ossip GABRILOW1TSCH, pianiste.
   cp cp Cfj
M
           -©vOfr- PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
I.
   Symphonie n° 1, en ut mineur...............
     a)	Un poco sostenuto — Allegro.
      b)	Andante sostenuto.
      c)	Un poco allegretto.
     d)	Adagio — Andante — Allegro non troppo.
2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre M. Ossip Gabrilowitsch.
 J. Brahms.
 R. Schumann.
SECONDE PARTIE
3.	Ouverture d’Anacréon.......................... Cherubini.
 4.	Fantaisie Hongroise pour piano et orchestre......... Lisx}.
              M. Ossip Gabrilowitsch.
, 5. Phaéton, poème symphonique.................... Saint-Saëns.
——
Orchestre soüs la direction de fA. Willy REHBERG.
Piano d© concert ÉRARD, aux soins de MM. Bron et Berguer.
             L,e concert commencera à huit heures précises.
 0	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
V'A^/wVwVwVvVvYvV''V''
                        •VwV^y,'V*V'V''VvV'V^y'vVvV'VWvVwY',VA/VvVv Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0845.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fr
                             PROGRAMME OFFICIEL
                  M. Ossip Gabrilowitsch.
       M. Ossip Gabrilowitsch est né le 7 février 1878; dès son enfance il montra de remarquables aptitudes musicales et Antoine Rubinstein, qui l’entendit alors qu’il avait neuf ans, fut si frappé de son talent qu’il engagea ses parents à le vouer complètement à la carrière musicale. Gabrilowitsch fut de suite reçu au Conservatoire de Saint-Péterbourg où, pendant ses années d’études, Rubinstein alors directeur s’intéressa tout particulièrement à lui. En 1894, après avoir obtenu le premier prix, il quittait ce conservatoire pour aller à Vienne suivre pendant deux ans les leçons du professeur Leschetitzki et un cours de composition de Navratil. C’est en octobre 1896 que Gabrilowitsch débuta à Berlin avec un succès complet; plusieurs concerts dans cette ville, puis à Vienne, Leipzig, Hambourg, Londres, Saint-Pétersbourg, Moscou, etc., ont immédiatement classé ce jeune artiste comme un des premiers pianistes de ce temps. On se rappelle avec quel succès M. Gabrilowitsch a déjà joué à l’un de nos concerts en 1898 et depuis lors la réputation du jeune artiste n’a fait que grandir soit en Europe soit en Amérique.
             Symphonie n° 1, en ut mineur, de Johannês Brahms.
        Brahms avait quarante-trois ans lorsqu’il composa sa première symphonie. C’est une œuvre forte, se rapprochant, par son caractère et le développement des idées, de la cinquième symphonie de Beethoven. Le premier mouvement est précédé d’une introduction lente (un poco sostenuto, 6/8) qui esquisse les thèmes de Y allegro principal. A remarquer, le motif chromatique joué par les violons, motif important, servant de base à la première partie de la symphonie et qu’on retrouve plus tard dans les deux mouvements subséquents. Ce thème domine le premier allegro; après avoir servi à décrire les scènes passionnées, il se change en mélodie plaintive, donnant à la fin de ce morceau une tournure élégiaque.
       Le commencement de Yandante sostenuto (mi majeur, 3/4) est encore sous l’influence du premier mouvement, bien que la tonalité et les idées soient de nature à amener une détente. Cette influence se manifeste par de violents crescendos, des modulations brusques et le rappel de quelques-uns des motifs précédents. Peu à peu le calme sc fait et le second thème (hautbois et clarinettes) exprime la confiance qui renaît. Cette mélodie consolante revient à la fin de Yandante, commentée par le cor et le violon-solo.
        Le troisième morceau (un poco allegretto, la bémol majeur, 2/4) n’a pas le caractère franchement joyeux du scherzo traditionnel, mais reflète un peu l’état d’âme dépeint dans le premier mouvement. En conséquence, cette
‘J?	— -
            DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
gaieté reste tempérée ; c’est comme le premier sourire après une suite de journées tristes. Le second thème porte encore la marque de l’affliction passée. Cependant, dans le trio, l’espoir renaît; un motif charmant, confié alternativement aux bois et aux cordes qui s’entre-répondent de la façon la plus gracieuse, prouve que les soucis se sont éloignés. Cette pièce de musique intime se termine par une péroraison tranquille et douce.
  L’allegro non troppo (ut majeur), qui sert de final, est précédé d’une introduction en deux mouvements : d’abord, un adagio (ut mineur) rappelant les sombres dispositions de la première partie de la symphonie, puis un andante (ut majeur), dont la mélodie, confiée au cor solo, vient, comme un ange de paix et de lumière, chasser les ténèbres si longtemps persistantes. Cette victoire est célébrée par un hymne joyeux, thème principal de Yallegro non troppo, qui alterne avec plusieurs motifs secondaires auxquels se joint aussi la mélodie de Yandante, jouée par le cor.
            Phaéton, poème symphonique de Saint-Saëns.
  L’auteur de Sarnson et Dalila raconte musicalement une fable antique. Phaéton est un poème symphonique, c’est-à-dire une composition instrumentale, qui retrace sans le secours d’un texte chanté ou déclamé les péripéties de la mort tragique de Phaéton. Berlioz, le premier, a fourni dans son Lélio et son Harold des modèles de ce genre romantique dont Liszt, Saint-Saëns, César Franck et les compositeurs russes ont donné depuis de nombreux spécimens.
  Phaéton, qui est par la grandeur des développements et la richesse du coloris orchestral un des chefs-d’œuvre de la musique française contemporaine, est précédé de cette courte notice explicative :
  « Phaéton a obtenu de conduire dans le ciel le char du Soleil son père. « Mais ses mains inhabiles égarent les coursiers. Le char flamboyant, « jeté hors de sa route, s’approche des régions terrestres. Tout l’Univers « va périr embrasé, lorsque Jupiter frappe de sa foudre l’imprudent « Phaéton. »
  L’œuvre débute par une majestueuse et brève introduction où des gammes impatientes s’élancent sous de sonores accords de trompettes et de trombones, et tout aussitôt les cordes et les harpes attaquent un motif rythmique qui rend le galop des coursiers fabuleux. Le thème est repris par les bois, soutenu par les gammes du quatuor en pizzicato. Pendant que se poursuit ce rythme obstiné, les trompettes et les trombones entonnent un chant éclatant et triomphal développé dans une progression diatonique ascendante et qui exprime la joie de l’imprudent Phaéton. La progression, interrompue par un épisode mélodique, poétique et gracieux, reprend son cours. Les violons se déchaînent en rythmes farouches, les basses grondent, les bois s’élancent en gammes stridentes, le tam-tam]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0846.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
vibre sourdement jusqu’au moment où, sur un accord de sixte de mi bémol, éclatent toutes les forces de l’orchestre augmentées par trois timbales, la grosse caisse, les cymbales et le tam-tam.
  Phaéton est foudroyé, le mouvement s’élargit, les sonorités s’adoucissent et l’œuvre s’achève sur une reprise attristée du thème épisodique entendu dans le cours du développement.
Ouverture d’Anacréon, de Cherubini.
   Cherubini, né à Florence le 14 septembre 1760, est mort à Paris le 15 mars 1842. Dès l’âge de vingt ans, il produisit à Alexandrie son premier opéra, Quinto Fabio, et moins de quatre ans après, il en avait donné huit aux différents théâtres d’Italie. Après avoir passé quelque temps à Londres il se fixa, en 1788, à Paris, où l’opposition des Gluckistes et des Piccinistes passionnait le monde musical. Ses opéras avaient été conçus jusqu’alors dans le style italien le plus léger mais une transformation complète s’opéra en lui du jour où il se fut établi à Paris. Médée, les deux Journées, Anacréon, sont dans les premiers ouvrages écrits à Paris. Nommé inspecteur du Conservatoire en 1795, Cherubini ne sut pas gagner les faveurs de Bonaparte dont il avait blâmé le jugement musical, et les portes de l’Opéra lui restèrent fermées. Il abandonna momentanément le genre dramatique, composa sa célèbre messe en fa sur la demande du prince de Chimay, puis enfin, en 1813, il donna à l’Opéra les Abencerages qui n’eurent aucun succès. En 1816, Cherubini est nommé professeur de cor>position et surintendant de la musique du roi et il composa dès lors avec zèle des messes et des motets pour la chapelle royale; en 1821, il devenait directeur du Conservatoire. L’œuvre de Cherubini dans les genres religieux, dramatique et symphonique est considérable.
   L’ouverture A'Anacréon sert de préface instrumentale à un opéra-ballet représenté le 2 octobre 1803 ; elle met en œuvre toutes les ressources instrumentales de l’époque, y compris les trombones et la petite flûte, rarement admis dans le genre tempéré de l’opéra-ballet. Cette ouverture débute par une courte introduction et se développe presque entièrement sur un motif très bref et très simple, dont la contexture prête à de nombreuses et ingénieuses imitations ; deux grandes progressions et une strette éclatante amènent la conclusion de cette intéressante page symphonique.
Musique de chambre.
   La deuxième séance de la nouvelle Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire, le samedi 16 novembre à 8 heures du soir, avec le programme suivant :
           Mozart. Quatuor en fa majeur, pour instruments à cordes.
           Lauber. Quatuor en sol mineur, pour instruments à cordes.
           Beethoven. Quatuor en mi bémol, n° 10, pour instruments à cordes.
   Ces trois quatuors seront interprétés par MM. H. Marteau, E. Reymond, W. Pahnke et A. Rehberg.
   Le deuxième concert d’abonnement aura lieu le samedi 2_? novembre avec le concours de MM. Hugo Heermann et Henri Marteau, violonistes. — Symphonie en sol, n° 13, Haydn. — Concerto pour violon, Beethoven. — Concerto pour deux violons, J.-S. Bach.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
