<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19070309">09/03/1907</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0079.tif"/>
<date when="19070309"/>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Cui, Cezar' Antonovič" type="person" role="cmp">Cezar´ Antonovič Kûi</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Elgar, Edward" type="person" role="cmp">Elgar, Edward</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE IDE LA. VILLE DE O-EIIEITE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            Samedi 9 Mars 1907, à 8 heures précises.
             NEUVIÈME '
CONCERT D'ABONNEMENT
                         avec le concours de Mademoiselle
       CAMILLA LANDI
                                         Cantatrice.
                              -f PB.0SKAMM.E
                               PREMIERE PARTIE
i. Symphonie Pathétique, n° 6, op. 74.............. Tschaïkowsky.
         a)	Adagio. Allegro non troppo. — b) Allegro con grazia.
      c)	Allegro molto vivace. — d) Finale. Adagio lamentoso.
1. Air de l’opéra Rinaldo.......................... Hætidel.
            Mlle c. LANDI.
                              SECONDE PARTIE
  a)	Cavatine de l’opéra Le Prince Igor............. Borodine.
  b)	Chanson circassienne de l’opéra Le Prisonnier du
  Caucase.................................. César Cui.
            Mlle C. LANDI.
 Ouverture d’Alceste (redemandée) ................ Gluck.
;. Deux mélodies extraites des Marines (irc audition).. Elgar.
       a)	Berceuse.
        b)	Vers les Ilots du Corail.
            Mlle C. LANDI.
>. Ouverture du Roi d’Ys.......................... E. Lalo.
      Orchestre çoüs la direction de M- Willy REHBERG
           L.e concert commencera à huit heures précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
'WS\WVVVVVV
                                      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0080.tif"/>
<page><![CDATA[﻿&-
M11' Camilla Landi.
   Il paraît superflu de présenter à nos abonnés MIlc Camilla Landi, qui est si aimée à Genève, où elle a passé ses premières années. Elève de ses parents, M. et Mmc Landi, tous deux longtemps professeurs de notre Conservoire de musique, elle a reçu d’eux les grandes traditions du beau chant italien. M"' C. Landi s’est vouée à la carrière de cantatrice de concerts et elle n’a remporté que des succès, soit à Paris, soit à Londres, soit en Allemagne, en Autriche, etc. ; partout la critique se plaît à la proclamer une des premières cantatrices de ce temps.
<=§<=>
Symphonie Pathétique, de Pierre Tschaïkowsky.
                                                                                                     I
  Pierre Tschaïkowsky, décédé à St-Pétersbourg le 6 novembre 1893, à l’âge de 53 ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies, dont la dernière, la « Symphonie Pathétique », ne fut achevée que peu'de temps avant sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, Edimbourg, Dresde, produisant partout une profonde impression.
   La Symphonie Pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’impression et technique impeccable. Brahms mis à part, 011 ne trouve, dans la littérature musicale de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.
   Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
   Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures qui contient en germe le thème principal de Yallegro non troppo (si mineur, quatre temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux
4
f
H
?
 d?
violoncelles, est d’une grâce exquise ; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magnifique morceau.
  Aucun nuage n’obscurcit l'allegro con gracia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteur d’un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale.
  Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein scherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du scherzando, qui de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre, au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie.
  Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso (si mineur, trois temps) l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
  Ce « lamento » funèbre émeut encore davantage quand oh sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire, son propre « Requiem ».
Kinaldo, opéra en 3 actes.
Hændel écrivit Rinaldo pour le théâtre de Hay-Market, à Londres. L’auteur du livret, Aaron Hill, directeur du théâtre, le fit traduire en italien par Giacomo Rossi qui, dans la « Préface », dit que Hændel composa la musique de cet opéra en quatorze jours ! Enfin, il lui décerne le titre d’Orphée de notre temps !
La première représentation eut lieu le 24 février 1711. L’opéra obtint d’emblée un succès décidé, à tel point que l’éditeur de musique Walsh gagna 1500 livres sterling par sa publication. On cite, à ce sujet, un mot plaisant dit par Hændel lorsqu’il eut connaissance de ce bénéfice : « Mon cher Monsieur, dit-il à Walsh, il faut que tout soit égal entre nous; vous voudrez donc bien composer le premier opéra, et moi je le vendrai ! »
L’air de Rinaldo Cara sposa, avec accompagnement du quatuor à cordes, est d’une grande beauté d’expression et compte, à juste titre, parmi les belles inspirations de Hændel.
En terminant, nous citerons le mot célèbre de Beethoven : « Hændel est
le plus grand compositeur qui ait jamais vécu. Je découvrirai ma tête et
m’agenouillerai devant sa tombe ! »	H. Kling.
                       Cara sposa amante sposa
                         Dove sei, deh, ritoma à pianti miei,
                          Del vostro Erebo sull’ ara, colla face,
                         Del mio sdegno io vi sfido,
                            O spirti rei.
Cavatine de Kontchakôvna
                         (Extraite du Prince Igor, de Borodine).
                 Ah ! Cessons les chants ! Arrêtons nos jeux.
                 Le jour meurt !
                  Et sur nous de la Nuit sont les voiles.
                 Oh ! descends des cieux bleus,
                 Dans ton manteau d’étoiles,
                 O Nuit, ô belle Nuit !
                 Le doux rêve en chantant te suit.
                 Mon bien aimé, reviens ! le cœur t’appelle.
                  N’entends-tu pas au lointain ma voix fidèle ?
                   Pour toi seul, oui, pour toi je serai belle !
                  Je t’attends ! Ah ! réponds ! Ah ! réponds-moi !
                 Ah ! doux moment, je vais te voir !
                 O toi, mon bonheur, ma joie et mon plus cher espoir ! O-Nuit, descends des cieux bleus!
                  Reçois, ô Nuit, les voeux des coeurs rêvant,
                Dans ton ombre heureuse !
                 Doux instant d’amour, on bénit ton retour !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0081.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Chanson Circassienne, de César Cui.
Le fleuve noir roule sans bruit Dans le doux calme de la nuit,
Et le Kosak dans le silence S’endort appuyé sur sa lance.
« Kosak, regarde bien là-bas,
Car le Tscherkesse, âme sombre, Veille dans le silence et l’ombre. Ne dors pas ! Ne dors pas ! »
«t»
Au bord du fleuve menaçant Passent des couples en dansant ;
Et sur la rive tout s’agite !
« Mais au logis rentrez bien vite,
O belles filles au cœur doux,
Car le Tscherkesse a l’œil sur vous. Gardez-vous ! Gardez-vous ! ».
 Marines de Edward Elgar.
  Berceuse.
(D’après une poésie anglaise de Hon Roden Noël).
L’Alcyon s’endort, Oublions, triste sort.. La mer houleuse Dit sa berceuse Sur le noir sable fin De ce monde elfin :
Dans l’île rêveuse,
La mer chuchoteuse, Endort gouffres et rocs, Cache marbres et blocs, Et la pâle vague immense Roule le sable fin De ce monde elfin....
De ta tendre mère Ecoute le chant,
Plus de voix colère, Dors, mon cher enfant 1
Comme un violon, la lame T’invite à t’assoupir.... Murmurant ma berceuse Langoureuse :
    11	faut dormir....
Au bonheur ouvre ton âme.
De l’Océan le noir pouvoir Te dit : Bonsoir ! Bonsoir I Bonsoir !...
Vers les Ilots du corail.
(D’après une poésie anglaise de Richard Garnelt).
Les flots ont des sons doux et vagues, Quand de la brise l’éventail M’invite, au murmure des vagues,
A voir les îlots du corail !
Baise mes yeux, mon adorée ; Rêves luisants comme l’émail. Je dois partir pour la contrée Où sont les îlots du corail !
Aux prés, aux monts ou sur la dune, Toujours je songe au gouvernail,
Qui me dirige, au clair de lune,
Aux brillants îlots du corail !
Je veux me mirer sur ta lèvre, Tu rendrais jaloux un sérail... Mais adieu ! ma brûlante fièvre, M’entraîne aux îlots du corail I
5
 Ouverture du « Roi d’Ys », de E. Lalo.
     L’opéra le Roi d’Ys, d’Edouard Lalo, fut représenté à l’Opéra-Comique de Paris le 7 mai 1888.
     L’ouverture avait déjà été exécutée en 1876, au concert Pasdeloup ; mais elle fut refondue et la version nouvelle, exécutée à l’Eden-Théâtre, le 24 janvier 1886, sous la direction de M. Lamoureux, diffère entièrement de l’ancienne, qui a été détruite. Cependant, la mélodie de violoncelle, qui forme épisode au milieu du morceau, figurait déjà dans la version primitive et aussi les éclatantes fanfares qui retentissent dans l'allegro.
     Cette ouverture est formée de motifs de la partition reliés entre eux avec beaucoup d’art.
      L'andante dont la tendre mélodie est confiée à la clarinette est empruntée à la scène du retour de Mylio.
      Le premier allegro et l’allegro appassionato peignent la trame farouche et et l'amour tumultueux de Margared, tandis que la mélodie jouée par le violoncelle exprime la douceur et la tendresse de Rozenn. Enfin, le retour de l'allegro amène, par une progression très bien conduite, le chant de guerre de Mylio, qui sert de péroraison.
     En résumé, cette ouverture, quoique exposant des thèmes de musique vocale, est cependant développée symphoniquement avec beaucoup d’adresse et de sûreté de main. L’orchestration est énergique et colorée.
                                        (D’après Servière, La Musique française moderne.)
      Le dernier concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 24 mars, avec le concours de M. F. Krkissler, violoniste.
      Le concert annuel de la société de Chant sacré aura lieu à Victoria-Hall le mardi
    12	mars prochain, sous la direction de M. Otto Barblan. L’œuvre qui sera exécutée est la Messe solennelle de Liszt, composée pour la consécration de la Basilique de Gran, pour quatuor vocal, choeurs, orchestre et orgue. Les soli seront chantés par le Quatuor vocal de Paris composé de M»“ Marie Mayrand, soprano; Alice Deville, alto. MM. Nansen, ténor et Jan Reder, basse. M. Montillet tiendra l’orgue. Orchestre de Lausanne.
6]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
