<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique (série A)<date when="19290216">16/02/1929</date></title>
<series>Onzième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0354.tif"/>
<date when="19290216"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Onzième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Onzième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL - GENEVE
   Samedi i() février Kj2tj, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
  (Onzième de 1 Abonnement - Série A)
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
 ./. Brahms
 H. Berlioz
1.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur . .
         a)	Allegro non troppo.
         b)	Adagio non troppo.
c)	Allegretto grazioso, quasi andantino.
          o)	Allegro con spirito.
                              DEUXIÈME PARTIE
2.	SYMPHONIE FANTASTIQUE..
       (Episode de la Vie d’un Art 'ute.)
         a)	Rêverie - Passions.
         b)	Un bal.
         c)	Scène aux champs.
         d)	Marche au supplice.
  e)	Songe d’une nuit de sabbat.
L Orchestre sera dirigé par Monsieur
Félix WEINGARTNER
Le Concert commencera à 20 h. 5o précises et sera terminé vers 22 h. 5o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les parle,' seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux. ^
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0355.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
AVIS
    Le Comité de Direction de l’O. S. R. adresse un , pressant appel à Al AI. les Sociétaires-Souscripteurs qui n ’onu> pas encore renouvelé leur souscriptionj, ainsi qu ’à Al Al. les Abonnés non encore Sociétaires. Il est de toute nécessité que le? nouvel engagemento de trois années trouve auprès d’eux le même accueil sympathique ? que les précédents. La souscription> reste ouverte. Prière des renvoyer^ les bulletins au Secrétariat^, de 10. S. R.
2 Boulevard du Théâtre ~>.
Le Comité rappelle que led avantages réservé* aux Sociétaires de l’O. S. R. sont leà suivants :
1.	Privilège clôturé pour le choix ded ptaced avant l'ouverture de la
      location au public, soit pour led concertd d’abonnement au moment de la location générale en automne, pour led concertd extraordinaired, de même que pour le* représentation* théâtraled organisées par l’O. S. R.
2.	Convocation aux Assemblées générated de l’O. S. R., où chaque
      Sociétaire peut exposer don point de vue.
y. Réception de deux invitations à un Concert annuel dont led Socié-taired choisissent eux-mêmed le programme par voie plébiscitaire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0356.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, R ue du Stand, 64, Ier et II* étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécatiMage - Coétumea bah et soirées
F. & E. BAECHLER F
reres
       Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

WEINGARTNER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0357.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C orra le rie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE JViaison Charles BERGUER, n, rue Pctitot - Téléphone Si and 0.164

Johannes BRAHMS
183.Ï-1897
Johannès Brahms est né à Hambourg, où il reçut sa première	jj
   éducation musicale de son père, qui était contrebassiste à l’orchestre	ï
   de la ville. Il résida ensuite tour à tour à Detmold, Zurich, Baden-	*
1	.	3
   Baden et surtout à Vienne où il revint souvent et mourut. Très s jeune, il fut signalé à l’attention du monde musical par Robert § Schumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l’apparition de S son Requiem allemand, l’Allemagne le plaçait au premier rang de B ses musiciens.
      Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu’elle s’opposait 1 fortement à l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis ! que Wagner s’efforçait de continuer l’apt des maîtres anciens, en le a renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles, Brahms restait a s fidèle à la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple I de ses devanciers, de Beethoven notamment, il s’attachait à faire ? revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées, et écrivit des sonates,
| des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant ] à l’écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et de Wagner, affirmant un véritable tradilionnalumie ou claMicidme allemand. Son œuvre est donc moins l’expression directe et spontanée d’une personnalité, qu’une expression volontaire, consciente, demandant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique
9	dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque S toujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les fi teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abondante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le mode populaire qu’affectionne souvent sa mélodie.
     La variété rythmique, la généralité d’expression des themes, et l’orchestration, sont les principaux éléments par lesquels les symphonies de Brahms, après celles de Schumann, manifestaient une renaissance de la tradition beethovenienne. Et la deuxième symphonie est, des quatre qu’il a composées, la mieux venue, peut-être, ou la plus égale. Appelée souvent la « Viennoise » à cause du caractère de son premier mouvement et de son scherzo, elle est de proportions heureuses et restreintes, d’une expression harmonieuse et plutôt]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0358.tif"/>
<page><![CDATA[﻿cl/jo^rria^vÔ^ oljUj Jïlccd bxZjUÆ, Ik/olox^
aizn^r
6 Pve L P^iône
Geneve
AMSTERDAM	PARI5	HOM8AV
   intime. « C’est à peine si l’on peut trouver une autre œuvre de
1	Brahms où la source de l’invention ait coulé si fraîche et si originale, ^ dit Félix Weingartner ; nulle part l’orchestre n’est traité d’une
I	façon aussi sonore. »
9	Le premier morceaux, d’une allure populaire, qui fait penser un
I	peu à Schubert, est magistral, d’une simplicité et d’une efficacité S d’expression qui se passe de tout commentaire.
   L'adagio non troppo est d’une expression plus intérieure et ramène J au clair-obscur cher à Brahms. « On dirait un paysage hollandais S vu au soleil couchant, dit Weingartner, Tout d’abord l’œil n’aperçoit
5	rien que le ciel au-dessus de la vaste plaine ; le regard presque fatigué erre négligemment sur ce tableau. Peu à peu, cependant, une impression se développe, grande et douce, et qui touche. »
   L’allegretto graztoso, quasi andanlino, est un court intermezzo en forme de menuet, qu’agrémentent d’habiles variations rythmiques. Et le finale termine énergiquement cette œuvre que « je mets sans hésiter, dit Weingartner, au-dessus des quatre symphonies de Schumann, que je place même au nombre des meilleures symphonies de la direction néo-classique composées après Beethoven. »
4* 4e 4*
Hector BERLIOZ
   Ne à la Côte Saint-André le 11 décembre i8o.î, mort à Paris le 8 mars 1869.
SYMPHONIE FANTASTIQUE, op. /y.
Episode de la vie d’un artiste.
   La Symphonie fantastique fut publiée pour la première fois en 1847, c’est-à-dire dix-sept ans après qu’elle eut été composée et exécutee. Berlioz fit précéder la partition d’une sorte de note explicative du programme qu’il jugeait utile et presque nécessaire à l’intelligence de son œuvre. En voici le texte complet.
   « Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images
motxya	tmm mm	<>■	m	«ge-o-eoco]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0359.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U^I°N
BANQUES
SUISSES
v®*/
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
 4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur RONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
musicales. La femme aimée elle-même est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
  I.	Rêverie, passions. — Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âme, ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime ; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
  II.	Un bal. — Il retrouve l’aimée dans un bal, au milieu du tumulte d’une fête brillante.
  III.	Scène aux champs. — Un soir d’été, à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches : ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante; mais elle reparaît de nouveau, son cœur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent ; si elle le trompait?... L’un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se couche... Bruit éloigné du tonnerre... solitude... silence.
  IV.	Æarche au supplice. •— Il rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, brillante et solennelle dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.
  V.	Songe d'une nuit de sabbat. — Il se voit au sabbat, au milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rires, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. « La mélodie aimée » reparaît encore ; mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité ; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque ; c’est « elle» qui vient au sabbat... Rugissement de joie à son arrivée... Elle se mêle à l’orgie diabolique... Glas funèbre, parodie burlesque du « Dies iræ ». Ronde du sabbat. La ronde du sabbat et le «Dies iræ» ensemble. »
  La Symphonie fantastique fut exécutée pour la première fois au Conservatoire, sous la direction de Habeneck, le 5 décembre i83o, dans une séance organisée par Berlioz et consacrée exclusivement à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0360.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LES MEILLEURS PORTRAITS
©
BOISSONNAS
     4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
           GENÈVE »»•»•»■
             cor/r	SES PORTRAITS en COULEURS
Leupbone ùlo.nd 00.oç	4-<*• ■> -► •+	■•>
ar------------------------------—----------------- ^----------------
    /ry aC&liors d»
  ■JA RT1 JTA ht
    /«* Rue C./ici nue {G e near
ŒL
                1
  /V me u LI g m g i\ t

laudition de ses œuvres. Berlioz avait alors vingt-sept ans et venait d’obtenir le premier prix de Rome après quatre essais successifs et malheureux. Le lendemain de l’audition il écrivait à son ami Ferrand : « J’ai eu un succès furieux. La Symphonie fantastique a été accueillie avec cris et trépignements ; on a redemandé la Æarcbe au supplice, le Sabbat a tout abîmé d’effet satanique. » 11 néglige d’ajouter que les deux autres parties de l’ouvrage avaient passé presque inaperçues ou même avaient déplu. Aussi profita-t-il de son séjour en Italie pour y apporter d’importantes modifications. Au cours de l’année i83i, la scène du bal fut réinstrumentée et augmentée d’une coda nouvelle. La scène aux champs fut refaite entièrement; et, d’une manière générale, toute la partition fut remaniée, comme en témoigne, par scs multiples «collettes» et ses innombrables ratures, le manuscrit original. Quant aux dates de la composition primitive, elles ne figurent point sur cet autographe, mais résultent de la correspondance de Berlioz avec son fidèle ami Ferrand. Le 6 février i83o, il lui écrit : « J'étais sur le point de commencer une grande symphonie {Episode de la vie d'un artiste), où le développement de mon infernale passion doit être peint, je l’ai toute dans la tête, mais je n’en puis rien écrire. » Et, le 16 avril, il lui annonce que la « dernière note » vient d’être tracée.
  C’est à son retour de Rome que la Symphonie fantastique fut exécutée pour la seconde fois, et sous la forme définitive que nous connaissons aujourd’hui, en décembre i832. Les auditions eurent toujours lieu dans la salle du Conservatoire et sous la direction soit de Girard, soit de Berlioz lui-même, le 22 décembre i833, le
6	novembre 1834, le 3 mai i835, et les 14, 18 décembre i836, et le 16 décembre i838, date mémorable pour l’histoire du maître, puisque c’est au lendemain de cette séance que Paganini, le proclamant l’héritier et le successeur de Beethoven, lui envoyait un bon de 20.000 francs sur la caisse Rothschild et le priait d’accepter, en gage d’admiration, cette somme qui lui permettrait de vivre et de travailler pour l’honneur de la musique. Désormais aussi, l’œuvre était classée, et, au cours de ses tournées triomphales à travers l’Europe, Berlioz allait se charger de la répandre et d’en faire admirer les beautés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0361.tif"/>
<page><![CDATA[﻿P = I‘A = N’0!S
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 — GENÈVE — Chèques postaux I. a 159
Représentant des pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	a Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	i Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
 Le Piano S T El N WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA"
VENTE, t ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS \Rouleaux de papier perforé pour tout led aytl'emeé
Atel 1er spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT FENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
Jeudi 21 février i()2g, à 20 heures et demie
! 5e Concert de P Abonnement
SÉRIE B
 S
 avec la participation du
 §
S	CHŒUR ROMAND
|	et le concours de
Mme Chéridjian-Charrey M. Ernest Bauer
PIANISTE	TENOR
AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE ITALIENNE................HenàeUsobn
 ■1. MELODIES pour chant et orchestre ( ire audition) Roger Vuataz M. Ernest BAUER.
3.	CONCERT pour piano, flûte, violoncelle, et
   instruments à cordes....................... V~ <?
 SoliMeà : M'"8 CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
 M. Marcel WELSCH, flûtiste.
 M. A. de SANCTIS, violoncelliste.
Orchestre sous la direction de M. Fernand CLOSSET DEUXIÈME PARTIE
ODE FUNÈBRE
de J.-S. BACH, pour chœur, soli et orchestre.
SollMtt MM. Ernest BAUER et N. FRIEDEMAN
                 Mme PINGEON-FAUCHERRE et M»« Elisa DURET.
Chœur et orchestre sous la direction de M. Frank MARTIN
Location chez VÉRON, GRAUER à partir de Lundi 18 février.
u]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0362.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA -TONAL
                              LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre tl origine américaine autkentique
 Démonstration ci vente à l'Agence générale pour Genève
! A JUPITER
 4, Rue du Ri 1011e (angle passage des Lions)
 Téléphone Stand 61-12
! ck oix immense en disques cl
i
assignes et modernes]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
