<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quizième concert symphonique populaire<date when="19220226">26/02/1922</date></title>
<series>Quizième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0641.tif"/>
<date when="19220226"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quizième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Quizième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 26 février 1922, à ij heures (3 h. précises)
QUINZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 12, en si bémol.......... Haydn
       a) Largo. — Allegro vivace. — b) Adagio.
       c)	Menuetto. — et) Finale.
2.	CONCERTO en ta majeur, pour violon et
orchestre.............................. Æozarl
             Soliste : M. Weinberger.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SCHERZO pour orchestre............... Lalo
4.	FANTAISIE pour hautbois et orchestre
(première audition)..................... V. d’indy
              Soliste : M. Dennes.
5.	LENORE, poème symphonique ........... Duparc
6.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME... // agner
L’Orchestre sera dirigé par
M. F ernand CLOSSET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
Entre la /«• et la 2« partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET
                                        H. JARRYS, GENÈVE
                                            Prix : 3o centimes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0642.tif"/>
<page><![CDATA[﻿&
'il:
  ; r-
I
Aimé KLING
Lutki
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
"V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boul. des Pkilosopkes, i« étage
 Téléphonp. : Stand 11.24
GENEVE
FAVRE fils
MO RVE DV HHONE
SXèr
GRAND5 MAGASINS d*
ELECTRICITE
Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche), le i" avril iyZ-2 ; mort à Vienne, le 3i mai 1809.
  Des douze symphonies composées entre 1791 et 1794 en vue des concerts pour lesquels Haydn était engagé à Londres, et qui (avec celle dite « Oxford ») constituent le point culminant de sa production dans ce genre, la symphonie n° 12, en si bémol, est une des plus attachantes. D’excellents musicographes considèrent même son premier mouvement comme le plus riche de ceux qu’il ait écrits. Après un point d’orgue sur le ton principal, une admirable introduction large, aussi serrée qu’inlense et soutenue fait entendre en vingt-deux mesures pas moins de treize fois un motif de quatre notes, curieux schéma du thème principal de \’allegro. Après quoi cet allegro déploie l’élan de son premier thème avec d’imprévues fantaisies dynamiques, un second thème au rythme incisif que suit un thème secondaire non moins original, et des développements pleins de substance et fouillés avec autant de minutie que s’il s’agissait d’un quatuor. \Jadagio avec ses trompettes en sourdine, ses timbales voilées et une partie de violoncelle indépendante qui « contrepointe » le chant, est d’un caractère assez insolite : sa cantilène intense et prenante, mais toute ramassée et contenue, semble tourner sur elle-même avec des élans infructueux vers un horizon fermé. Le menuet et le finale sont d’un Haydn plus habituel mais de sa meilleure verve.
4.4.4.
Vincent d'INDY
Né à Pari* en i85i.
FANTAISIE pour hautbois el orchestre.
  Cette Fantaisie sur des chants populaires français (op. 3i), a été composée en 1888 pour M. Guillaume Guidé, le célèbre hautboïste, professeur au Conservatoire de Bruxelles, et jouée pour la première fois aux Concerts populaires de cette ville, en 1889. Quelques chansons, variées et mariées avec une ingénieuse fantaisie, forment le canevas musical de cet ouvrage où l’auteur a traduit, ainsi que dans]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0643.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^iiii)iiiimiini;iiii-‘i.)n[i!ni;iiiiiinniiiiniiiiiiiiiiiii;iiiiiiii!iiuiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiimiiiiiiiiininiiii
ÏÏTÏÏTTH
ERNE3T GLRRQON TfULLEUR
 p/irtE5 i ET
PLnCEw /\OLERP 3 GFNFVF MwsPRioir
         vicncvc	.DEUTSCH
^^MIIIIIIIIIIMiajilil.'iîl.litlIlliiliUiiiiSlilliHiillllliitil.tMMiillUlllllllllilUllinilllllllHllllllllllllllllil.V-
fAü§\qüe et Ir)§tFürrçeot§
Ï^O¥SGHV frères
22, Gorraterie - GENÈVE
ont en rpaga?in, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit foripat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
4»
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
plusieurs de ses autres œuvres, les impressions ressenties à la vue du spectacle de la nature dans l’abrupte région des hautes Cévennes. De ces pages colorées se dégage comme un parfum de terroir; elles semblent traversées, a-t-on dit, d’agrestes effluves ; elles parlent au cœur de ceux qui connaissent la douce ivresse des promenades à travers champs, la joie des aubes printanières, et la tristesse des des soirs d’automne. Il s’agit là, d’ailleurs, d’impressions plus poétiques encore que pittoresques, et le compositeur semble s’être souvenu de la recommandation formulée jadis par Beethoven en tête de sa Symphonie pastorale : plus de sentiment que de description.
+ 4*4*
Henri DUPARC
Né à Paris, en 1848.
                LEN0RE, poème symphonique.
                       D’après une ballade de Bürger.
    Lénore pleure son fiancé mort à la guerre...
    Apparition de Wilhelm sur un coursier noir...
    Enlèvement de Lénore...
    Ils s'élancent avec le bruit et la rapidité de la tempête...
    « Ilourrah! les morts vont si vite à cheval!
    « A-t-elle peur des morts, mon amie?
    « Oh ! non, mais laisse donc les morts en repos... »
    —	Les esprits les poursuivent avec des hurlements...
    Au coup de minuit cheval et cavalier tombent en poussière.
                  Mort de Lénore.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0644.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
    Mercier, Pictet, Mallet & Co
      GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
*	S
    LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
       Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
        Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Tapisseries et
AU MENUET
               Marque déposée
Broderies d'flrt
OUVRAGES DE DAMES
   fauche ‘Ris
Œassage des Xoions, 17
dncicnnement rue de (a Confédération
         Genève
 TÉLÉPHONE STAND 52.64]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
