<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19200429">29/04/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Comédie</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0866.tif"/>
<date when="19200429"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Comédie"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿La Comédie
     M. Jacques Copeau
      et le Théâtre du Vieux-Colombier
   M. Ernest Fournier a engagé pour le mois de mai M. Jacques Copeau, directeur d’un théâtre d’a-vant-garde qu’il fonda à Paris un an avant la guerre et qui excita le plus vif intérêt dans les milieux littéraires. M. Copeau mettra en scène, suivant les principes qu'il a appliqués au «Vieux-Colombier», trois spectacles donnant une idée du caractère de cette scène, qui n’est pas sans analogies avec le théâtre de « La Comédie » :
  Barberine d’Alfred de Musset, avec Le pain de ménage de Jules Renard.
  Une œuvre classique anglaise dont M. Copeau est le traducteur : Une femme tuée par la douceur de Thomas Heywood, un contemporain de Shakespeare, avec La jalousie du barbouillé, une farce peu connue de Molière.
  Enfin, une œuvre moderne française : tragédie populaire d’une grande élévation de pensée, Le Pain de Ghéon, un des représentants de l’école illustrée par Claudel, Duhamel, etc.
  La fondation du théâtre du Vieux-Colombier a été considérée, dans les milieux intellectuels comme une des tentatives les plus intéressantes et les plus sérieuses de renaissance dramatique. Ses débuts très modestes, n’ont pas déçu les espoirs qui avaient été mis en lui; la conscience artistique de son directeur, qui est un écrivain de talent aussi bien qu’un homme de théâtre, la sincérité absolue dans la réalisation scénique et l’interprétation d'œuvres de premier ordre ; l’absence de cabotinage et des procédés habituels de réclame de l'industrie théâtrale, fout dans cette entreprise inspire la confiance et éveille une sympathie générale pour elle. Arrêtée en plein essor par la guerre, elle reprendra son activité aussitôt que les circonstances le lui permettront. En attendant, la direction de « La Comédie » qui entretenait avec M. Copeau des rapports d’intime confraternité artistique, a cherché l'occasion de le faire connaître au public genevois, déjà mis au courant de sa tentative par les articles documentés parus dans le Journal de Genève, la Gazette de Lausanne, La Semaine Littéraire. Nous reproduisons les passages importants que lui consacre, son fondateur dans la Nouvelle Revue Française du 1er septembre 1913.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0867.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   «Conçu par un petit groupe d’artistes dont l’entente intellectuelle et un goût commun de l’action ont fait des compagnons de lutte, ce projet longuement médité connut bien des alternatives. Il eut à surmonter bien des obstacles. S’il se réalise enfin, c’est grâce à des dévoûments pour lesquels nous ne saurions marquer ici trop de reconnaissance.
   On n’entreprend rien, certes, si ce n’est contre le gré de tous. Et, pendant quelques années nous avions dû nous accoutumer au murmure des voix décourageantes. Nous avons entendu les avertissements ironiques des gens de métier auxquels la vie n’a rien laissé que leur stérile expérience, les prévisions pessimistes des timides et des sceptiques, les conseils des satisfaits enclins à prôner l’excellence des divertissements dont ils se repaissent, les remontrances des amis sincèrement émus de nous voir exposer, notre repos à d’ingrates tribulations, hasarder toutes nos forces à la poursuite d’une chimère.
   Mais les mots n’ont point de prise sur qui s’est délibérément sacrifié à une idée, et prétend la servir, Par bonheur, nous avons atteint l’âge d’homme sans désespérer de rien. A des réalités détestées, nous opposons un désir, une aspiration, une volonté. Nous avons pour nous cette chimère, nous portons en nous cette illusion qui donne le courage et la joie d’entreprendre. Et si l’on veut que nous nommions plus clairement le sentiment qui nous anime, la passion qui nous pousse, nous contraint, nous oblige, à laquelle il faut que nous cédions enfin i c’est l'indignation.
   Une industrialisation effrénée qui, de jour en jour cyniquement, dégrade notre scène française et détourne d’elle le public cultivé ; l’accaparement de la plupart des théâtres par une poignée d’amuseurs à la solde, de marchands énontés ; partout, et là encore où de grandes traditions devraient sauvegarder quelque pudeur, le même esprit de cabotinage et de spéculation, la même bassesse ; partout le bluff, la surenchère de toute sorte et l’exhibitionnisme de toute nature parasitant un art qui se meurt, et dont il n’est même plus question; partout veulerie, désordre, indiscipline, ignorance et sottise, dédain du créateur, haine de la beauté ; une production de plus en plus folle et vaine, une critique de plus en plus consentante, un goût public de plus en plus égaré : voilà ce qui nous indigne et nous soulève.
   Cette indignation, d’autres que nous la ressentent ; d’autres, avant nous l’exprimèrent. Mais, parmi les plus généreux, combien ont lentement résigné leur colère ! Ou bien c’est l’intimidation qui leur ferme la bouche, ou la camaraderie qui les débauche, ou la lassitude qui leur fait tomber la plume des mains. Des plaintes nouvelles se feront entendre, de jeunes protestations s’élèveront encore... Mais suffit-il de protester? Est-ce assez que de batailler pour une cause perdue, que d’a-cérer vainement les traits de sa critique, ou de se retrancher dans un égoïste mépris ? Nous n’avons que faire d’un mécontentement qui n’agit point. Tandis que les meilleurs se tiennent pour satisfaits d’affirmer leurs préférences et leurs répulsions, de maintenir leur goût personnel au dessus de la corruption générale, le mal gagne autour de nous, et nous n’auront plus bientôt, dans ce domaine de notre art, dans cette région qui nous appartient, la place où poser le pied.
   Nous pensons qu’il ne suffit même pas, aujourd’hui, de créer des œuvres fortes s en quel lieu trouveraient-elles accueil, rencontreraient-elles à la fois leur public et leurs interprètes, avec une atmosphère favorable à leur épanouissement?
C’est ainsi que, fatalement, comme une“ postulation perpétuelle ”, s’imposait à nous ce grand problème : élever sur des fondations absolument intactes un théâtre nouveau ; qu'il soit le point de ralliement de tous ceux, auteurs, acteurs, spectateurs, que tourmente le besoin de restituer sa beauté au spectacle scénique. Un jour verra peut-être ce prodige réalisé. Alors l’avenir s’ouvrira devant nous.
Car nous n’avons rien à attendre du présent. Nous devons ne compter pour rien ce qui existe. Si nous voulons retrouver la santé et la vie, il convient que nous repoussions le contact de ce ui est vicié dans sa forme et dans son fond, ans son esprit, dans ses mœurs.
  Nous ne méconnaissons pas que des dons de toute sorte et souvent précieux, se fassent jour dans la production dramatique contemporaine. Ils y sont fébrilement prodigués, dispersés, gaspillés. Faute d’orientation, de discipline, faute de sérieux et surtout d'honnêteté, on ne les voit nulle part aboutir à la concentration, à l’accomplissement d’une œuvre d’art. Considérant les choses d’un peu haut, il est impossible de ne pas reconnaître que plusieurs générations se sont succédées, sans qu'un artiste véritable ambitionnât, pour y manifester son génie, la forme dramatique. Lors même que ses facultés semblaient proprement le destiner au théâtre, l’artiste dont nous parlons a toujours cherché refuge en quelque autre genre, l’estimant plus digne de lui, fût-il moins conforme à sa visée. Est-ce à dire qu’il soit sans ressource et comme désaffecté, trop fragile dans une main puissante et rebelle à toute nouveauté, l’instrument qu’ont façonné et dont se contentèrent les Sophocle et les Shakespeare, les Racine, les Molière, les Ibsen ? Non. Mais il a dégénéré parmi des pratiques infâmes, et l’usage en paraît interdit à quiconque prétend, de nos jours, faire librement œuvre de beauté.
  Nous avons vu, depuis trente ans, quelques vrais talents se porter vers la scène. Nous avons vu les uns, peut-être à leur insu, prendre insensiblement et garder ce pli de complaisance que les premiers succès laissent aux âmes faciles ; de leurs dons exploités, déformés, ils ont tiré ce creux prestige qu’ils exercent désormais sur la foule. Nous avons vu les autres, mieux défendus par la fermeté du caractère et le respect de leur art, déserter un théâtre qui ne les eût accueillis que pour les corrompre ! leur verve s'est ralentie, leur inspiration s'est brisée. A tous s’est imposée l’alternative ou de se taire ou d’abdiquer.
   Qu’elle fasse échec à la puissance de l'artiste : voilà la condamnation sans appel de la scène moderne. Et cette aversion, ce dégoût que l’artiste lui témoigne en retour : voilà qui achève de ravaler le théâtre présent, d’en faire, comme on l’a trop justement écrit s « le plus décrié des arts ».
   Nous voulons travailler à lui rendre son lustre et sa grandeur. Dans cette entreprise, à défaut de génie, nous apporterons une ardeur résolue, une force concertée, le désintéressement, la patience, la méthode, l'intelligence et la culture, l’amour et le besoin de ce qui est bien fait. Et de qui attendrait-on pareil effort, sinon de ceux pour qui il y va de leur vie même ? non pas des trafiquants, ni des amateurs, ni d’orgueilleux esthètes, mais des ouvriers en leur art, rompus à la besogne, s’ingéniant à tout faire sortir de leurs mains et de leur cerveau, préparant les matériaux et concevant le plan selon lequel ils seront assemblés, depuis la fondation jusqu’au faîte. Puisque nous sommes jeunes encore, puisque nous avons conscience du but et des moyens pratiques de l’atteindre, n’hé-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0868.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sitons pas. Que rien ne nous détourne plus. Laissons là les activités secondaires. Mettons-nous, d’un seul coup, en face de toute notre tâche. Il la faut attaquer à pied d’œuvre. Elle est vaste, et sera laborieuse. Nous ne nous flattons guère de la mener à bout. D’autres que nous, peut-être, achèveront l’édifice. Essayons au moins de former ce petit noyau d’où rayonnera la vie, autour duquel l’avenir fera ses grands apports.»
Jacques Copeau.
La première représentation de Barberine, comédie en 3 actes d’Alfred de Musset, et du Pain de Ménage, de Jules Renard, sera donnée le Lundi 1" mai. M. Jacques Copeau jouera le rôle de Pierre, du Pain de Ménage.
Costumes et décors du Vieux-Colombier
Samedi 29 avril, à 5 h.
CONFÉRENCE
       par M. Jacques COPEAU
Le Théâtre du Vieux-Colombier
          et les spectacles qui seront montés à “ La Comédie „ — au mois de mai. —
       Prix des places :
LOGE................................4 fr.
FAUTEUILS..........................3 —
PARQUET et 1" GALERIE............2.50
PARTERRE..........................150
2' GALERIE et AMPHITHÉÂTRE ...	1-]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
