<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19040305">05/03/1904</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0590.tif"/>
<date when="19040305"/>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Smetana, Bedřich" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Sitt, Hans" type="person" role="cmp">Sitt, Hans</name>
<name key="Jeval, Wilhelm" type="person" role="cmp">Jeval, Wilhelm</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA ’V'IDDE DE GSKEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 Samedi 5 Mars 1904, à 8 heures précises.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
 M. Julius KLENGEL, violoncelliste.
PROGRAMME
 COMPOSITEURS DE l’aUTRICHE ET DE LA BOHÊME PREMIÈRE PARTIE
       1.	Symphonie n° 4, en mi bémol, dite Romantique
 (première audition)............................ Anton Brückner.
                  a)	Allegro molto moderato. b') Andante.
                  c)	Scherzo — Bewegt.
                  d)	Finale — Mâssig bewegt.
  SECONDE PARTIE
         2.	Concerto en si mineur, pour violoncelle et orchestre. A. Dvorak.
                    à) Allegro.
                  b)	Adagio ma non troppo.
                   c)	Finale. Allegro moderato.
                    M. Julius Klengel.
     3.	Vltava, poème symphonique.................... Smetana.
     4.	a) Romance. — F) Sérénade.................. Hans Sitt.
 c)	Polonaise fantastique....................... Wilhelm Jeval.
                    M. Julius Klengel.
             Orchestre çoü? la direction de fA. Willy REHBERG.
  Piano de Concert KAPS aux soins de M. Ch. Berguer (succ. de Bron et Berguer). Le concert commencera à huil heures précises.
           Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
âf
   Genève. — Ikp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0591.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. Jules Klengel.
  Cet artiste éminent, successeur des Servais, des Franchomme, des Piatti, des Grütz-macher et des Davidoff, est né à Leipzig le 24 septembre 1859. Plusieurs membres de sa famille se distinguèrent comme musiciens, notamment son grand-oncle, Alexandre Klengel, qui fut organiste à Dresde et dont les fugues passent pour être les meilleures qui aient été écrites depuis celles de J.-S. Bach.
  Jules Klengel sentit de bonne heure un goût très vif pour la musique et commença l’étude du violoncelle à l’âge de dix ans, sous la direction d’un artiste suisse, M. Emile Hegar, alors professeur au Conservatoire de Leipzig. Celui-ci reconnut aussitôt les dispositions phénoménales de son élève et lui voua tous ses soins avec un dévouement auquel le célèbre virtuose d’aujourd’hui se plaît encore à rendre hommage.
  A quinze ans, Klengel devint membre de l’orchestre du Gewand-Haus et, peu après, il débutait brillamment comme soliste à Francfort-sur-l’Oder. Ce premier succès attira sur lui l’attention de l’impresario Hofmann, qui l’engagea pour plusieurs tournées.
  En 1876, il fut admis à se faire entendre dans un des concerts d’abonnement du Gewand-Haus et l’on se souvient encore à Leipzig de l’impression extraordinaire qu’il produisit en exécutant avec une maestria incomparable le difficile concerto en si mineur de Davidoff.
  De superbes engagements furent la conséquence de ce triomphe et Klengel parcourut successivement l’Allemagne, la Hollande et la Russie, excitant partout l’admiration.
  On l’a surnommé le « Paganini » du violoncelle, et avec raison, car les difficultés techniques n’existent pas davantage pour lui qu’elles n’existaient pour l’illustre violoniste italien. Son précieux mécanisme lui permet même d’exécuter sur le violoncelle des morceaux pour violon du genre le plus ardu, comme la Fantaisie sur Othello, d’Ernst, ou le Concerto en ré majeur, de Paganini. Du reste, M. Klengel a écrit, à son usage personnel, plusieurs compositions qui dépassent en audace technique tout ce que l’on a fait jusqu’à présent.
  Tant de virtuosité n’empêche cependant pas M. Klengel de sentir la musique et d’en exprimer les beautés avec une émotion communicative. Tous ceux qui connaissent ses admirables interprétations des chefs-d’œuvres classiques ont pu le constater.
Symphonie n° 4, en mi bémol, dite Romantique, à’Anton Brückner.
  Anton Brückner, compositeur et organiste, né à Ansfelden (Haute-Autriche) le 4 septembre 1824, mort à Vienne le 11 octobre 1896, était organiste de la chapelle de la Cour, en même temps que professeur d’orgue, de contrepoint et de composition au Conservatoire de Vienne.
  Il a laissé neuf symphonies, dont la dernière inachevée, un grand Te Deum, un quintette pour cordes, trois grandes messes et un grand nombre d’œuvres chorales. Brückner a cherché à adapter le style scénique de Wagner à la musique pure et son orchestration, extraordinairement brillante, se rapproche de celle du maître de Bayreuth.
  I.	— La Symphonie romantique de Brückner débute par un thème solennel :
   Kuhig bewegt. J = 72	v
-                              r  ---&---  . .. jzq---: 5=    ■* V 
Tÿl---\L ijz......- -•J*-----J a~               oK-j    L---J      
J?
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
 qui paraît traduire l’effet que la beauté de la nature produit sur une âme sensible et pieuse ; toutefois cette impression fait bientôt place à la joie, exprimée par le motif :
fH
E.
£
A la suite de ces deux facteurs thématiques apparaissent encore trois courts dessins :
                                      J*
   BE
                                      qui se complètent, se répondent et se mêlent aux deux premiers en des alternatives de joie bruyante et de recueillement intime. A plusieurs reprises, la voix majestueuse du motif initial se fait entendre, puis elle est couverte par le retour des autres thèmes. La grande variété et l’instrumentation pittoresque de cette partie en font une page du plus haut intérêt.
II.	— L’auteur a voulu peindre ici l’influence bienfaisante du spectacle de la nature sur un cœur blessé et souffrant. La souffrance est exposée sous la forme d’une marche funèbre :
Andante. J = 6b       ’-f-f- 22-.-  f=t=FÈ= 
ry. _---» .     -1--- :=}--- _|-t   H -i--- 
à laquelle succède une phrase triste que font entendre les altos :
D’autres voix plus sereines percent cependant au travers de ce milieu sombre et les violons accentuent cette impression bienfaisante par le thème suivant :
                                                                     Les idées tristes s’effacent peu à peu, mais leur éclipse n’est que passagère, car la marche funèbre revient de nouveau et pour se transformer cette fois en un hymne de triomphe.
III.	— Dans le scherzo nous	-N-r--—:-—~---—--a-
111.	— Dans le scwr^o nous -fl—p ^	8
assistons à un joyeux épisode	~zfrr^ïrj:z	qJ-j P PEjE
de chasse, reposant sur les	ff	.m !
deux dessins ci-contre, qui reviennent avec une opiniâtreté singulière.
Le trio rappelle une simple danse populaire,
Efc
 p
i
mu
 et forme avec le scherzo un contraste frappant.
fr,
%]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0592.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
IV.	— Une grande richesse d’idées caractérise le finale ; nous y voyons figurer, après le thème énergique suivant,
h - ^ . f	-y-j-----------
I
%
.bp.....t>jâ„
 rr
plusieurs épisodes où l’on retrouve les motifs des parties précédentes.
3
est suivi du dessin plus
Le second thème
i
fr»
 /r
vigoureux
   Cette variété de motifs et de mouvements conduit à de curieux effets d’opposition, qu’accentue encore la coloration wagnérienne du morceau.
Vltava (La Moldau), poème symphonique de F. Smetana.
  Ce poème symphonique est le deuxième numéro d’un cycle de six compositions pour orchestre, intitulé : Ma Patrie.
   En tête de la partition se trouve la notice suivante : « Deux sources jaillissent à « l’ombre de la forêt de Bohême ; l’une est chaude et bouillonnante, l’autre fraîche et « tranquille. Les ondes, en mi'rmurant joyeusement dans les rochers, se réunissent et « brillent aux rayons du soleil 'tmtinal. Traversant les contrées de ia Bt-hCme, le rapide « torrent grossit et devient le fleuve Vltava (la Moldau) ; il traverse des forêts épaisses •> dans lesquelles on entend de plus en plus distinctement le joyeux passage d’une chasse « et le son du cor ; il traverse des terres basses, riches en prairies, où l’on célèbre gaîment « une noce par des chants et des danses. La nuit, les nymphes des forêts et des eaux « s’ébattent dans les ondes qui étincellent au clair de lune et reflètent de nombreux « châteaux-forts, témoins de la splendeur passée de la chevalerie et de la gloire guerrière « disparue. Le fleuve bouillonne dans les rapides de Saint-Jean, tourbillonne en cascades « et ses ondes écumantes se frayent violemment passage entre les parois du rocher pour « gagner le large lit dans lequel il coule majestueusement tranquille du côté de Prague, « devant le vénérable château-fort de Vysehrad qui lui souhaite la bienvenue, puis dispa-« raît dans le lointain où le regard du poète ne peut plus le suivre ».
   Le dixième concert d’abonnement aura lieu au théâtre le Samedi îy mars, avec le concours de M*1' A. l’Huillier, cantatrice. — Musique allemande moderne.
   Le Samedi 12 mars, la Société de CHANT SACRÉ, sous la direction de M. O. Barblan, donnera à Victoria-Hall son concert annuel. — Le programme est consacré entièrement à Brahms, avec le célèbre Requiem, un Motet et la quatrième partie de la Symphonie en mi mineur. Les solistes sont : Mm« Troyon-Blæsi, soprano, et M. Dàraux, basse, de Paris.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
