<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième concert symphonique populaire<date when="19270130">30/01/1927</date></title>
<series>Douzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0644.tif"/>
<date when="19270130"/>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name><title>Douzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Douzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 30 janvier à ij heures précise,)
DOUZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
         Programme de Musique Suisse
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré mineur, op. 17. . . . Hennann Suler
         a)	Nebuloso, piuttosto moderato - Allegro -
               Marziale e fiero.
         b)	Capriccio militaresco (alla marcia).
          c)	Adagio molto. (/.MéditationJ ■solitaires j-ur
               les Rautes-AlpeÀ).
         d)	Sostenuto - Vivace (Rondo).
DEUXIÈME PARTIE
2.	PASTORALE D’ÉTÉ ............... Honegger
3.	SUITE TESSINOISE (1-audition) ... G. Dorel
        a) Gandria.
         />) Le Cimetière (à Morcote).
         c)	Caprino.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
Entre la ir<’ et la 2e partie : Entracte de j o minute,). — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
O]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0645.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3
€
C
 C
 C
 c
 c
 c
c
c
I»
LUTHIER
i*, R tic Dlday (premier etetge)
ARCHETS et
Aimé KLING i
 3
 3
  ;)
3
J
 3
 3
 3
3
 3'
 3
3
 3
INSTRUMENTS ANCIENS J
                                          3 5
'°lf D A^°'
mltti» ùtiU'i • wl'l 11 if|i
y Kt^xK^rj <c-'-cy \t^y «-ey	m-'^-y c-^rr «kt «•-<7 «t* <r c-* -rr <c-‘<y x«y lù^y k.-I'Tj x'^ry tii-rs «-• <7 t*<-y <cï^y ta^ry
Hermann SUTER
Né à Kaisersthal le 28 avril 1870, mort à Bâle le 2 1 juin 1926.
      L’éminent directeur des concerts de Bâle, enlevé trop tôt à la vie musicale suisse, a été un trop bon ami de notre institution, il a pris part trop souvent à nos concerts, soit en qualité de chef d’orchestre, soit accompagné de sa merveilleuse phalange chorale (notamment § dans d’inoubliables exécutions de la Passion selon saint Æatlhieii), soit § enfin par ses œuvres, pour que nous ne désirions pas rendre à sa | mémoire un modeste mais digne hommage. C’est cette pensée qui a présidé à l’exécution récente des Laudi, et qui nous a dicté -
(i aujourd’hui le choix de la Symphonie en ré mineur, op. 17, qui restera G
I)
    sans doute la plus populaire de ses œuvres. En bon disciple de la g tradition germanique, Suter a vu dans la S3rmphonie une forme appropriée à l’expression de certains sentiments qui l’animaient et Ü qui constituaient son « patriotisme » : l’amour d’un certain sol, d’une | certaine tournure d’esprit et de sentiments tout à fait généraux, d’une certaine tendance sociale et même d’une histoire, qu’il ressentait étroitement cohérents et fondus. Et c’est bien parce qu’on § a reconnu dans son œuvre une exaltation lyrique de ces choses § § que beaucoup ont pris coutume de la dénommer la Symphonie § « suisse ».
      D’autres se sont proposé, plus ou moins, le même objet, mais on r peut dire sans vouloir leur faire du tort, qu’ils y ont moins heureusement réussi, soit qu’ils y aient été plus étroits ou plus exclusifs,
5) soient qu’ils aient cédé à la rhétorique. Suter a trouvé dans les § brumes de nos vallées, dans les solitudes de nos hautes cimes, des éléments d’une expression générale de nous-mêmes, il a dégagé d'un ç! thème ou d’une phrase de chanson ou de dit populaires un rythme ^ ou un élément de mélos d’une portée générale; il n’a emprunté au pittoresque de nos sites ou de nos mœurs que juste ce qu’il fallait j pour colorer le discours. Mêlant ainsi dans un même mouvement § lyrique des paysages sentimentaux au chant des villes, des campa- § gnes, des pâtres, aux hymnes religieux et aux roulements de nos
8]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0646.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A1ÛINIMEN1' Le plus grand assortiment, complété des
 .....-....... 1 — ................................................... nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
J5w vente : Partitions d orchestre3 pour suivre au concerta
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - DécatiMage - Codhuncà bals et joirées
F. & E. BÆCHLER Frères
Tour-de-l’île, 4 - Coirrs de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
SlMÈfI
 Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameu
 §
r anciens tambours, il a composé cette manière d’ode à sa patrie, | empreinte tour à tour de bonne humeur bourgeoise et d’émotion, et 9 ^ où se manifeste ce qu’il y a peut-être de plus commun ou de plus I général dans la diversité de notre pays.
La première partie de la symphonie a son mouvement indiqué S | comme suit : Nebulo.to, piuttosto moderato. — Allegro. — Æarziale H e fiero.
Dans l’élaboration de ces thèmes, l’auteur les a tantôt écrits sur de la poésie populaire, tantôt empruntés directement à la musique l populaire de son pays natal. Des contrastes de tempéraments (dans i tous les sens du mot) comme ceux-là mêmes que présentent les di-^ verses contrées et les diverses populations de notre pays, symbolisés par deux groupes thématiques distincts et aboutissant à une coda d’allure héroïque où toutes les tendances s’unissent dans une ^ action commune, constituent le fond de la première partie. Le motif i de trombones qui domine cet ample conflit :
                     ----
       «X b	r7* 1
| est une traduction musicale du vers populaire bernois :
'	//”ir wel je de einiéeb qa reicbe.	:
jj qui devient ici une sorte d’exaltation épique de l’expression populaire § t. « on les aura ».
I
    La deuxième partie, une marche humoristique, est inspirée par le î ^ récit d une pittoresque expédition de milices, à l’époque des guerres c | constitutionnelles de l’année i83o, récit que nous rapporte R. von
I	Tavel dans ses « Nouvelles en dialecte bernois ». Les soldats y i | chantent, au ^thme du tambour, les vers :
| § £ Rœbedi, rœbedi, Burgercbracb,	Rataplan, rataplan, querelle de bourgeois, t
0	Da* léch hall docb c fu/i Sach ;	C’est encore du vilain ;
v Rœbedi, rœbedi Ploueli,	Rataplan, rataplan, plan, plan, plan
§ Welt Le ber bei zum Froueli ;	Mieux vaudrait être chez sa petite femme, ^
    Rœbedi, rœbedi pumm !	Rataplan, rataplan, boum!
(j Æir léch eé gar ntt drum.	Mais je n’ai pas le cœur à çà...
1	î]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0647.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                                            Cité, 11, ci Corraterie, g, au w
                      MUSIQIJE NEUVE ET D'OCCASION
                        Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
                       ABONNEMENT
                          aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
               GENÈVE
Rvtk
ytnmique
Pi
 îaiio
Solfège
Improvisation
Harmonie
                        Technique corporelle et plastique animée
                      1.	Court) pour amaleurt, adultes et enfant j.
2.	Cour^ profettionne.lt : a) Court jupe rieur ; b) Court pédagogique.
                          Court préparant à 1‘enteignemerft de la melbode Jaquet-Dalcroze (examen Ou certificat et du diplôme).
                                    Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. J aquk-DalcROZE qui a repris toute son activité a 1 Institut Central de Geneve.
                                         Demandez protpecluô au Secrétariat,	Terrattùre.

   C’est sur ces vers qu’a été écrit le motif de la marche. La musique •de basse-cour du trio fait allusion à la « querelle des bourgeois ».
   A Xadagio (méditations solitaires dans les Hautes-Alpes) s’enchaîne le finale, introduit par le vieux ranz des vaches de l’Emmenthal (en mineur).
                  H !Y---! fcS5=|    -- 
:2S'......8 . 0 1 •               EE    
                                  -•    
£<1 i'H'h kei sœlige Stamme Oweder der Cbüejersland;
re de der Afeien <\>cb vorbangc, So fabre die Cbiiejer z A!p.
Il n est pas de métier Comme celui de vacher ;
Quand mai arrive,
Les vachers s’en vont à l’Alpe...
   Le thème du Roiu)o, est un ancien motif de Hackbrett. Une note plus grave est amenée dans ce mouvement par l’intense chant ■d’amour populaire « Vreneli ab em Guggisberg » :
Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892.
PAS 10 RALE D’ETE
   La Pastorale d’Elé a pour épigraphe ces mots de Rimbaud : « J’ai embrassé l’aube d’été ». Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fonds et sobre de réalisation, elle est l’une des plus heureuses réussites qui distinguent, non seulement le nom de Honegger, mais tout le nouveau mouvement musical.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0648.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■Hll,. ...»..>iM.i....'»>«iTt..i.l'..iH..i«...l.'.i».......M.Hn.M«....rT.i.
1
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : IBS MILLIONS
v
        6,	Corraterie GENEVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALA1S CAROUGE
36, rue de Carouge	il, rue du Marché
rvifc>-s
           Toutes opérations de Banque et de Change, aux

           Gustave DORET
                   S l JITE TESSINOISE
Les trois morceaux qui composent cette Suite sont une traduction 5 musicale des impressions éprouvées par l’auteur sur les rives du lac
fi
^ de Lugano (canton du Tessin en Suisse); ce lac dont le charme
fi S
m prenant laisse au voyageur un si durable souvenir. Encaissé dans s
nI
   les montagnes verdoyantes, sur les pentes desquelles les blanches * villas sèment des taches lumineuses, il attire les artistes avides de ^ £ calme et en quête de couleurs.
i
     Impressions violentes au soleil de midi à Gandria ;
Mélancoliques, mais sans tristesse à l’heure du crépuscule dans jj
jj le vieux cimetière qui entoure l’église de Morcote;
8
    Gaies et pittoresques, dans l'atmosphère d’un soir de fête à J [ Caprino.
§
     Telles sont les « notations » de ce triptyque symphonique.
I	8
.Maurice Emmanuel. 4
\
S
.«J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0649.tif"/>
<page><![CDATA[﻿9j9
3 PRODUITS DE. I
REDARD tC,e NORGES
§	S
S
1	AU GRAND THEATRE	Lundi 7 février ig2j jj
!--!
i Concert Symphonique extraordinaire	f
§	§ AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
:	I
Sous la direction de M.. Ernest AN SERMET
§
i '— |
i § Soliste : Yves NAT, pianiste.
8 _ j
S
AU PROGRAMME
|
" i. Ouverture de LÉONORE n° 3............ Beethoven
î 2. CONCERTO op. 5^, en lu mineur, pour
piano et orchestre...................... Scbunuinn
ï	S
| 3. VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour
piano et orchestre...................... . Franck
-	.f. Unique audition cette saison de :
  SHEHERAZADE, suite symphonique en quatre parties, d’après le Conte des Æille
et une Nuits............................ Rimsky- Korsakow s
Violon .rolo : M. Fernand CLOSSET.	J
----- 1
S	. ........
La location ,rera ouverte au GRAND THE AL RE à partir Du Lundi 51 janvier.
I
--
Le prochain Concert symphonique populaire aura heu le Dimanche i3 février, a la Salle Communale jjj]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0650.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EMNISf 1A1JE1
Chant
Boulevard James-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
j, rue Louià-Ducbosal {Rive)
ÉCCMvE ARTISTIQUE IDE MUSIQUE
        Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Solidle de l’Orcbedre de la Suidée Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
•
I. IEIPE1 j E. lElflÛUD
Violoncelle	•	Violon
Rue Des Granges, 11 Tél. Si. 58.01) ; Avenue de La Gare des Eaux-Vives, 10
 We M. lyACMENAlL j
     Chant	J
   Rue des Eaux-V^ives, 75 Tél. Si. 16-78 !
    IPAUIt MICHE
        VrofeMeur au Conôen>aloire	•
        Violon - Concerts	:
  Roule de Cbêne,	Tél. St. >6.7/	;
BÂWSI ET MAIN TJ E M
Professeur Eug. REVUZ
Téléphone S ta ne) j <)->()
   Rue du Rhône, 61
 Mme Renée NICOLAIEW	j	E. lUIlf
Cantatrice et Professeur	;	Piano - Solfège
Boni. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.85	•	Roule de Chêne, 1 j	Tél. St. j8.66
 I/. KIvEIN van CrlltTAY	i	MANON COUGNARD
Violon	•	Chant
Chemin lieau-Soleil (Cbampel)	;	Grange-Canal Tél. /Mont-Blanc 22.3g
I	Mlle A. LEPONTE de LU LSI I
:	:
•	Violon	; :	:
S	Rue du Æarcbe, 40 ■
•	’	9
          Renseignements el conditions : Imprimerie JARRYS, 4, rut llenri-Fasy.
P"
PROCHAINES MANIFESTATIONS EN L'HONNEUR DU CENTENAIRE DE LA MORT DE
BEETHOVEN
?
avec la participation de
l’Orchestre de la Suisse romande
Début de mars, au Grand Théâtre de Genève
DEUX REPRÉSENTATIONS DE
I FIDELIO |
Opéra en 2 actes et 3 tableaux, avec la
S
Société de Musique Symphonique
?, Sous la direction de Ni. Albert PAYCHÈRE
Location et renseignements chez ROTSCHY Frères, Corraterie, Genève.
Les 17 et 18 mars, à la Cathédrale de Saint=Pierre, à Genève s
DEUX AUDITIONS DE
j LA MISSA SOLEMNIS
avec la
Société de Chant Sacré
Sous la direction de Ni. Otto BARBLAN
-
Le Dimanche 20 mars, à 15 h., à la Cathédrale de Lausanne
UNE SEULE AUDITION DE
LA MISSA SOLEMNIS
avec le? SOCIETES
| Chorales de La Chaux-de-Fonds et du Locle
Sous la direction de Ni. Ch. FALLER ^ Ce dernier Concert sera donné au BÉNÉFICE DES ARTISTES de l'Ûrchestre de la Suisse Romande, s]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0651.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ---- —
               §
            j
               §
                §
IMPRIMERIE JARRYS
PAUL-EUGÈNE GRIVET SUCCESSEUR

Société de 1 Orckestre de la S
uis.se roman
de I
 QUATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
   sous la direction de
 M. Robert = F. DENZLER
   Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
  Vendredi 23 et Samedi 26 mars, Deux représentations de
  Drame lyrique de Richard WAGNER.
  /Mardi 2(j et Jeudi 31 mars, Deux représentations de
  Drame lyrique de Richard WAGNER.
   Le,1 principaux rôle.) de cej deux ouvrageé seront lenuj par
  Mme Ellcn OVERGAARD (Opéra de Copenhague').
  Mlle Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart).
  Mme Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich). Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto W0LF (Prinz-Regent de /Munich). M. Hertnann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). etc., etc.
    ■
  Une circulaire renseignera en temps utile MiM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés à l’occasion de ces représentations.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ g®**'
i»a aKKyc^ttoa
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
Premier chef d’orchethe : Al. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
l” violon .tolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon ■volo . Jean LACROIX, ex-i'r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
l"r .recoud violon .rolo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
y" alto .rolo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i°T violoncelle solo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de 1 Orchestre Augusteo. j” contrebande .rolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
î'* flûte .rolo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire- de Paris.
Ier bautboU .rolo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais .rolo..... FRACHISSE, soliste de 1 Orch. du Gd Casino de Vichy.
ir* clarinette .rolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris. — (suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
itr baMon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i‘T cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
;r' trompette solo .... DUBOIS, ex-ire trompette solo des Concerts Lamoureux. ier trombone .rolo .... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest. j” timbalier........ Fr. SCHIESSER.
i” barpe........... M“* BARRIERA'de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
