<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Seizième et dernier concert symphonique populaire<date when="19210328">28/03/1921</date></title>
<series>Seizième et dernier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0158.tif"/>
<date when="19210328"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name><title>Seizième et dernier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Seizième et dernier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Lundi 28 tnarj i()2i, à 20 heurej et demie précité.)
  SEIZIEME ET DERNIER
Concert Symphonique
  POPULAIRE
avec le concours de
Mme L. de STOPPANT , cantatrice
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	S Y M PHONIE n° 6, dite Pastorale (redemandée) Beethoven
          a)	Impressions heureuses produites par l’arrivée
                à la campagne.
          b)	Au bord du ruisseau.
          c)	Fête villageoise - Orage - Chant des bergers.
Sentiment de reconnaissance après l’orage.
DEUXIEME PARTIE
2.	MORT ET TRANSFIGURATION, poème symphonique............................ R. Slraudj
3.	a) RÊVES................................ Wagner
   b)	JE VOUDRAIS, QUAND TOUS DEUX Doret
 c)	TESTAMENT......................... Duparc
Pour chant et orchestre. - Mme L. de STOPPANI.
4.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME..... Wagner
L'orchestre sera dirigé par
M . I ei'iiand CLOSSET
Entre la v* et la 2<■ partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
H !ARH>S. SEUÈVS
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1870, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYMPHONIE PASTORALE
Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. 11 professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
« Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
« Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
« O Dieu, quelle splendeur ! — Dans ces forêts, sur les collines, — c’est le calme, —- le calme pour te servir. »
Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
(D'après Julien Tiersot.)
4*4*4*
Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin i865.
ÆORT ET TRANSFIGURATION
C’est en 1890, à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomc publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi ses compositions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’est sans
......---------------------------........... te
MUSIQUE it INSTRUMENTS
I ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelle» - A reliefs
et tou.t ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE
Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
RéparattouM. — Instruments d'occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCMUIBEBT CONSERVATION de FOURRURES
                                                                   pendant l’été.
                  fourreur
                                                   travail soigné. —frix modérés.
   11,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone «~.m>
Vente et Loeation
Pleyel - Gaveau - Blütlmer - Steinway - Bieger Schmidt-Flolir - Burger Jacobi - Wolilfalirt
BA.TJTIER & JÆGER
12,	Fusterie, 12 — GENÈVE
w--—..... - - :--]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿. ........ - ---------------------fa
La Macliine| à écrire française JAI'Y
 Sonple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
 Record de vitesse (100 mots par minute).
Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F.
Lu meilleur miirché eu raison <!<i change.
A. Persiaux, Agent générai Suisse ro'mande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
CHEZ
           GRANDE CORDONNERIE
 «,.,*,,2 |, COUR DE RIVE QtNBWB CROIX D'OR, 19
NEUCHATEL Fbgr. de lHôpital MKUVEW6LLE
MUSICIENS !
           Vous ue savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rnüsicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demandez les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
F(ETIS€H frères, S. A., à Lausanne
BANQUE FÉDÉRALE
           SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
    —= GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité de son génie; mais c’est une des plus simplement émouvantes, et qui n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
  Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
  « Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le malade est couché sur son lit.
  « Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée. Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre, dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l'on n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa vie, aux jours dorés de son enfance ?
  « Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recommence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort! Quel combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l'emporte, et encore une fois c’est le silence !
  « Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait, image après image. C’est d’abord l’aube des premières années, innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie sont le prix. Poursuivre un idéal qu’il veut toujours plus pur, telle fut la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux. Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi un tremplin de ce nouvel obstacle ! Plus haut, toujours plus haut! » Il recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son cœur, c’est cela encore 'qu’il cherche au milieu des affres de la mort : il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas k l’atteindre, pas même k en embrasser dans son esprit toute la perfection.
  « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la mort ; il brise le corps en deux; il couvre les yeux du voile de la mort.
  « Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde, le monde transfiguré. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0161.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème. Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer cette scène lugubre; ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement — l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords; la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux ; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchestre.
La crise s’apaise; le calme renaît; «le malade revoit en rêve le cours de sa vie ». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu ; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bulletin musical de Neuchalel.)
4*4*4*
Richard WAGNER
RÊVES, élude pour « Tristan cl Yaeult ».
Ah ! quel charme ont donc ces rêves Quelle grâce fière et forte,
Que, pareil aux heures brèves.
Le néant ne les emporte ?
Rêves, dont l’ardente flamme Se ravive chaque jour,
Et qui me caressent l’âme,
Comme un chaste chant d’amour?
 Rêves, dont le clair mirage, Rayonnant d'un feu céleste,
En formant ta chère image,
 Tout efface, seul me reste !
 Rêves, rappelant ces roses,
 D un arôme si subtil,
 Sous la neige presqu’écloses,
 Aux premiers baisers d’Avril,
                       Qui grandissent et fleurissent,
Nous versant leur fraîche odeur,
                       Sur ton sein chéri languissent Et puis meurent sur ton cœur !
Poème de R. Wagner, traduction de V. Wildkr.
 Gustave DORET
          JE VOUDRAIS, QUAND TOUS DEUX...
                  Je voudrais, quand tous deux aurons la bouche close.
                 Qu’on nous couche, Rosa, sous les mêmes gazons,
                  Pour que la mort, féconde en douces liaisons,
                 Unisse nos deux corps dans^leur métamorphosé Car vous ‘serez, encor quelque superbe chose,
                 Rosa, corps embaumé, refrain de mes chansons,
                  Et vous revêtirez la pourpre d une rose,
                  Lorsque nous renaîtrons, au temps des floraisons :
                  Moi, je voudrais alors que ta chère racine Pût retrouver mon cœur, débris de ma poitrine,
                    Pour y puiser l’éclat de tes lèvres de fleur !
                  Je voudrais devenir la source de ta sève,
                  Ou, si tu ne veux pas réaliser mon rêve,
                  Que tu boives, vivant, tout le sang de mon cœur !
                                                          Armand Silvestre.
    4* 4* 4*
 Henri DUPARC
 TESTAMENT
Pour que le vent te les apporte Sur l aile’noire d'unYeinords J’écrirai sur la feuille morte Les tortures_de mon cœur mort !
Toute ma sève s'est tarie Aux clairs midis de,ta beauté Et comme à la feuille flétrie Rien de vivant ne m’est resté
Tes yeux m ont brûlé jusqu à l ame, Comme des soleils sans merci ! Feuille que le gouffre réclame, L’antan va m’emporter aussi
Mais avant, pour qu’il te les porte Sur l’aile noire d'un remords J’écrirai sur la feuille morte Les tortures de mon cœur mort !
Armand Silvestre.
4*4*4*
Richard A G N E R
Né à Leipzig, le 28 mai i8i3; mort à Venise, le 13 . > r i883.
Ouverture Ou P AISSEAU FANTOAIE.
   Cette ouverture, commme celle de Teinnhtiuder, donne d avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a pousse au dernier degré d’intensité ce qu'on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans 1 ouverture d Iphigénie en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0162.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Frelàcbülz.
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à. sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayant e du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l'appeler par son regard d'amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux, comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                                             (Ed. Schuré, le Drame musical.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
