<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire<date when="19211028">28/10/1921</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0337.tif"/>
<date when="19211028"/>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Rosenmüller, Johann" type="person" role="cmp">Rosenmüller, Johann</name>
<name key="Torelli, Giuseppe" type="person" role="cmp">Torelli, Giuseppe</name>
<name key="Ireland, John Alexander" type="person" role="cmp">Ireland, John</name>
<name key="Holst, Gustav" type="person" role="cmp">Holst, Gustav</name>
<name key="Berners, Gerald Hugh Tyrwitt-Wilson" type="person" role="cmp">Gerald Hugh Tyrwhitt-Wilson, baron Berners</name><title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Deuxième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Dï
SI
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Vendredi 28 octobre 1921, à 20 heures et demie
DEUXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
Avec le concours de MUe BOURQUIN, Mezzo- soprano. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	à) Ouverture de LA GROTTE DE j
    VERSAILLES (1668)...........
  b)	LES OMBRES HEUREUSES, de
   Proaerpine......................... > Lully
   c)	Menuet et air d’ACIS ET GALA1HÉE 1 (1633-1687)
2.	a) Arioso de Æédée, de l’opéra THESEE. \ b) Air des Songea, de l’opéra PERSEE. . . /
        Pour chant M11” BOURQIJIN.
3.	Suite extraite de STUDENTEN-MUSIC. Roaenmüller
Pavane - Allemande - Courante - Ballo - Sarabande.	(i65<|)
4.	SINFONIA en mi mineur.............. Torelli (1698)
          Allegro - Adagio - Presto.
DEUXIÈME PARTIE
Musique moderne anglaise (premières auditions)
5.	THE FORGOTTEN RITE (Le Rite
oublié), prélude...................... John Ireland
6.	BENI-MORA, suite orientale........... Gustave Holat
          Première danse - Deuxième danse.
          Finale (Dans la rue de l’Ouled Naïls).
7.	FANTAISIE ESPAGNOLE........... Lord Bernera
          Prélude - Fandango - Paso doble.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2‘ partie : Entracte de 30 minutea. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0338.tif"/>
<page><![CDATA[﻿air
o»
Aimé KLING
Lutlncr
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
V loloncclle.s, Alt OS C ontr ebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boul. des Philosophes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
^Siïfi}=5^
sssEslj
GRANDS MAGASINS
D’ELECTRICITE
Conservatoire de Musique Genève
Les débuts de la musique instrumentale.
(Suite.)
  Au cours du XVIIe siècle, la musique instrumentale se développe rapidement en Italie, surtout celle d’instruments à cordes, — qui y sont l’objet d’un culte de prédilection. Aux œuvres en un seul mouvement, de Gabrieli, succèdent des œuvres enchaînant plusieurs mouvements, qui ont leur origine dans les canzone, et le Kyrie de la messe vocale. Ces œuvres comportent un nombre variable de voix, mais la forme la plus fréquente est la donate a tre, écrite pour deux voix concertantes et une basse chiffrée. Le terme donate devient de plus en plus celui sous lequel ces œuvres sont désignées. Celui de dinfonia est en général réservé à un morceau d’un caractère particulier (dinfonia funebre, par exemple) ou au morceau servant d’introduction à un opéra ou à une œuvre religieuse. Celui de concerti est employé quelquefois pour désigner un ensemble d’œuvres instrumentales, mais le mot de concerto ne s’appliquera qu’à des œuvres écrites pour un ou plusieurs instruments concertants avec un ensemble instrumental. Parmi les principaux compositeurs de cette période, on peut citer Merula, Neri, Legrenzi, Uccellini, Bassano, Vitali, Veracini, Bononcini, Torelli. La dinfonia deTorelli, inscrite à notre programme, doit son nom, sans doute, à sa forme allegro-adagio-presto, qui est celle de Xouverture ou dinfonia des opéras napolitains. Extraite des Concerti mudicali, publiés en 1698, elle précède de peu l’éclosion du Concerto groddo et représente déjà un degré avancé de l’art : elle est écrite à quatre voix, dont une basse chiffrée et la tonalité moderne y est déjà complètement affirmée.
  En même temps que l’Italie cultivait ses formes savantes, l'Allemagne poursuivait le développement de cette forme d’origine populaire : la duite. Aux duited à cinq mouvements, de Schein, ont succédé des suites plus nombreuses ; aux pavanes, gaillardes, courantes et allemandes, se sont ajoutées des formes de danses empruntées à la France, à l’Espagne, à l’Angleterre. Et, d’autre part, le style de la duite, qui est proprement le père du futur style symphonique, a gagné en fermeté et en richesse ; il va bientôt apporter un renouveau de fraîcheur et de simplicité dans le sévère contrepoint italien. Rosenmuller, de qui nous donnons une duite de 1654, publiera un volume d’œuvres semblables en 1670 à Venise. Mais il leur donnera le nom de donata da caméra. Désormais la distinction sera marquée, en Italie, entre la donata da caméra (sonate de chambre) inspirée de l’esprit de la duite et comportant des formes de danses, et la donata da cbieda, d’un style plus sévère et conservant les mouvements types : allegro, lento, presto, etc. C’est de la donata da chieda que naîtra le concerto groddo.
  On a dit que le développement de l’opéra allait contribuer à celui de la musique instrumentale. En effet, le morceau instrumental en un seul mouvement, cultivé par Gabrieli, a trouvé son emploi chez Monteverde — comme l’a montré dans notre premier concert l’introduction au 3e acte d'Orfeo — et chez les auteurs de l’opéra]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0339.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ERNEST QRRQON TfiILLEUR
mung
ss
p/^E5
ET
nesiews
PLTKJEwj AOLRRP3
ENCLISI+
SPOKEN.
GENEVE
 k- : /i;;i;r,;iii.ldiik!ni)imiifiiiiaiJimii:
MANSPRICHT
.DEUTSCH
JVlüçiqüe et Instrument?
RO¥SCHY frères
22,	Corraterie - GENÈVE
oo* en rrçagaçir), poür la vente, le? PARTIRIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute» le* œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnerpent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété pas toutes les œuvres indiquées au programme des'concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
vénitien, où, sous le nom de dinfonia, il sert d’ouverture à l’opéra tout entier ou à l’un de ses actes. C’est l’origine du prélude moderne (comme celui des Æaîtres chanteurs, de Tristan et Yseult ou de Parsifat), qui dans un mouvement d’un certain caractère cherche à préparer l’auditeur à l’action dramatique.
  Avec l’école napolitaine d’opéra, fondée par Alessandro Scarlatti (1649-1725), l’ouverture d’opéra n’est plus considérée comme un morceau ayant un rapport expressif avec l’œuvre qu’elle introduit, mais comme un morceau indépendant, ayant son existence propre. C’est pourquoi elle prend la forme habituelle d’une sonate, composée généralement des mouvements enchaînés ou séparés : allegro-lento-presto. C'est dans cet esprit que Lulljr (1632-1687) traite l’ouverture de l’opéra français. Mais, Florentin d’origine, et inspiré du même besoin expressif que les initiateurs florentins du drame musical, il écrit ses ouvertures dans un style à la fois plus libre et plus riche que les Napolitains, et à l’ordre de leurs mouvements, il préfère celui-ci, plus pompeux et plus compact : grave-vif-grave,
—	le mouvement vif étant souvent traité en style fugué. Si l’origine de cette forme instrumentale n’est pas absolument certaine, c’est du moins Lully qui l’a consacrée et elle continue à porter son nom. Réduite par Rameau à l’ordre « grave-vif », elle constituera le schéma sur lequel sont bâties les ouvertures de Gluck, Cherubini, Weber et Beethoven. D’autre part, introduite par les Allemands dans leurs suites, elle y prendra une importance considérable jusque chez Jean-Sébastien Bach. Les fragments instrumentaux de Lully inscrits à notre programme, et dont nous devons les textes à l’obligeance de l’éminent musicographe Henry Prunières, montreront le genre, le développement et la richesse d’invention qu’avaient prises dans ses opéras l’ouverture et les formes de danses. On remarquera en particulier dans l’air des Ombres heureuses (dont Mrac de Sévigné écrivait qu’il « respirait une joie voilée ») l’usage original d’un ensemble de flûtes indépendant des cordes.
La musique anglaise moderne
  Pourvue de tous temps et jusqu’à nos jours d’une musique populaire riche et vivace, l’Angleterre a donné dans l’ordre savant de la musique une école fort importante aux XVIe et XVIIe siècles, mais réduite dès lors à l’imitation des écoles étrangères. Toutefois, dès la fin du XIXe siècle, son école nationale se relève, avec une génération de compositeurs, dont Elgar et Granville-Bantock sont les principaux représentants. Ce mouvement se continue aujourd’hui dans une foule nombreuse de jeunes compositeurs, de tendances assez diverses, chez lesquels un caractère de race tend de plus en plus à se manifester, et dont trois des plus importants ont trouvé place à notre programme d’aujourd'hui. A vrai dire, la musique anglaise ne s’est pas encore recréé un style et continue à en emprunter les éléments aux grandes écoles contemporaines germaniques, russes ou françaises ; mais elle utilise ces éléments dans un esprit]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0340.tif"/>
<page><![CDATA[﻿>
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
   LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voilures « ta», d. tourisme e. dta.c.stan ... »«»«• »»««.».
S
Atelier
spécialement outillé pour révisions soignées et rapides

    original et y manifeste une qualité de sentiment particulière et tendant de plus en plus vers son expression propre.
       Le prélude de John Ireland, dont le titre exprime suffisamment le sens, est l’œuvre d’un musicien porté davantage sans doute vers la musique de chambre que vers la musique d’orchestre. Mais il porte la marque d’une personnalité originale, qui sans sortir de la tradition tonale y trouve des nuances nouvelles, et dont la pensée est toujours substantielle et profondément éprouvée.
      Après avoir donné des œuvres nombreuses dans tous les genres de la musique, et particulièrement dans la musique chorale, Gustave Holst vient de prendre une place particulièrement en vue parmi les jeunes compositeurs anglais par une suite de proportions considérables et de la plus haute valeur, leà Planètes, dont l’appareil orchestral trop complexe nous interdit malheureusement l’exécution. Formé à la plus sévère discipline contrapuntique, profondément expert dans tous les domaines de son art, personnalité indépendante et attachante, Gustave Holst recherche la vérité et la propriété de l’expression plutôt que la nouveauté de la forme. Sa suite orientale, Bem-Æora, écrite au retour d’un voyage en Algérie, n’a d’autre prétention que de nous apporter un peu de la musique entendue là-bas, telle qu’il l’a entendue.
      Dès ses premières œuvres, pour piano, signées de son premier nom Gérald Tyrwhitt, Lord Berners a fait preuve d’une nature musicale richement douée et extrêmement originale. Disciple de Strawinsky, il a su tirer parti de l’esprit de son enseignement sans l’imiter. De tous les compositeurs anglais le plus anglais sans doute, il a trouvé une expression musicale à l’humour particulier à sa race. On ne cherchera pas dans la Fantaiàie espagnole l’évocation d’une atmosphère poétique, mais bien plutôt tout le jeu que peuvent inspirer à une imagination musicale primesautière et fantasque les formules banales de la musique populaire espagnole.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0341.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             /Jane Canton       
           Çffaute Couture      
‘Rue du Œrince, //  cCéféphone  
    ‘Rue de 3      <Siand 55.32 
 jDC
AU SOLEIL
2, Place du Mo lard
 A COTi DK LA TOUR TÉLÉPHONE , STAND 67.94
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS en
ChAUSSURES
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0342.tif"/>
<page><![CDATA[﻿J.-B. LULLY
            Anodo de Æédée de L’opéra THÉSÉE (y acte.)
         Ah ! Faut-il me venger en perdant ce que j’aime? Que fais-tu, ma fureur? Où vas-tu m’engager? Punir ce cœur ingrat, c’est me punir moi-même. J’en mourrai de douleur! Je tremble d’y songer!
Air deé Songeé de l’opéra PERSÉE
            Je ne puis dans votre malheur Vous offrir qu’un sommeil paisible.
         O tranquille sommeil, que vous êtes charmant ! Que vous faites sentir un doux enchantement Dans la plus triste solitude !
         Votre divin pouvoir calme l’inquiétude.
         Vous savez adoucir le plus cruel tourment.
   O tranquille sommeil, que vous êtes charmant!
VICTORIA-HALL Æercredi 2 novembre, à 20 h. et demie.
2' CONCERT DE L’ABONNEMENT
       Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
         Soliste : M. BRAILOWSKY, pianiste.
Location ouverte chez MM. J. Veron, Grauer et Cle, Passage du Terraillet.
SALLE DE LA RÉFORMATION Lundi 7 novembre 1921
                                                                         à 20 beureé et demie
3' Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Soliste : Mlle Colette WYSS, cantatrice.
Location dès jeudi 3 novembre.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
