<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deux concerts populaires<date when="19030525">25/05/1903</date></title>
<series>Deux concerts populaires</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0397.tif"/>
<date when="19030525"/>
<date when="19030528"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Deux concerts populaires</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Deux concerts populaires" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 25 et Jeudi 28 Mai 1903, à 8 l’fi heures.
Deux Concerts Populaires
DONNÉS PAR
FRANCIS PLANTÉ
 —...................................—..........ET	........... • ---------------------------, .
HENRI MARTEAU
Dix Sonates pour piano et violon
de
W.=A. MOZART
Né le 27 Janvier 1756, décédé le 5 Décembre 1791
   if’lANO DE CONCERT $RARO AUX SOINS DE §I§I. ^RON ET i$}BRGUBR
ABONNEMENT pour les deux concerts :
Réservées, 8 fr. — Première Galerie, 3 fr. — Parterre, 1 fr. 50 Seconde Galerie, 75 cent.
PRIX pour chaque Concert :
Réservées, 5 fr. — Première Galerie, 2 fr. — Parterre, 1 fr. Seconde Galerie, 50 cent.
Én vente à l’avance chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre, dans les principaux magasins de musique, chez MM. Bron et Berguer et chez le concierge de la salle. Les réservées exclusivement chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre.
Les places de seconde galerie pour chaque concert ne seront vendues que le soir à l’entrée.
OUVERTURE DES PORTES A 7 H.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
   GENBVE. — 1MP. L. JARRYS HT HLS.	IC <‘ |M'O 4111 4-f i O II i 11 ( 4‘l'4l i t 4>]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0398.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             Les Sonates pour piano et violon de Mozart.
     II rentrait dans nies projets de popularisation à Genève de la musique des grands maîtres, de consacrer quelques soirées à Mozart. Depuis longtemps je révais de jouer quelques-unes des sonates pour piano et violon avec mon génial parrain Francis Planté. IJ eût été intéressant, sans aucun doute, de donner l’audition intégrale des quarante-cinq sonates que Mozart composa pour piano et violon. Une tentative de ce genre aurait non seulement un intérêt musical, mais elle permettrait d’embrasser toute la carrière de compositeur de Mozart, la première sonate datant de 17(53 et la dernière étant de 1788.
     Au sujet de la première sonate, composée en 1763 à Paris, Mozart étant âgé de sept ans. nous trouvons dans l’admirable Catalogue de Kiichel les renseignements suivants :
     « Cette sonate, ainsi que la suivante, furent les premières œuvres éditées de « Mozart. Dédiées à la princesse Victoire de France, seconde fille de Louis XV. elles « portaient le titre ci-dessous indiqué :
     « Sonates pour le clavecin, qui peuvent se jouer avec l’accompagnement de violon, « dédiées à Madame Victoire de France par J. G. Wolfgang Mozart, de Salebourg, « âgé de 7 ans, œuvre premier. A Paris, aux adresses ordinaires. »
     « Suivait la dédicace :
             A Madame Victoire de France,
             Madame,
     « Les essais que je mets à vos pieds, sont sans doute médiocres, mais lorsque Votre « bonté me permet de les parer de Votre Auguste Nom, le succès n’en est plus douteux, « et le Public ne peut manquer d’indulgence pour un auteur de sept ans qui paroit « sous 1 ros Auspices.
     « Je roudrois, Madame, que la langue delà musique fût celle delà reconnaissance :
♦	je serais moins embarassé de parler de ! impression que vos bienfaits ont laissée dan* « mon cœur. J’en remporterai le souvenir dans mon pays; et tant que la Nature qui « m’a fait musicien comme elle fait les rossignols m’inspirera, le nom de Victoire « restera gravé dans ma mémoire avec les traits ineffaçables qu’il porte dans le cœur
♦	de tons les François. »
     < Je suis arec le plus profond respect Madame,
                         « Votre très humble, très obéissant et très petit serviteur,
                                     J. G. Wolfgang Mozart.
     Ne disposant que de deux soirées, j’ai voulu faire entendre, avant tout, les plus caractéristiques des sonates des troisième et quatrième périodes de Mozart. Les sonates nos 24, 30, 34, 35, 36 et 38 datent des années 1778 et 1781. Avec les nos 42. 43, 44 et 45 nous entrons dans la grande époque productrice du maître. Celle qui nous donna, durant les années 1784,1785. 1787 et 1788, les principaux quatuors à cordes, les meilleurs concertos de piano, les trois grandes symphonies en ut (dite de Jupiter), en sol mineur et en mi bémol, enfin les opéras Bon Juan et la Flûte enchantée. On ne se doute généralement pas que la vie artistique de Mozart a été un progrès constant, sans aucune interruption, une formidable ascension vers la perfection. Cette vie de près de trente-six années représente un labeur colossal et Bach seul, durant une existence presque double, a écrit, sinon plus, en tous les cas autant que Mozart. Enfin aucune édition ne donnant les dates auxquelles les œuvres ont été composées et ces dernières ne portant jamais de numéro d’œuvre, peu à peu la légende a pris naissance que Mozart écrivait beaucoup sans se soucier de la qualité de ses œuvres. C’est le contraire de la vérité. Ainsi que je l’ai déjà fait remarquer, les meilleures compositions sont de la quatrième période, celle de l’homme mûr. Et dans cette vie inouïe de fécondité, la mort apparaît d’une cruauté sans exemple : elle privait l’homme de sa vie, mais ce qui est plus affreux encore pour nous, elle massacrait probablement, et au moment de leur éclosion, d’incomparables chefs-d’œuvre.	Henri Marteau.
PREMIER CONCERT — Lundi 25 Mai 1903.
1.	Sonate (n° 24) en ut majeur, composée et terminée le n mars 1778 à Mannheim.
        1.	Allegro vivace.
       2.	Andante sostenuto.
       3.	Rondo. — Allegro.
       Cette Sonate fut composée par Mozart peu avant son départ de Mannheim. Il la dédia à une de ses jeunes élèves, Thérèse Pierron, âgée alors de quinze ans. Dès l’année 1781 l’œuvre fut gravée avec les Sonates nos 34, 35, 36, 37 et 38, chez l’éditeur Artaria, à Vienne.
2.	Sonate (n° 30) en ré majeur, composée en 1778 à Mannheim.
        1.	Allegro con spirito.
        2.	Andante cantabile.
        3.	Allegretto.
Cette œuvre est la sixième d'une série (Sonates n* 25, 26, 27,
        28, 29 et 30) dédiée à 1 ’Electrice palatine. On sait, par une lettre du père de Mozart, qu’il les vendit 15 louis à l’éditeur Sieber, à Paris.
3.	Sonate (n° 34) en fa majeur, composée en 1781.
        1.	Allegro.
       2.	Andante.
       3.	Rondo. — Allegretto grazioso.
              (Voir la fin de la notice de la Sonate n° 24.)
4.	Sonate (n° 35) en fa majeur, composée en 1781.
        1.	Allegro.
        2.	Thème avec six variations.
       3.	Tempo di menuetto.
              (Voir la fin de la notice de la Sonate n° 24.)
5.	Sonate (n° 36) en si bémol majeur, composée en 1781, probablement à Salzbourg.
       1.	Allegro moderato.
        2.	Andante sostenuto e cantabile.
       3.	Rondo. — Allegro.
              (Voir la fin de la notice de la Sonate 11° 24.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0399.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SECOND CONCERT — Jeudi 28 Mai 1903.
 *
i.	Sonate (n° 38) en mi bémol majeur, composée en 178,1.
         1.	Allegro.
       2.	Andante con moto.
        3.	Rondo. — Allegro.
              (Voir la fin de la notice de la Sonate n° 24.)
2.	Sonate (n° 42) en si bémol majeur, composée et terminée le 21 avril 1784 à Vienne.
        1.	Largo. — Allegro.
        2.	Andante.
         3.	Allegretto.
             Cette Sonate fut composée pour une violoniste italienne, alors très connue, Regina Strinasacchi (1764-1823). Mozart eut juste le temps, la veille du concert, de copier de sa main la partie de violon.
         Il joua lui-même de mémoire la partie de piano. Ce fut, paraît-il, un succès étourdissant.
3.	Sonate (n° 43) en mi bémol majeur, composée et terminée le
          12	décembre 1785 à Vienne.
         1.	Molto allegro.
        2.	Adagio.
         3.	Allegretto avec six variations.
4.	Sonate (n° 44) en la majeur, composée et terminée le 24 août
           1787	à Vienne.
         1.	Molto allegro.
        2.	Andante.
         3.	Presto.
              Le 10 août précédent, Mozart terminait sa ravissante composition :
         Eine Meine Xachtiuusik. Le 28 octobre suivant il achevait sa partition de Don Juan.
y. Sonate (n° 45) en fa majeur, composée et terminée le 26 juin 1788	à Vienne.
        1.	Andante cantabile.
        2.	Allegro.
        3.	Andante avec six variations.
             Le même jour, Mozart terminait son admirable Symphonie en mi bémol, et quelques mois après (25 juillet et 10 août) les Symphonies en sol mineur et ut majeur.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
