<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement<date when="19381207">07/12/1938</date></title>
<series>Cinquième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1142.tif"/>
<date when="19381207"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name><title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿RC H EST RE DE/LA
J IS S E ROMAND E]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1143.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S.A. ATAR, Genève
11,	rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offser Clichés Affiches Musique
Conseil Je Fondation de l’O rcliestre Je la Suisse Romande
    Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Présidejit :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
    Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. — Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER. — Edouard MULLER, Dir. de la Société romande de Radiodiffusion. Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de lAssociation vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
» » de la Société romande de Radiodiffusion.
» » de la Commission des programmes de Sottens.
» » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et D'- Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
                      Administration : Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ. Secrétaire : «	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1144.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
     Enseignement donné par «les professeurs de tout premier ordre, sur des bases nouvelles d’éducation
QUELQUES PROFESSEURS:
Messieurs François Capoulade et Henri Honegger, solistes de l'Orchestre Romand, présideront à l'organisation des classes de violon et violoncelle. Monsieur Engelbert Kreml, lauréat du concours Schumann 1937 et directeur de musique du Théâtre de St-Gall, organisera les classes de piano. Madame Anna-Maria Guglielmetti, cantatrice, celles de chant. Mademoiselle Yve Buyssens, diplôme de virtuosité, celles de flûte. Monsieur le Professeur Willems donnera des cours d'hârmonie et d'improvisation sur des bases auditives; Monsieur Al. Maeder enseignera l'orgue. Monsieur Georges Desprez, diplôme belge, dirigera une classe de Jazz artistique pour un et deux pianos et Madame Camylle Hornung, auteur de pièces radiophoniques donnera des cours de diction.
INSCRIPTIONS AU DEBUT DE CHAQUE MOIS
Demandez le programme détaillé auprès du
LYCÉE MUSICAL - Rue Cliarles-Giron, »
Réception d© 5 à 7 heures.	Tél. 2 33 96
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité •'
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de VOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et souscrivez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois> tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
19 B° HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1145.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Définir
  Lpj montrer, le/ bijoux
GOLAY fil, cSTAHL
   PI «ico Hcr Berlue/
  G E N È V E font réputé/ pour leurs bienfacturc. c/uahtô. goût c prix.
5me Concert
de l’Abonnemenl
      Direction
fficiel
Orchestre de la Suisse Romande
    VICTORIA-HALL - GENEVE
Mercredi y décembre 1^38, à 20 h. 3o
Fritz BUSCH
jProgramme officiel
50 cenfimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1146.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris-lion se
téléphone 2 33 70
panl dannay
         couturier
S, rue lien Al |><-x
à gent've
            PROGRAMME
                          Tï'iœmièke fuvdie
1.	Concerto grosso No 6, en sol mineur
     a)	Larghetto e affettuoso
     b)	Allegro ma non troppo
     c)	Musette
     d)	Allegro - e) Allegro.
2.	Symphonie en uf majeur (Jupiter)....
     a)	Allegro vivace
     b)	Andante cantabile
     c)	Menuetto (Allegretto)
     d)	Finale (Allegro molto).
                       7)eujdètm fioMLe
4.	Symphonie N° 1, en si bémol........
a)	Andante un poco mæstoso ; allegro molto vivace
     b)	Larghetto
     c)	Scherzo (molto vivace)
     d)	Allegro animato e grazioso.
4.	Ouverture de Luisa Miller...........
Hændel
Mozart
Schumann
Verdi
19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1147.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Cité, 8 — Corraterie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
A l'occasion de l’agrandissement- de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de 5 francs
XXme anniversaire de la fondation de l'Orchesfre de la Suisse Romande
            C’est le 30 Novembre 1918 que M. E, flnsermet dirigea le premier concert du nouvel orchestre créé dans des circonstances particulièrement difficiles.
            La presse, en soulignant cet anniversaire, a bien voulu rendre hommage à notre institution et à son Chef, nous lui en savons gré.
            D'autre part, le Comité de la Fondation de l’Orchestre de la Suisse Romande qui mesure à leur valeur les dévouements désintéressés comme les appuis financiers des Autorités, des souscripteurs amis de l'0.5.R.,et de nos fidèles abonnés, tient à exprimer à tous, ici, sa reconnaissance pour ce précieux témoignage de sympathie et l’encouragement qu'il comporte pour l'avenir.
GEORGES-FREDERIC HAENDEL
1685-1759
Haendel a écrit, en 1739, exactement du 29 septembre au 30 octobre, douze « Concerti grossi » qui furent publiés aussitôt. Il était alors dans sa cinquante-cinquième année et se trouvait à une époque critique de sa vie orageuse, époque à la fois glorieuse et misérable. On érigeait sa statue dans le jardin public de Vauxhall, mais en même temps la cabale, qui depuis des années s'acharnait contre lui, faisait les derniers efforts pour ruiner définitivement son prestige. Son théâtre avait fait faillite; lui-même était traqué par les créanciers et il se relevait avec peine d'une grave attaque de paralysie.
   Le moment était venu où il allait abandonner pour toujours le théâtre, où il ne pouvait lutter contre la concurrence italienne, et se consacrer exclusivement à la composition de ses grands oratorios, qui sont la partie la plus originale de son oeuvre.
   Les « Concerti grossi » n'offrent pas la variété audacieuse de l'instrumentation que l'on rencontre dans les « Concerts]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1148.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOCATION
ECHANGES
RÉPARATIONS
G Philosophe*, »
1" étage	Tél. * 11 84
TIOLONÜ - ALTOS - VIOLONC ELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
M
ACCIDENTS
üuded ctm&inaùuwui d aAéwuuicM JlccicLenU - '7le4jiM4ûMu.ê. civile
OhaJtadie
LONGEMALLE, I
brandebourgeois » de J.-S. Bach. Haendel, sous ce rapport, de même que pour le style, s'inspire de la manière italienne. Tous ses concertos sont écrits pour un orchestre à cordes, d'où se détache, en solistes — ce que l'on appelle le Concertino — deux violons et un violoncelle. Quant au style, il est du meilleur Haendel, large et puissant, plastique et expressif, tout à la fois.
   Le Concerto en sol mineur est tout empreint d'un sentiment de profonde mélancolie, non la mélancolie d'un désabusé, mais d'un homme qui voit la vie de haut, en connaît les tristesses, et l'aime pourtant. Au reste, la musique de Haendel se compose presque toujours en mouvement, en action. L'émouvante méditation du Larghetto a la forme et l'accent d'une scène lyrique et rappelle certains airs, parmi les plus beaux, du théâtre de Haendel. L'Allegro qui suit en est le complément inséparable, le geste résolu qui met fin aux douloureuses incertitudes du cœur. Mais il n'est pas sans importance, pour comprendre la signification de cette musique, d'observer que la partie centrale de ce Concerto est une « Musette ». Ce mot évoque l'image de plaisirs champêtres aux sons d'une musique agreste et nasillarde. Et voici que s'élève plutôt un chant d'une magnifique plénitude, respirant le bonheur d'une âme sereine, vivifiée par le grand souffle de la nature. Le mouvement, les jeux se mêlent aussi à ce tableau pastoral; ce ne sont pourtant point jeux mièvres ni touchantes paysanneries, mais la danse vigoureuse et fière de jeunes héros. Et si, après cette étonnante Musette, l'Allegro qui est comme le dernier tableau de cette action musicale porte encore le voile du sol mineur, cette même fierté cependant l'anime, exaltée par un accent de triomphe. Et tout finit par un ballet d'une ardente gravité.
                                          Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1149.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U N10 N
DE
BANQUES SUISSES
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
k a Symphonie en ut majeur (N° 551 du catalogue Kôchel S et quarante-huitième symphonie du maître) a été com-posée en 1788, quelques mois après «Don Juan». Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l'été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les trois préférées: celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en sol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d'ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son oeuvre. Son art est objectif; il n'éveille en nous qu'une pure émotion musicale, mais l'entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi, le nom de « Jupiter », sous lequel on a pris l'habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu'il soit facile de trouver des raisons qui l'expliquent comme on en trouverait pour d'autres noms encore. Rien n'est plus facile, dit M. Kretschmar, et l'on pourrait ajouter, rien n'est plus tentant, que de donner un « programme » aux symphonies classiques. Pour en revenir au nom de « Jupiter », et pour le quitter, remarquons seulement que c'est sans doute à la majesté et à l'ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu'il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit sur l'opposition d'un motif rythmique et d'un motif expressif; le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie d'une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l'emploi d'un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonorité est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c'est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement, mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l'époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans l'andante cantabile, les cordes mettent les sourdines, et l'orchestre chante comme peut-être il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1150.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La salle de démonstration du «Service de ('Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
n'avait jamais encore chanté. C'est ici une des premières réalisations de ce « mélos » tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présente un emploi de chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
    Quant à ce finale, ce n'est pas tout à fait une fugue, comme on l'a dit, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart* et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d'éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie, mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue; après quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs essentiels du morceau s'y déroulent simultanément.
ROBERT SCHUMANN
    Né à Zwickau en 1810, mort à Endenich, près Bonn, en 1856.
SYMPHONIE en si bémol
     ;humann a composé cette symphonie en 1841,, l'année qui suivit son mariage. Elle porte bien l'empreinte de la joie qui remplissait son cœur, de cette espèce d'exaltation lyrique sous l'empire de laquelle il écrit à cette époque tant de lieder — près de 150 en une année — qui presque tous attestent une si grande fraîcheur d'inspiration. « J'ai de nouveau tant composé que cela me met dans un état étrange. Je ne puis faire autrement;, je voudrais chanter à mort comme le rossignol. » Mais c'était sa première symphonie. Ce fut pour]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1151.tif"/>
<page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES..
k
VIOLONCELLE - MUSIQUE D’ENSEMBLE
Franz WALTER
2' vloloncttlle-solo de l’O. R.
Rue de l’Université, 5	Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
de l'Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Gaorgea-Favon, 3 Tél. 4 91 81
'JUwée TkftieUe
Professeur diplômé
ENSEIONEMENT DU VIOLON ET PÉDAGOGIE DES DÉBUTS
Rue de la Tour-Maîtresse* 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ^
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
 Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
k.
Henry LANCE
PROFESSEUR Ecole do Culture physique et HaNnage
Rue du Rhône, bi	Tél. j y j bS
VIOLON - MUSIQUE D ENSEMBLE Marcel Clerc
 Violoniste Soliste de concerts ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE 3, rue des Vollandes Tél. 4 58 61
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
 Bd Georges-Favon,3	Tél. 4 91 91
ECOLE DE DANSE “
MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
 RUE DU RHONE, 61	TÉL. 4 59 19
 CHANT - DICTION - DÉCLAMATION LYRIQUE ^
 Technicien spécialiste de la voix parlée et de la voix chantée Ex-artiste du Théâtre du Palais-Roya|, à Paris Professeur supérieur de chant au Conservatoire de La Chaux-de-Fonds
 30, rue de Contamines Tél. 4 27 67
Albert REHFOUS k
 Violoniste Directeur de l'Académie de Musique
 a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-IArc, 7
                Ses nombreuses années passées à Paris, sous la direction de son maitre MARSICK Nil onl permis de former d’excellents élèves à la grande école do violon
Voir en 2" ' page: LYCÉE MUSICAL.
lui un grand événement. Lui-même n'en revient pas. « Ces derniers jours, j'ai achevé, du moins en esquisse, un travail qui m'a rendu parfaitement heureux, mais qui, aussi, m'a épuisé. Songez donc ! toute une symphonie — et encore une symphonie de printemps ! — je puis à peine croire qu'elle soit achevée. Pourtant il faut encore la mettre en partition. »
   Il avait maintes fois rêvé d'écrire des symphonies. A vingt ans, il en improvise au piano, en note quelques mesures, puis abandonne. « Il en serait à l'op. 100 » dit-il, s'il avait écrit toutes celles qui lui viennent à l'idée. « Je suis quelquefois si rempli de musique exclusivement qu'il m'est impossible de rien noter.» C est I excuse qu'il se donne; ce qui ne l'empêchera pas de noter un nombre considérable de morceaux pour piano en attendant la subite et splendide explosion des lieder. Mais il est lassé de toutes ces petites compositions qu'il écrit avec tant de facilité,, sans compter que les confrères et les critiques considèrent avec une souriante ironie toute cette production où ne se trouve pas une seule grande oeuvre. C'est la faute au journal, écrira-t-il en 1839; s'il pouvait abandonner ce métier de rédacteur qui lui donne tant à faire et lui prend presque tout son temps, « il n'écrirait plus que des symphonies ». « J'ai souvent envie d'écraser mon piano; c'est un instrument trop étroit pour mes pensées. » « Mais il est vrai, ajoute-t-il sagement, que pour l'instant je n'ai encore aucune expérience du style de l'orchestre. » Sa joie est d'autant plus grande d'avoir réussi, deux ans plus tard, à mettre sur pied la « Symphonie en si bémol », et, la même année encore, celle en ré mineur. C'est moins difficile qu'il aurait cru. « Je rends grâces au bon génie qui m'a permis d'écrire un si grand ouvrage si facilement et en si peu de temps. »
   Une « Symphonie du Printemps ! » Schumann est si persuadé que c'en est une, qu'il songe à donner un titre à chaque mouvement,, pour en préciser le sens : « Réveil du printemps » pour le premier allegro; «Adieu au printemps» pour le Final. A un autre moment, l'artiste traduisait ce soi-disant « Adieu » par: «En plein printemps ». Tout cela est à la fois juste et superflu. Schumann avait le cœur en fête, fête printanière de I amour; la musique montait en lui comme la jeune sève qui fait éclater les bourgeons. Que l'image du printemps ait hanté son esprit, unanime et joyeux éveil des champs et des bois,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1152.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Cm PIANOS de &Me <sono-ïilé <t’(laMnanUent à vneweMe- au>jc meduAea >véduile4 du (home niad&ute •	'haa- eoc.ctudiv-itétt' •
MINI-PIANO" BURGER-JACOBI MENUET* GAVEAU
STEINWAY & SONS
LOCATION
ÉCHANGE
PLEYEL . BLUTHNER
          RÉPARATIONS
      ACCORDS
RADIOS
MARCONI
et
D E S 0
LA GLOIRE DE LA RADIO
    CondUucücM' et crudité' dcuto^e- Utunn^ia^aMe-ImUMoLLom cuiii^uvuuiitM . Jlewwe de fr tvuùie
DISQUES
CLASSIQUES et NOUVEAUTÉS
yQû'U'tiÆi' FUSTERIE
Maison Centenaire
ciels lumineux et doux que traversent de noires nuées (voy. p. ex. l'introduction) — quoi de plus naturel ? Et l'on peut affirmer, je pense, que c'est le caractère printanier de la musique qui jaillissait spontanément en lui qui lui a suggéré cette image, plutôt que d'admettre que le propos de chanter ou de décrire le printemps lui a inspiré cette symphonie. Et s'il mêle à son orchestre, dans le premier allegro, le timbre cristallin d'une clochette — en l'espère, un triangle — c'est par une innocente audace de romantique épris de couleur et soucieux d'assurer à la musique notée toute la fraîcheur des sentiments où elle a pris sa source.
    Cette fraîcheur de la conception est incontestable, et elle est délicieuse. Les thèmes et les motifs surgissent avec une naturelle abondance comme les petites fleurs sous les pas du promeneur dans les bois. Sous des formes diverses ils traduisent tous les élans d'un cœur jeune et tout gonflé d'espoirs; fière assurance, tendre passion, profonde rêverie dans la contemplation d'un bonheur indicible, jeux pleins de gaîté mais auxquels on sent que préside encore l'amour, joie débordante, joie dansante, joie attendrie. Rien de pédant; quelque gaucherie plutôt; et une inspiration toujours vive et charmante.
                                             Wy S.
GIUSEPPE VERDI
    Né en 1815 à Roncole, près de Busseto, mort à Milan en 1901.
Voulant définir d'un mot la musique de Verdi, Rossini disait qu'elle « portait un casque ». L'expression est jolie, mais peut-être pas très exacte, car l'examen révèle cette musique moins guerrière que ne le prétendait l'auteur du « Barbier de Séville ». Ce casque ressemble plutôt à un cimier de théâtre dont le panache flamboyant dissimule le métal. Elle fut avant tout dramatique, mélo-dramatique même, si l'on veut. Verdi avait l'instinct du pathétique musical, au point que de certains livrets incompréhensibles et vides comme le « Trouvère», il a su dégager une émotion profonde dont sa seule]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1153.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D'ORNEMENT
CONIFÈRE* - RONIERH
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication •'
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L HYPNOL
l'insecticide parfaitement dosé
Parcs . Jardins . Tennis
Scène paysagère	(une de nos créations)
I* É PIXIÈRE8
BOCCARD
IF R È M E S GENÈVE TÉL. 26115 PETIT-SACONNEX
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture
      Usine : si, rue de Lausaune GENEVE Magasin» en ville
mélodie a le mérite, puisque les personnages ne sont que de vagues apparences. Son imagination et son .invention étaient telles qu'il pouvait, comme certains orateurs dont la facilité est une force, discourir avec bonheur sur le premier sujet venu. Mais au lieu de parler, Verdi chantait, et si les paroles s'envolent, les chants nous restent, que le peuple se transmet de bouche en bouche poui- bercer les heures, surtout lorsque, comme chez Verdi., ils sont tout frissonnants d'amour et de passion.
   Car, en outre de son caractère théâtral, qui se manifeste jusque dans ses œuvres religieuses, l'inspiration de Verdi fut surtout populaire, et pour mieux dire, nationale. C'est un mérite à une époque où I art tend à se monopoliser, à atténuer ses notoires qualités de race et de terroir pour se rapprocher d’un idéal universel qui serait la mort de l'individualisme d'où procède toute œuvre puissante. Qui sait si le vieux maître n'obéissait pas à ce besoin, lorsqu'il écrivit « Falstaff », le plus curieux de ses opéras, mais peut-être le moins sincère ?
   L opéra « Luisa Miller » appartient à la première période de production de Verdi., comme « I. Lombardi, Ernani, La bataille de Legnano »., etc. Donné en 1849 à Naples, cet ouvrage est le seul opéra de cette période qui réussit dès l'abord et conserva une certaine vogue. Oublié après les extraordinaires succès des opéras de la grande époque de Verdi., cet opéra est revenu au jour en ces dernières années, et fut repris avec succès au cours d'un des derniers festivals de Florence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1154.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CASABLANCA . . ..
£ Marrakech MAROC Kenadia'
TTlarselCCe &>t Ea porte (k f ^Afrique duTlord
CAcupe. jour, 80tminô de voyaqeuw tj aWixMenl. ou en partent. CAcuyxc semaine., 40 -p<KyxÊêorto -e/v partent ou. y a&outt^âcnt
^ C'eût-par TTlarseiXfe q/ue M jtmt Ceà voyagea fea -pftU) coramxxieô , f&ô -ptuo fréquente p£uA rop^xl^f^moùU) ccmieu-oc-
àepfc cent truffa Moyo^eurO à desùaatLori ou en provenant de- f ’a^t»ùyue. du TlofcL ■paAôentL anjixtcXIemcnl par
TTlorseUîe.
Pour tous vos Voyages
jHtUeA*im-i>toU à l'Jlqence,
J. VËRON. GRAUER 4 C S. A.
GENÈVE
Mercredi 21 Décembre, à 20 h. 30 au VICTORIA - HALL
ô^Concerf de l’Âbonnemenf
Direction
Ernest Ansermet
Soliste :
Blanche HONEGGER, violo niste
PROGRAMME :
Beethoven . I °uver,ure de Cor,clan
             | Concerto en re majeur, pr violon et orch.
Debussy. . . Prélude et Danse extatique extraits de Saint-Sébastien (orchestre et choeur).
Ravel..... Fragments symphoniques du ballet Daphnis
                   et Chloé (orchestre et choeur).
Location chez Vidoudez lulhier, Corraleiie, 22, a partir du mercredi 14 décembre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1155.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
 Directeur : Ernest AN5ERA4.ET
  Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
                                ordre alphabétique.
 /ers violons	Violoncelles	Cors
MM.	MM.	MM.
7er soliste : Capoulade	/er soliste ■. Honegger /er soliste : Bôhler
2e » Neufeld	» Walter	2e » Baum
3e » Cherechewsky	Buenzod	Scheiwein
4e » Klein	Depierre (Mlle)	Essig
   Bertrand	Guignard	Fritz
Bornand (Mlle)	Morel	Ristori
      Breitmayer (Mile)	Reinhard
Cleis	de Ribaupierre	,,
Desarzens	rompettes
 (suppléant: M e Bréguet)	Contrebasses jer sol • Bodet
                        /Cr so1- '■ Fryba	2e » Longinotti
     inn	* Ammon	Bindschedler
ÉSïïS. (Mm.)	p'“ ,	^
w— («••)	tsâ	_ .
 2tnes violons	Neukirch	Trombones
Chef d’attaque : Perret	Flûtes	Lya°d
 Bréguet (Mlle)	iCr sol. : Pépin	Morlev
       (suppl. : Mlle Martin)	» R0y
    Calascione	Meschini
  Chaix	Bretton	' uba Fivaz
Franzini	Hautbois	Vester
    Grandpierre	„ , ^
rs.,,	/er sol. : Dennes	, ,,
Lehmann	*e » ^lentin	Timballes
Massarenti	G1".	Peschier
     (adjoint: Bergmann)	Goudalle	Beck
    Meersson	Clarinettes
 bchwok ,	.
ier sot. ■. Hoogstœl	Instrum. a percussion
Altos	2e » Gugolz	et claviers
/er sol. : Krausz	Thomann
2<> » Sougné	Lavanchy	Tremege
   ^°r9.eau.d	Bassons	aeS8r Chai la nd
 Keizer	/er sol. ■. Helaerts	Harpes
   Kunz	2e » Doye.
Pilet	Chastelain	de Sanctis (Mme)
   Robert (Mlle)	Frei	Vita
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)
c'eAtttut-
mmak
  LE CHAUFFAGE CENTRAL AVEC
 CHAUDIÈRE A GAZ
POUR VOTRE VILLA.VOTRE APPARTEMENT
  (yJLÿ d. 8ït.-ge. ml)
VISITEZ L'EXPOSITION PERMANENTE DU SERVICE DU GAZ AU P.T DE IA MACHINE
' . •"	■ V: ‘	e.u»rirC]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-1156.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
