<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Trois concerts Marteau<date when="19080425">25/04/1908</date></title>
<series>Trois concerts Marteau</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0498.tif"/>
<date when="19080425"/>
<date when="19080428"/>
<date when="19080430"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Marteau, Henri" type="person" role="cmp">Marteau, Henri</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title>Trois concerts Marteau</title>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="Trois concerts Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Les Sarrçedi 25, ^rtardi 28, et Jeudi 30 /Wrif
à S heures et quart
— TROIS CONCERTS —
donnés par Monsieur Henri
MARTEAU
i**
V&
Abonnements aux trois Concerts :
Réservées, 12 fr. — Parterre, 7 fr. — Galerie, 5 fr.
(En vente dès ce jour.)
Places isolées pour chaque Concert : Réservées, 5 fr. — parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
TKn Vente le ,.joui> précédant chaque Concert.)
Textes «les Tiie<ls : 20 centimes.
Location au magasin de musique Ad. HENN, 6, boulevard du Théâtre, au Conservatoire (Réservées exclusivement chez iM. Henn) et le soir à l’entrée.
Bureau de Concerts Ad. HENN. — Reproduction interdite. — gkvkvv: imp.Jakkvs]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0499.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Samedi 25 Jîvril 1908
avec le concours de Messieurs
SCHMIDT-REINECKE PÔRSKEN CAHNBLEY
      Violon	Alto	Violoncelle
WIEBEL	BEHRENS
      Clarinette, soliste du théâtre de IHeiniogen	Piano
      •••>5= PROGRAMME
1.	Quatuor à cordes en ut mineur (op. 18 n" 4) . Beethoven.
          1.	Allegro ma non tanto.
          2.	Amiante schcrzoso quasi allegretto.
           3.	Menuetto-allegretto.
          4.	Allegro.
2.	Quintette en la mineur (op. 13) pour clarinette,
     deux violons, alto et violoncelle(ireaudition) H. Marteau. t. Andante molto sostenuto.
          2.	Allegretto moderato.
          3.	Andante sostenuto.
          4.	Allegro molto.
3.	Quintette en mi bémol majeur (op. 44), p' piano,
 deux violons, alto et violoncelle.......... Schumann.
           1.	Allegro brillante.
          2.	In modo d’una marcia.
          3.	Scherzo molto vivace.
          4.	Allegro ma non troppo.
        Piano Erard aux soins de M„ Ch., Bergusr,
jŸfardi 28 jîvril 1908
avec le concours de
 M"16 Tilly cahnbley-hinken
                              Cantatrice et de Messieurs
SCHMIDT-REINECKE PORSKEN CAHNBLEY
4.	Quatre mélodies écossaises (de l’op. 108)pr so-
prano avec acc. de piano, violon et violoncelle Beethoven.
          a)	Noch einmal weeken Trânen bang.
           b)	Der treue Johnie.
           c)	Das Baschen in unserm Strâsschen.
           d)	Wack’re Bursche, Hochland’s Bursche.
5.	Quintette en la majeur (op. 114) la Truite, pour piano, violon, alto, violoncelle et contrebasse. Schubert.
           1.	Allegro vivace. — 2. Andante. — 5. Scherzo.
MANIGOLD
 Alto
WIEBEL
Violoncelle
Contrebasse
 Flûte
 Clarinette
Cor, soliste du théâtre de Genève	Piano
•••-« PROG-R A UL ~NL E =S(—■■
1.	Octette en fa mineur, pour deux violons, alto, violoncelle, contrebasse, flûte, clarinette et
   cor ( 1ie audition)..............
(A la mémoire de R. Mühlfeld.)
 H. Marteau.
          1. Moderato maestoso,Allegro moderato.—2.Molto adagio, con sentimento religioso. — 5. Presto
energico. — 4. Andante sostenuto.
2.	a) Feldeinsamkeit r) Stândchen........
  b)	Oeheimniss d) Botschaft.........)
3.	Sérénade en ré majeur, pour flûte, violon et
      alto (op. 75)
 Beethoven.
          1.	Entrata allegro. — 2. Tempo ordinario di menuetto. — 3. Allegro molto. — 4. Andante con variazioni. — 5. Allegro scherzando et vivace. — 6. Adagio. — 7. .Allegro vivace.
           4.	Tenta con variazioni. — 5. Finale — Allegro giusto.
Piano Garnu aux soins de MM. Sautier et Jæger,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0500.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jeudi 30 j/Tvri! 1908
avec le concours de Mesdames
Tilly CAHNBLEY-HINKEN Marie PANTHÈ
     Cantatrice	Piano
et Je Messieurs
SCHMIDT - REINECKE
Violon
PÔRSKEN	CAHNBLEY
Alto	Violoncelle
        •••->5: FFIOORAMME »-
1.	Quatuor à cordes en nt majeur ............ Mozart.
          1.	Adagio — Allegro.
          2.	Andante cantabile.
          3.	Menuetto — Allegretto.
           (.	Molto allegro.
2.	Mélodies pour soprano avec accompagnement
de quatuor (op. 10).................... H. Mariai
         a)	An Agnès.
          b)	Trâumfropfen.
          c)	In dem Garten meiner Seele. il) Liebeslied.
          e)	Sonnenlied.
         /) Trâume.
             <j i Herbst.
3.	Chaconne pour alto, avec accompagnement de
piano............................. • • • H. Martea
           Jouée par l’auteur.
4.	Quintette en fa mineur, pr piano, deux violons,
alto et violoncelle...................... C. hranck
          1.	Molto moderato quasi lento — Allegro.
          2.	I.ento con molto sentimento.
           3.	Allegro 11011 troppo ma con fuoco.
Piano Gaveau aux soins de MM. Sautier et Jæger.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0501.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  8 Lieder
mit Qnartett - Begleitung
    Musique de Henri MARTEAU
I.	— An Agnès.
Wo kein Strahl des Lichtes blinket,
Wo kein Thau von Thrânen sinket,
In die Stille nieder,
Und hinaus in aile Weiten Nâchtlicher Vergessenheiten,
Dringen deine Lieder.
Die entfloh’n und nicht mehr kamen, Freuden mit verlornen Namen,
Kannst Du wieder bringen.
Lauschend treten aile Schmerzen Leiser auf in meinem Herzen,
Hôren sie Dich singen...
Lenau.
2. — Thrânen Tropfen.
Aus der Wolke fallen leise Tropfen Zur Erde,
Dass nach langem Schlafe wieder griin Sie werde...
Bis in’s Herze tropfen meine Thrânen Hernieder,
Und aus seinen Wunden wachsen Leise Lieder...
Agnès-H. Marteau.
1. — A Agnès.
   Là où ne luit aucun rayon ;
   Où manque la rosée des larmes ; Dans le silence, en bas,
   Dehors, dans les lointains Où s’enfouissent les oublis — Jusque-là parviennent tes chants.
   Et les joies à jamais enfuies,
   Dont le nom même était perdu,
   Tu peux les rappeler ;
   Et, dans mon cœur, captivées,
   Se calment toutes mes douleurs A l’ouïe de tes chants...
2.	— Des Larmes.
Du nuage tombent, silencieuses, des gouttes,
Pour qu’après son sommeil reverdisse la terre...
   Jusqu’au fond de mon cœur s’infiltrent mes larmes ;
   Alors, de ses blessures, naissent de doux chants...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0502.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3. — Aïs die Liebe kam.,
3. — Quand vint l’Amour..
Mein Herz ahnte sein Leben kaum ;
Es schlief ;
Bis eines Tag’s die Liebe kam,
Und rief :
« Wach auf aus deinem Schlaf und lass « Mich ein ;
« Mit mir kommt ja das Glück zu dir « Hinein ! »
Da zitterte zum ersten Mal Mein Herz ;
Es kam mit Liebesherrlichkeit Der Schmerz !
Doch lieber ist mir ailes Leid Als Schlaf,
Und unvergesslich, dass dein Blick Mich traf...
Agnès-H. Marteau.
4. — In dem Garten meiner Seele.
In dem Garten meiner Seele Steht ein goldener Baum ;
Wehen meine Seufzer leise,
Klingt es wie ein Traum
Durch die blüthenschweren Zweige.
Süsser Frieden liegt darüber,
Losgelôst von Zeit und Raum ;
Quellen rauschen silberglànzend,
Und von ferne hôrt man kaum Zauberhaft die Stimme einer Geige...
Agncs-H. Marteau.
  Mon cœur, inconscient de sa vie, dormait,
  Jusqu’au matin où vint l’amour, clamant :
  « Réveille-toi de ton sommeil,
          « et m’ouvre ;
  « C’est le bonheur que je t’apporte « enfin ! »
  Un tremblement saisit alors mon cœur,
  Car l’amour joint à sa splendeur l’angoisse.
  Mais au sommeil je te préfère, douleur;
  Et je saurai toujours que ton regard me vit...
  4.	— Au Jardin de mon Ame.
  ( Au jardin de mon âme S’élève un arbre d’or ;
  Et quand murmurent mes soupirs, Dans ses rameaux, chargés de fleurs, S’éveille un son, comme en un rêve.
  Une paix douce l’enveloppe,
  Libre du temps et de l’espace ;
  On distingue un frais bruit de sources, Et de très loin, comme en un charme, La douce voix d’un violon...
5.	— Liebes Lied.
Ich seh’ura deine weichen Wangen sch weben Den Frühlingswind ;
Ihn bat ich tausend Küsse dir zu geben, Du holdes Kind !
So vorsichtig und leise sollt’ er nippen Am Rosenmund,
Dass du gedâchtest meiner eignen Lippen Zur selben Stund...
Agnès-H. Marteau.
  6.	— Sonnenlied.
Siegende Strahlen sandte die Sonne ;
Zu wahrer Wonne wollte sie wecken Tausend Tône aus traumhafter Tiefe, Haltlose Herzen zu holder Hoffnung.
Knospen, die kosend die Kônigin küsste, Blüthen zu wunderbar brennenden Blumen ; Vôgelein fingen an frôhlich zu flattern, Wenn sie so wonnig die Wâlder umwebte.
Und aus den klingenden Kehlen kamen Lenzesselige lachende Lieder,
Füllten voll feurig flaminender Freude Liebeverlangendes, lichtloses Leben...
Agnès-H. Marteau.
    •=§<=>
  7.	— Trâume.
Wirre Trâume, die mich so gequàlet,
Die die Seele halten heiss umfangen,
Lasst mich los ! Die liebe Morgensonne Hat ja lângst zu scheinen angefangen.
Lasst mich los ! Seid endlich doch zufrieden ! Krallet nicht so fest Euch in mein Herze ! Habt die holde Hoffnung ja besieget,
Die mir sonst getreu im tiefstem Schmerze !
5. — Chant d’Amour.
     J’ai vu, près de ton frais visage, le vent jouer ;
Je le chargeai de mes baisers pour toi, mon doux enfant !
     Mais qu’il les pose, si légers, sur ta bouche rose,
     Que tu croies y sentir mes lèvres, en cet instant.
  6.	— Soleil vainqueur.
     Le soleil a jeté ses flammes, pour éveiller, en vrais transports, des flots de sons, venus du rêve, rendre l’espoir aux cœurs brisés ;
     Les boutons, sous son royal baiser, s’ouvrirent en merveilleuses fleurs ; les oiseaux voletèrent, heureux, quand il rayonna sur les bois ;
     Et de gosiers puissants jaillirent de joyeux accents de printemps, qui remplirent de joie délirante des vies éteintes, cherchant l’amour.
 7.	— Rêves.
    Rêves confus, qui m’avez tourmentée, Vous qui tenez l’âme enserrée, Lâchez-moi ! Le clair soleil S’élève au ciel depuis longtemps.
  Lâchez-moi ! Soyez enfin calmés.
Ne plongez pas ainsi vos serres dans mon cœur; Vous y avez déjà tué cette espérance Qui jadis me sauvait de la sombre douleur !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0503.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 4 —
Lasst mich los ! Bei hellem lichten Tage, Nachtgesindel, schliesst Ihr scheu die Augen, Die, ganz ungewohnt der Gottessonne, Nur zu grauenvollem Dunkel taugen !
Lasst mich los ! Hôrt Ihr das süsse Lachen Das von nebenan herüber klingt ?
Komm, mein Liebling, dass dein sonnig
[Auge
AU’ das Grauen dieser Nacht bezwingt !
Agnès-H. Marteau.
 8.	— Herbst.
Gebrâuntes Gold hangt an den Baumen, Leuchtend wie fürstlich Geschmeid ;
Letzte Sonne schwebt über den Trâumen, Lachelnd im Abschiedsleid...
Herbstesnebel flatternd umkleiden Der Blumen bunte Gluth ;
Leise sinken sie dann im Scheiden,
Dahin wo es wunschlos sich ruht.
Wenn meinem Herzen schwinden sollte Der Liebe strahlende Pein,
Mit ail’ den Blumen ich schlafen wollte, Tràumend vom Sonnenschein...
Dankbar noch dass mir war gegeben Der süssesten Blume Duft,
Deren Licht einen Schein vom Leben Noch wirft in dunkelste Gruft...
Agnès-H. Marteau.
   Lâchez-moi ! A la clarté du jour, Démons de l’ombre, fermez ces yeux Qui, étrangers au soleil de Dieu,
Ne sont bons que pour voir les ténèbres
[du mal !
   Lâchez-moi ! Ecoutez le rire joyeux Qui résonne tout près de moi !
   Viens, mon chéri ! Et que ton clair regard De cette nuit conjure les effrois !
  8.	— Automne.
   Les ors brunis pendent aux branches, pareils à des joyaux princiers ; le soleil plane au dessus des rêves, souriant dans la douleur de l’adieu...
   Flottants, les brouillards d’automne voilent l’éclat diapré des fleurs, qui, doucement, s’en vont descendre, où le repos est sans désirs.
   Et quand viendrait à me manquer la douloureuse joie d’amour, avec les fleurs j’irais dormir, rêver de l’éclat du soleil,
   Reconnaissante d’avoir connu le parfum de la plus douce des fleurs, elle, dont l’éclat, reflet de vie, pénètre jusqu’au noir tombeau...
   Traduction en prose rythmée
par M. Edmond Beaujon.
                                                4S&L-
                       - JMP. L. JA.KRTS BT FIL*.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
