<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19111125">25/11/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0685.tif"/>
<date when="19111125"/>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
     COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    Samedi 25 JŸovembre 1911, à 8 heures.
 GRAND CONCERT
      En commémoration du centenaire de la naissance de
  FRANZ LISZT
        avec le concours de
            Mme Homburger, soprano « o . Mme Schwabe, alto M. De la Cruz Frœiich, baryton M. Bœpple, basse o
        et de la
   Société de Chant sacré
       Directeur : M. Otto Barblan.
  £a Légende de Sainte élîsabetb
       Oratorio pour chœurs, soli et orchestre.
PREMIERE PARTIE
   Prélude pour orchestre.
1.	Arrivée d’Élisabeth à la Wartburg.
2.	Le Landgrave Ludwig.
3.	Les Chevaliers croisés.
SCONDE PARTIE
4.	La comtesse Sophie.
5.	Elisabeth.
6.	Interlude pour orchestre.
Les funérailles solennelles d'Élisabeth.
m.
A l’orgue, M. le professeur Otto Barblan.
Chœurs et orchestre (250 exécutants) sous la direction de
M. BERNHARD STAVENHAGEN
PRIX DES PLACES :
Nef centrale, numérotées, 6 et 5 francs. — Abside, numérotées, 4 francs.
Bas côtés, non numérotées, } francs. — Transepts, non numérotées, 1 franc. Entrée pour les places d 6, j, 4 et 3 fr. par le péristyle et pour les places à 1 fr. par les chapelles de Rohan et de Portugal.
Location ouverte chez MM. Rotschy Frères, magasin de musique, 22, Corraterie.
Genève. — Imp. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0686.tif"/>
<page><![CDATA[﻿= LA LÉGENDE =
DE
SAINTE ELISABETH
de Franz LISZT
  L’oratorio Sainte-Elisabclh, composé sur un livret d’Otto Roquette, met en scène, dans un décor de vie moyenâgeuse, une des plus charmantes légendes qui soient. Liszt, séduit par la douce figure de la princesse Elisabeth, trouva pour en accompagner l’évocation, de splendide, naïve et riche musique où s’incorporent des thèmes liturgiques, des thèmes de chansons d’autrefois, qui viennent en modifier profondément la qualité, l’éclairer d’une lumière égale et douce, y créer une atmosphère sereine où évolue l’exquise silhouette de l’héroïne.
  Cet oratorio est constitué un peu à la façon d’un admirable et primitif polyptique, dont chaque tableau serait composé avec une caractéristique et touchante naïveté. La musique a souvent le dessin précis, un peu raide, mais profondément expressif, d’une peinture de Mantegna ; la figure de la méchante comtesse Sophie est exprimée avec une ingénuité presque comparable à celle de telle silhouette de traître et de bourreau dans un chef-d’œuvre d’un peintre primitif; ailleurs, les sonorités ont les transparences suaves d’une fresque de Fra Angelico.
  Ce ne sont point là des recherches intentionnelles d’archaïsme, ni les fausses naïvetés d’un artiste trop averti. Liszt a retrouvé la simplicité même des époques croyantes d’autrefois, parce qu’il était animé de cette foi qui régnait, à ces époques, sur l’esprit de tous les artistes.....
  Dans Sainte-Elisabeth abondent les pages de belle inspiration et de magistrale facture ; tels le prélude, la scène du miracle des roses, une admirable tempête qui se trouve dans la deuxième partie, et le tableau de la béatification finale.
(D’après Liszt, par Calvocoressi.)
- 2 -
        L’oratorio de Sainte-Elisabeth se divise en deux parties et sept épisodes dont voici la nomenclature avec un bref exposé du sujet.
PREMIÈRE PARTIE Prélude pour orchestre
N° i
Arrivée d'Elisabeth à la Wartburg
       Chœur de vassaux qui célèbrent l’arrivée d’Elisabeth, princesse de Hongrie, qui doit épouser Ludwig, fils du landgrave Hermann.
        Ce dernier reçoit Elisabeth qui lui est présentée par un magnat hongrois. Chœur des magnats et du peuple.
       Chœur et jeux d’enfants.
       Ensemble général.
N» 2
                m-	JH»	JsHfear	<	• n. * ' 1 11	\
Le Landgrave Ludwig
       Le landgrave Ludwig, revenant de la chasse, chante les beautés de la nature et la gloire de son pays.
       Il	rencontre Elisabeth qui, malgré sa défense, se dirige seule et sans escorte vers quelque misérable maison pour y répandre des aumônes et, lorsque, tremblante, elle ouvre son tablier, les pains qu’elle portait se sont changés en roses.
       Chœur des vassaux qui glorifient le miracle.
     Grand ensemble final.	**-*
N» 3«v Les Chevaliers croisés >
       Chœur des croisés qui partent pour la Palestine.
       Adieux du landgrave Ludwig à Elisabeth.
       Reprise du chœur et marche des croisés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0687.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A
■4
SECONDE PARTIE
N° 4
La Comtesse Sophie
          La comtesse Sophie annonce au sénéchal que son fils le landgrave Ludwig est tombé à la croisade. Ambitieuse et jalouse, elle veut régner sans partage et ordonne au sénéchal de chasser Elisabeth.
        Elisabeth se présente ; elle dit sa douleur et implore en vain la pitié de la comtesse Sophie, qui la chasSe impitoyab^ment pendant qu’au dehors l’orage s’élève et gronde.
        Seule, brisée par la lutte, accablée par l’or, ge, Elisabeth, dans une prière suprême, évoque les souvenirs de sa vie, remercie Dieu dont elle appelle sa bénédiction sur ses enfants.
       Choeur des indigents qu’elle a secourus ^ qui viennent assister à ses derniers moments.
       Mort d’Elisabeth. Chœur des anges.
 GRAND	IDE
Samedi 2 décembre, à 8 heures et quart
     DEUXIÈME CONCERT D’ABONNEMENT
Soliste : M. Arrfgo Seraio, violoniste.
         i.	Symphonie n° 4, Brahms. — 2. Concerto, pour violon et orchestre, Beethoven.
5.	Tod und Verklârung, f«fcHie symphonique, Richard Strauss.
N° 5
Elisabeth
Ho 6
Funérailles solennelles d'Elisabeth
Interlude pour orchestre
        Consécration d’Elisabeth par l’eripereur Frédéric.
       Chœur des évêques allemand* jx hongrois, du peuple et des guerriers.
- 4]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
