<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070611">11/06/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0194.tif"/>
<date when="19070611"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CIÉTÉ DE CHANT CONSERVATOIRE	Genève, le 11 juin 1907.
             ET
IAPELLE KETTEN RÉUNIES
       M
       Par l’obligeant intermédiaire de son nouveau président, M. Barthélémy, votre comité a obtenu de M. Claretie, administrateur général de la Comédie-Française, la promesse de laisser venir à Genève l’hiver prochain, si, comme nous avons tout lieu de le croire, ils veulent bien y consentir, M. Mounet-Sully et Mlnc Segond-Weber pour une représentation d’Athalie, de Racine, avec les chœurs de Mendelssohn.
       Cette représentation classique pourra être donnée sous le patronage de notre société dans des conditions exceptionnellement artistiques si le comité peut compter sur le concours d’un certain nombre de sociétaires qui seraient disposés à signer l’engagement ci-contre avec toutes les obligations qu’il comporte. Il y a urgence pour votre comité à savoir si le nombre des engagements suffit pour donner suite à ce projet.
       Les chœurs d’Athalie, fort intéressants au point de vue musical, seront étudiés par tous les membres de la société, signataires ou non de la promesse ci-annexée.
      En même temps, notre directeur, M. Ketten, assurera]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0195.tif"/>
<page><![CDATA[﻿l’étude parallèle d’une grande œuvre chorale dont le choix n’est pas définitif et des chœurs de la IX»<<’ symphonie de Beethoven qui nous sont demandés par la société des concerts d’abonnement pour une des auditions dirigées par Stavenhagen.
                                LE COMITÉ.
  Le soussigné
             Nom et prénom :
                Adresse ;
   Voix j ténor, baryton, basse, soprano, alto '
accepte de prendre pari à la représentation d jGthalie, de Racine, avec les chœurs de Mendelssohn. Il s’engage à participer aux répétitions nécessaires, aux études sur scène et à jouer l’œuvre par cœur et en costume.
  Date et signature :
  Bulletin à retourner signé à M. Maurice Dumur, Longemalle, 16, Genève.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0196.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jrfonsieur J/laurice Sumur
      place Xongemalle, 16
                  Çenève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
