<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="189509--">--/09/1895</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0598.tif"/>
<date when="189509--"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿              ASSOCIATION
                                 DES
       ARTISTES MUSICIENS DE GENÈVE
                                                                                   ■E-
                       Aucun lien n’existait entre les musiciens, cependant si nombreux à Genève, lorsqu’en janvier 1893, MM. Léopold Ketten,Willy Rehberg el Oscar Schulz prirent l’heureuse initiative de grouper en un faisceau les instrumentistes, professeurs et compositeurs de notre ville. Leur appel fut entendu, une première réunion d’adhé-rents eut lieu et un Comité provisoire lut nommé avec mission d’élaborer des statuts.
                        Ce travail fut d’autant plus laborieux que les statuts des sociétés analogues, en France ou en Allemagne, 11e cadraient nullement avec nos besoins, ou s’engageait sur des domaines qu’il n’aurait pas été prudent d aborder pour le moment ; tel, par exemple, que la constitution de renies viagères aux sociétaires que l'âge ou les infirmités mettraient dans l’impossibilité de subvenir à leur existence. Toutefois, à la fin de la même année, le 3 décembre 1893, les membres fondateurs se formaient en assemblée générale constitutive qui acceptait à l’unanimité les statuts présentés par le Comité provisoire, et, conformément à ces statuts, procédait à la nomination d’un Comité définitif pour l’année 1894.
                     Ce premier Comité, qui comprenait presque tous les membres du Comité provisoire, eut la composition suivante : Président, M. Léopold Ketten ; Vice-Présidents, MM. Bergalonne et W. Rehberg; Trésorier, M. G -11. Richter ; Vice-Trésorier, M. Otto Barblan ; Secrétaire, M. Ch. Plomb ; Vice-Secrétaire, M. 0. Schulz.
                      Le Comité pour l’année 1895 fut composé des mômes membres ; seulement, M. L. Ivetten ayant fait prévaloir le principe de la mutation de la présidence, celte fonction lut attribuée à M. Willv Rehberg. Pour l’année 1896, la présidence a été dévolue à M. Oscar Schulz.
                        Le but de 1 Association des Artistes musiciens de Genève est double : secourir ses membres eu cas de maladie et créer entre eux un lien de bonne confraternité. Les statuts ont prévu tout ce qui a trait à l’organisation des secours, el depuis le 1er janvier 1894, la Société a déjà rendu d’importants services sous ce rapport. Les secours accordés actuellement sont de deux francs par journée de maladie; mais dès que la caisse le permettra ils pourront être étendus au médecin et aux médicaments
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0599.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        Jusqu’ici l'Association s'est surtout occupée du service des secours, mais le moment est venu d’appliquer l’article 2 des statuts, ainsi conçu :
        <c La Société se propose aussi d’organiser des exécutions musicales, ainsi <pie des réunions périodiques où seront discutés les intérêts musicaux, les questions pédagogiques et artistiques en général, et dans lesquelles il pourra être fait des conférences et communications'sur ces sujets. »
       • Le Comité va donc porter tous ses efforts de ce côté si important de l’Association.
        Quelques sociétaires auraient désiré qu’on s’occupât aussi des associés au point de vue de leurs intérêts professsionnels ; mais cela sortirait complètement de notre cadre ; la défense de ces intérêts ne pouvant être prise efficacement que par un syndicat constitué ad hoc. Tout ce que peut faire l’Association dans cet ordre d'idées, est d’offrir un terrain neutre, où les musiciens apprendront à se connaître et à s’apprécier.
   La fortune de L Association, après avoir supporté les frais de constitution et d'installation, et acquitté 012 francs de secours pour maladie ou frais funéraires, s’élève au 12 avril 1896 à 2,825 fr. 30.
        L’effectif de l’Association est à ce jour de 07 membres, dont 50 actils (41 messieurs, 15 dames) et 11 passifs.
         L’entrée dans la Société est réglée par les articles suivants des statuts:
        Aux. 5. — Pour être admis dans l’Association le candidat doit être musicien de profession, domicilié dans le canton, âgé de 18 ans au moins et de 55 ans au plus, présenté par deux Sociétaires.
        Art. 9. — Il (le candidat) est tenu de payer selon son âge, un droit d’entrée dont le montant est fixé comme suit :
                            5 francs de 18 à 25 ans 10 y> » 25 à 35 s 15 » » 35 à 55 »
        En présence du but philanthropique de cette œuvre de solidarité, et pour qu elle puisse étendre le cercle de ses bienfaits, on ne peut qu’engager vivement ies musiciens, ainsi que les personnes qui s’intéressent à l'avenir de la musique à Genève, à se faire recevoir membres actils ou passifs, ou à grossir la lisle de ses généreux donateurs.
r
 COMITE POUR L’ANNEE 1896
i
Président M. Oscar SCHULZ, professeur île piano, nie Petitol, 2,
Vice-Président : M. Lécpold KETTEN, professeur de chant, nie du Stand, 10.
    id. M. Willy REHBERG, prof, de piano et chef d’orches. rue d'Italie, i). Trésorier : M. C.-IJ. R1CHTER, direct, de l'Académie de musique, boni. Helvétique, 4. Vice-Trésorier : M. Otto BARBLAN, organiste, rue Calvin, 10.
Secrétaire: M. Ch. PLOMB, chroniqueur musical, rue Berthelior, i.
Vice-Secrétaire : M Loris HE Y, professeur de violon, boulevard des Philosophes, 11.
MEMBRES ACTIFS
MM. A. ALEXY, professeur de violon, boulevard de Plainpalais, 27.
    A. BACHMANN, professeur de violon, rue St-Léger, 2 bis.
    F.	BERGALONNE, chef d'orchestre du Théâtre, rue Si-Léger, 2 bis.
    P. BEHTHERAT, violoniste, rue Lévrier, 9.
    BLANCHEREAU, violoniste, rue des Savoises, 5.
    A. BOSSON, chemin du Vieux-Billard.
    J. BOUET, organiste, à Vandœuvres.
    BUISSON, professeur de musique, rue du Manège, 1.
    CHATÏLLON, professeur de chant, rue de Malagnou, 31.
    COLOMBATT1, pianisle-accompagn , quai des Bergues, 25.
    A. DAMI, professeur de chant, boulevard du Théâtre, 14.
    G.	DELAYE, chef de musique, rue St-Léger, 17, Carouge.
     C. DHILLON, proies, de llîUe, boulev. des Philosophes, 7.
    0.	FINGK, violoncelliste, avenue de la Grenade, 16, Eaux-Vives.
    F.	FRICKEH, professeur de piano, rue du Manège, 2.
    À. HERTIG, professeur de piano, chemin des Vollandes, 5.
    A. HOLZMANN, professeur de violoncelle, rue Pradier, 7.
    G.	HUMBERT, rédacteur en chef de la Gazette musicale de la Suisse romande,
         rue des Terreaux du Temple, 4.
E. JAQUES-DALCROZE, proies, de musique et compositeur, rue de la Cité, 20
    II.	KLING, professeur de musique, chemin des Tranchées de Plainpalais, 1.
  A. KLING, violoniste.	id.
    A. KRANZ, profes. de (1 ùte, boulev. des Philosophes, 7.
     J. MOOG, flûtiste, rue des Allemands, i).
    W. PAHNKE, professeur de violon, rue de Candolle, 15.
    A. REHBERG, professeur de violoncelle, boulevard du Pont d'Arve, 15.
     E. RE Y, professeur de violon, rue de Carouge, 02.
    E.	REYMONI), prof, de violon, boulev.de Plainpalais, 41.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0600.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     F.	SCHORG, professeur de violon, boulevard du Théâtre, 3.
     R. SCHWALBE, timbalier, rue de Coutance, 13.
     STOUTZ, clarinettiste, rue du Marché, 33.
     TIERQUE, corneltiste, boulevard du Font d’Arve, 4.
     TORNARE, corneltiste, place des Vingt-Deux Cantons.
     WETZEL, corniste, rue des Etuves, 1.
     WIEGAND, contrebassiste, rue Pralier,. 10.
M'“* L. BOSSON, professeur de musique, rue des Allemands, D.
     M. BOVET, professeur de piano, quai des Eaux-Vives, 2.
     CHASSEVANT, profes. de musique, rue du Commerce, 3.
     M. DELISLE, professeur de piano, boulevard du Théâtre, <».
     DORS1VAL, professeur de violon, rue Pierre Fatio, 15.
M”” ESCOFFEY, professeur de piano, rue de l'industrie, 3.
M ‘“ FONTANA, profes. de piano, promen. Saint-Antoine, 12.
     E. FUCHS, professeur de musique, rue Berthelier, 1.
     C. JANISZEWSKA, prof, de piano, boul. des Tranchées, G LAGIER, professeur de piano, Grand’Rue, 11).
M"1* MISSARD-Rl NCALDIER, professeur de piano, boulevardde Plainpalais, 41. M"’ M. PLOJOUX, professeur de piano, rue du Rhône, <>.
Mm' SCHKl RER-DE VECCHI, violoniste, place Cliampcl, 4.
M1"" SCHMITZ, professeur de piano, rue Gevray, 15.
M11" SERMENT, [truies, de piano, boulev. de Plainpalais, 37
MEMBRES PASSIFS
MM E. COLGATE.
    J. DIÜDATL J. D’EVERSTAG.
E.	FRANCK.
 F.	HELD.
    A. HENN.
A. KOECKERT.
A. Ll'LLIN.
L. MALET.
P1CTET-DE ROCHEMONT.
G.	PICTET-MALLET.
DONATEURS
MM W BABBEY.
    A. BLONDEL. A. BOISSIER. W. FABRE.
CH. GALLAND.
GOETZ.
HENTSCH.
    L. KETTEN.
   P1CTET-DE ROCHEMONT. L. RAM BAL.
   SCHOUSBOE.
    G.	DE iSEIGNEUX.
   CLI B ALLEMAND.
M11* Anna H1RZEL.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
