<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert Marteau<date when="19051117">17/11/1905</date></title>
<series>Concert Marteau</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1074.tif"/>
<date when="19051117"/>
<name key="Moór, Emánuel" type="person" role="cmp">Moór, Emanuel</name><title>Concert Marteau</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Concert Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION — GENÈVE
CONCERT MARTEAU
du 1 7 Novembre 1905.
Analyse thématique.
Emmanuel Moôr. — Concerto pour violon, op. 62.
Composé au printemps 1905, à Ouchy.
Simrock et C!e. éditeurs, à Berlin.
Première exécution intégrale, le 17 novembre 1905, ;\ Genève.
  C’est au mois de février de cette année que je fis, à Lausanne, la connaissance du compositeur dont j’ai le plaisir d’offrir la première exécution d’un admirable concerto pour violon au public de Genève.
  M. Moôr et moi sommes redevables, l’un et l’autre, à la sottise d’une Anglaise de ne point nous être rencontrés plus tôt. Cette aimable fille d’Albion, que je n’ai même pas l’beur de connaître, me peignit sous un jour tel que Moôr, épouvanté, renonça pendant trois ans à s'approcher de moi. Il paraît que j’étais un ours mal léché, doublé d’un insupportable fat... Je n’eus pas causé une heure avec mon auteur que nous descendîmes de concert, c’est le cas de le dire, et avec rapidité, les pentes qui séparent Lausanne d’Ouchy et qu’en un instant je fis la connaissance de 'uelques-uns des thèmes du Concerto, op. 62. Je reconnus de suite à qui rivais à faire... De son côté, Moôr, retiré depuis dix ans de la vie c isicale, ignoré des exécutants, honni par la critique, quand un de ses dt vrages paraissait, avait en quelque sorte renoncé à composer depuis le (j de deux ans. Je remis le feu aux poudres et je m’en félicite... En un extitable feu d’artifice surgirent d’un seul jet et en un espace de temps]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1075.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de six mois : une Sonate pour piano et violon (jouée déjà à mon second concert de musique de chambre) ; un Concerto de piano (dédié à M. Willy Rehberg) ; une Sonate pour piano seul (dédiée à Mn,e Panthès); deux Concertos pour violoncelle (le premier dédié à Mllc Caponsacchi, le second à M. Casais) et enfin le Concerto pour violon de ce soir.
  Si, comme j’en suis certain, le nom de Moôr devient célèbre plus tard, il n’est pas douteux que ces oeuvres si originales et si belles seront comprises dans ce que l’on appellera « l’époque genevoise » du compositeur.
  Le Concerto pour violon comprend quatre mouvements. Je suis un peu cause de cette division peu habituelle dans les œuvres de ce genre, car je suggérais au compositeur l’idée d’un scherzo. L’on verra ce que l’auteur tira de cette idée.
  Dans la première partie, qui comprend deux thèmes :
Violon solo.
Violon solo.
l’auteur, qui fait précéder le premier thème d’une fort belle introduction d’orchestre qui se répète dans le courant du morceau, a suivi la forme habituelle de la première partie de la sonate classique, mais en se réservant le point culminant pour la conclusion. Si l’on veut me permettre une comparaison qui rendra la marche de ce morceau claire à tous, nous pouvons nous représenter cette partie comme l’ascension du Salève par le côté savoisien et aboutissant à la découverte de la vue sur Genève et le lac, alors que d’habitude une première partie pourrait sej comparer à la promenade des Voirons : montée (exposition des thèmes)-marche en suivant les crêtes (développements), descente (retour dij thèmes et coda). Moôr termine, en effet, sa première partie avec uij promptitude qui ne fait que confirmer ma comparaison avec le Salève.
  Le deuxième morceau : scherzo, est une merveille d’esprit. Nousj retrouvons l’ancienne forme du menuet avec un trio, le tout élargi les dimensions.

L’orchestre débute par une sorte de mouvement obstiné du plus réel effet
                                     h ,-Jr-
              T-
                                                                 etc.
auquel s’adjoint de suite le thème
gggjlËÉI
E
 42. -P-.
 Bientôt le violon entre en un contrepoint endiablé et répète plus tard avec beaucoup d’humour, en ré bémol majeur, le thème principal :
Viol. solo. 4m* corde.
        -r                                            
17 b-i-  > . -J-U • l;i - <3= « > • ' i  --- --- é    
           >          >                    >     •>   
         ir
Suit un second thème :
  Violon solo.
i
    :              •"""1 •' 
1^*1 c- 1 --- à Z           
auquel succède le trio avec les thèmes
          Violon solo.
m
     M'-
et
   i”i  •j c. • Fi         i---r*-1              h    • I  t^| 
       I : =1                                                  
to---r  L= =rd  In ------i          |_ -  M -~l |-_J  ---1     
9J 1                                                           
 Le retour très écourté des thèmes du début aboutit à une brève coda.
 Avec le troisième morceau, adagio, nous suivons le compositeur dans l’une de ces méditations profondes où l’on oublie pendant quelques instants les préoccupations de la vie quotidienne. Durant cet adagio, comme dans la plupart des morceaux lents de Bach, de Beethoven et de Max Reger (n’en déplaise au public genevois !), j’ai souvent remercié le divin Créateur de nous avoir dotés de jouissances aussi pures, aussi extrahumaines.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1076.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                   — 4 — Le cor expose te thème principal :
Bientôt, entre le violon principal développant cette idée, à laquelle s’enchaîne un second motif :
 -É2-
t=
 etc.
qui aboutit bientôt à un admirable point culminant, en ut majeur, du plus saisissant effet. Plus tard, on remarque le sentiment dramatique
contenu dans les deux octaves
 jouées seules par le
violon solo avant le retour de l’idée principale. Enfin, vers la fin, j’ai toujours été saisi par la grandeur de ce même motif repris par le violon en augmentation (deux fois plus lent), accompagné par la voix sombre et grandiose des trombones :
                                     Violon principal.
                                  pp -g.
     i
                                Trombones.
Le finale est un rondo dont voici l’idée principale, simple et en quelque sorte pastorale :
                          > > > >
                                                    r
                                                                          etc.

 «r-
    Un second thème lui fait opposition par son rythme :
tr	tr
 Enfin, après le deuxième retour de l’idée principale, Moôr introduit un épisode entièrement indépendant :
    Tout en étant très symphonique, l’orchestre ne vient cependant jamais étouffer le violon, auquel il laisse toute sa souplesse et toute sa liberté d’action. Par des conversations que j’ai eues avec l’auteur, je sais qu’il imagine volontiers un concerto comme une scène dramatique où le soliste doit jouer le rôle principal sans discontinuer.
Henri Marteau. — Concerto pour violoncelle, op. 7.
Composé les deux dernières parties en automne 1903, la première au printemps 1904,
à Genève.
Simrock et Cu, éditeurs, à Berlin.
Premières exécutions intégrales, le. 5 avril 1905, à Lausanne, par M. Canivez ; les 28 et 29 mai 1905, à Dortmund, par M. Piening.
«3®
 Le problème d’un concerto de violoncelle, dont l’accompagnement d’orchestre ne se réduirait pas à quelques pizzicati et à quelques arpèges, m’a toujours tenté; mais je dois confesser que, sans l’amicale insistance de M. Adolphe Rehberg, je n’aurais jamais entrepris la composition d’une œuvre de ce genre. Je connais, en effet, mes collègues violonistes et violoncellistes. La plupart opposent à toute œuvre nouvelle une force d’inertie digne d’un meilleur emploi. Je ne parle même pas du public et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1077.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de la critique qui, lorsqu’ils ne comprennent rien, accusent naturellement l’auteur d’incapacité, alors que, comme virtuose interprétant de nouvelles œuvres et comme compositeur, j’ai trouvé tout le contraire et je ne saurais énumérer ici, tant ils sont nombreux, les publics et les critiques que je trouve nuls...
  Dans tout le Concerto l’on retrouve un motif initial, mais chaque partie possède des thèmes indépendants et qui ne se reproduisent plus dans les autres parties :
 Cette idée conductrice est d’abord exposée par tous les instruments à cordes,
£tÉ=F, f ! | ----                               
         Lj---J---1---i---l---1---j-------j---- 
         • -r 4 d i -à-                         
puis ensuite reprise deux fois, par les cors et bassons, puis par l’orchestre tout entier. Bientôt le violoncelle débute par le premier thème de cette partie
■g, ?'---p------t V * * - 4- r  1m    -ejl - *v i   
                        PhRP-4-                     
                        5 dp    HhiA  ••h» Ztr-H' I 
                                      I u 1         
qui est développé par le violoncelle, puis un instant par l’orchestre, pour aboutir après la rentrée du violoncelle à un motif rythmique destiné à faire contraste entre les thèmes nos 2 et 4, dont le caractère plutôt chantant aurait créé de la monotonie.
   Cette idée conduit bientôt le violoncelle à laisser la parole à l’orchestre qui, après quelques mesures où le thème n° 2 est traité en diminution
(deux fois plus vite)
minant du morceau
m
etc., nous ramène au point cul-
en ut majeur. Pendant que les violons chantent le
— 7 —
thème n° 2 en augmentation, les trombones exposent chromatiquement et en augmentation le thème n° 1 :
  JH    1 l      »    *-• 
              t=)=---     
  tr . _ i .---- I        
---^ M l ; 1 -Jf .4! 1    
  •û   t* :o v--.y ,      
etc.
Le violoncelle rentre bientôt et expose, après peu de mesures, la seconde idée principale :
K’ 4,
• as
Un développement très court nous ramène bientôt au retour de la première idée (n° 2), puis du motif rythmique (n° 3). Enfin le second thème (n° 4) revient en si bémol majeur et précède de peu la coda qui termine cette partie par un dernier éclat d’orchestre.
La seconde partie, un lento, est composée dans la forme du lied avec deux thèmes, précédés d’une introduction et suivis d’une coda.
BP 1. Violoncelle solo.
:* S .«j**
                        Hautbois.
                                                                              etc.
Le Finale est une sorte de fantaisie en forme de Rondo où j’ai cherché à rendre les impressions d’une fête populaire écossaise. J’y emploie en effet trois thèmes écossais :
N" 1.
 etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1078.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Enfin, on retrouvera le motif n° i de la première partie sous une nouvelle forme :
y _V #              -y-:r-- ■ --- _   V---#-   
---1---U---1---U---                   ---a ptd 
 Dans l’instrumentation j’ai cherché à opposer le timbre sombre du violoncelle aux différentes teintes des instruments à vent.
 Emile Jaques-Dalcroze. — Concerto pour violon, op. 50.
  Composé au printemps 1901, à Genève.
 Premières exécutions intégrales : Fête des Musiciens suisses, Genève, mai 1901 ;
 Fête des Musiciens allemands, Krefeld, mai 1902, avec mon concours comme soliste.
   ■=$=■
 Lorsque le violon solo de l’Opéra de Vienne, Klement, joua le 23 décembre 1806, pour la première fois, le Concerto de violon que Beethoven avait composé pour lui, la Galette Viennoise des Théâtres dit en substance : Le jugement des connaisseurs est unanime sur le Concerto ; il lui reconnaît beaucoup de beaux moments, mais que le tout est fort décousu et que les répétitions sans fin de quelques endroits vulgaires sont fatigantes.
 Le sort de l’œuvre fut ainsi décidé pour un laps de temps de trente années. Les essais de Baillot, à Paris, en 1828, et de Vieuxtemps, à Vienne, en 1833, ne furent pas plus heureux. Le tout par la faute d’un public soi-disant connaisseur et de quelques critiques musicaux ineptes. J’ai cité ce fragment, car le Concerto de Jaques-Dalcroze a été également et partout l’objet de critiques et d’attaques incroyables.
    Il y a au moins cette différence entre Klement et moi, c’est que je continue à jouer le concerto que j’ai joué pour la première fois parce que je le trouve beau, puis aussi parce que je n’ai pas l’habitude de me préoccuper de jugements venant de soi-disant connaisseurs et de journalistes qui les trois quarts du temps ne songent qu’à amuser leurs lecteurs. Eux seuls sont à la dévotion du public, tandis qu’avec un peu de courage et d’énergie il est facile pour un artiste de se dégager de tous les préjugés qui si souvent encore sont répandus dans le public et qui peuvent se résumer ainsi : « l’artiste est là pour amuser le public ». C’est une erreur profonde, car l’artiste ne doit être à la dévotion que de son art. S’il méconnaît ce principe il n’est point un artiste et entre lui et un saltimbanque il n’y a plus aucune différence. Bien plus, car personnellement j’estime davantage un gymnaste qui n’a point d’autre prétention que celle d’amuser le public et de savoir son métier, qu’un gymnaste sur le piano ou sur le violon qui a l’outrecuidante prétention de se faire passer pour un artiste... Ces choses, si je les dis, c’est parce qu’elles doivent être dites, bien que je sache que ce serait plutôt le rôle de la critique de les proclamer, mais du moment que, sans aucune protestation, un virtuose sans vergogne a pu en un seul numéro assembler un prélude de Bach, une romance de Beethoven, avec une affreuse transcription de Léon de Saint-Lubin, intitulée Sextuor de Lucie de Lammermoor pour violon seul, il est du devoir de chaque musicien, quel qu’il soit, de dénoncer hautement et sans crainte de pareils actes de vandalisme musical....
       Le premier thème du Concerto de Jaques-Dalcroze
                  I.
se reproduit dans les trois parties de l’œuvre, ainsi du reste que le second :
       En place du développement habituel, nous trouvons dans cette géniale première partie une fugue admirablement développée sur le thème n” i. Débutant dans l’orchestre elle se poursuit par l’adjonction du violon qui]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1079.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 10 —
vient chanter le motif n° i en augmentation, tandis que les flûtes et clarinettes le jouent en diminution :
Violon
 Orchestre j
±1
EE
 I
• f
Dans le Largo (deuxième partie), nous percevons nettement la nationalité suisse de l’auteur. Il y a une poésie alpestre indéniable dans ces pages ravissantes, qui, du reste, ont produit sur tous les publics la plus grande impression.
Au premier thème en sol mineur, chanté par le violon (n° 3) et accompagné par les souffleurs (bois) succède un court intermède dont la mélodie offre quelque ressemblance avec le Dies irae (n° 4).
                                                                       etc.
                «7
Plusieurs motifs font office de second thème, c’est d’abord la formule
                ✓----- ------v
d’accompagnement 4 * * * ^ l puis ensuite une sorte d’appel
lointain de cor confié au violon et qui a certainement « de l’altitude », qu’on me passe le mot :
1	~ • .....«
~zr

\
— II —
A ces deux éléments vient s’associer la seconde partie du thème n° i. C’est une harmonie chaude et enveloppante qui environne de poésie, et les souvenirs amassés l’été à la montagne réapparaissent au fond de notre âme. Avant le retour de l’idée n° 3, nous retrouverons aussi le second thème de la première partie.
A l’idée n° 3 s’enlace alors le thème n° 1 en un duo d’une harmonie tendre et suave :
^	“-N
t    * n --- 0 
   -           
*>■-           
Je n’insiste pas sur la péroraison délicieuse de calme et de poésie de cet incomparable morceau.
Dans le Finale, l’auteur ajoute expressément : quasi Fantasia, nous retrouvons la werve, le sarcasme, l’entrain du vrai Romand. Les effets d’orchestre les plus imprévus, l’entrain inouï de cette partie, laissent l’auditeur sous l’impression de quelque chose de fantastique.
Au thème :
viennent s’adjoindre tous ceux des autres parties et sous les formes les plus inattendues.
Henri Martf.au.
GENÈVE. — IMP. L. JAKRYS F.T FILS-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1080.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
