<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="192201--">--/01/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0517.tif"/>
<date when="192201--"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Spectacles Jean-Bard”
Genève, janvier 1922.
   3,	Boulevard Ûeorges-Favon, 3 Genève
         M
               Nous avons l’honneur de vous informer qu’il vient de se constituer un Comité des «Spectacles Jean-Bard», sous le haut patronage de
              MM. Jean Bartholoni, président du Conservatoire de Genève;
Frank Grandjean, professeur à l’Université de Genève;
                     Léon Dunand, critique d’art à la Tribune de Genève;
                      Alfred Mayor, ‘ professeur de philosophie à Neuchâtel;
Maurice Jeanneret, professeur au Collège de Neuchâtel.
                Ce comité s’est fondé dans le but d’encourager les efforts artistiques de M. Jean-BARD, professeur au Conservatoire de Genève. Cet artiste a montré par son enthousiasme et par son travail qu’il était digne d’intérêt.
              Ses deux derniers spectacles (poèmes de Verhæren et Ecce Homo de Charles Baudouin) ont suscité de vifs commentaires dans la presse.
               M. Jean-BARD a l’intention de diriger son activité vers l’inter-prétation du rythme poétique. Sans vouloir toutefois sè restreindre dans une théorie absolue, il est le promoteur du « Dynamisne », formule scénique qui tend à la synthèse de la ligne, de la couleur et du son.
                Le prochain spectacle, si les circonstances financières le permettent, aura trait à «Rabelais».
                 Il s’agit donc de la réalisation d’un intéressant effort artistique et nous faisons appel à votre bienveillant concours pour la constitution d'un capital à fonds perdus facilitant à M. Jean-Bard le développement de son champ d’activité.
                 Les versements quels qu'ils soient doivent être adressés à ïadministrateur-trésorier, M. Marins Curchod, fondé de pouvoir de la banque G. Pictet & C"’ (10, rue Diday, Genève).
LE COMITÉ.
            N.-B. — Pour renseignements complémentaires, s’adresser : « Spectacles Jean-Bard », 3, boulevard Georges-Favon, Genève.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
