<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique<date when="19250207">07/02/1925</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0789.tif"/>
<date when="19250207"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Aubert, Louis" type="person" role="cmp">Aubert, Louis</name>
<name key="Caplet, André" type="person" role="cmp">Caplet, André</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Neuvième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA- HALL
Samedi 7 février 192J, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Neuvième de l’Abonnement)
                SOLISTES :
M. E. FEUERMANN M. S. FEUERMANN
Violoncelliste	Violoniste
            PROGRAMME
                               PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de BÉATRICE ET BENÉDICT.
2.	DOUBLE CONCERTO en la mineur, pour
violon et violoncelle, avec accompagnement
d’orchestre..............................
a) Allegro. - f’) Andante. - c) Vivace non troppo.
MM. E. et S. FEUERMANN.
                              DEUXIÈME PARTIE
3.	HABAtfERA, pour orchestre (ire audition). . .
4.	ÉPIPHANIE, fresque pour violoncelle et
orchestre (d’après une légende éthiopienne)
(ire audition)............................
Cortège. - Cadence. - Danse des petits nègres.
Solide: M. Em. FEUERMANN.
5.	Bacchanale de TANNHÀUSER............
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne fera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porteâ seront rigoureusement fermées pendant l'exécution dee morceilux.
 Berlioz
 Brahms
 L. Aubert A. Caplet If7agner]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0790.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
l v t m i c n- G E\ikrt,
xn R VE O / O A Y XII
VIOLOJYl ALTO
vro
ARC<
AN CI f AS 11
Dîmes
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
  Maroquinerie fine

Hector BERLIOZ
i8o3-i869
Ouverture de BÉATRICE ET BÉNÉDICT
  Dans les comédies de Shakespeare, Berlioz en choisit une qui depuis quelque trente ans lui paraissait convenir à la musique, et la réduisit, pour le théâtre balnéaire de Bade, aux dimensions d’un opéra-comique en deux actes.
  Beaucoup de bruit pour rien était un titre dangereux, surtout pour le musicien romantique, raillé pour ses Requiem apocalyptiques, ses Te Deum « babyloniens, ninivites », et ses festivals d’Expositions universelles. 11 s’en méfia. D’ailleurs, si le titre Æuch ado about nolhing peut convenir au mélodramatique imbroglio et aux scènes funèbres qui, dans Shakespeare, aboutissent à deux mariages, — le titre qui convenait au livret de Berlioz n’était plus que le nom des deux principaux personnages, Béatrice et Bénédict.
  L'insouciant, le galant et aventureux Bénédict se mariera-t-il? Pourra-t-on lire, comme dans Shakespeare, l'inscription : « Ici l’on voit Bénédict, l’homme marié », — telle est la question que semble déjà poser l’ouverture. Triolets fantasques, capricieux, voltigeants, et tout de suite interrompus... Plus tard, les paroles préciseront : « L’amour n’est qu’un feu follet. » Railleuse, légère, virevolante, arrêtée çà et là par des épisodes de mélancolie, l’ouverture, avec ses sonorités claires, fluides, avec ses sursauts de rythmes, prépare l’auditeur à cette comédie attendrie et surtout ironique.
Extrait du Crépuscule d'un Romantique de A. Boschot.
4* 4* +
Johannès BRAHMS
Né le 7 mai i833 à Hambourg, mort le 3 avril 1897 à Vienne.
  On a remarqué avec quelque raison que Brahms s’était plus heureusement exprimé dans ses concertos que dans ses symphonies. Et on en a trouvé la raison dans le fait que le concerto le rapprochait de l’esprit de la musique de chambre qui est son style d’élection — d’un art « plus intime et confidentiel » qui est celui auquel il était propre. Entre ses deux concertos de piano, son concerto de violon et son concerto pour violon et violoncelle, ce dernier — qui est aussi le dernier en date : op. 102 (1888) — est peut-être le plus beau.
  « La teinte générale en est mélancolique et tendre », dit M. Lan-■dormy.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0791.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
       format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie. 22	de 10. 5- R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(îlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l'flknnnPmPnt jouées par 10. 5. R. se trouvent également à _
Pour l’achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des JL JLx-LxN
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
 P 7760 X
&merieô 1\miveautéô
T3Â&ÙU6
Article/" fratrisie .H11 Mode RUBBiy, DEI\JELLE/',lî3iy-
jio n\eüLeurj^quaUtéfaux n\eiUeuif prix Maison fondée en 1822

   « Dès le début du premier allegro un thème en la mineur exprime, très simplement, sans éclats inutiles, l’amertume d’une âme désabusée. Un second thème inquiet en fa majeur nous conduit à une troisième idée dont l’accentuation sur les temps faibles et l’indécision harmonique donnent l’impression plaintive d’une vive douleur qui cherche à s’atténuer dans le rêve.
   \J andante est construit sur une phrase de lied, d’allure populaire, charmante en sa naïveté, avec un « milieu » d’une tranquillité idyllique.
  Le finale oppose à un thème ironique en la mineur une joyeuse chanson en ut majeur d’un dessin très franc, d’un rythme assez lourd, assez « paysan », dont la bonne humeur un peu grosse n’arrive pas à chasser les tristes rêveries de l’auteur. Après un effort pour reprendre courage, qui se traduit dans un thème de marche énergique et bruyant, il retombe dans le vague de ses sombres imaginations et nous retrouvons ici, sur des syncopes de la basse, des harmonies incertaines présentées sur un rythme hésitant qui nous rappellent un passage du quatuor à cordes en ré majeur. »
+ 4* 4* .M^usique française.
   Si nos concerts ont fait connaître au public quelques œuvres des plus jeunes représentants de la musique française, ils se doivent de ne pas oublier certains musiciens de la génération précédente qui, plus près que leurs cadets de Debussy et de Fauré, qui furent leurs maîtres ou leurs guides, font un peu figures d’épigones, mais dont les œuvres, si elles ne sont pas révolutionnaires, ne constituent pas moins d’intéressants efforts d’expression individuelle dans les données d’une tradition encore toute fraîche. De cette génération, qui est celle de Maurice Ravel, André Caplet et Louis Aubert sont deux des personnalités les plus marquantes.
  Né à Paramé (Ille-et-Vilaine) le i5 février 1877, Louis Aubert fut voué à la musique dès son plus jeune âge et parcourut brillamment le Conservatoire de Paris où il fut élève de Diémer, Lavignac et Fauré. Pianiste remarquable, Louis Aubert est un compositeur délicat et sensible, dont on connaît de nombreuses mélodies, pièces de piano et d’orchestre et un opéra, la Forêt bleue, écrit sur un texte de M. Jacques Chenevière. La Habanera qui date de 1919, est une des œuvres nouvelles qui ont figuré le plus souvent et avec le plus de succès dans les programmes parisiens de ces dernières saisons. Ce sujet musical qui depuis Bizet inspira maint compositeur français et dicta à Debussy une de ses belles estampes : la Soirée dans Grenade, à Chabrier et à Ravel deux pages délicieuses d’un genre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0792.tif"/>
<page><![CDATA[﻿?*^f.f^.?**f!?.*.?r,fi«i.i.li»«»i«iwiS«B>JiiMui>tiTmmnwir munir w''
7>
SOCIÉTÉ DE
P 7761 X
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
  10, place de Cornavin
 PLAINPALAIS
  36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

plus rhapsodique, Al. Louis Aubert semble l'avoir repris non pour en dégager l’élément pittoresque, mais pour en développer les possibilités lyriques. Le motif poétique de ce lyrisme nous est indiqué par l’auteur dans ce fragment d’un poème en prose de Baudelaire :
   « Laisse-moi respirer longtemps, longtemps, l’odeur de tes cheveux, y plonger tout mon visage, comme un homme altéré dans l’eau d’une source, et les secouer avec ma main comme un mouchoir odorant, pour secouer des souvenirs dans l’air.
   « Si tu pouvais savoir tout ce que je vois ! Tout ce que je sens ! Tout ce que j’entends dans tes cheveux! Mon âme voyage sur les parfums comme l’âme des autres hommes sur la musique. »
O
  Né au Havre le 20 novembre 1878, André Caplet parcourut en cinq ans tout le stade des études du Conservatoire de Paris et en sortit avec un brillant prix de Rome. Dès ses premiers pas dans la carrière il rencontra Debuss3r, s’y attacha et resta son disciple le plus fervent, le plus proche et à maints égards comme son porte-parole. Chef d’orchestre de premier ordre, ce fut lui qui réalisa sans doute les plus parfaites interprétations des œuvres de son maître. Compositeur, il garde à maints égards la tournure d’esprit de Debussy et reste fidèle à ses procédés de style, sans toutefois qu’on puisse parler d’imitation, car il y cherche sa propre voie, et son œuvre déjà abondante tend de plus en plus à dégager une physionomie originale où l’on retrouve ce mélange de sensualité et de spiritualité que manifestait son maître, avec plus de tension et de volonté dans le faire, un penchant plus prononcé vers le rare, le subtil, le raffinement de l’expression, et surtout un esprit de réalisation plus prononcé.
   Dans le domaine instrumental, il est probablement le seul compositeur qui ait gardé le secret de l’orchestration debussyste. Sa transcription des Childrens Corner en est un témoignage patent. Et là, on pourrait dire qu’il dépasse son maître en précision et en délicatesse. La partition à’Epiphanie, à cet égard, semble une gageure. Impossible de mettre en œuvre d’une manière à la fois aussi sensible et ^aussi précise, aussi colorée et aussi transparente, une matière musicale complexe et en somme difficile.
   Epiphanie est une fresque musicale dont les trois parties conjointes : Cortège — cadence — danse des petits nègres illustrent le programme suivant :
. Melchior, te roi noir et or, s'e rendit en somptueux cortège à Bethléem.
   Là, ému, attendri, il s’extasia...
Puis, pou/ bien honorer le roi du monde, il fit danser ses petits nègres.
   En écrivant Epiphanie à l’occasion du baptême de son fils, dit un commentateur, l’auteur s’est plu à illustrer musicalement un épisode du christianisme dont le sujet puisse captiver une imagination enfan-
 r f iniiiiiMf***************"*****'***"*'""------ --------------- ■ — “]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0793.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, ii -- Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
                                         marques aux P 7763 X
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Ri\)e, 3biî - GENÈVE
1850	S£H	J35®
Services de Table de tous styles
P 8123 x
tine et si le choix du texte ne teinte l’œuvre d’aucune intention religieuse, il serait insensé de voir la moindre irrévérence envers la religion dans la joyeuse désinvolture de tout ce monde d'ébène et d’or qui nous offre le plus cocasse des divertissements.
  Cette conception de son sujet a amené André Caplet à écrire une œuvre qui pose aux violoncellistes de nouveaux problèmes techniques et par là enrichit singulièrement le répertoire de cet instrument, et du seul enrichissement qui compte, car la virtuosité jusqu’en ses plus extrêmes raffinements n'y joue jamais à vide.
.»j* *t«.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 lévrier 1895.
Bacchanale de TAN N H A USE /(.
  Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venuô-berg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.
  Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tannh&user est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait, les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhâuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0794.tif"/>
<page><![CDATA[﻿J
Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
    GENÈVE
          4. Tour de l'île — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3. Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
        Dépoussiérage et Nettoyage
de T apis et Ameublements < £	p 7769 x
P 7759 X

•••••••••••«••••••••••••••••••••••••••••••a
Lundi 16 février, à 20 h. et demie, au VICTORIA-HALL
Au Bénéfice des Artistes de FOrchestre
UN
CONCERT HORS ABONNEMENT
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
M. Robert CASADESUS Mme Robert CASADESUS
     Planiste.	Pianiste.
PROGRAMME
1.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur................ Beethoven
2.	CONCERTO en nu bémol, pr deux pianos et orchestre Æozarl
           M. et M'"’ Robert CASADESUS.
3.	LE TOMBEAU DE COUPERIN........!..... Ravel
4.	BALLADE pour piano et orchestre....... ........ G. Fauré
          M. Robert CASADESUS.
5.	ESPANA, rhapsodie pour orchestre. .............. Cbabrier
Prix des places : De Fr. 2.50 à 6.50 (Droit des pauvres en sus). Location ouverte à partir du mardi 10 février, Agence VERON, GRAUER & C10.
SALLE DU CONSERVATOIRE Vendredi 13 février, â 20 h. 30 SÉANCE DE MUSIQUE DU
QUATUOR ROMAND
(MM. F. CLOSSET - J. SIMON - F. SOTTIAUX - G. DETAILLE)
   Au programme : QUATUOR en sot majeur, op. 76, n° 1, de Haydn. — QUATUOR A CORDES (irc audition), de Vrenié. — QLJATUOR en sol majeur, op. 18, n° 2, de Beethoven.
Location à la MUTUELLE MUSICALE, Corraterie, 16.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0795.tif"/>
<page><![CDATA[﻿>»•••••••••••••••
VICTORIA-HALL	Samedi 21 février, a 20 h. jo
10e Concert de l’Abonnement
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
  Soliste : Mme SUTTER-KOTTLAR, cantatrice
de 1 Opéra de Francfort
   Née dans la Bukovine, Mme Sutter-Kottlar vécut dès”sa première jeunesse toute la vie musicale de l’Europe centrale. Après avoir eu son diplôme de pianiste à Vienne, elle fit des études de chant a Londres, chez la Marchesi et Henry Zay, et à Munich. Sa carrière théâtrale commença à Strasbourg, pour continuer à l'Opéra de Karlsruhe, puis à celui de Francfort dont elle est actuellement l’une des étoiles. Des tournées de représentations et de concerts en Hollande, Espagne et Amérique du Nord furent pour elle l'occasion de succès éclatants. Ses interprétations de Triâtan el Yàeult au Metropolitan Opéra de New-York et à Chicago la classèrent au nombre des premières cantatrices wagnériennes de l'heure actuelle.
    SUTTER-KOTTLAR chantera à ce concert: 1. Air de DIDON, de H. Purcell.
    2.	TROIS LIEDER, de Schônberg. — 3. LA MORT D’YSEULT, de Wagner.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
