<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18831110">10/11/1883</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0031.tif"/>
<date when="18831110"/>
<name key="Meinardus, Ludwig" type="person" role="cmp">Meinardus, Ludwig</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿QUATRIÈME CENTENAIRE DE LA NAISSANCE DE LUTHER
     GRAND CONCERT
Kl Novembre 1 HMÎI
DANS LA salle i >f; la déformation
                                                       Genève, le 18 octobre 1883.
       M
     La célébration du quatrième centenaire de la naissance de Luther serait restée incomplète si le Comité organisateur de la fête n’v avait associé une production musicale. Chacun sait que le grand réformateur envisageait le chant comme une partie essentielle du culte, comme un puissant moyen d’édification et de relèvement pour le peuple.
     11 fallait choisir une œuvre digne de celui dont on voulait honorer la mémoire : le choix s’est porté sur l’Oratorio de
LUTHER A WORIN
     Les paroles de W. Bossmann, traduites en français par Ad. Kôckert, évoquent une des grandes scènes de la réformation, et le compositeur, L. Meinardus, leur a donné une
expression saisissante.
     Des membres de la Société de Chant sacré, de la Société du Conservatoire, de la Société Galin-Paris-Chevé et de la Liedertafel formeront un chœur d’environ deux cents voix ; les soli ont été confiés à des artistes de premier ordre : M1,e Blotnit*kl, soprano; M11* €. Sillem. alto; M. Ketten, ténor; M. Qiiirot, baryton; M. Friedlænder, basse. La partie instrumentale sera exécutée par l'Orchestre municipal, sous la direction de M. Hugo de Senger. Tout fait donc espérer le succès de cette œuvre capitale qu’on entendra, le même jour, dans un grand nombre de villes en Allemagne.
     Le Concert aura lieu le 10 novembre prochain, dans la Sali»; de la Réformation.
     Nous avons l’honneur de vous informer que, dès à présent, des cartes de
    Première Galerie, places réservées et numérotées................ Fr. 20 —
  Centre du “Parterre,	id.	................ » 10 —
     Centre droit et gauche du Parterre, places réservées et numérotées. » 5 —
sont mises en vente chez M. Mueller, libraire, place du Molard ;
  Parterre, places non numérotées............................... Fr. 2 —
   Première Galerie latérale, places non numérotées................ » 3 —
  Seconde Galerie,	id.	................ » — 50
dans les magasins de musique, où l’on peut se procurer aussi le livret, au prix de 50 cent. Vu le nombre limité des places numérotées, veuillez, M	, adresser au plus
tôt votre demande, ce sera en même temps donner au Comité un témoignage de votre bienveillant concours dont il sera très reconnaissant.
                                                     La Commission musicale.
Genève.— lmp. Cb. Schuehardt.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
