<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19331221">21/12/1933</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0169.tif"/>
<date when="19331221"/>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿J\ J( . JL< JE I )) LJ O O iN H K K V AX 01JR JE
Jeudi 21 Décembre -1933
à 20 h 30
iiiSicum
avec le gracieux concours d>
Noël
donné par le
 de 1 Université de G
eneve
Mlle D ora Helen ZINGG, soprano M. Max STOLL, ténor M. Alexandre MOTTU, organiste
Direction ■' M. Frédéric HAY
jpjhu »<&je* i\ i^ii tvh ih:
Concerto grosso, fatto per la notte di Natale (1762). A. Corelli
BILLETS à Fr. 2.30 et 1.20. — En vente chez le Concierge du Conservatoire
et le soir à l’entrée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0170.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Heinrich SCHXJTiZ (i585~ïGy2)
     Heinrich Schütz, appelé le père de la musique allemande, est l’une des plus belles figures de l’histoire de la musique. Esprit très cultivé, protestant d’une foi ardente, il fut conquis par la musique, quoique sa famille voulût l’orienter vers des études de droit. Grâce à la libéralité d’un prince amateur de musique, le landgrave de Hesse, il put affermir sa vocation en allant à Venise, le brillant foyer de l’art méridional. Là, il fut l’élève de Giovanni Gabrieli, de 1609 à 1612. Le rôle de Schütz dans la musique religieuse fut de mêler le génie italien et le génie allemand.
      L'Oratorio de Noël («Historié von der Geburt Jesu Christi ») date de la même époque que la Passion selon saint Jean» et la «Passion selon saint Matthieu» (du même auteur). Schütz avait presque quatre-vingts ans quand il publia cette œuvre dans laquelle il dépeint avec une expression si juste et un coloris si varié les anges, les bergers et les mages. Le chant de l’évangéliste, racontant la naissance du Messie, la fuite en Egypte et le retour en Judée, relie huit épisodes où paraissent les différents personnages de cette «histoire Sacrée». Dans ce récitatif se trouvent aussi de belles et émouvantes évocations, comme la nuit éclairée soudain par la clarté divine ou la plainte de Rachel sur la montagne. Dans les huit intermèdes > l’orchestre souligne d’une façon très heureuse la signification du chant. Ainsi, quand l’ange annonce aux bergers «la grande joie », deux violes de gambe l’accompagnent; pendant cet intermède on apportait, du temps de Schiitz, le berceau de l’Enfant Jésus; c’est pourquoi les violes jouent une sorte de berceuse qui se répétera dans tous les intermèdes où devait paraître le berceau («die Wiege»).
     Dans le dernier Chœur, formé d’accords puissants, les instruments dialoguent avec les voix.
     Mieux que nulle autre, cette œuvre exprime la joie et la paix et nous plonge dans l’atmosphère de Noè'l.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
