<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="19080222">22/02/1908</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0404.tif"/>
<date when="19080222"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEHÈYE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT ^ ..... .i ■ --------- ■ ■: ----------
  Samedi 22 Février 1908, à 8 heures précises.
 HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de Monsieur
 FRANCIS COVE
    Pianiste
•	FROtIMMBE g—^
                                                       KJJ
                                 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en sol mineur................
           a)	Allegro molto.
           b)	Andante.
            c)	Menuetto (allegro).
             d)'	Finale (allegro assai).
2.	Concerto pour piano et orchestre..........
           a)	Allegro molto moderato.
           b)	Adagio.
           c)	Allegro marcato.
            M. Francis COYE.
                                SECONDE PARTIE
3.	Les Préludes, poème symphonique........
4.	Prélude des Maîtres Chanteurs............
 Mozart.
 Grieg.
 Lis^l. Wagner.
M
    Orchestre 90U? la direction de M- Berobard STAVENHAGEN. Piano Steinway & Sons, à New-York et Hambourg, aux soins de M. Ch. Berguer.
Le conccrf commencera à huit heures piécises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
m
V
 'VvYv'VvVvVwV''''	VWVVVVVV
 Genève. — Imp. Jarrvs.
^^^/Vy-YVYWVVV^/V\ /•w'n /v'/wVvV”V'
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0405.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Francis Coye.
  M. Francis Coye est né le 28 septembre 1886, à Vallabrègues, petit village de la Provence. Il vint à Paris terminer ses études musicales, entra au Conservatoire, d’abord dans la classe de Philipp, puis dans celle d’Ëdouard Risler et l’an dernier, après de très brillants examens, il obtenait un premier prix.
  Depuis, M. Francis Coye s’est affirmé comme un virtuose remarquablement doué et il a été nommé chef de chant à l’Opéra-Comique.
  M. Risler espérait présenter lui-même son élève au public genevois, mais une grave indisposition l’a empêché de venir à Genève pour diriger ce concert.
Symphonie en sol mineur, de W.-A. Mozart.
  Si l’œuvre de Mozart est une mine inépuisable de gaîté et de bonne humeur, elle contient cependant un certain nombre de pages qui rappellent la vie difficile qui fut celle du maître durant la plus grande partie de sa carrière. La symphonie en sol mineur est une de ces œuvres-là ; elle nous reflète les sentiments de mélancolie que Mozart devait ressentir lorsqu’il l’écrivit, et en cela, elle diffère complètement de la gracieuse symphonie en mi bémol, quoique ces deux œuvres aient été écrites à la même époque.
  Dans l’allegro molto, l’auteur expose d’emblée le thème principal :
Allegro mollo. (Viol.)	-\
Ce motif est d’abord complété par le dessin expressif suivant :
puis il cède la place au second thème,
(Viol.) _
(Ob.)
(Viol.)
S
£
 #-r>i
que Mozart fait chanter en dialogue par les cordes et les bois. Mais le motif du début revient toujours interrompre les conversations engagées sur d’autres sujets, il se glisse, il s’insinue avec une infinie variété d’expressions et de timbres et finit par dominer complètement le développement symphonique de cette partie.
%
 *■
  L’andante, tout en ayant un caractère plus serein que l'allegro, n’en garde pas moins une allure inquiète malgré les gracieuses arabesques dont ses thèmes sont enveloppés. Il débute par la phrase principale suivante :
Andante.
 (Viol.)
autour de laquelle gravitent deux autres motifs : M (Viol.) „-v
    (Viol.)
 --------
                m
  L’ensemble du morceau repose sur une harmonieuse combinaison de ces trois dessins musicaux qu’entourent délicatement les ornements en triples croches des violons et des bois.
  Le menuet a bien encore les dimensions d’un menuet à la Haydn, mais son caractère violent le rapproche plutôt des prestos de la première ou de la cinquième symphonie de Beethoven. Le calme renaît dans le trio, pour lequel Mozart parait avoir retrouvé les nuances les plus tendres de sa palette, mais le finale nous conduit dans un milieu où l’inquiétude semble encore l’emporter sur la gaîté. Cette partie commence par une phrase très connue :
---:
FP-j-f-r           ri   «  »---p--- 
z*_L_=:  .....-"&J ---              
a
dont Beethoven a, dit-on, utilisé les premières notes dans le presto de la symphonie en ut. mineur. Des modulations variées font passer successivement ce thème ou ses transformations dans une foule de tonalités différentes et donnent au morceau un coloris étonnant. Le second thème :
mfp
fait quelques courtes apparitions bientôt éteintes par le retour du motif principal. C’est encore ce dernier qui sert de sujet à la magistrale conclusion dans laquelle s’achève cette symphonie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0406.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Les Préludes, poème symphonique de F. Liszt
   Après avoir parcouru, de 1839 à 1847, l’Europe entière en triomphateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer en 1849, il y resta douze ans, déployant comme Cappelmeister, compositeur et professeur, une activité prodigieuse, et exerçant une influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
   C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres importantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont neuf parurent à la fois en 1856.
   Le troisième, intitulé les Préludes, d’après Lamartine, illustre des scènes taîitôt sérieuses, tantôt riantes de l’existence humaine. Celle-ci dominent, ce qui explique la faveur marquée dont jouit cette composition, devenue rapidement populaire en Allemagne.
   La forme des Préludes n’offre rien d’étrange, et se rapproche plutôt de celle qu’on est habitué de rencontrer dans la symphonie ou la sonate, Liszt ne mettant en œuvre que deux motifs principaux : le premier empreint de solennité ; le second, léger et gracieux.
   Pour mieux orienter nos abonnés, nous reproduisons ci-dessous les quelques lignes placées en tête de la partition :
   « Notre vie est-elle autre chose qu’une série de préludes à ce chant « inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — « L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est « la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point inter-« rompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles « illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme « cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche « à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs ?
« Cependant l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bien-« faisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque « la trompette a jeté le signal des alarmes, il court au poste périlleux,
« quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans « le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de « ses forces. »
 Samedi 7 mars, neuvième concert d’abonnement avec le concours de M. Henri Marteau. — Symphonie fantastique, de Hector Berlioz. — Direction de M. B. Stavenhagen.
              «
4]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
