<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="19031107">07/11/1903</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0464.tif"/>
<date when="19031107"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEIIÈVE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
           Samedi 7 Novembre 1903, à 8 heures précises.
               PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
                                 avec le concours de
M. Pablo CASALS
Violoncelliste.
M1' E. BRIFFOD
Cantatrice.
            ■	©-O» PROGRAMME PREMIÈRE PARTIE
    Symphonie (dite militaire), n° 11 de l’édition Breitkopf et Hârtel......................................... Haydn.
    a)	Adagio et allegro.	c) Menuetto (moderato).
   b)	Allegretto.	d) Finale (presto).
Récit et air de l’opéra Orphée et Eurydice............. Haydn.
         M»' Briffod.
Concerto pour violoncelle et orchestre ................. Haydn.
     a)	Allegro moderato — b) Adagio — c) Allegro.
         M. P. Casals.
SECONDE PARTIE
Largo pour instruments à cordes...................... Haydn. Quatre Lieder pour soprano.......................... Haydn.
a)	Sympathie.	c) Sfets barg die Liebe sie.
    b)	Der Gleichsinn.	d) Liebes Mâdchen hôr’ mir m.
     MI!e Briffod.
6.	Sonate pour violoncelle et piano...................... Haydn.
     a)	Allegro — b) Adagio — c) Tempo di minuetto.
         M. P. Casals.
7.	Ouverture en ré.................................... Haydn.
--
       Orchestre ?oü$ 1s direction de M* Willy REHBERG.
(f’iANG 'JtAPS, AUX SOINS DE fil. fîH. <§ÎERCUER, SUCC. DE	^RGN ET ^EROUER.
Le concert commencera à huit heures précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
3
4-
5-
n
                                 ivVvVvVvVA^y^/vv^VvVvV^NV^V^VwVvV^V>^V^V%VvV^Vv^ Genève. — Imp. L.-F. Jarbys.
te
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0465.tif"/>
<page><![CDATA[﻿h#
PROGRAMME OFFICIEL
M. Pablo Casais.
   Casais est né dans une petite ville de Catalogne et son père, un organiste, était un musicien très doué. A l’âge de onze ans, Casais jouait du violon, du piano, de la flûte, de la clarinette, de l’orgue, enfin de presque tous les instruments, ce fut le violoncelle qu’il apprit en dernier lieu.
  Le comte Morphy, le secrétaire de la reine d’Espagne, après avoir entendu ce précoce virtuose, le présenta à S. M. qui, depuis, devint sa plus bienveillante protectrice. Pendant huit ans Casais suivit les cours du Conservatoire de Madrid; ensuite il alla poursuivre ses études à Paris et à Bruxelles.
   De 1896 a 1899, Casais a été professeur au Conservatoire de Barcelone, puis fit ses débuts à Paris aux concerts Lamoureux; il fut même le dernier virtuose qui joua sous la direction du célèbre chef d’orchestre. Ce fut également le dernier appelé à jouer devant la reine Victoria à un récital privé et, à cette occasion, S. M. envoya une dépêche à la reine d’Espagne, lui disant combien elle avait apprécié le talent du jeune violoncelliste.
  Pablo Casais s’est fait entendre avec un succès triomphal dans presque toutes les capitales de l’Europe. A deux reprises déjà, il a fait en Amérique des tournées retentissantes et il y retourne au mois de janvier prochain.
M“« E. Briffod.
  Française d’origine, MIle Briffod fut élevée à Genève, où M. Wiegand puis M. Eugène Reymond lui enseignèrent le violon. Elle suivit aussi, au Conservatoire, un cours d’harmonie et obtint une récompense dans la classe de M. Jaques-Dalcroze, qui s’intéressa vivement à elle et lui donna ses premières leçons de chant. MIle Briffod continua ses études à Paris, sous la direction de M. Léon Melchissédec, professeur au Conservatoire, puis elle eut la bonne fortune de devenir l’élève de Mme Pauline Viardot.
  Mlle Briffod s’est fait entendre avec succès dans un grand nombre de concerts et l’on s’est plu à reconnaître sa jolie voix et son remarquable tempérament artistique. Poussée par Mme Viardot qui lui procura des leçons, elle s’est ainsi vouée à l’enseignement et déjà plusieurs de ses élèves ont débuté avec succès sur des scènes importantes.
Récit et air de l’opéra « Orphée et Eurydice ».
  Orphée ! reviens : toi que j’adore ! Vainement ma voix t’implore !
  Du Léthé l’eau dormante Se glisse dans mes veines, froide et lente.
  Ma douleur est extrême,
  Je ne dois plus revoir celui que j’aime ! Effroyable martyre !
       Hélas ! J’expire.
De mon cœur le cri suprême, Appelle encore celui que j’aime !
   O	mon âme,
A sa flamme Donne ton dernier soupir !
Je n’ai plus dans ma souffrance, D’espérance,
Sinon mourir.
DES CONCERTS d’aBONNEMENT
3
Sympathie.
Wie lieb’ ich dich, wie bist du mir So unaussprechlich theuer hier !
Mein ganzes Leben gâbe ich Mit Freuden hin für dich.
Ach ! ohne dich ist’s todt und leer,
Nur du schaffst Frühling um mich her, Nur du giebst Fülle meiner Brust,
Nur du bist meine Lust !
Aus deinem Auge strahlt mein Blick Wie Licht aus Silberfluth zurück ;
Mich stârkt dein Lâcheln, letzt dein Scherz Dein Lied erhebt mein Herz.
Umsonst empôrt sich Sorg' und Harm, Umsonst ! Ich flieh’ in deinen Arm, Mein Pfand der Ruhe Iiegt in dir,
Nur du bewahrst es mir !
Im Uebermass von Wonn’ und Glück Entrollt die Thràne meinem Blick ; Mein Herz drückt bange sich an dein’s, Und hofft und fleht nur eins.
Bis Grabesnacht mein Aug’ umbràunt, Zu bleiben fest mit dir vereint,
Und hin zu wallen Hand in Hand Mit dir in’s bess’re Land.
 Stets barg die Liebe sie.
Stets barg die Liebe sie,	Zehrt ihre Wange ab.
Stets barg die Liebe sie ;	Sie glich der Duldung auf dem Grabmal,
Doch dieses Bergen,	Làchelnd, Iàchelnd traur’gen Blick’s,
Wie in Knospen	Làchelnd, làchelnd traur’gen Blick’s.
Ein Wurm,
 Der Gleichsinn.
Sollt’ ich voiler Sorg’ und Pein Um ein schônes Mâdchen sein,
Sei auch ihre Wange roth,
Meine blàsser als der Tod ?
Schôn sei sie, so schôn sie mag,
Schôner als ein Frühlingstag ;
Wenn sie mein dabei vergisst,
Was frag’ ich, wie schôn sie ist ?
Sollt’ ich voiler Sorg’ und Pein Um ein sanftes Màdchen sein,
Deren Herz Empfindung hegt,
Und für Lieb’ und Freundschaft schlàgt ? Sanft sei sie und sanfter noch,
Als ein Tàubchen, mag sie doch !
Wenn mein Arm sie nicht umschliesst, Was frag’ ich wie sanft sie ist ?
Sollt’ ich voiler Sorg’ und Pein Um ein frommes Mâdchen sein ?
Tôdtete der Werth von ihr Meines Werth’s Gefühl in mir ;
Immer sei sie tugendreich,
Gôttinnen und Engeln gleich;
Bleibt sie fromm, auch wenn sie küsst, Was frag’ ich, wie fromm sie ist ?
Reizend, zârtlich, fromm und reich, Ailes, Màdchen, gilt mir gleich.
Liebst du mich, so sterb’ ich eh’,
Als ich dich verlassen seh’;
Doch verachtest du mein Fleh’n,
Wohl auch ! ich kann dich verschmàh’n ; Wenn dein Herz für mich nicht ist,
Was frag’ ich, für wen du bist ?
Liebes Mâdchen, hôr’ mir zu.
Liebes Màdchen, hôr’ mir zu, Oeffne leis’ das Gitter ;
Denn mein Herz hat keine Ruh’, Keine Ruh’ die Zither.
Halten Klostermauern dich Noch so streng gebunden,
Haben meine Lieder sich Doch zu dir gefunden.
Wenn es dàmmert im Revier, Abendnebel sanken,
Schwing’ ich mich empor zu dir An den Blàtterranken.
Dann, du schône Dulderin,
Neig’ dich zu mir nieder ;
Und trotz PfafT und Priorin Lohn’ mir meine Lieder !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0466.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PROGRAMME OFFICIEL
       Symphonie en sol majeur (dite militaire), de J. Haydn.
 Le premier mouvement de cette symphonie, que précède une belle introduction, est construit sur les deux thèmes suivants :
           8va.
m
mw
p
8va.
*
   Le contraste entre ces deux motifs, dont le premier offre le vrai type d’un thème de symphonie classique, tandis que le second, plus vigoureux, rappelle les accents d’une marche militaire, fait pressentir l’allure énergique que prendra la symphonie dans certaines parties ; d’ailleurs, le rôle prédominant attribué au second thème semble déjà justifier le nom de « militaire » que l’œuvre ne doit cependant qu’au caractère de son second mouvement (allegretto).
   Cette partie débute par un thème emprunté à une vieille romance française :
   C’est l’impression d’un départ que la musique semble traduire, départ joyeux que des motifs de tristesse viennent ensuite assombrir. Le thème s’efface peu à peu, des appels de trompette sonnent l’alarme dans le camp de l’orchestre et le morceau prend un caractère de vigueur rare dans la musique de cette époque.
   Le menuet est charmant malgré l’allure un peu lourde que lui donne le mouvement «moderato», et le finale, dont voici le motif,
            Presto
 a plus d’énergie que les gracieux badinages avec lesquels le bon Haydn égaie généralement la fin de ses œuvres orchestrales.
   L’absence d’un vrai mouvement lent et une orchestration vigoureuse sont les caractères qui distinguent la Symphonie militaire au milieu des nombreuses compositions similaires que produisit le génial auteur des Saisons.
   Le deuxième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 21 Novembre avec le concours de Mlle H.-M. Luqpiens, cantatrice, M. Gebelin, baryton, soliste de la Société des Chanteurs de Saint-Gervais de Paris, et d’un chœur mixte sous la direction de M. O. Barblan.
   Musique française ancienne. — Lully, Rameau, Gluck. — Vieilles chansons françaises.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
