<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19090123">23/01/1909</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0711.tif"/>
<date when="19090123"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard" type="person" role="cmp">Stavenhagen, Bernhard</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Georges, Alexandre" type="person" role="cmp">Georges, Alexandre</name>
<name key="Moreau, Léon" type="person" role="cmp">Moreau, Léon</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA YILLE DE GEHÈYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 ....... ' ........... ' ---- .........*
 Samedi 23 Janvier 1909, à 8 heures et quart précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
m GAÉTAN E YICQ, cantatrice
 des Concerts Lamoureux M. MAX BEMREWS, pianiste.
            _rfn_
            ■	PaOSRAlD BE I—
 PREMIÈRE PARTIE
. Symphonie en sol, dite La Surprise........... Haydn.
      a)	Adagio et vivace assai.	c) Menuet (Allegro molto).
    b)	Andante.	d) Allegro di molto.
. Air de Suzanne des Noces de Figaro......... Mozart.
           Mme Gaëtane Vicq.
 . Concerto en si mineur pour piano et orchestre
   (re audition)............................ B. Stavenhagen.
           M. Max Behrens.
 SECONDE PARTIE
 . Prélude à L’Après-midi d’un Faune, poème symphonique................................ C. Debussy.
 • Nuages........\ pOU1- chant et orchestre .. I Alexandre Georges.
  b) Cœur solitaire.. (	j Léon Moreau.
           Mme Gaëtane Vicq.
. Ouverture du Carnaval romain............... H. Berlio
   ---
Orchestre ?oü? la direction de M- Bernard ST^VENHAGEN.
’leno de concert ERARD aux soins de la Maison CIî. Berguer.
 L,e concert commencera à huit heures et quart précises.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
H
                       AV^/Jw\^\~V^Y^VvVvyN'\'v\^'V''\A/y'
                                                                Ge/ieve. — tmp.Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0712.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mme Gaëtane Vicq.
 /
  Fille d’un officier de marine, M1"' Gaëtane Vicq naquit à Nouméa. A 18 ans elle vint à Paris et commença l’étude du chant avec Mmc Terrier-Vicini. Ses débuts furent très rapides. De suite engagée aux concerts Lamoureux, elle fut tour à tour Welgunde, de l’Or du Rhin et du Crépuscule des Dieux, Brangaine de Tristan et Iseult, et l’interprète des pages classiques et modernes.
  Depuis lors le succès de Mme Vicq alla toujours grandissant en France et à l’étranger et sa magnifique interprétation du rôle de Marguerite dans la Damnation de Faust de Berlioz, aux concerts Lamoureux, l’a placée au premier rang des cantatrices françaises.
>=3=»	<=§»
M. Max Behrens.
  M. Max Behrens est connu depuis longtemps de notre public. Ancien élève du conservatoire de Genève, il fut un des plus brillants diplômes de virtuosité de la classe de M. Willy Rehberg et ses succès en Suisse et à l’étranger l’ont déjà fait apprécier comme un pianiste remarquablement doué. M. Behrens a eu l’occasion de travailler encore avec M. B. Staven-hagen et il est heureux d’interpréter pour la* première fois à Genève le concerto de l’éminent professeur et chef d’orchestre.
Symphonie en sol majeur, de Haydn.
  Le mouvement le plus célèbre de cette symphonie est 1 ’andante, qui contient une plaisanterie fort goûtée du public anglais auquel Haydn l’avait destinée. Au bout de seize mesures d’une douce mélodie jouée piano et pianissimo par les instruments à cordes,
retentit soudain un formidable accord donné fortissimo par tout l’orchestre ; cette surprise devait servir à réveiller l’attention des dilettantes londonniens que Haydn soupçonnait d’être parfois un peu distraits. La leçon fut comprise et valut au vieux maître un succès de plus.
  Ce thème est suivi de quatre variations très remarquables : à noter, dans la deuxième, la modulation inattendue en mi bémol majeur, et dans la troisième, la belle mélodie que hautbois et flûte opposent au motif principal chanté par les violons.
  Le menuet est fort intéressant et renferme un charmant trio dont la mélodie est confiée aux violons et au basson qui la doublent à l’octave. Ce procédé, cher à Haydn, se retrouve dans plusieurs de ses œuvres orchestrales.
  Il n’y a rien à dire de spécial sur le premier mouvement, dont la forme est concise, ni sur le finale animé de cette franche gaieté qu’on rencontre souvent dans le dernier mouvement des symphonies de Haydn.
 Air de Suzanne, des « Noces de Figaro », de Mozart.
                          O	nuit enchanteresse,
                            Tout sourit à l’ivresse De mon cœur amoureux.
                             Craintes frivoles,
                             Inquiétudes folles,
 Gardez-vous de troubler ce rêve heureux.
                     Paisible nuit, assombris sous tes voiles Le pâle éclat des cieux où brillent les étoiles.
                    Nuit favorable, azur mystérieux,
 . Viens cher amant, pourquoi te faire attendre,
                  Du Dieu d’amour la voix magique et tendre En ta faveur s’est fait un jour entendre,
 Et tout mon cœur s’en est laissé charmer.
                     Ne tarde plus, je t’aime, je t’adore.
                    Viens, entends-moi, c’est ma voix qui t’implore.
                    L’heure est à nous, la nuit est sombre encore.
                    Tout l’univers nous conseille d’aimer.
c§o
 Prélude à « l’Après-Midi d’un Faune », de Claude Debussy.
Claude Debussy, né en 1862, élève de Guiraud, obtint le grand prix de Rome en 1884. Son envoi de Rome, la Demoiselle Elue, fut refusé par la section des Beaux-Arts de l’institut qui le jugea d’une modernité excessive. Debussy n’en continua pas moins à persévérer dans cette voie et donna une série d’œuvres intéressantes au plus haut degré ; des pièces vocales sur des poèmes de Baudelaire et de Verlaine, un quatuor à cordes, l’Après-Midi d’un Faune, et enfin son opéra Pelléas et Mèlisande d’une si curieuse conception artistique.
Son prélude à l’Après-Midi d’un Faune est un commentaire symphonique de l’églogue de Stéphane Mallarmé, le poète décadent [qui, avec Paul Verlaine, peut être considéré comme l’initiateur du « symbolisme ». Ses pièces renferment des vers d’une beauté énigmatique et captivante, mais ils sont, dans leur ensemble, assez inintelligibles. L’esthétique si subtile du poète devait séduire Debussy dont la musique est également imprécise pt raffinée.
Voici à titre de curiosité quelques-uns des vers qui ont inspiré le musicien:
                   O	bords siciliens d’un calme marécage Qu’à l’envi des soleils ma vanité saccage Tacites sous les fleurs d’étincelles, contez « Que je coupais ici les creux roseaux domptés « Par le talent; quand, sur l’or glauque des lointaines « verdures dédiant leur vigne à des fontaines « Ondoie une blancheur animale au repos :
 « Et qu’au prélude lent où naissent les pipeaux,
                     « Ce vol de cygnes, non I de naïades se sauve « Ou plonge... »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Nuages, musique d’Alexandre Georges.
  Voici que vous grondez sourdement, Comme un ours qui se met en colère. Nuages, que vous êtes méchants,
 Nuages, que vous m’aimez peu.
  Vos regards me jettent des éclairs Qui me font mal jusqu’au fond des yeux I Nuages, que vous êtes bons !
  Nuages, que vous m’aimez 1 Vous avez vu que je pleurais Et vous pleurez aussi, car il pleut.
 Nuages, que vous êtes loin !
 Nuages, que vous allez vite !
  Mais je vous suivrai quand même Et mes rêves dormiront sur vous!
                                                                    Jean Richepin.
Cœur solitaire, musique de Léon Moreau.
  Heureux qui peut avoir à son foyer son amour,
  Toujours à ses côtés dans la maison paisible,
  Les soirs doivent être plus beaux,
  L’aurore plus joyeuse et tendre.
  11 va dans la vie le cœur satisfait,
  Il peut sourire aux fleurs, au printemps, à l’amour, à la joie,
  Et ne sait pas l’amertume des larmes.
 Moi je suis toujours seul et je pleure et je chante aux cailloux des chemins ma profonde tristesse et ma peine infinie que rien ne peut guérir.
 Et je vois sans colère, mais le coeur déchiré, celui qui peut avoir à son foyer son amour I
  Le septième concert d’abonnement aura lieu samedi 6 février, avec le concours de M1** E. Playfair, violoniste. — Au programme : Impressions d’Italie, suite d’orchestre, de G. Charpentier. — Symphonie espagnole, pour violon et orchestre, de Lalo. — L’Apprenti sorcier, scherzo, de Dukas.
Nuages, que vous êtes loin,
Nuages, que je suis las,
Et sur vos seins à la peau blanche Je voudrais tant me reposer!
Nuages, que je vous aime,
Nuages, que vous êtes beaux.
Pour qui donc mettez-vous ces robes De satin vert, de velours rose. Nuages, que vous allez vite,
Nuages, que vous ai-je fait?
Vous fuyez en vous cachant la face Dans un grand voile de laine noir. Nuages, que dites-vous?
Nuages, qu’avez-vous?]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
