<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19051114">14/11/1905</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Casino</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1067.tif"/>
<date when="19051114"/>
<name key="Glinka, Michail Ivanovič" type="person" role="cmp">Michail Ivanovič Glinka</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Viardot, Pauline" type="person" role="cmp">Viardot, Pauline</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name><title/>
<placeName key="Genève, Casino"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                   CASINO DE SAINT-PIERRE
Mardi 14 novembre 1 go5, à S heures et quart
CONCERT
organisé par
M 0 J. GORDON et ses élèves
avec le concours de
M. John Bertilliot et de Mlles Purucker, Poingt et Panchaud
au bénéfice de
l’Union Romande et des Ligues scolaires genevoises
pour la protection des animaux
PROGRAMME
I.	Chœurs et Solo du 3me acte, Vie pour le Cÿar Glinka.
II. Trio pour 3 violons et accomp. depianoobligé Vivaldi.
Purucker, Poingt et Panchaud.
 III.	L 'avocat des Bêtes, monologue.....Perrin.
              M. J. Bertilliot.
 IV.	a) Dors mon gàs . . . Botrel. b) Arietta
               M1Ie Tojetti.
V.	Menuet................Jaques-Dalcroze.
           M"e Panchaud.
 VI. Les trois belles demoiselles, trio, Chanson du XVme siècle Viardot.
              Mlle* Tojetti, Schâerer, Blondin.
 VII. Récit fantastique, scène comique........Guichard.
              M. John Bertilliot.
VIII. La reine de Saba, acte 3..........Gounod.
    a)	Chœur des Sabéennes.	d) Cavatine de Balkis.
  b)	Chœur dialogué.
  c)	Récit et demi-chœur des Sabéennes.
Scarlatti.
      MHo J. Ruchet. e) Duo-fragment, dialogue et air de Balkis.
 Mn« Ruchet, M. Frank.
                   Cliché Clément, Tournier & C°.
 Prix des Places : Réservées numérotées Fr. 5.— ; Premières numérotées Fr. 2.-—; Secondes numérotées Fr. 1. —
     Location : Imprimerie W. Kündig 8c Fils, rue du Vieux-Collège, 4.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’UNION ROMANDE
  L’Union Romande qui sollicite aujourd'hui votre généreux concours, ne peut moins faire, que île se présenter à vous, et de vous rendre compte de son activité, de la sorte vous ne regretterez ni vos peines, ni votre argent.
  C’est une société âgée de 19 ans ; de nos jours c’est un bel âge, et qui prouve que la société agit et travaille, sans quoi nous vous aurions déjà invités à son enterrement.
  Mais nous vous prouverons ici - même que l’Union Romande n’a pas le temps de mourir. Car si elle groupe en fédération les sociétés protectrices des animaux de la Suisse romande, tout en leur laissant leur autonomie, elle n’en déploie pas moins son activité dans tous les domaines. Voyez plutôt : fille intervient en toute occasion légitime auprès du Gouvernement fédéral qui jette jamais ses réclamations au panier.
   Qu'il s’agisse de régler le transport des bestiaux, de faire surveiller le traitement des chevaux et mulets de postes, d’apporter des modifications nécessaires aux procédés d’ahatage : jamais Berne n’a fait la sourde oreille; aussi 1 Union Romande a-t-elle contribué pour sa part à la réputation d’humanité que les nations étrangères se plaisent à accorder au peuple suisse. Mais l’Union ne se borne pas à envoyer des réclamations à Berne : Tant de gens sont nés pour refondre le monde à l’aide de leur langue, et oublient de remuer leur I>etit doigt.
  Grâce à l’Union Romande et à de généreuses initiatives, nombre de dames ont cesse de porter des plumes d’oisofmx tués ex près, a leurs chapeaux, maint sportman abandonne n son tour la fausse rêne, si nuisible aux chevaux et un« foule de gens
sont devenus attentifs à protéger les oiseaux utiles à l’agriculture.
  C’est elle qui a répandu dans nos campagnes les nids artificiels, instruments nécessaires d une repopulation désirée par les agriculteurs autant que par les artistes. C’est elle qui publie des articles, organise des conférences tendant à vulgariser la pitié envers les animaux, pitié dont les manifestations bien comprises sont comme le baromètre de toute vraie civilisation. C’est elle encore qui suscite partout le zèle et groupe les bonnes volontés isolées.
  En ce moment même, la création d’une société protectrice au Valais réclamée depuis longtemps, va demander de nouveaux efforts et sera la source de nouveaux frais. L’assemblée constitutive aura lieu en janvier à Sion. Les autorités valaisannes font le meilleur accueil au groupement naissant, et l’Union Romande reçoit chaque jour de nombreuses et importantes adhésions.
  Vous voyez que l’Union ne s’endort pas et qu'elle ne ménage pas ses forces. Mais elle a besoin de les entretenir pour subsiter : sans argent, pas
d’union.......romande. Or ses resources sont bien
modiques : aux faibles cotisations des sociétés affiliées, ajoutez la perception de souscriptions bénévoles, la vente de divers imprimés de propagande, et vous verrez que les membres du Comité ont fort à faire pour se donner les airs du Marquis de Carabas. Aussi ont-ils en vain secoué la caisse à la fin de cette année ; rien ne sonnait, rien ne sortait. Voilà pourquoi vous êtes ce soir au Casino. Songez que vous accomplissez une œuvre humanitaire, et jouissez au profit des animaux.
Le Comité.
LES LIGUES SCOLAIRES
  Elles ont été au début l’œuvre d’initiatives privées, mais le Chef du Département de l’instruction publique, M. le I)r Vincent, a su voir dans cette institution un instrument précieux à mettre dans les mains des éducateurs et des éducatrices, et grâce à sa haute approbation nous avons pu voir fonctionner les Ligues scolaires dans quelques communes. Tous les bons moyens ont été employés pour apporter à ce nouveau procédé éducatif l’attrait et l’efficacité désirés. Des conférences ont été données dans les villages, où la jeunesse a été gratifiée d’imprimés, de cartes postales, de brochures relatives à la protection des animaux. Les séances étaient toujours suivies d’une petite collation qui ne manquait pas d’en graver le souvenir au fond des estomacs ; des sorties ont été organisées; les membres d’une ligue allaient visiter ceux d'une ligue voisine; des insignes augmentaient la gravité et l’importance de ces Congrès enfantins.
  Vous trouvez, peut-être, que nous avons tort de traiter ces bambins comme des personnages; à cela nous répondrons que le principal mobile humain étant l’amour-propre, il faut donner aux enfants la conscience de leur force, leur prouver qu'ils sont quelqu'un puisqu’ils peuvent protéger de plus faibles qu’eux. C’est ainsi que vous éveil-
lerez en eux le sentiment de la pitié, sentiment qui n’a pas son point de départ dans l’altruisme, mais bien dans la conscience que l’on a de sa propre force. Ajoutons que M. le Conseiller d’Etat l)r Vincent a bien voulu instituer, cette année même, un concours pour toutes les communes de la Rive Gauche: les écoliers ont dû répondre par écrit à des questions touchant la protection des animaux. Les résultats de ce concours ont été si satisfaisants qu’on se propose de renouveler cet essai sur la Rive Droite et dans la Ville, si les ressources — toujours les ressources — le permettent au Comité des Ligues scolaires.
  C’est qu’un concours ne va jamais sans récompenses, et que l’institution des Ligues scolaires exige des frais auxquels la Société protectrice genevoise ne saurait pourvoir sans se ruiner. Le fonds scolaire n’est alimenté que par des dons. C’est à quoi nous en voulions venir — il y a déjà longtemps que vous avez compris: si vous voulez contribuer puissamment à l’éducation de notre jeunesse, vous n’avez qu’un geste à faire, et forts de la haute approbation des pouvoirs publics, nous nous chargerons du reste.
Le Comité.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
