<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18901206">06/12/1890</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0612.tif"/>
<date when="18901206"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Goldmark, Karl" type="person" role="cmp">Goldmark, Karl</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Vogrisch" type="person" role="cmp">Vogrisch</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Godard, Benjamin-Louis-Paul" type="person" role="cmp">Godard, Benjamin</name><title/>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿N° 3.
6 DECEMBRE 1890.
 BULLETIN OFFICIEL
                                         *»' DES
                                  PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE es*
        GENÈVE. - I.MPK. L. JARKYS, THEILLE, 4.
 'I «r*-
I1 THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE j'
 «
 Xsf
 1
  :i
  •»
 1
  i^a
 Ma
 1
 '13
i
».
    SAMEDI G DECEMBRE 1890 ri ir /l/n
 UMmIj llUli
AVEC LE CONCOURS DE MADAME
TERESA CARRENO
PIANISTE
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N" 4, en si bémol......... Beethoven.
       a) Adagio et allegro vivace. — b) Adagio. — c) Allegro vivace, dj Allegro ma non troppo.
 2.	Concerto en la mineur, pour piano et
orchestre (l'e audition)........... Edv. Grieg.
           N\ • T. CARRENO.
SECONDE PARTIE
 3.	Au Printemps, ouverture (lreaudition). Goldmark.
4.	a) Berceuse...................... Chopin.
b) Staccato-Caprice............... Vogrisch.
           I»|- T. CARRENO.
 5.	A Blidah, rêverie extraite de la Suite
alg érienne...................... Saint-Saëns.
 (>. Polonaise brillante, pour piano et orchestre.......................Weber-Liszt.
         M- T. CARRENO.
7. Kermesse......................... Godard,
L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
    Piano cio concert Doel istcin.
 <-
 <-
    ::
    ::
  »
 i ^
*-
 &■
4 &
___________ ^ 1»
fTWt « » * *•» wftwi * fw * » » rfffnwwiwwffï t\
Mme Teresa CARRENO
c
                                      t.
                                         - *
   M""' Carreno est devenue célèbre en fort peu de temps, grâce à l’impression extraordinaire qu’elle a faite dès ses premiers débuts et qu’elle continue de produire à chaque nouveau concert.
   C’est à son riche tempérament artistique (pie cette pianiste sud-américaine doit l’éclat de ses succès.
   M"1'1 Carreno est née à Venezuela, en 1854. Bien (pie tille d’un ministre des finances, elle n'eu Ht pas moins des études de piano très sérieuses, qu’elle compléta à Xevv-York, sous la direction de Maurice Gottschalk. Venue en Europe, elle épousa le violoniste Sauret et se fixa avec lui à Berlin. Au bout de treize années de mariage, elle reprit sa liberté. C’est de cette époque que date le commencement de sa prodigieuse carrière de virtuose. Deux saisons de concerts suffirent à M""1 Carreno pour se placer au premier rang des pianistes contemporaines et pour éclipser toutes ses concurrentes. Elle est maintenant à l’apogée de la vogue.
   Son répertoire se compose principalement d’œuvres modernes. La Polonaise de Weber, arrangée par Liszt pour piano et orchestre, le concerto de Grieg, celui en ut mineur de Saint-Saëns, la VI""' rhapsodie de Liszt sont les morceaux qu’elle joue de préférence et qui lui servent à triompher partout.
   Aux ovations enthousiastes de la foule et aux articles débordant d'éloges des journalistes il faut ajouter l’opinion d’un grand maître; M. Hans de Bülow, qui a dit de cette virtuose : „ C’est la pianiste la plus intéressante du temps actuel. “	A. W.
Le cincert commencera à huit heures précises. -- Les personnes pi arment en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution (l’un morceau.

naîtra vAmnnüt]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0613.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en si bémol, de Beethoven.
   (Jette symphonie, la quatrième qu’ait écrite Beethoven, marque une sorte de repos entre les accents tragiques de la troisième (symphonie héroïque) et les emportements passionnés de la cinquième (symphonie en ut mineur). Bien que la manière de Beethoven y soit déjà très personnelle et très caractérisée, elle n’apparaît pas encore comme absolument définitive et se ressent, tant au point de vue du sentiment artistique que des procédés techniques, de l’influence de Mozart et d’Haydn.
  La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la IX""' symphonie ont seules employé plus de deux cors,
   -	la première est écrite pour trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la IX""‘ symphonie.
   En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
  Le premier mouvement est précédé d’une introduction large et solennelle dont la donnée thématique fort simple se reproduit dans une progression symétrique ascendante par demi-ton ; une suite de rapides modulations passagères ramène brusquement dans toute la masse orchestrale l’accord de septième dominante du ton de si bémol. Cet accord sert de lien entre les deux mouvements qui s’enchaînent : Vadagio initial et Xallegro fondamental du premier mouvement.
  Le thème de l'allegro, d’un caractère essentiellement rhythmique, se détache sans aucun artifice sous l’archet des premiers violons : il s’interrompt subitement pour laisser les bois, par une entrée imprévue, le ramener dans tout l’orchestre. Il se développe cette fois, maintenu d’abord dans la tonalité de si bémol, pour moduler ensuite „à la dominante11 en fa majeur. C’est là que se formule le second thème, plus mélodique dans son caractère enjoué, et qui, après une progression de tout le quatuor à l’unisson, se poursuit en canon à deux parties, chanté d’abord par
la clarinette et le hautbois, repris ensuite par les violons et les flûtes auxquels répondent les altos et les basses.
  Une sorte de coda termine en fa majeur ce premier développement.
   Le thème rhythmique reparaît, dialogué dans les cordes puis dans les bois, que soutient un contre-sujet mélodique des violons. Diverses transitions le conduisent successivement en mi bémol, en ut mineur, en fa mineur.
  .....Tout s’est éteint dans l’orchestre : seuls les
premiers et les seconds violons échangent entre eux des fragments du thème. Une longue progression harmonique se déroule sur une pédale obstinée des timbales, dont le roulement fait entendre la tonique primitive, si bémol.
Les cordes, par des traits courts et rapides, ramènent la phrase et la tonalité du début : l’orchestre reprend alors dans le ton réel le développement déjà entendu à la dominante.
     adagio affecte la forme d’un air varié dont les modulations s’éloignent peu du ton principal. Sur un rhythme persistant des seconds violons, les premiers violons exposent dans toute sa saveur mélodique une phrase pénétrante et large. Puis, tandis (pie le rhythme passe aux violons et aux altos, les bois reprennent la phrase. Un court sujet épisodique, modulé à la dominante sur des arpèges de cordes, ramène la phrase initiale agrémentée cette fois do broderies et d’arabesques mélodiques et dont le nouveau > développement reproduit les grandes lignes du premier.
  Le scherzo met en œuvre un dessin rapide dont les éléments rhythmiques font valoir d’heureuses oppositions de valeurs binaires et ternaires; le trio est construit sur une phrase d’un caractère plus mélodique exposée par les bois et entremêlée de réponses des premiers violons. Un court épisode provoque la reprise du thème chanté par tous les bois sur une pédale brodée des seconds violons, altos et violoncelles.
   Le motif du final, alerte et bref, se poursuit paraphrasé par les cordes et souligné par un contre-sujet confié aux bois; exposé d’abord sommairement, il est repris à l’unisson par toutes les cordes et les bassons sur des tenues de l’harmonie, et module à la dominante en fa majeur. Le hautbois et la flûte se partagent une phrase de rondo qui prend le caractère de thème épisodique et qu’accompagnent des arpèges de clarinette dans le registre grave. C’est Mozart qui le premier avait fait connaître cet effet et l’emploi de ce registre appelé chalumeau. Le menuet de la symphonie en mi bémol, le trio des Masques de Don Juan, plus tard, le prélude de la Création d’Haydn ont fourni des exemples à Beethoven. Ce dernier avait déjà confié des arpèges au registre grave de la clarinette dans le final de la symphonie héroïque.
  C’est sur ces éléments thématiques agrémentés d’un pimpant contre-sujet que se développe le final de la symphonie en si bémol.

DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
Au Printemps, ouverture de Cari Goldmark.
      Cette ouverture à laquelle il ne faudrait point attacher un sens descriptif est basée sur un thème élégant qu’exposent tout au long les violons et les clarinettes. Le thème se morcelle bientôt pour faire place à des motifs épisodi-ques rehaussés par des batteries d’altos et des arpèges de clarinettes. Les divers éléments thématiques s’opposent et se combinent dans de savantes modulations qui provoquent le rappel de l’idée fondamentale, soutenue par tous les timbres de l’orchestre. Une strette à six-huit, que coupe un poétique intermède aux claires sonorités de violons divisés, amène la conclusion finale au milieu du déploiement de toutes les forces instrumentales.
Rêverie du soir à Blidah, de Saint-Saëns.
      Cette page alanguie et pittoresque est tirée de la Suite algérienne et évoque, dans la pensée de l’auteur, la clarté parfumée des nuits d’Afrique.
     Au début du fragment le quatuor est divisé : pendant qu’une moitié des cordes poursuit de longues et vaporeuses tenues, l’autre moitié balance sous son pizzicato le refrain lointain qu’exposent deux flûtes et qui meurt sur un curieux rhythme de sept notes. Mais le refrain prend corps; il se développe, chanté par un alto solo, sur les harmonies des violons et des violoncelles, repris plus tard ! par les violons sur les tenues des bois. M. Saint-Saëus a banni de la Rêverie les hautbois dont le timbre incisif et mordant s’accuserait trop nettement au milieu de ces sonorités voilées. Un court épisode écrit à deux parties pour les violons ramène le thème principal, confié cette fois aux flûtes et aux clarinettes, que renforcent bientôt les violons et qui meurt, attiédi et vague, sous des trilles de flûtes.
Kermesse, de Godard.
                                                                «
      Cette pièce, aux intentions pittoresques, est écrite en forme de mosaïque et construite sur différents thèmes formant entre eux des développements parfaitement indépendants.
     D’abord un mouvement modéré à trois temps en fa majeur dont la mélodie, exposée par les cordes, est reprise par les bois sur un rhythme persistant des basses; puis un deux-quatre plus rapide se développe sur des fanfares de trompettes et de cornets. Le mouvement initial reparaît, augmenté d’une phrase épisodique en tierces que chantent successivement les hautbois et les clarinettes. Le deux-quatre reparaît aussi, suivi de la phrase épisodique.
     Ici nouveau rhythme, nouveau thème en si bémol traité en mouvement de valse, dont le contre-sujet dérive de la phrase épisodique signalée plus haut; à la valse succède
une sorte de marche en ré majeur, puis l’orchestre reprend en la renversant la progression du début : d’abord
le deux-quatre, puis le trois-quatre primitif attaqué par toutes les forces de l’orchestre et scandé par la grosse caisse et les cymbales.
                           II. MIRANDE. CARL GOLDMARK
  Ce compositeur remarquable est né à Keszthely, en Hongrie, le 18 mai 1832. Il commença à apprendre le violon à Œdenbourg et se perfectionna à Vienne, sous la direction de Jansa. En 1847, il entra au Conservatoire, où il suivit les cours d’harmonie et de violon; mais la révolution de 1848 vint interrompre ses études. Pendant plusieurs années, Goldmark se laissa guider par sa fantaisie et ce n’est guère qu’en 1858, à Pesth, qu’il s’occupa de nouveau sérieusement de contrepoint et d’instrumentation.
  De retour à Vienne, il trouva en Hellmesberger (le fondateur du célèbre quatuor) un protecteur dévoué qui fit connaître ses compositions.
  Les œuvres qui commencèrent la réputation de Goldmark sont : la suite pour piano et violon, un scherzo pour orchestre et l’ouverture de Sakountala.
  Deux opéras, lu Reine de Saba et Merlin, ont prouvé qu’il possède à un haut degré toutes les qualités qu’exige le drame lyrique moderne.
  Pour se délasser de ses grands travaux, Goldmark a écrit une symphonie (Noce villageoise) et plusieurs ouvertures. Celle intitulée Au Printemps, qui figure au programme de notre troisième concert, est beaucoup jouée actuellement et obtient partout un vif succès.
  ----------
NOUVELLES DIVERSES
  Le célèbre violoncelliste, M. Jules KJengel, que nous aurons le plaisir d’entendre le 20 de ce mois, vient d'obtenir de grands succès à Londres, notamment au premier concert du Palais de Cristal, où il a exécuté le concerto que son collègue au Conservatoire de Leipzig, M. Hans Sitt, a composé spécialement pour lui.
--*b-
  Extrait de la chronique musicale de la Gazette de Lausanne du 15 novembre :
  « Mme Ketten a brillamment débuté hier dans le premier « concert d’abonnement de l’orchestre. L’aimable cantatrice « a la voix admirablement timbrée, sympathique, chaude. « Elle a gagné l’auditoire dès la première audition, le Rêve « d’Eisa, de l'opéra Lohengrin, un des plus beaux morceaux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0614.tif"/>
<page><![CDATA[﻿j 4
BULLETIN OFFICIEL
« de Wagner, que M"' Ketten a dit avec un art pariait et
*	une émotion communicative. Les belles stances de Dalila « à Samson, de Saint-Saëns, ont été chantées de même, avec
*	une passion contenue qui a révélé l’artiste faisant passer « son coeur dans sa voix. En chantant les romances de « M. Ketten, Pourquoi et Dans les bois, M"*' Ketten a rendu « avec une grâce exquise tout ce qu’il y a de poétique inspi-« ration et de charme dans ces ravissants morceaux. Rappe-« lée par les applaudissements chaleureux de toute la salle, « Mme Ketten a ajouté au programme une Berceuse qui est « un petit chef-d'œuvre; les pianissimo soutenus du refrain « ont montré que la voix de Mm' Ketten est aussi pure « et aussi fraiche que bien exercée. Enfin, dans les soli « d'Egmont, la cantatrice a pu développer toute la sonorité
*	puissante de son beau soprano.
  « Faut-il louer l’accompagnateur V Mme Ketten est l’élève « de son mari qui est lui-même un artiste. Louer le disciple,
*	c’est louer le maître. Le public n’a pas seulement été « charmé hier par la voix de Mme Ketten et par ce qu’il y a « de vraiment artistique dans son chant; il a admiré, sans « réserve, la perfection de la méthode et de la diction. Il est « rare d’entendre une cantatrice émettre la voix avec une
*	sûreté, une aisance et une netteté aussi accomplies. La « prononciation est incriticable. Dire cela, c’est faire l’éloge
*	du maître et de sa méthode qui est celle de la meilleure « école. Après quoi, il est inutile d’ajouter que M. Ketten « est un accompagnateur comme on en trouve peu; c’était « merveille de l’entendre suivre et soutenir la voix, identi-« tier son jeu avec le chant de la cantatrice. »
  Toutes nos félicitations à Mm” et à M. Ketten.
  Premier concert d’abonnement de la Société de musique à Zürich, avec le concours de Mu* Schausetl, cantatrice de Diisseldorf et de M. Halir, l'T violon solo du Théâtre grand-ducal à Weimar: Ouverture de s « Abencérages » (Cherubini). Air des * Saisons » (Haydn). Concerto pour violon (Beethoven). Lie/lcr pour soprano (Schubert, Grieg et Mozart). Romance ( Svendsen) et Rhapsodie (Liszt-Halir), pour violon. Symphonie en ré majeur (Mozart).
—#—
  On écrit de Vienne que Manon, de M. Massenet, a obtenu, à l’Opéra impérial, un brillant succès. Après le duo du troisième acte, la salle entière a réclamé le compositeur, et M. Massenet a été, malgré ses objections, traîné sur la scène. M™* veuve Richard Wagner assistait à la représentation, qui n’a été qu'un long triomphe. M. Jahn, directeur de l’Opéra, conduisait l’orchestre.
—* -
  Ou'endoline vient de remporter au Théâtre royal, à Munich, un succès unanime. A la chute dn rideau, 011 a fait une ovation sans tin à M. Chabrier, qui était venu pour la représentation, et aux interprètes de l’opéra.
  Avec Manon, cela fait en même temps deux victoires pour l’art français en Allemagne.
—»—
  La manie du « sifflage musical » qui peu à peu a envahi les salons et les salles de concerts des pays de langue anglaise. continue à se propager d’une façon vraiment alar-
mante. L’Église elle-même n’a pas craint d’accueillir cet art sacrilège, ainsi qu’il résulte d’une petite note que nous relevons dans une feuille religieuse, le « Church Review, » «pii dit que, pendant un service récemment célébré à l’égli.if d'Océan Grove (Etats-Unis), une personne de la communauté a sifflé l’hymne : « Plus près de toi, Seigneur, » avec variations ! Ce devait être édifiant.
              —*—
  Sixième Concert Colonne : Symphonie écossaise I Mendelssohn). Andante du 3“' Quatuor (Beethoven). Scènes alsaciennes (Massenet). Prélude de « Tristan et Yseult i (Wagner). Callirhoé (Charninade). Intermezzo ( Tschaïkowsky). Bacchanale de « Samson et Dalila » (Saint-Saëns).
                  —*f—
  On se prépare à célébrer à Saint-Pétersbourg le vingt-cinquième anniversaire de l’entrée dans la carrière du compositeur Tschaïkowsky. A cette occasion on donnera un grand concert symphonique uniquement composé d’œuvres de cet artiste et qui sera dirigé par son illustre confrère Antoine Rubinstein.
                        --
  Troisième Concert Lamoureux : Ouverture d’« Arteveld » (Guiraud). Symphonie pastorale (Beethoven). Tasso, poème symphonique (Liszt). Les Murmures de la Foret de « Siegfried » (Wagner). Ouverture de « Tannhauser » (Wagner).
              --■
  Le propriétaire du musée Wagner, à Vienne, M.Œsterlein, prépare la prochaine publication du troisième et dernier volume de son grand catalogue d’une Bibliothèque Richard Wagner. Ce volume contiendra un compte rendu de tous les écrits qui ont été publiés sur le maître de Bayreuth et sur ses œuvres jusqu’au 13 février 1883, jour de sa mort.
  On prépare à Darmstadt la résurrection, 011 pourrait presque dire la réhabilitation d’un ouvrage de Mangold, rentré dans le néant à l’apparition d'un redoutable homonyme, le Tannhauser de Wagner. Le Tannhauser de Mangold date de plus de quarante-cinq ans et a été représenté pour la première fois à Darmstadt en lis4(i. M. I’asqué, actuellement un des premiers librettistes allemands, en était alors un des interprètes. C’est lui qui a pris l’initiative de cette reprise, qu’il considère comme un acte de justice et en vue de laquelle il a remanié le livret.
                  —■*—
  La question des études pianistiques faciles à suivre même en voyage vient d’être résolue avec beaucoup de bonheur par la compagnie américaine des chemins de fer East Tennessee and Oeorgia, qui a décidé de pourvoir tous ses trains de pianos. Excellente idée assurément. Mais pour la réaliser d’une façon satisfaisante, la création de wagons spéciaux s’impose : les wagons pour « pianistes seuls. »]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
