<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="19000113">13/01/1900</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0485.tif"/>
<date when="19000113"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Sinding, Christian" type="person" role="cmp">Sinding, Christian</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   DE LA TTZUCJEi DE GE1IÈYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
A/l',/Vv,^v'wVw'v^*^,'^Vv\',A/NA^l^'/Vv,Vv*v'vV'/VvVvVvV'^V'yVvV'l/V'^,/v,,'/vV/>,,'
^/^\~V^VvV'A's,,V'"'V','V'''V'"'VvVvVwV'"-VN'\A''V^A/'‘V''VvVvV*/Vv
                jSamrbi 13 Vannier 1900, à Ijuit jjcurfs précises. CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
          M. Henri MARTEAU, Violoniste.
        fe —-■:•- PROGRAMME -
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture d’Iphigénie en Aulide.............. Gluck.
  2.	Concerto en mi bémol, pour violon avec accompagnement d’orchestre................................ Mozart.
            a)	Allegro moderato.
            V) Un poco adagio.
             c)	Rondo (allegretto).
              M. Henri Marteau.
  3.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseult....... Wagner.
           (Redemandé.)
  SECONDE PARTIE
  4.	Concerto en la majeur, en une partie, pour violon et orchestre (première audition)..................... Sinding.
              M. Henri Marteau.
 5.	Symphonie en ré mineur....................... C. Franck.
             à) Introduction (lento) et Allegro non troppo.
              V) Allegretto.
             c)	Finale (allegro non troppo).
  Orebeçtre ?ou? la direction de fA. Willy REHBERG.
  L.e concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
L
                          Y^YYVVA/^/vVvVvVvV^»ftYVVY^wV^V^/^/^/«v/' Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0486.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PROGRAMME OFFICIEL
 M. Henri MARTKAU.
        Le violoniste Henri Marteau est originaire de Reims, où il est né le 31 mars 1874. Tout enfant il montra de précoces dispositions pour la musique et il n’avait que cinq ans lorsque, ayant entendu Sivori dans la maison paternelle, il en conçut un tel enthousiasme pour le violon qu’il n’eut pas de repos que ses parents ne lui eussent fait cadeau d’un instrument; c’est Sivori lui-même qui le lui mit entre les doigts. Après avoir reçu quelque temps des leçons d’un vieux professeur suisse, élève de Molique, il partit pour Paris où il travailla pendant plusieurs années sous la direction de Léonard.
        Au mois d’avril 1884, c’est-à-dire à dix ans, Marteau jouait pour la première fois en public, dans sa ville natale, devant un auditoire de 2500 personnes. On lui fit un accueil enthousiaste. Depuis, il a joué un peu partout avec le même succès; en décembre 1887, il remportait un triomphe à Vienne dans l’un des grands concerts dirigés par Hans Richter; j après l’exécution du Ier concerto de Max Bruch, le public le rappelait jusqu’à cinq fois. Le plus sévère des critiques viennois, Louis Speidel, appelait Marteau un véritable prodige. Sa réputation s’étendit vite au delà de l’Océan, et il fit dans de brillantes conditions trois tournées retentissantes dans toute l’Amérique du nord. L’hiver dernier, il était acclamé en Russie, en Roumanie et en Suède et recevait plusieurs distinctions honorifiques ; enfin, il y a quelques semaines, trois concerts à Berlin avec l’Orchestre philharmonique lui ont valu les critiques les plus élogieuses.
         Ce n’est pas seulement par le côté purement virtuose que brille Marteau ; c’est en même temps un musicien enthousiaste des œuvres nouvelles de grand style; il a eu l’honneur de jouer pour la première fois en France, dans un des concerts de l’Association artistique d’Angers, le superbe concerto de Brahms dont il a donné aussi la première audition chez nous en novembre 1891 ; en 1896, il nous faisait connaître le concerto de Dvorak et, cette année, il a inscrit sur son programme celui de Sinding.
 Pcélude de « Tristan ci Yseuli ».
        C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans
               DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
      les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
        Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
Symphonie en ué min eut*, de César Franck.
        La symphonie en ré mineur, qui a été entendue à Genève pour la première fois le 9 mars 1895, se compose de trois morceaux, mais 1 ’allegretto, qui remplace ici Yadagio habituel, peut être considéré comme tenant lieu de deux parties, car on y retrouve toute la matière d’un scherzo complet.
       César Franck emploie dans sa symphonie toutes les ressources de l’orchestre moderne : deux pistons supplémentaires, tuba, cor anglais, clarinette basse et harpe.
        Un élève du maître, M. Guy-Ropartz, a fait, dans un volume, Notations artistiques, une très intéressante analyse de cette symphonie. Pour rendre plus claire sa démonstration, il a donné aux différents thèmes de l’œuvre des dénominations qui répondent aux sentiments qu’ils doivent exprimer; c’est ainsi qu’il parle du thème de croyance, du thème de triomphe, etc. Voici un résumé succint de cette analyse :
        L’introduction (lento) fait pressentir le premier thème de Yallegro, exposé énergiquement par les instruments à cordes, sous des accords nerveusement rythmés par le reste de l’orchestre. L’introduction est reprise en fa mineur, puis retour du thème de Yallegro, aussi en fa mineur, qui conduit à une seconde phrase, le motif d’espérance, exposé par les violons, d’un charme pénétrant et plein de tendresse, puis à une troisième phrase, le motif de croyance, exposé triomphalement par tout l’orchestre. Les développements se déroulent parmi les merveilles d’une instrumentation toujours variée. Le thème de croyance revient en ré majeur, et enfin le premier morceau se termine par la triple répétition en canon de la première mesure de l’introduction de Yallegro.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0487.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                                                                                             <sp,
   PROGRAMME OFFICIEL
   L’allegretto débute par seize mesures d’accords pincés par le quatuor et la harpe, puis le cor anglais expose la phrase principale, doucement triste et mélancolique; sur des batteries des seconds violons et des altos, les premiers violons chantent une phrase lumineuse, transformation du motif ck croyance, le cor anglais et divers instruments font encore entendre un fragment de la phrase principale, puis on arrive à un nouveau thème en triolets, un scherzo qui, plus tard, se combine avec la phrase principale toujours tristement chantée par le cor anglais.
    Le finale doit donner la sensation de la joie ; les violoncelles et bassons chantent en ré majeur un thème d’allégresse qui passe aux différents instruments ; après quelques modulations, il fait place à un motif de triomphe exposé par les cuivres, puis à un motif plus sombre, motif de trouble, dit par les violoncelles et les contrebasses, puis la phrase principale du second morceau apparaît accompagnée par un dessin en triolets et les thèmes de ce final se développent pour arriver à une expansion du motif de croyance aboutissant à une coda formée des principaux motifs du premier morceau mêlés au thème d’allégresse qui s’affirme radieusement et conclut d’une manière admirable cette œuvre superbe.
   Concert symphonique.
    Le cinquième concert d’abonnement sera répété intégralement demain dimanche 14 janvier 1900, à 2 heures '/*> dans la salle de la Réformation, avec le concours de M. Henri Marteau.
    Le prix des places est fixé comme suit : Réservées, 3 fr. — Parterre, 1 fr. — Première galerie, 2 fr. — Seconde galerie, 50 cent. — On trouve des places dans tous les magasins de musique. — Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez MM. Bron et Berguer, Corraterie.
   Musique de chambre.
 La deuxième séance de musique de chambre, organisée par le Comité des Concerts d’abonnement avec le concours du Quatuor Rey-Rehberg, aura lieu au Conservatoire le jeudi 25 janvier, à 4 h. Y*-
   PROGRAMME
       1.	Trio n° 1, pour piano et cordes............... Scbumann.
      2.	Suite, pour violoncelle...................... Saint-Saëns.
          3.	Quintette, pour piano et cordes (ire audition) .. Hans Huber.
 Prix pour une séance, 3 fr. — Pour les abonnés des Concerts, abonnement pour les trois dernières séances, 5 fr. (S’adresser au Conservatoire, chez le concierge.)
 Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 27 janvier 1900, avec le concours de M. Willy Rehberg, pianiste.
    Haydn, Symphonie (Le Midi) en ut maj. — R. Strauss, Tod und Verklârung. Brahms, Concerto n° 1, pour piano et orchestre.
                                                                                                                   «a]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
