<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique populaire<date when="19231209">09/12/1923</date></title>
<series>Septième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0179.tif"/>
<date when="19231209"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Schmitt, Florent" type="person" role="cmp">Schmitt, Florent</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Septième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Septième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
  SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche o décembre
 précisés
SEPTIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
  SYMPHONIE en aol mineur........... Æozarl
         a)	Allegro molto.
         b)	Andante.
        c)	Menuetto.
         d)	Allegro vivace.
   CONCERTO GROSSO en la mineur,
pour instruments à cordes.............Vivaldi
     Allegro moderato. - Adagio. - Allegro.
         Solistes : MM. Closset, Lacroix, Gibmsa, de Sanctis.
DEUXIÈME PARTIE
   Prélude du troisième acte de TRISTAN
ET YSEULT...................... Wagner
         Solo de cor anglais : M. Frachisse.
  ORGIES ET DANSES, fragment
d'Antoine et Cléopâlre .. . .............. Florent SchmiU
   Suite tirée du ballet PULCINELLA,
d’après Pergotède..................... Strawinaky
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 2« partie : Entracte de jo minute*). — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution de morceaux.
H. JAHÜY5, «INÉVI
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0180.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
i, y r h 11 n- oevkm,
TOI F> V£ D I D A y XII
VIOLOJV,
ALTO VTO ARC
rANCItNSiT
DIRAIS
   Pianos pneumatiques
  dits L.Tianofas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE É C H A N|G E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
‘Rue du tfllarcfié, 20
 (Passage du Terraillet)
Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques

          Wolfgang-Amédée MOZART
                Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
! —--
:
1
                   S	YÆPHONIE en aol mineur.
m
m
Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore « la Symphonie en nu bémol et celle en ut majeur (Jupiter). Mozart ; était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les j désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an,
•	venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en
; Allemagne.
    L’année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de : la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été » composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence ; sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est j pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue,
•	celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la ; conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une J ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui
■	s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supé-: rieure dont elle épouse les lois.
    Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son exis-j tence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément ! qu à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y
•	a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi « spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une
     incarnation parfaite du génie musical.
    On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie,
J avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire ; qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains j de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profon-j deur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immatérielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0181.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
    Ces œuvres se trouvent également l'/lkAnnpmpnt dans les différentes transcriptions à 1 C IUUI mCM
   ROTSCH Y Frères
     Pour la Vente,	l’Echange, la Réparation, l’flccord des
j-'v y A > T	/^v	s'adresser au magasin,
   X l\. j[N	^	Rue du 'Stand, 64, rr étage
            MAISON GENEVOISE
La pharnoacie HAHN
i. BRUN,
succ.
             est l’une des plus anciennes de Genève
                Il	existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
   Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exàculion soignée de prescriptions île tons pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialités
        A nahjses
  Engliah spoken Man spricht lUilUoli
Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier mouvement de la Symphonie en sol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de la polyphonie suave de \andante, de celle plus rude du menuetto ou du finale.
Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans ; une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à \ une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il ■ répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et deux clari- : nettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera ! exécutée.
4*4* +
Antonio VIVALDI
Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre il prete rosso, — disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à j Venise vers 1675 et y mourut en	H y fut vers la fin de sa •
carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et : de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle, douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal : créateur du concerto de violon.
 4*4.4.
Richard WAGNER
 Né à Leipzig le 38 mai 1813, mort à Venise le i3 février i883.
 Prélude ?u troisième acte de TRISTAN ET YSEULT.
Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et
Yseult le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici	■
dans la cour du château paternel de Tristan qui s’élève sur une	:
hauteur, au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend	:
au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit	■]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0182.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
    de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
       Une teinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et cette scène. Elle s’exprime, dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
                                + + +
              Florent SCHMITT
            Né à Blâmont (Meurthe-et-Moselle), le 28 septembre 1870.
   ORGIE El DANSES (fragment d’ANTOINE et C LÉO PATRE)
      Antoine est vaincu par Octave, et ne veut pas survivre k sa honte. Mais, avant de mourir, il tient à jouir une dernière fois des douceurs de la nuit orientale. Il ne boudera donc plus à la joie, il en boira au contraire l’amertume jusqu’à la lie. C’est l’ivresse cynique de la fin prochaine.
      Des rythmes entrecoupés, zébrés d’accents violents, des montées chromatiques, de discrets appels des cuivres et des hautbois. Un thème éclate, sauvage, aux bois, en ré mineur curieusement accompagné en Ja mineur, auquel se joint l’annonce d’une seconde idée,
; ondulante comme la flamme, tout cela haché, scandé d’énergiques contretemps, emporté dans une fougue bachique. C’est l’ambiance ; enfiévrée de la Tragédie de Sa/omé... Les clarinettes redisent la : seconde idée, qui s’étale maintenant jusqu’à son paroxysme, et se ; voit brusquement interrompue par l’invasion bruyante des cuivres... ; Ceux-ci proclament un thème entendu plus haut dans la Nuit au Palau de la Reine, mais leurs accents lui prêtent ici un caractère
•	tout différent... Alors qu’on pouvait l’envisager, dans l'épisode pré-
■	■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■•■■■•■•■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■••■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■•■H]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.ViDOUIDE^
     LUTHtfR DU CONSERVATOiRt
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUl GfHÉRAl OUFOUR 22.
GEMÈVt.
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHEHON à CONSTANTIN
          GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique

cèdent, comme les dernières hésitations du proconsul enamouré, il signifie ici tout l’élan dionysiaque d'Antoine, le sacrifice sans noblesse qu’il fait de sa vie, discrètement insinué par un motil gouailleur des bois et des seconds, puis des premiers violons. Mais la sonorité tombe : une berceuse succède à cette bacchanale. Il ne faut cependant pas s’y tromper : c’est une berceuse ivre-morte, si l’on peut dire, car les convives sentent leur esprit s’égarer, et la mélodie n’est autre que le thème des cuivres, présenté sous un aspect encore nouveau, mais qui n’altère en rien sa valeur. Les bois, derrière ce rideau, ondulent en dessins chromatiques.
  Nous passons à une réexposition de tout l’épisode, a travers laquelle les cors scandent encore l’obsédante berceuse, déformee plus loin par les basses... La danse reprend de plus belle, et les deux idées principales y dialoguent avec frénésie ; mais des accords sauvagement plaqués, en un rythme sans cesse contrarié, suivis d’un ralentissement progressif, qui marque la titubation générale de tous les festoyeurs, mettent un terme définitif aux évolutions chorégraphiques. Sur un accent véhément, tout le monde a roulé sous les tables. Un trombone et une trompette en sourdine, auxquels répond la plainte du violon solo, des hautbois, des clarinettes et des flûtes, redisent la seconde idée, qui sonne ici comme une annonce funèbre. Les trois violoncelles soli, auxquels s’ajoute plus loin le cor anglais, rappellent, eux aussi, la berceuse orgiaque... Un court point d’orgue : le hautbois, sur des pizzicati de harpes et des cordes, évoque à son tour le premier motif de danse, et l’épisode prend fin dans une tranquillité lourde de présages menaçants, sur un dernier dialogue des trois thèmes, qu’entrecoupent les rythmes saccadés par lesquels il avait commencé, et qui n’ont cessé de passer, avec l’obsession des mauvais rêves, sur tout l’ensemble du tableau.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿| Orfèvrerie Boujon F rères !
 Nouveau* magasins : 37, Croûc-d’Or, 37
                                                                                                                        ■
•.................................................................. !
              pLuo <yronsd cfya/JC dte cficru Goure ô de, jCujç&.
J^aute. fcrrdLarùre.. cJpor£.
              Q)époô/lcrtres deô^~ mejfbure.ô marcy^e.0 àur monde..
                  <£ n ool cru cJjo/J€ donô louie, £a Jcv/joe.
                  cÆ/fonô eJL j4£<zù'<zrô 3péc/c7uj£ pour£e.ù^y c/5cruôôureô sur mesure..
                        Chaussures
        SCHEURERSA Rue du Rhône 3
                         Genève
                                                                                                                        :
Giambattista PERGOLESI
Naples, 1710-1736
et
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
  La manière dont ces deux personnalités musicales se trouvent collaborer dans Pulcinella est assez singulière pour appeler quelques commentaires. Dans les années 1917-1920, les Ballets russes avaient eu l’idée, pour leurs nouveaux spectacles, de s’inspirer de certains anciens compositeurs italiens, Domenico Scarlatti, Pergolesi, Cima-rosa et Rossini, Tommasini pour Scarlatti (lea Femmes de bonne humeur), Respighi pour Cimarosa (AdLuzie Jeminih) et pour Rossini (Boutique fantasque) se contentèrent d’apprêter pour le ballet ou l’opéra-ballet, et de transcrire quand il y avait lieu, les œuvres choisies de ces maîtres. Il en alla un peu autrement avec Pergolesi : Strawinsky, chargé de préparer la musique, s’éprit à ce point de son sujet, qu il dépassa les limites d'une transcription, et sur un certain nombre de pages du vieux maître, prises comme point de départ, élabora une œuvre qu’on peut considérer comme originale.
  La vie et l’œuvre de Pergolesi sont d’ailleurs bien faits pour enflammer l’imagination : la vie, si courte et si remplie, touchant a la fois au couvent et au théâtre et toute pénétrée de la folle ambiance napolitaine, garde un certain mystère et fait de Pergolesi un personnage presque fabuleux. L’œuvre, relativement abondante, et dont on n’avait guère retenu que le fameux Slabat matei et ta Serva padrona, est d’une originalité singulière (souvent trahie dans les éditions modernes) et réserve au chercheur encore bien des pages extrêmement curieuses. Strawinsky vit en Pergolesi un proche parent des vieux musiciens russes qu’il affectionnait, en ce sens qu’il ne lui paraissait pas de ces artistes — comme les Florentins, les Vénitiens, les grands Allemands — rattachés directement et comme de naissance à un art noble ou savant, mais de ceux au contraire, qui, nés au sein d’une musique populaire, font surgir tout à coup de cette musique populaire même, spontanée et sauvage, une œuvre de grand style. Autrement dit, ce que Strawinsky vit d’abord en Pergolesi,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0185.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ce fut le Napolitain, — la qualité de la musique napolitaine devenue flagrante dans une œuvre de style — et ce qu’il y vit encore, ce fut le xvme siècle à son aurore, un xvme siècle tout frais, encore acide, presque agressif. Dans un cas semblable, un peintre eût fait, de son modèle, une « copie ». N’est-ce pas alors que le musicien, lui, fait un « portrait », c’est-à-dire une œuvre qui sans cesse trahit l'auteur bien que tous ses éléments fussent empruntés au sujet? Pulcinella, en somme, c’est donc un portrait de Pergolesi par Strawinsky. Strawinsky emprunte à Pergolesi non seulement ses mélodies, mais leurs caractères harmoniques, et aussi ses caractères de style, et ce qu'on appelle « la forme » des morceaux ; et il en poursuit l'achèvement comme il lui semble que Pergolesi eût fait à sa place, c'est-à-dire avec un certain recul. La forme inachevée — inhérente à l’époque — de beaucoup de manuscrits que Strawinsky avait en mains, l’encourageait d’ailleurs dans cette voie. Sur la musique ainsi élaborée, le chorégraphe Massine composa un ballet répondant, d'autre part, à un livret emprunté au théâtre populaire napolitain du début du xvme siècle, et tournant autour de la figure traditionnelle de PuLcinella. Mais ce livret est sans aucune importance pour l’audition de la musique.
   Cette œuvre, écrite « d’après Pergolesi », et dont les fragments exécutés aujourd’hui constituent environ la moitié, est d’une importance assez grande dans l’évolution récente de Strawinsky. Elle a contribué à élargir sa langue musicale, en appliquant son imagination à des éléments musicaux qui n’avaient plus rien de « russe » ; elle a contribué aussi à le ramener à une musique tonale sans que la tonalité Soit pour elle une contrainte, ni un tuteur. Elle l'a ramené enfin à l’orchestre, cette sorte d’orchestre que M. Roland Manuel a appelé une « assemblée d’hommes libres » et qui, dans le cas particulier, est composé comme suit : une quintette à cordes solo ; quintette à cordes ripieni ; deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, deux cors, une trompette, un trombone.	E. A.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 16 décembre 1923, à 15 heures
8‘ Concert Symphonique populaire]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
