<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique populaire<date when="19300105">05/01/1930</date></title>
<series>Septième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0699.tif"/>
<date when="19300105"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bruneau, Alfred" type="person" role="cmp">Bruneau, Alfred</name>
<name key="Koussevitzky, Sergey" type="person" role="cmp">Koussevitzky, Serge</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Septième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Septième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ÿ janvier 1930, à 13 heurej précidej
SIPflÈMI
CONCERT SYMPHONIQUE
IPCSIPUILAIME
PROGRAMME
PREMIÈRE PATtTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en la majeur............. Beethoven
         a)	Poco sostenuto e vivace.
          b)	Allegretto.
         c)	Presto.
          d)	Allegro con brio.
DEUXIÈME PARTIE
2.	Prélude du 4e acte de MESSIDOR............ Bruneau
3.	CONCERTO pour contrebasse (irc audition) . . . Kouddevitdky
            Soliste: M. Hans Fryba.
4.	PAVANE POUR UNE INFANTE DÉFUNTE Ravel
5.	Ouverture de GWENDOLINE.............. Chabrier
M°“° ÆOLINA tiendra le piano (faccompagnement pour le Concerto de contrebande. L'Orchestre sera dirigé par
Al. Fer 11 and CEOSSET
Entre la 1": el la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0700.tif"/>
<page><![CDATA[﻿            g REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Haison Ch. BEBCrUER, 11, rue IVtitot - Tél. 40.1«4
                                               Corralene,
             MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
             ABONNEMENT
               aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n° 7, en la.
COMME de grands mâts pavoises dressés pour une fête, d’où tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent, au commencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent les acteurs divins de cette fête ; on entend le bruit cadencé de leur marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épi-sodique qui, deux fois — en fa majeur, puis en ut — apparaît dans cette introduction, n’est, en effet, qu’épisodique, furtive expression d’un bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine d’éclat.
  Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle de la VIL Symphonie manque rarement de citer le fameux passage où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième anniversaire de la naissance de Beethoven •— appelle cette symphonie l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance W^agner, — s’est senti attiré, au moment de la composition de la VIIe Symphonie, vers le monde des réalités sensibles; il cherche à donner à son rêve une forme plastique. » — Ce rêve, il le projette, si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige de la matière.
  Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en la majeur marque une étape importante dans la production artistique de Beethoven. On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste vient croiser le monde extérieur et s’y confondre, avant de s’en éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0701.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^Cfcxjulierr'
6 Pve LPhone Geneve

qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la VII' symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce qu’on a jamais vu dans une salle de concert. » Un journal de Vienne appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que le public ait plus souvent encore l’occasion d’admirer ses œuvres géniales». Et dans les années i8i3 à 1814, Beethoven ne donne pas moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie. A l’un de ces concerts assistaient toutes les personnalités royales et princières, réunies à Vienne pour le grand congrès. En même temps, le Fiî)elio se relevait brillamment de l’échec des premières représentations (i8o5 et 1806). La même année, Beethoven paraissait pour la dernière fois comme pianiste en public ; il jouait son magnifique trio en si bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre jouer », dit un musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que de trop de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans réserve, Et la symphonie en la majeur se place en quelque sorte au point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
  En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens, patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies, pas autre chose que la remarquable sonate en dol majeur pour piano et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0702.tif"/>
<page><![CDATA[﻿m • ru e dîclcy
1,e,‘ e r « cj e LES IMSTRIIHEMTS ACORDES
TOUS
MAISON CH.BERCÜEB
3.i*ue de Ui corfédei-cition
x ■ mm «

VIIe symphonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 — il achevait le non moins remarquable trio en si bémol.
  Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la Ve symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d’un seul motif ; mais la construction en est moins capricieuse ; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue ; de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle danse cette musique, d’une danse joyeuse, tour à tour aérienne et pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d’un organisme vigoureux.
  Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une frénésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré Dièze).
  Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.	^Vy S.
Extrait du Bulletin de la Société de Al unique de Neuchâtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0703.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	I3D millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPERATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
41° sur CARNETS DE DEPOTS 5 °|. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Alfred BRUN EAU
Né à Paris en 1867.
Prélude de MESSIDOR
Messidor, drame lyrique en 4 actes, écrit sur le texte de Zola, fut créé à l’Opéra le 19 janvier 1897. C’est le troisième des grands ouvrages dramatiques de M. Bruneau. Ecrit après Le Rêve et L'Attaque du Æoulin, il précède i Ouragan.
  G. Carraud voyait dans le «sentiment personnel et sincère de la nature qui fait la beauté » de cet entracte symphonique, le prélude du quatrième acte, une des « caractéristiques de l’œuvre entière de M. Bruneau».
  « Un soleil triomphal baigne la nappe éclatante des blés, et l’horizon entier resplendit et chante dans un frisson de fécondité heureuse. »
  « C’est, écrit Ch. Malherbe, le chant de plein air de la nature, qui s’éveille, l’hymne du Printemps, grave encore des tristesses de l’hiver, mais déjà fort de la sève qui se renouvelle. Le motif initial à 3/4, exposé dans la demi-teinte, d’abord par les basses, altos et harpe, s’éclaire en passant aux violons et conduit au thème à 9/8 de la chanson des semailles qui terminait le second acte; puis le mouvement s’accélère, le sang bout dans les veines et la lumière brille au firmament ; c’est la phrase majestueuse sur laquelle s’achève l’opéra, l’hosanna glorieux symbolisant l’amour qui enflamme les cœurs et le soleil qui féconde les moissons. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0704.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
       Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAËCHLËR frères
   Tour-de-I’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«BXÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
BE II N 4 KO
fiOE]
15, PASSA«K l>KN LIONS
-
OBJM'K D’ART COl.ll’KülltrN
■ ’rolwjfti. rEKvHNT;
< ,1. . l.».,,.,. I. IÏ1&
Serge KOUSSEVITSKY
Né à Tver (Russie Septentrionale), en 1874.
DÈS son enfance Serge Koussevitszky manifesta des dons musicaux exceptionnels. Il avait douze ans lorsqu’il commença à conduire l’orchestre d’un théâtre provincial et à composer des partitions pour des représentations dramatiques. Deux ans plus tard, il entrait au Conservaioire de la Société philharmonique de Moscou, y fit des études de composition, de direction d’orchestre, et dans l’intention de se vouer au professorat, travailla la contrebasse sous la direction du fameux contrebassiste Rambaussec. Ses études terminées il obtint le poste de contrebasse solo, au Conservatoire de l’Opéra Impérial de Moscou. Pendant plusieurs années, M. Koussevitzsky se fit connaître dans les principaux centres comme virtuose de la contrebasse. Depuis lors, il a abandonné, à de rares exceptions près, l’archet pour la baguette, qui lui a valu dans les deux mondes les triomphes que l’on sait.
4*4* 4*
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
PAVANE POUR UNE INFANTE DÉFUNTE
CETTE pavane qui date de 1899 fut d’abord écrite pour le piano, et elle fut exécutée sous cette forme pour la première fois à la Société Nationale de Paris le 5 avril 1902 ; ce n’est qu’ensuite qu’elle fut orchestrée par l’auteur lui-même. Il se dégage de cette pièce un délicat sentiment de modernisme accru par la saveur d’une orchestration très raffinée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0705.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .M.arché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENlLVE Chéq. post. I. 21 69
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Nteiuway A Non»	Jiiüum Fenrich
  à New-York	à Leipzig
Nchledmeyer	Pleyel A C’o
  A Stuttgart	à Paris
             Welte iV Ko lin v, à l'rcibnrg ronstrncteum <ln célèbre
   WELTEMIGMOW
             Le Piano 8TE1NWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jen des grands artistes tels que Paderewski, Itusoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHJfIDT- FLOHR - SABEL - BURGER c3 JACObI
Pianos pneumatiques genre
“PIAIÏOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour loué lea
Atel 1er spécial pour la réparation de .Pianolas et Pianos électriques
             TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
 Emmanuel CHABRIER
   Né à Ambert (Puy-de-Dôme) en 1842, mort à Paris en 1894.
  Ouverture de GW EN DO LINE
Ecrit sur un poème de Catulle Mendès, cet opéra connut de nombreuses infortunes. Devant le refus de la direction de l’Opéra, ce fut le Théâtre de la Monnaie de Bruxelles qui monta cet ouvrage le 10 avril 1886. La première représentation ' fut sans lendemain, ce théâtre ayant fait faillite. Après avoir été représentée en Allemagne, Gwendoline fut accueillie par le Grand Théâtre de Lyon en avril 1893 et enfin représentée à l’Opéra en 1894, en 1911 et en novembre 1926.
  La musique de cette œuvre est tantôt violente et farouche, empreinte d’une recherche harmonique toujours très intéressante, et tantôt séduisante et même d’une facilité mélodique un peu commune. Ce double aspect se résume clairement dans Y Ouverture, dont le début caractérise la première tendance, tandis que la tendance opposée se manifeste surtout par la grande phrase exposée au cœur du morceau et reprise à la fin fortissimo par les cuivres.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0706.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
4..4-.4--4-.4-. 4.. 4.. 4.. 4.. 4.. 4.. «..4.. 4.. «..4...	..y.	.y
m miiii;n
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et fMace des Bergues
             (Hôtel des Berlues)
     A4.ême ,M.aison :
A LA ZIBELINE
                          *4, CORRATERIE, »4
      Dimanche 12 janvier iç3o, à 16 h. précises
VIII” CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
       sous la direction de
      M.. Fernand CLOS5ET
       avec le concours de
        M" GRAF, soprano
         XÏ'i
    Location chez J. VÉRON, GRAUER & O, rue du Rhône, 27.
Salle C ommunale de Plainpalais]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0707.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
4...-V «--------y	----> y----y ■<--------► 4--------><••■■><■■■■> <■•••> «••••> «••••>«----> <----><"•><•••+ <----►
  Samedi 11 janvier 1950, a 20 heures et demie
T Concert de l’Abonnement
 (SÉRIE A)
  sous la direction de
M. D.-E. INGHELBRECHT
«Soliste : JM.. Fernand POLLAIN, violoncelliste
Premier prix du Conservatoire de Paris à l'âge de i5 ans,
M. F. Pollain est soliste des grandes associations symphoniques de Paris ; il a fait de nombreuses tournées en Europe et en Amérique, et a longtemps fait sa partie dans un trio célèbre avec Ysaye et Pugno. Professeur jusqu’en 191 4 au Conservatoire de Nancy, il vient d’être nommé cette année au Conservatoire de Genève. M. Pollain a mis au jour de nombreuses œuvres du passé, entre autres le Concerto de Philippe-Emmanuel Bach qui est au programme de la présente saison. M. Fernand Pollain est Chevalier de la Légion d’honneur.
  Location chez VÉRON, GRAU ER (3 C“, nie àu Rhône, jj, à partir t)u 6 janvier.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
