<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19101214">14/12/1910</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0302.tif"/>
<date when="19101214"/>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE Mercredi 14 Décembre, à 8 heures et quart.
M, Paul GOLDSCHMIDT]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0303.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
 —->a^e<-—
 Mercredi 14 décembre 1910, â 8 heures el quart.
CONCERT
Paul GOLDSCHMIDT
 ^Planiste
PROGRAMME
 1.	Sonate, en si mineur, op. 58.................. CHOPIN.
          Allegro maestoso. — Scherzo.
          Largo. — Presto.
 2.	a) Impromptu, en si bémol..................'j
 b)	Moment musical, en fa mineur............> SCHUBERT,
 c)	Impromptu, en mi bémol majeur.............
3.	Sonate, en si mineur.......................
 4- a) Saint François de Paule marchant sur les ^
   /lots.........
 b) Rhapsodie n° 8 .
 Piano BECH5TEIN aux soins de M, Ch. Berguer.
 PRIX DES PLACES:
 Réservées, 4 fr. — Parterre, 2 fr, — Galerie, I fr.
 En vente au magasin de musique J. MONTFORT succ. de Ad. Henn, boulevard du Théâtre, 6, Téléphone 51-08,
        au Conservatoire, dans les magasins de musique et le soir à l’entrée. (Réservées exclusivement chez M. MONTFORT.) Bureau de concerts Ad. HENN, place Neuve, 2, Genève. — Reproduction interdite.
OPINION DE LA PRESSE
BERLIN. — Allgemeine Musilc-Zeitung :
   Sa brillante technique et la façon remarquable dont il sait nuancer ses sonorités lui permettent d’exprimer pleinement ses intentions. Je lui ai entendu jouer la Fantaisie en ut de Schumann qui, jouée souvent ces temps derniers — et de quelle façon — fut une sorte de résurrection sous les doigts de Paul Goldsclimidt.	Otto Lessmann.
FRANCFORT. — General-Ameiger (Concert de l’Opéra) :
   Paul Goldsclimidt fut l’interprète rêvé pour cette œuvre. Il dépensa sans compter toute sa fougue juvénile et obtint un succès sur toute la ligne. Rien d’étonnant d’ailleurs, car le vrai tempérament opère comme un charme.
   Avec quelle énergie, il exposa le thème du début; quel élan il apporta dans le finale ; et c’est avec plaisir qu’on se souvient des jolies sonorités qu’il sut faire chanter à son piano dans
1	'Andantino. Toutes ces qualités font presque oublier sa virtuosité qui atteint le summum de la perfection !
PARIS. — Le Monde musical (30 mars 1910) :
   Le deuxième récital avait attiré un nombreux public que M. Goldsclimidt sut captiver jusqu’à la fin. Le remarquable artiste fut surtout intéressant dans sa compréhension et son exécution des œuvres de Chopin ; il fit montre d’une souplesse de mécanisme, d'une finesse dans les nuances et dans la sonorité, peu communes. Aussi, furent surtout applaudis la Valse en la bémol, Scherzo en si mineur, Sonate op. 58, Ballade en sol mineur. Remarquables furent les exécutions que M. Paul Goldschmidt donna de la belle Sonate op. 5 de Brahms (redemandée), de la Mort d’Yseult et de la VIII" Rhapsodie de Liszt. Rappelé plusieurs fois, l’excellent, pianiste donna encore un Impromptu de Schubert.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0304.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PARIS. — Le Guide musical (20 mars 1910) :
  M. Paul Goldschmidt, pianiste berlinois, a donné un récital absolument remarquable. Elève de Leschetisky, le chef d’école aussi réputé que Sauer, M. Goldschmidt possède les plus puissantes qualités du musicien et du technicien. Sa virtuosité jointe à une délicieuse sonorité, à une clarté parfaite, étonne et ravit; son jeu est à la fois net sans sécheresse et d’une fantaisie colorée qui met en relief tous les détails les plus complexes d’une interprétation fidèle. Il a exécuté notamment Wanderer-Fan-taisie en ut mineur de Schubert, dans le texte original, laissant à d’autres l’arrangement plus brillant, mais moins difficile qu’en fit Liszt. Du même auteur, il fit entendre les Impromptus en si bémol et en mi bémol et Moment musical, bissé ; de Brahms, le jeune virtuose donne une interprétation très artistique de la Sonate en fa mineur (op. 5), et de deux Rhapsodies (op. 79 et
PARIS. — Berliner Tageblatt (correspondance).
  .....Je ne puis que répéter une fois de plus ma première opinion sur le jeu si sentimental et si profond de Goldschmidt, et je puis ajouter que, depuis, son jeu s’est encore approfondi et amplifié, et que sa technique semble être devenue plus mûre et plus souveraine.
  Aucun des pianistes actuels, ni Sauer ni Galston, ne saurait égaler Goldschmidt dans l’exécution de la Wanderer-Fantasie de Schubert, la Sonate en fa mineur de Brahms et les compositions les plus difficiles de Chopin ou de Liszt. Par son triomphe obtenu hier, Paul Goldschmidt s’est conquis définitivement la sympathie des Parisiens.
119).
Ch. C.
GENÈVE. —	ARRYS]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
