<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="18930325">25/03/1893</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0190.tif"/>
<date when="18930325"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Charpentier, Gustave" type="person" role="cmp">Charpentier, Gustave</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿I ________.. adé
 I *;LTU 10*1
■ (y,---
PROGRAMME OFFICIEL
25 Mars 1893
 DES
C ONCERT S D ’AB ONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
 > V
5	-V: •j l\
6	ff> ii i
fi S< H
1 w
il y* H
1 W\
. ' 4:
m p
Wm. i : /s
ilK
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
SECONDE PARTIE
2.
3
Extraits de
 l’Enfance du Christ. Berlioz•
a)	ADIEU DES BERGERS
b)	CHŒUR FINAL
           La Société de Chant du Conservatoire.
Air de SAMSON, pour soprano................ Handel.
Trompette obligée, M. Renard.
M"'“ Oscar Schulz.
a)	SUR LES CIMES \ Extraits des Impressions
b)	A MULES	^ d’Italie (Redemandés).
Air d’IPHIGÉNIE EN TAURIDE.............. Gluck.
M. Imbart.
6.	MARCHE DE TANNHÆUSER, pour chœur et
   orchestre.............................. Wagner.
           La Société de Chant du Conservatoire.
 Charpentier.
5-
.
SAMEDI 2) MARS i8<?;
DIXIÈME ET DERNIER
ilillll JJJ i J) i) il il 111 il I
AVEC LE CONCOURS DE
Mmes Oscar SCHULZ, Léopold KETTEN, cantatrices, MM. IMBART DE LA TOUR, ténor, LAYOLLE, baryton et de LA SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE (Directeur : Léop. Ketten).
’ > P R O G R A IV! Wl E ’jlH—
PREMIÈRE PARTIE
i.	NEUVIÈME SYMPHONIE pour orchestre, soli et
chœurs............................... Beethoven.
Mmes Oscar Schulz, Léopold Ketten, MM. Imbart et Layolle.
           La Société de Chaxt du Conservatoire.
&
 $
 f
   îS
M : ! iô & lis
m
   -•
 i
 i
 il
   lllst
  u
L'ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG;
Le concert commencera à HUIT heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
Les cartes il’abonnement seront rigoureusement retirées au Contrôle.
                 '-'ViV’-'' ■ ' V' 1- ' ■ ' ■' * '■	•' * '■ •' * ' •' ' '' •' t ■]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
SYMPHONIE EN RÉ MINEUR
AVEC CHŒUR FINAL SUR L’ODE A I.A JOIE DE SCHILLER
par L. van Beethoven.
(No à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1X27.)
   Le temps et l’espace dont nous disposons étant cette fois fort restreints, nous nous bornerons à donner une idée générale de l’œuvre qu’on a coutume de désigner simplement par son numéro d’ordre : « la neuvième ».
  Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient au troisième style du maître : commencée en 1817, elle fut achevée en 1824. Après avoir été accueillie avec enthousiasme, lors de sa première exécution à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives discussions. —- Grâce à l’emploi des voix humaines, grâce aux dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à certain manque de précision dans les contours, elle prit une place à part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cependant, croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la neuvième symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie, 11’est-ce point uniquement qu’il sentait le besoin de justifier, en apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui paraissait chancelant?
   Quoi qu’il en soit, nous voyons dans la neuvième symphonie le produit d’une force cérébrale presque surhumaine, mais aussi la suite inévitable de la progression accomplie dans les huit premières. Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de réaliser un système conçu d’avance, mais à la suite de circonstances presque fortuites.
   En 1793 déjà, Beethoven songeait à composer la musique de l'Ode à la Joie, mais ce n’est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements : L’âme humaine à la recherche de la Joie !
   Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats auxquels est en proie l’âme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons — dans le scherzo et dans l'adagio —• l’homme goûter successivement à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières amours ; un instant il
croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette Joie, objet de ses désirs.....
Mais non, c’est dans Y Amour, dans l’amour universel exprimé par
 DES CONCERTS ü’ABONNEMENT
 3
Schiller en ces mots : « Que des millions d’êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrassement ! », que l’homme trouvera' la Joie. — Il la trouve et, dans son transport, appelle l’univers entier, pour qu’il chante avec lui :
« O Joie ! belle étincelle des dieux, fille de /’Elysée ; tout brûlants du feu divin, nous pénétrons dans ton sanctuaire!... »
                                           G. Humbert.
 ODE A LA JOIE
  Mes frères, cessons nos plaintes Trêve aux larmes, trêve aux craintes,
  Qu’un cri joyeux élève aux cieux Nos chants de fête et nos accords pieux.
                    Frères ! que la liberté descende De son radieux palais,
                  Que sur nous sa main répande La concorde avec la paix !
                  Que son souffle nous enflamme Nous embrase tour à tour,
  Et nous verse ail tond de l’âme Un ardent et chaste amour.
  Tous les peuples, sous son aile,
  Se tiendront un jour la main ;
                    Une étreinte fraternelle Unira le genre humain.
  Plus de haines, plus de guerres,
                  Grâce à son pouvoir vainqueur Tous les hommes sont des frères Et n’ont plus qu’un même cœur.
  L’âme ouverte aux rêves roses Que ne troublent pas les pleurs,
  Nous suivons parmi les roses Des sentiers semés de fleurs;
                    Et, voyant pâlir le doute A l’éclat du ciel en feu,
  Nous suivrons chacun sa route Librement, sous l’œil de Dieu.
  Vas ! guerrier et prends tes armes,
  Pars sans crainte et sans alarmes,
  C’est pour Dieu que tu combats ;
                   Jeune cœur épris de gloire,
                    Marche, vole à la victoire,
                    Jette les tyrans à bas. —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
                    Que la liberté descende De son radieux palais,
                  Que sur nous sa main répande La concorde avec la paix.
                   Que son souffle nous enflamme Nous embrase tour à tour Ht nous verse au fond de l ame Un ardent et chaste amour !
                     L’âge d’or reprend naissance :
                     Tous les cœurs, ô saint transports !
                     Frères, par un tendre accord,
                    Sont ouverts à la clémence.
                  Tout un peuple, peuple immense Qui n’a plus qu’un maître : Dieu !
                     Sous son ciel limpide et bleu,
                     Prie et chante sa puissance.
                                            (Trait, de Victor Wildcr.)
            IMPRESSIONS D’ITALIE
de G. Gharpeninr.
  A Mules. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la cancane entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
  Sur les Cimes. C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....	Alfred ERNST.
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
