<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19120316">16/03/1912</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0875.tif"/>
<date when="19120316"/>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE I,Â ‘VII^S DE G-EHÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
................. ... ______
         Samedi 16 Mars 1912, à 8 heures et quart précises
               NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                    avec le concours de
         M. LAZARE LEVV
                       Pianiste de Paris.
                                                       _£QL
            —'-£x=*C^f PROGRAMME	----
                                                       -OJ
                                 PREMIÈRE PARTIE
  t. Jour d’été à la montagne, poème symphonique
         pour grand orchestre (première audition) . Vincent d’Indy.
                  a)	Aurore. — b) Jour. — c) Soir.
  i.	Fantaisie en ut majeur, pour piano et orchestre . Schubert - Lis^t.
                  M. Lazare LÉVV.
                              SECONDE PARUE
 . Ouverture du Vaisseau-Fantôme......Richard Wagner.
  . Le Charme du Vendredi-Saint, extrait de Parsifal. Richard Wagner.
 . Ouverture de Tannhâuser........Richard Wagner.
  rcbc^tre ?ouç la direction ds M- Berobard STAVENHAGEN.
   PIANO ÉRARD AUX SOINS DE LA MAISON CH. BERGUER
          L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
      Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
Mgr	*2 • m......V+
                                                         tnpnmene n jj/rys Trsi'/e, heneve.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0876.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jour d’été à la Montagne, de Vincent d’Indy.
I.	— AURORE
 Eveillez-vous, mornes fantômes, souriez au ciel, majestueusement, car un rayon dans l’infini s’élève et vous frappe au front. — Un à un se déroulent les plis de votre grand manteau et les premières lueurs, en caressant vos rides altières, répandent sur elles un instant de douceur et de sérénité.
 Eveillez-vous, montagnes, le Roi de l’espace apparaît.
 Eveille-toi, vallon qui caches les nids heureux et les chaumières endormies ; éveille-toi en chantant. Et si, dans ton cantique, quelques soupirs me parviennent, puisse le vent léger des heures matinales les recueillir et les porter à Dieu.
 Eveillez-vous, cités, où les purs rayons ne pénètrent qu’à regret. Sciences, agitations, ignominies humaines, éveillez-vous... Debout, mondes artificiels!
 Les ombres s’effacent peu à peu devant la lumière envahissante...
 Riez ou pleurez, créatures qui peuplez ce monde.
 Eveillez-vous, harmonies, Dieu écoute !
                              II.	— JOUR (Après midi, sous les pins.)
 Qu’il est doux de se suspendre aux flancs des larges gradins du ciel.
 Qu’il est doux de rêver loin des agitations de l’homme, dans la souriante majesté des cimes.
 Elevons-nous vers les sommets, l’homme les abandonne, et, là où l’homme n’est plus. Dieu fait entendre sa grande voix ; voyons, de loin, pour pouvoir les servir et les aimer, ses éphémères créatures.
 Ici, fout bruit de la terre monte en harmonie vers mon cœur reposé ; ici, tout devient hymne et prière ; la Vie et la Mort se tiennent par la main pour crier vers le ciel ; Providence et Bonté.— Je n’aperçois plus ce qui périt, mais ce qui renaît sur les ruines; le grand Guide semble y régner seul.
 Tout se tait. — Traversant la lande ensoleillée, un chant doux et naïf m’arrive, apporté par le vent qui glisse à travers la profondeur des bois.
 üh ! enveloppe-moi tout entier dans tes sublimes accents, vent dont le souffle sauvage anime l’orgue de la Création ! Recueille les chants de l’oiseau sur les pins sombres ; apporte-moi les tintements agrestes, les rires joyeux des vifl-ges de la vallée, le murmure des ondes et l’haleine des plantes. Efface dans ton grand sanglot tous les sanglots de la terre ; ne laisse parvenir jusqu’à moi que les plus pures harmonies, oeuvres de la divine Bonté !
III.	— SOIR
 La nuit envahit le ciel protecteur, et la lumière, en déclinant, jette un souffle trais et rapide sur l’hémisphère fatigué. Les fleurs s’agitent, leurs têtes se cherchent pour s’appuyer et s’endormir. Un dernier rayon caresse les sommets, tandis qu’heureux du rude travail de la journée, le montagnard regagne la rustique demeure dont la fumée s’élève dans un repli du vallon.
 Le bruit des clochettes, signe de la vie, s éteint peu à peu ; les agneaux se ruent dans l’étable et, devant le feu qui pétille, la paysanne endort son petit enfant dont l’âme timide rêve les brumes, le loup féroce et la noire lisière des bois.
 Bientôt, tout sommeille sous l’ombre, tout est fantôme dans la vallée ; tout cependant vit encore.
 O	nuit ! l’Harmonie éternelle subsiste sous ton voile ; la joie et la douleur ne sont qu’endormies.
 O	nuit ! la Vie dévorante s’agite sous le jour dévorant ; elle se crée sous le manteau perlé de tes bras étendus...
                                       Roger de Pampelonne.
                                     (Les Heures de la Montagne, poèmes en prose.)
Fantaisie en ut majeur, de Schubert.
  Outre les dix sonates, Schubert a écrit pour le piano une grande quantité de pièces détachées et de compositions dans le style libre dont la plus importante est la splendide «Fantaisie» en ut majeur. Sur un rythme unique Schubert a construit quatre morceaux d’un caractère différent : allegro con fuoco ma non troppo — adagio — presto — et allegro. — Seul, le dernier morceau conclut ; les trois premiers s’enchaînent, ce aui ajoute encore à l’unité rigoureuse de cette étonnante composition, où l’on retrouve les quatre mouvements de la sonate classique, le « presto » à 3/4 jouant le rôle de scherzo. Nous ne connaissons pas, dans tout le répertoire de la musique intrumentale, un seul exemple d’un pareil tour de force. Schubert, dans sa « Fantaisie », a déployé une habileté de main et des ressources de développement incomparables. Pas un seul passage où le joug de l’unité rythmique paraisse lui peser ! Pas une mesure où il en résulte une impression de monotonie !
  Celui des quatre morceaux qui a fourni le schéma rythmique est l’« adagio » dans le thème duquel on retrouve textuellement une des phrases du Voyageur : « Die Sonne dünkt mich hier so kalt ». Rien n’égale la profondeur de sentiment et l’intensité d’expression de ce morceau, un des plus beaux que Schubert ait écrits. Le « presto » (scherzo), dont le rythme ternaire apporte dans cette œuvre un précieux élément de variété, est étincelant d’esprit et de verve légère ; il reproduit dans une mesure différente une phrase épisodique du premier allegro, qui, la seconde fois, est ramenée par une modulation délicieuse. Les mêmes éloges doivent être prodigués à l’allegro du début et à l’allegro final, tous deux animés d’une verve endiablée et d’une puissance rythmique incomparable. Les traits les plus difficiles y abondent, sans que l’intérêt musical languisse jamais. La «Fantaisie» en ut est le concerto modèle où pas une des exigences de l’esthétique n’est sacrifiée au triomphe de la virtuosité. Nous comprenons que Liszt, qui adorait Schubert, n’ait pu résister au désir d’écrire pour elle un accompagnement d’orchestre. Il l’a fait d’ailleurs avec autant de discrétion que d’habileté.
                                              ( Bourg ault-Ducoudray, Schubert.)
«=§e.
Ouverture du « Vaisseau-Fantôme », de R. Wagner.
  Cette ouverture, comme celle de Tannhàusir, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de l.eonore et par Weber dans celle de Freischüt
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de la paix au malheureux condamné à cette course maudite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, tjui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fan-tôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0877.tif"/>
<page><![CDATA[﻿l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.	(Ed. Schuré, le Drame musical.)
<=❖»
Le Charme du Vendredi-Saint, de R. Wagner.
(Extrait de Par si f al).
  Au troisième acte de l’œuvre, Parsifal erre à la recherche des chemins du Graal ; il rencontre Gurnemanz et Kundry. Le vieillard l’invite à quitter son appareil de combat qu’il n’est pas convenable de porter dans le domaine sacré, surtout le jour du Vendredi-Saint. Parsifal lui fait comprendre qu’il ignorait être au Vendredi-Saint et lui témoigne le bonheur qu’il éprouve de se retrouver sur cette terre du Graal. A Parsifal doivent revenir les titres et les droits de Prince et de Pontife du Graal, et il demande à Gurnemanz de répandre sur sa tête l’eau purificatrice du baptême. Le vieux chevalier y consent, il salue en Parsifal l’élu du Seigneur et répandaut sur sa tète le contenu de l’ampoule d’or, il le fait prince et roi du Graal. A peine investi de ses saintes fonctions, Parsifal puise avec ses mains de l’eau à la source et prononce sur la tête de Kundry les paroles rédemptrices qui effaceront les souillures du passé.
  Aussitôt après le baptême, une ravissante phrase, un dessin enveloppant et empreint de la plus douce onction s’impose à l’attention — il a une grande importance dans cette scène, sur laquelle il' répand un intense sentiment de calme et de doux recueillement ; on l’appelle l'Enchantement (ou le Charme) du Vendredi-Saint.
Ouverture de « Tannhâuser » de Richard Wagner.
  Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté..... Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hvmne rédempteur.	(Edouard Schurê, Le Drnme musical.)
  Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi 30 mars 1912, à la mémoire de Gustave Mahler, avec le concours de Mm« Jacuies-Dalcroze.
  Programme : 1. Symphonie héroïque Beethoven. — 2. Lieder eines fahrenden Gesellen, pour chant et orchestre (première audition), Gustave Mahler. — 3. Symphonie n° 4, pour grand orchestre et soprano solo (première audition), Gustave Mahler.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
