<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Programme général des dix concerts<date when="19031105">05/11/1903</date></title>
<series>Programme général des dix concerts</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation; Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0457.tif"/>
<date when="19031105"/>
<date when="19031119"/>
<date when="19031203"/>
<date when="19031217"/>
<date when="19040108"/>
<date when="19040122"/>
<date when="19040204"/>
<date when="19040222"/>
<date when="19040317"/>
<date when="19040904"/>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Gade, Niels Wilhelm" type="person" role="cmp">Niels Wilhelm Gade</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Pahnke, Woldemar" type="person" role="cmp">Pahnke, Woldemar</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Rubinstein, Anton" type="person" role="cmp">Anton Grigor'evič Rubinštejn</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Smetana, Bedřich" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Suk, Josef" type="person" role="cmp">Suk, Josef</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Programme général des dix concerts</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation; Victoria Hall"/>
<name key="Programme général des dix concerts" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Concerts Marteau
   Saiçorç 1903 1904
Genève, Septembre 1903.
        M
              L’administrateur des « Concerts Marteau » a l’honneur de vous présenter scs compliments distingués et de vous soumettre les programmes des dix concerts populaires qui seront donnés dans le courant de la saison 1903-1904 par M. Henri Marteau.
             Le but poursuivi par M. Marteau est de vulgariser la musique de chambre et le lied, de même que faire connaître des concertos nouveaux ou peu joués, les œuvres orchestrales n’étant qu’au second plan.
              Outre le concours de ses dévoués collaborateurs des séances de musique de chambre, MM. W. Rehberg, E. Reymond, W. Pahnke et A. Rehberg, M. Marteau s’est assuré celui d’artistes en renom, tels que les cantatrices MurccHa Pregi, Eva Lcssuumu, les compositeurs Gabriel Faurê et IV. Pahnke, les pianistes Louis Dicmer, Ernesto Consola, le violoniste Hugo Hcermann, le remarquable Quatuor tchèque, et enfin l’orchestre de Lausanne et celui du Conservatoire.
              Les programmes, ainsi que vous le verrez par l’aperçu ci-contre, seront des plus intéressants et contribueront certainement, autant que la modicité des prix d’abonnements et d’entrées, à la réussite de ces concerts qui répondent à un véritable besoin.
ABONNEMENT Réservées, 30 fr. Première galerie, 12 fr. —- Parterre, 6 fr. — Seconde galerie, 3 fr.
Les abonnés auront le droit de choisir leurs places pour les concerts du Victoria-Hall en retirant leur abonnement.
W0T Les abonnements peuvent être pris dès ce jour au magasin de musique et pianos,
Ad. Henn, 6, boulevard du Théâtre.
Ils peuvent être aussi pris par lettre en joignant le montant de l’abonnement à la lettre.
Kntuce pour une seule séance
Réservées, 5 fr. — Première galerie, 2 fr. Parterre, 1 fr. — Seconde galerie, 50 cent.
PROGRAMME GÉNÉRAL DES DIX CONCERTS
I.	— 5 novembre 1903.
Salle de la Réformation.
II.	— 19 novembre 1903.
Salle de la Réformation.
III.	— 3 décembre 1903.
Salle de la Réformation.
IV.	— 17 décembre 1903.
Salle do la Réformation.
V.	— 8 janvier 1904.
Yictoria-Hall.
VI.	— 22 janvier 1904.
Salle de la Réformation.
VII.	— 4 février 1904.
Salle de la Réformation.
VIII.	— 22 février 1904.
Salle de la Réformation.
IX.	— 17 mars 1904.
Salle de la Réformation.
X.	— 9 avril 1904.
Victoria-Hall.
CONCERT GRIEG (à l’occasion de son 60e anniversaire)
MM. Consolo, H. Marteau, le Quatuor Marteau.
            Sonate n° 3, pour piano et violon.
           Sonate pour piano et violoncelle. — Quatuor à cordes.
M. Henri Marteau, le Quatuor Marteau, M. W. Rehberg.
           Quatuor en mi bémol n° XII, op. 127, de Beethoven.
           Sonate pour piano et violon, de B. Strauss.
          Quintette avec piano, de Schumann (redemandé).
CONCERT SAINT-SAËNS MM. Louis Diémer, H. Marteau, W. Rehberg, le Quatuor Marteau.
           Quatuor à cordes. — Variations à deux pianos sur un thème de Beethoven.
           Soli de piano. — Quintette avec piano.
L’ORCHESTRE DU CONSERVATOIRE
dirigé par M. H. Marteau.
           Concerto grosso en ré, de Hœndel.
Concerto pour deux violons, de Bach (MM. Marteau et Reymond).
           Concerto pour violon, de (xarie (M. E. Reymond).
   Symphonie, de Haydn.	f
L’ORCHESTRE DE LAUSANNE
           Ouverture de Léonore, n° 2, de Beethoven.
Concerto de violon, do Pahnke (M. Marteau, dirigé par l’auteur).
          Concerto de violon, de Jaques-Dalcroze (M. Marteau).
MM. Hugo Heermann, Willy Rehberg, E. Reymond, W. Pahnke et
Ad. Rehberg.
           Trio en si bémol (A 1*Archiduc), op. 17, de Beethoven.
           Sonate en la min, pour piano et violon, de Rubinstein (M M. H. Heermann etW. Rehberg) Quintette avec piano, enc/a mineur, op. 34, de Brahms.
            CONCERT GABRIEL FAURÉ MM Gabriel Fauré, H. Marteau, le Quatuor Marteau.
           Quatuor avec piano, en sol mineur, n° II.
          Sonate pour piano et violon (MM. G. Fauré et H. Marteau).
           Quatuor avec piano, en ut mineur, n° 1.
RÉCITAL VOCAL - LIEDERABEND
consacré à Schumann (Dichterliebe, etc.).
Mlle Marcella Pregi et M. Jules Nicati, prof, à l’institut de musique
de Lausanne.
        CONCERT DE MUSIQUE TCHÈQUE Le Quatuor Tchèque et M. Willy Rehberg.
          Quatuor à cordes, de Smetana. — Quatuor à cordes de Suk.
           Quintette avec piano, de Dvorak.
         L’ORCHESTRE DU CONSERVATOIRE Mlle Eva Lessmann, cantatrice (de Berlin). — M. Henri Marteau.
          Symphonie concertante pour violon et alto, de Mozart (MM. Marteau et Pahnke). Concerto, de Beethoven (M. Marteau).
       p.-S. — L’orchestre Kaim de Munich, qui avait promis son concours pour le dixième concert, ayant modifié l’itinéraire de sa tournée, ne viendra pas en Suisse an printemps 1901. Au dixième concert prendront part M“* Eva Lessmann, de Berlin, cantatrice des plus appréciée en Allemagne, et M. Marteau, aont ce concert sera le jubilé, car il y aura juste vingt ans — la chose date du 9 avril 1883
—	qu’il a donné son premier concert.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
