<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19060114">14/01/1906</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1153.tif"/>
<date when="19060114"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿’fVograrnme. officiel
                        L’Orchestre Symphonique
                                    de Lausanne
                                             Prix 20 ctms.
ci-'chk pa l'OFf'ts ’fo1-y .'■.'■\)\PHiaoe uutAwrfp.. j
                     Gustave Spath Editeur - Imprimuer. 50, Rue Martheray, LAUSANNE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1154.tif"/>
<page><![CDATA[﻿t
                                        Louis - Hector BERLIOZ do Grenoble, le 11 décembre 1803, Après avoir abandonné la carrière médicale à laquelle son pcre le destinait, Berlioz se lança résolument dans I. mouvement romantique et fît partie de ses premier* c nue es ■>. ii avait déjà écrit, entre autres, sa - Symphonie fantastique ,1 une des oeuvres les plus caractéristiques du romantisme musical français, lorsqu’il obtint, en 1830, le- grand prix de Rome. Au reste, après comme avant, ses ouvres surgiren et s’imposèrent on dehors de toute consécration officielle; rebelle à toute domination, le maître clama fièrement son indépendance non seulement dans ses créations artistiques, mais dans de superbes feuilletons musicaux réuni: plus tard en volumes. Ses principales compositions sont; Ilarold en Italie, Roméo oc Juliette, la Damnation de Faust, un Requiem, trois opéras (Benvenuto Cellini; Béatrice et Bénédict; les Troyens), des mélodies (Nuits d’été, etc.), enMn cette Enfance du Christ à laquelle revient une place à part dans l’œuvre du maître. H. Berlioz est mo; ! à Paris le & mars 1869, après Louis-Hector Berlioz est né à, la Côte-Saint-André, près une vie de luttes que sa sensibilité rendit presque toujours douloureuses, mais qu’ennoblit une soif immense d’idéal.
                             Ouverture Le Carnaval Romain L’ouverture du Carnaval Romain est à vrai dire, la seconde ouverture de Benvenuto Cellini. Elle a été écrite pour servir de prélude au 2lnc acte de e-'t opéra et se compose de motifs empruntés au final. de cet acte qui met en scètne les épisodes variées du Carnaval de Rome. Elle se distingue surtout par l’originalité des thèmes et le pittoresque de l'instrumentation. C’est un vrai tableau de fête populaire, la gaîté, le mouvement, la vie, tout y est exprimé d’une façon remarquable; c’est bien là le brouhaha de la roule en délire fêtant le Carnaval

Feux Mendelssohn - Barthoi.dy
  Né le 3 février 1809 à Hambourg, mort le 4 novembre 1847, à Leipzig, fondateur du Conservatoire (1843) et directeur des concerts du Gewandhaus à Leipzig (1835-1847).
Il	a créé des œuvres dans tous les genres de la composition musicale; sa musique est remarquable par la profondeur du sentiment et par la richesse d s mélodies.
   Grand admirateur de Bach, il fit connaître à nouveau la musique presqu’oubliée de ce grand maître et fit exécuter en 1^29 la Passion selon -a:nt Ma hicu de ce compositeur, pour la première fois après un intervalle de 100 ans.
J e/ k Sébastien Bach
 Né à Eisenach le 21 mars >3 j. Mort le 28 juillet 1750.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1155.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Salle de la Réformation, Genève
Dimanche 14 janvier 1906, à 2 heures et quart de l’aprèsmidi
 MATINÉE CLASSIQUE
                    donné par
L’Orchestre Symphonique
            de Lausanne Pirecfion: Alexandre Birnbaum |
    ----»♦«--------------- ■■■
   Fr®gramme
 1.	F. Mendelssohn Ouverture de Ruy Blas
 2.	F. Mendelssohn Concerto
POUR VIOLON AVEC ICC. D’ORCHESTRE
               M. van Laar
 3.	H. Berlioz	Ouverture Le Carnaval Romain
 4.	J.-5. Bach	Coucerto
POUR 2 VIOLONS AVEC ACC.D’ORCHESTRE
            mm. Bsrnbaum &> van Laar
 5.	Pvorak	Symphonie « Aus der neuen Welt «
 Adagio, Allegro molto. — Largo. — Scherzo. ( Molto vivace.) — Allegro con fuoco.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
