<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19121105">05/11/1912</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de l'Athénée</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0107.tif"/>
<date when="19121105"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de l'Athénée"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿MARDI 5 NOVEMBRE 1912
  à 5 heures du soir
Séance littéraire & artistique
 OFFERTE PAR
 M. ARMAND DUTERTRE
du Théâtre de L’ODÉON, à Paris
 P|OGiftMME
                         PREMIÈRE PARTIE (Lectures)
Prose : Le Curé de Cucugnan...............
Vers : a) Le Bouledogue; b) La Vache; c) Le cochon; d) La Pie .
                        DEUXIÈME PARTIE (Diction)
1.	Une soirée perdue . . . . fi. de Musset b) Semblance chère.
2.	Le sommeil du Condor . . Leconte de Lisle 4 Le janjjnjer aveugle
3.	a) Sur les cendres de Ménœcée Q. Rivollet 5. La demoiselle . .
                      6. Le Mot.....
         (Les Phéniciennes).
1.	Le Laboureur et ses enfants .
2.	Les grenouilles qui deman-
dent un roi......
3.	La laitière et le pot au lait
 fi. Daudet.
Miguel Zamacoïs.
L. Bachelin
 de Neuchâtel. Jean Rameau
Th. Gauthier
Victor Hugo
                          TROISIÈME PARTIE
La Fontaine
id.
id.
4.	Le Chien et le Chat
5.	Le Singe (redemandé)
6.	La Mouche id.
 firnault M. Zamacoïs id.
 PKIX DES PLACES
Entrée : 3 francs
Billets à l’avance au magasin de musique ROTSCHY FRÈRES et, à l’entrée, SALLE DE L’ATHÉNÉE.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0108.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Opinion et- Armand DUrrERrrRE
CERTIFICATS
                                                   Institut Dr Schmidt, St-Gall.
          Le soussigné certifie que Monsieur Armand Dutertre de l'Odéon a donné à diverses reprises dans son Institut des séances de lecture et de déclamation. 11 est certainement difficile de trouver une personne mieux qualifiée que Monsieur Dutertre pour des séances de ce genre ; son programme est toujours des mieux choisis et il sait le mettre à la portée de ses auditeurs en le variant suivant qu’il s’adresse à des enfants ou à des adultes. Sa diction et sa mimique sont vraiment dignes d’éloges et de simples fables prennent une saveur toute particulière lorsqu’elles sont dites par lui.
          J’estime que des séances comme celles qu’il donne sont non seulement très intéressantes, mais au plus haut degré utiles et je me permets de le recommander vivement à toutes les personnes auxquelles il aura l’occasion de remettre le présent certificat.
                                                                       Le directeur, (signé) Dr Schmidt.
                                            Consulat de France à Francfort.
                             Cher Monsieur,
          Comme président d’honneur du Comité de l’Alliance française à Francfort, permettez-moi de vous exprimer tous mes remerciements pour le concours si efficace que vous avez bien voulu prêter au Concert donné hier par ce Comité.
           J’ajoute que votre talent si délicat et votre art de si bien dire les choses n’a pas peu contribué au succès de ce concert.
                                                                   Le Consul général de France, (signé) E. Capdevi lie.
                                      Société des langues vivantes, Francfort.
          (Traduction.) M. Armand Dutertre qui a fait partie du théâtre de l’Odéon, à Paris, a organisé à la demande de la Société des langues vivantes, une récitation en langue française, le jeudi 14 décembre 1905, pour les élèves des classes supérieures des différentes écoles de Francfort.
          Cette récitation a fourni l’occasion à M. Dutertre de faire preuve d’une réelle maîtrise dans l’art de la diction dramatique et animée, et un giand succès a couronné ses efforts.
                                                         (Signé) Professeur Reichard.
Quelques voix de 1 zl Presse entre cent
  Le Journal de Genève:
  Jeudi, Monsieur Armand Dutertre, du Théâtre de l’Odéon, a fait une conférence très goûtée à l’Athénée. Il a raconté que, faisant depuis quelques années déjà des tournées en Suisse, il avait eu un peu peur d'affronter Genève. Sommes-nous donc si intimidants? Et quand on a affaire à un parfait élocutionniste, joignant à l’ait de bien dire une mimique remarquable, que peut-on bien redouter ? L’heure a de beaucoup dépassé les soixante minutes, et ce fut un adorable mélange de vers et de prose. M. Dutertre a franchi avec un plein succès l’épreuve de ses débuts à Genève.
  La Feuille d’Avis de Neuchâtel :
  Un plaisir sans mélange. — C’est ainsi qu’on
Eeut qualifier les séances littéraires de M. Armand 'utertre. On le sait à Neuchâtel : les auditoires qu’y réunit l’excellent artiste de l’Odéon témoignent du bon renom dont il jouit.
  Ah! ce n’est pas lui qui se fait annoncer comme le « maître de la langue » ; mais on le sent bien tel lorsqu’il module la prose ou le vers et en indique les différentes valeurs avec une finesse, une logique jamais en faute, lorsqu’il donne au verbe la vie venant d’une juste compréhension, d’une sagace analyse et qu’il l’illustre d’une mimique expressive et mesurée.
  Il y avait dans l’heure et demie offerte par M. Dutertre à son nombreux public de l’Aula universitaire beaucoup de choses à apprendre, outre l’agrément d’écouter un interprète expert des meilleurs écrivains.
  La Feuille d’Avis des Montagnes, Le Locle.
  Monsieur Armand Dutertre, l’éminent artiste de l’Odéon, a retrouvé, vendredi soir, son succès habituel dans la grande salle de la Croix-Bleue, bien garnie.
  Ce fut une heure charmante. M. Dutertre dispose toujours d’une voix infiniment nuancée, d’un geste juste et d’une mimique extraordinairement expressive.
  Le National Suisse, La Chaux-de-Fonds.
  M. Dutertre n’est pas qu’un amuseur : c’est un charmeur. Par son vibrant organe, grâce à sa mimique surprenante, les plus menus poèmes deviennent des chefs-d’œuvre d’humour, ou de tendresse, ou d’émotion, ou de finesse.
   M. Dutertre a le talent rare entre tous, de «vivre» ses auteurs, d’en pénétrer la moelle et de faire partager à ses auditeurs le plaisir qu’il éprouva à la lecture des meilleures œuvres des premiers écrivains français. C’est le professeur de diction inégalable, celui qui enseigne sans en avoir l’air, à ses auditeurs, le grand art de faire valoir les beautés de la littérature, prose ou vers.
  Son programme, dit par d’autres, eût été trop long; interprété par lui, il fut trop court et, pendant une heure et demie, ses auditeurs ne se sont pas lassés de l’applaudir à chaque morceau.
   Intelligenzblatt, Schaffhouse.
  Es war vom Vorstand der Société Romande eineglückliche Idee, den Vortragskünstler A. Dutertre vom Odéontheater in Paris auch diesen Winterfür einen Abend zu engagieren. Das grosse Auditorium, vor welchem Herr Dutertre Dienstag
abend im Saale der Mâdchenschule sprach, bewies wohl zur Genüge, dass weite Kreise derartigen Veranstaltungen reges Interesse entgegenbringen. Es wâre deshalb nur zu wünschen, dass man pro Winter mehr als einmal Gelegenheit bekâme.sol-che Meister der franzôsischen Sprache zu hôren.
  Das Programm, ein dreiteiliges, war iiberaus reichhaltig, nur fast ein bischen überladen. Dabei war dasselbe so zugeschnitten, dass der Vortra-gende in erster Linie humoristische Einlagen wâhlte. („ Le Singe“, „La Mouche" u. a. m. von Miguel Zamacoïs). Wer hâtte da nicht lachen müssen, wenn der scharfbebrillte Comédien seine ûesichtsmuskeln nach allen Richtungen spielen liess! Doch auch tiefernste Dichtungen („La Conscience von V. Hugo u. a. m.) verstand er kunstgerecht und packend vorzutragen. Mit dem patriotischen Gedichte „A la Suisse" von Prof. A. Rossel in Bern schloss der Vortragende den genussreichen Abend. — Den Veranstaltern dieses anregenden Vortragsabends aber sei auch an dieser Stelle der warmste Dank ausgesprochen
  Armand Dutertre dans „LES NUÉES“ de Maurice Pujo :
  L’Echo de Paris :
  M. Armand Dutertre, en penseur sociologue, a dessiné avec originalité le type de Broussaille.
Nozière.
  Le Gaulois :
  M. Armand Dutertre est un Ferdinand Broussaille d’un naturel parfait.
Opinions personnelles
Auguste Dorchain, dans une lettre privée : J’ai été bien content d’apprendre le succès de M. Dutertre dans mon petit poème en Allemagne. Il dit rc lean de ('niais avci- unp vervp et une
  François Coppée, dans un mot à l’artiste le complimente sur sa façon de jouer le rôle de Angus dans Les Jacobites.
  U Alphonse Scheler, au temps qu’il dirigeait le théâtre de Lausanne, le soirdu bénéfice d’Armand Dutertre :]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
