<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19030307">07/03/1903</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0308.tif"/>
<date when="19030307"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schumann, Georg" type="person" role="cmp">Schumann, Georg</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿'TïîSJLTR.E: DE LA YIDIvE DE GEHEYS
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 7 Mars 1903, à huit heures précises.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Anton SISTERMANS, basse,
et d’un CHŒUR JYTIXTE
PROGRAMME
première partie
i . Suite en ré................................... J. S. Bach.
                a)	Ouverture. c) Gavotte. bj Air.	d) Gigue.
                  Le solo de violon par M. L. Rey.
       2.	Cantate, « Ich will den Kreuzstab gerne tragen » pour
         basse, avec le choral....................... J. S. Bach.
                 M. Anton Sistermans.
SECONDE PARTIE
       3.	Variations symphoniques sur le choral « Wer nur den
                lieben Gott lâsst walten », pour grand orchestre. G. Schumann.
  4.	a) Befreit..................................
  U) Morgen.................................
c)	Ach weh mir unglfickhaftem Mann............'> R. Strauss.
      d)	Traum durch die Dâmmerung...............
  e)	Câcilie...................................
                 M. Anton Sistermans.
5.	Ouverture de Rienzi........................... R. Wagner.
              Oref)e?tre 90119 la direction de JVl. Wifly REHBERG.
Piano de Concert ERARD aux soins de MM. Bron et Berguer.
L.e concert commencera à huit heures précises.
               Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                 *VWV*V^"
                                                   Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0309.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                           M. Anton Sistermans.
                     M. Anton Sistermans est né en Hollande, à Bois-le-Duc, en 1867. Il fit ses études musicales à Francfort avec le célèbre professeur Julius Stockhausen dont il fut l’élève préféré. Doué d’une superbe voix de basse chantante, M. Sistermans s’est voué à la carrière de chanteur de concert et dans la spécialité de l’oratorio et du lied il s’est acquis une très grande et légitime réputation. Ses Liederabende annuels de Vienne, Leipzig et autres grandes villes sont parmi les concerts les plus courus. M. Sistermans ne s’est produit au théâtre que pendant l’été 1899 à Bayreuth, où il a interprété le rôle de Pogner des Maîtres Chanteurs, de Richard Wagner.
                                                     *	* *
Cantate pour basse, de /. S. Bach.
Air : Ich will den Kreuzstab gerne tragen,
Er kommt von Gottes lieber Hand ;
Der führet mich nach meinen Plagen,
     Zu Gott, in das gelobte Land.
Da leg’ ich den Kummer auf einmal in’s Grab,
Da wischt mir die Thrànen mein Heiland selbst ab.
                             Récit : Mein Wandel auf der Welt Ist einer Schiffahrt gleich ;
                                                 Betrübniss Kreuz und Noth Sind Wellen welche mich bedecken Und auf den Tod mich tàglich schrecken.
Mein Anker aber, der mich hàlt,
Ist die Barmherzigkeit,
Womit mein Gott mich oft erfreut.
                                                     Der rufet so zu mir :
                                                         Ich bin bei dir,
Ich will dich nicht verlassen, noch versàumen !
                                          Und wenn das wüthenvolle Schàumen Sein Ende hat,
                                                  So trete ich aus dem Schiff In meine Stadt,
Da ist das Himmelreich,
                                          Wohin ich mit den Frommen Aus vieler Trübsal werde kommen.
                            Air :	Endlich wird mein Joch
Wieder von mir weichen müssen,
Da krieg’ ich in dem Herren Kraft,
Da hab’ ich Adlers Eigenschaft,
                                                 Da fahr’ ich auf von dieser Erden Im Laufe, sonder matt zu werden.
O	! gescheh’ es heute noch.
Récit : Ich stehe fertig und bereit,
                                                Das Erbe meiner Seligkeit Mit Sehnen und Verlangen Von Jesu Hânden zu empfangen.
Wie wohl wird mir geschehn
                                               Wenn ich den Port der Ruhe werden sehn.
    Choral : Komm o Tod, du Schlafes Bruder,
Komm, und führe mich nun fort;
Lôse meines Schiffleins Ruder,
Bringe mich an sichem Port.
 #!

DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
                         Es mag wer da will, dich scheuen,
                         Du kannst mich vielmehr erfreuen ;
                        Den durch dich komm’ ich hinein Zu dem schônsten Jesulein.
4 4 4
             M. Georg Schumann.
M. Georg Schumann est un des représentants les plus en vue de la jeune école allemande ; la plupart de ses oeuvres ont été accueillies avec beaucoup de faveur par la critique et le grand public.
Né à Kônigstein (Saxe) en 1866, Georg Schumann fit ses études musicales au Conservatoire de Leipzig, où il travailla sous la direction de Reinecke, Jadassohn et Zwentscher.
Il	débuta en 1891, à Dantzig, comme directeur de musique et passa de là, en 1896, à Brème où il dirigea les concerts philharmoniques; depuis 1900, il a pris la succession de Martin Blummer à la direction de la Singakademie de Berlin. C’est à la tête de cette importante société qu’il a fait entendre, depuis 1901, les œuvres suivantes : A cis et Galathée, de Hàndel ; Messe en la, de J.-S. Bach; les Béatitudes, de César Franck; Paulus, de Mendelssohn ; Messe en si bémol mineur, de A. Becker ; la cantate O Jesu Christ, mein's Lebens Licht, de J.-S. Bach; Samson, de Hàndel; Oratorio de Noël, de J.-S. Bach. L’œuvre de Georg Schumann est déjà considérable et, à côté d’un grand nombre de lieder et de morceaux de musique de chambre pour piano et cordes, nous citerons une Symphonie en si mineur; Amor et Psyché, pour soli, chœurs et orchestre; Carnaval, suite d’orchestre, Variations symphoniques sur un choral, Variations symphoniques sur un thème joyeux, Sérénade op. 32.
4 4 4
Befreit.
Du wirst nicht weinen. Leise, leise,	Dann wirst du heiss meine Hànde fassen
Wirst du làcheln, und wie zur Reise	Und wirst mir deine Seele lassen,
Geb’ ich dir Blick und Kuss zurück.	Làsst unsem Kindern mich zurück.
Uns’relieben vierWànde.duhastsiebereitet, Du schenktest mir dein ganzes Leben,
Ich habe sie dir zur Welt geweitet.	Ich will es ihnen wieder geben.
   OGlück!	O Glück!
                 Es wird sehr bald sein, wir wissen’s Beide,
                Wir haben einander befreit vom Leide,
                 So	gab ich dich der Welt zurück !
               Dann wirst du mir nur noch im Traum erscheinen Und mich segnen und mit mir weinen.
                        O	Glück !
                                                                            (Rioh. Dehtnel.)
4 4 4
Morgen.
               Und morgen wird die Sonne wieder scheinen Und auf dem Wege, den ich gehen werde,
                 Wird uns, die Glücklichen, sie wieder einen Inmitten dieser sonnenathmenden Erde...
Und auf dem Strand, dem weiten, wogenblauen,
                 Werden wir still und langsam niedersteigen,
Stumm werden wir uns in die Augen schauen,
                Und auf uns sinkt des Glückes stummes Schweigen.
                                                                 (Joha-Henry Mackay.)
4 4 4]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0310.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       PROGRAMME OFFICIEL
Ach weh, mir unglückhaftem Mann.
Ach weh, mir unglückhaftem Mann,
Dass ich Geld und Gut nicht habe,
Sonst spannt’ ich gleich vier Schimmel an Und führ’ zu dir im Trabe.
Ich putzte sie mit Schellen aus,
Dass du mich hôrt’st von weitem,
Ich steckt’ ein’n grossen Rosenstrauss An meine linke Seit
     :iten.
Und kâm’ ich an dein kleines Haus, Thàt’ ich mit der Peitsche schlagen,
Da gucktest du zum Fenster ’naus : Was willst du ? thât’st du fragen.
Was soll der grosse Rossenstrauss,
Die Schimmel an dem Wagen ?
Dich will ich, rief’ ich, komm heraus ! Da thât’st du nimmer fragen.
Nun, Vater, Mutter, seht sie an Und küsst sie rasch zum Scheiden, Weil ich nicht lànger warten kann, Meine Schimmel woll’ns nicht leiden.
4 4 4
 (F'elir Dahn.)
Traum durch die Dâmmerung.
Weite Wiesen im Dâmmergrau ;
Die Sonne verglomm, die Sterne zieh’n — Nun geh’ ich hin zu der schônsten Frau, Weit über Wiesen im Dâmmergrau,
Tief in den Busch von Jasmin.
Durch Dâmmergrau in der Liebe Land ; Ich gehe nicht schnell, ich eile nicht ; Mich zieht ein weiches, sammtenes Band, Durch Dâmmergrau in der Liebe Land,
In ein blaues, mildes Licht.
(Otto Julius Bierbaum.)
4	4 4
Câciiie.
Wenn du es wüsstest, was tràumen heisst von brennenden Küssen,
Von wandern und ruhen mit der Geliebten Aug’ in Auge
Und kosend und plaudernd, wenn du es wüsstest, du neigtest dein Herz I
Wenn du es wüsstest, was bangen heisst in einsamen Nâchten,
Umschauert von Sturm, da niemand trôstet milden Mundes Die kampfmüde Seele, wenn du es wüsstest, du kàmest zu mir.
Wenn du es wüsstest, was leben heisst, umhaucht von der Gottheit Weltschaffendem Athem, zu schweben empor lichtgetragen Zu selieen Hôh’n, wenn du es wüsstest, du lebtest mit mir!
                                                                              (Heinrich Hart.)
Le dixième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 21 mars, avec le concours de M. Schiedenhelm, violoncelliste.
Le concert annuel au bénéfice des artistes de l'orchestre du Théâtre est fixé au Samedi 28 mars, dans la salle de la Réformation. Le programme sera entièrement consacré à des oeuvres de Richard Wagner.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
