<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19210930">30/09/1921</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0287.tif"/>
<date when="19210930"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Durante, Francesco" type="person" role="cmp">Durante, Francesco</name>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Orlando di Lasso</name>
<name key="Gabrieli, Giovanni" type="person" role="cmp">Gabrieli, Giovanni</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Woyrsch, Felix" type="person" role="cmp">Woyrsch, Felix</name>
<name key="Benevoli, Orazio" type="person" role="cmp">Benevoli, Orazio</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE
DE
.f^artf jSaqrçé (Benm
                                           Genève, le 16 septembre 1921.
         M
       Votre Comité a fixé la date de la première séance d'étude de l'exercice 1921-1922 au vendredi 3o septembre, à 20 heures précises. Il compte sur l'assiduité active et régulière de tous les chanteurs dès cette première séance et jusqu'à la fin de l’exercice. A son grand regret, et vu le déficit considérable de 4.000 fr. occasionné par nos concerts de l'hiver dernier, il n'a pas cru pouvoir organiser plus d'un grand concert avec orchestre et solistes, concert pour lequel les chanteurs ont déjà commencé l’étude du Requiem de Brahms, dont le succès fut si grand dans des occasions précédentes. Il a, par contre, prévu un concert a capella avec un programme des plus intéressants :
Misericordias domini .... Durante Crncijixus (à 10 voix) .... Lotti
 Hodie Chn'stus natus est (à 9 voix) Palf.strina Pourquoi ? (motet).....Brahms
Gloria (à 6 voix)......Lassus	Notre père .......Woyrsch
Jubilate (pour double chœur). . Gabrieli Kyrie (pour 4 chœurs) .... Benevoli
      Vous déplorerez certainement avec nous, que des raisons financières empêchent notre société de poursuivre le bel élan qu’elle avait ébauché ces dernières années, et qu’elle ne puisse pas faire profiter plus largement le public des belles qualités qu’elle a acquises sous la direction de M. Otto Barblan. Nous nous permettons. en conséquence, de vous engager bien vivement, pour nous aider à
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0288.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ rétablir l’équilibre de nos finances, à user largement de la latitude qui vous est laissée par notre nouveau règlement de majorer votre cotisation le plus que vous pourrez (minimum 12 fr. pour les membres passifs et 8 fr. pour les membres actifs). Nous croyons aussi rendre service à ceux de nos membres actifs qui ne peuvent pas momentanément ou qui ne peuvent plus assister à nos séances d’étude, mai-s tiennent à conserver à notre société l'appui financier dont elle a plus besoin que jamais, en leur faisant remarquer qu'ils ont tout avantage à se faire transférer au nombre des membres passifs.
       Espérant que vous ferez tout ce qui est en votre pouvoir pour soutenir notre chère société et l’œuvre musicale qu’elle poursuit, nous vous adressons, M	,
l'expression de nos sentiments distingués.
                                                       Le Comité.
N. B. — Vous trouverez ci-inclus, M	, un chèque postal (compte de chèques pos-
taux I. 1170) que vous voudrez bien utiliser pour faire parvenir votre cotisation à notre trésorier le plus tôt possible, et en tout cas, avant le 3i dêcemore. Passé cette date, le trésorier prendra en remboursement la cotisation minimum. Les sociétaires dont le nom ou l’adresse a subi une modification au cours de l’année sont instamment priés d’en donner communication par écrit au président M. Ph. Le Grand Roy (rue Schaub, 34), lequel reçoit également toutes les candidatures de membres actifs ou passifs.
      Nous profitons de cette occasion pour prier tous nos membres de faire autour d’eux une active propagande pour recruter des membres actifs et des membres passifs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
