<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19040319">19/03/1904</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0615.tif"/>
<date when="19040319"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Thuille, Ludwig" type="person" role="cmp">Thuille, Ludwig</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, Hugo</name>
<name key="Ramann, Bruno" type="person" role="cmp">Ramann, Bruno</name>
<name key="Kaskel, Carl Freiherr von" type="person" role="cmp">Karl von Kaskel</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿a
THÉÂTRE IDE LA YILLE DE OEHÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
            Samedi 19 Mars 1904, à 8 heures précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
                                   avec le concours de
    M1Ie Augusta L’HUILLIER, cantatrice.
                    —.......—S>K5--------
 PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 2 en ré majeur.................../. Brahms.
       a)	Allegro non troppo. — l) Adagio non troppo. —
        c)	Allegretto gracioso (quasi andantino). — d) Allegro con spirito.
2.	Gesang der Appoilopriesterin, pr soprano et orchestre R. Strauss.
               M1,e A. L’Huillier.
  SECONDE PARTIE
3.	Romantische Ouverture prgrand orchestre (ireaud.). Ludwig Thuille.
4.	à) Gesang Weyla’s..........................)
  b)	Wer sein holdes Lieb verloren..............j ^US° Wolf.
 c)	Blumengruss.............................. Bruno Bramann.
 d)	Wir drei.................................. Karl von Kaskel.
 e)	Cacilie................................... R. Strauss.
              A. L’Huillier.
5.	Prélude des Maîtres Chanteurs................. R. Wagner.
           -£=<X>-
  Orebe?tre 90ü? la direction de fA. Willy REHBEHG.
Piano de Concert KAPS aux soins de M. Ch. Berguer (succ. de Bron et Berguer).
I*e concept commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant !'exécution des morceaux. \
t
K
■v%Y^yvVvVvVvVvy^
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0616.tif"/>
<page><![CDATA[﻿$-4-
   2	PROGRAMME OFFICIEL
 M11' Augusta L’Huillier.
        Mlle A. L’Huillier, qui est née à Genève en 1881, passa une paitie de sa jeunesse à Dresde et à Berlin, où elle étudia d’abord le piano. Lorsqu’elle revint à Genève, elle commença le chant avec Mme Bonade puis, désirant se vouer à la carrière italienne, entra au Conservatoire, dans la classe de Mme Brambilla-Ponchielli, dont elle devint rapidement une des plus brillantes élèves. Après deux années d’études, Mllc L’Huillier donnait à Dresde un Liederabend auquel assistèrent la reine et une partie de la cour. Le succès fut très vif et la reine se montra si enchantée de la jeune cantatrice qu’elle l’engagea immédiatement pour un concert donné sous son patronage. Dans un concert à Munich les compositeurs Max Schillings, Karl de Kaskel, Max Reger et Pierre Maurice tinrent à accompagner eux-mêmes leurs œuvres et la presse loua fort la voix de M,le L’Huillier et sa très grande facilité de chanter dans les trois langues. MIle L’Huillier paraît spécialement douée pour le théâtre et pendant un séjour en Italie elle a reçu déjà plusieurs offres d’engagements ; cette année encore elle doit débuter à Milan, dans le rôle de Mimi de la Bohème, de Puccini, qu’elle chantera aussi l’hiver prochain au Théâtre royal de Dresde.	_______
 Symphonie en ré majeur (n° 2), de Brahms.
       Comme Beethoven et comme Schumann, Johannès Brahms n’a écrit de symphonie qu’à une époque assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant celle en ri majeur — la seconde en date — l’année suivante. Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven dans la symphonie, on a parfois mis à ses œuvres des appellations beethoviennes. Le célèbre chef d’orchestre Hans Richter avait donné l’exemple en baptisant, dans un toast à Vienne, la troisième symphonie de Brahms du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour donner à celle qui nous occupe — toutes proportions gardées — le nom de Pastorale.
        Voici, courtement résumé, ce qu’en dit l’éminent écrivain musical Kretzschmar dans son «Führer durch den Concertsaal». Par son style, qui concentre en sonorités mystérieuses des motifs pastoraux et des idées anacréontiques, la Symphonie en ri majeur de Brahms est l’une de ses œuvres les plus romantiques. D’après son contenu, elle se rapprocherait de l’ancienne école de Vienne et de sa fantaisie, mais dans une forme beaucoup plus moderne. Sa note dominante est aussi plus sereine ; même dans les parties sombres de son adagio transparaissent un charme doux et un sentiment paisible.
         Le premier mouvement, allegro non troppo, fait penser à un paysage riant que le soleil couchant illuminerait de clartés graves et imposantes, mais l’abondance des idées purement musicales dépasse de beaucoup les besoins d’un tel sujet et quelques-unes de ces pensées incidentes restent le plus fortement gravées dans la mémoire. Le thème principal du mouvement consiste en un dialogue aimablement familier et cordial du cor et des bois. Sa conclusion est nuancée par de tranquilles et légers dessins des violons et soulignée par des accords de trombones d’une sombre solennité. La partie de transition, qui s’appuie vers le milieu sur des fragments du premier thème, introduit deux nouveaux motifs, l’un gai et confié aux violons, et l’autre moqueur dit par les hautbois. A son début le second thème fait penser à la note sentimentale de Mendelssohn (violoncelles) et dans le groupe final de la partie d’exposition il s’en détache nombre d’idées puissantes. L’élaboration des idées exposées est relativement courte, mais elles contrastent ensemble d’une manière fantastique. La reprise vient à l’improviste avec de ravissantes variantes. La coda du mouvement appartient aux belles parties de la symphonie et elle est d’une inspiration immédiate. Le cor l’introduit par une mélodie hésitante et interrogative et, là-dessus, les violons et les bois, s’entraînant les uns les autres, répètent tout ce qu’ils avaient rencontré de plus cordial et de plus serein pendant leur symphonique pérégrination.
        Dans l'adagio, les violoncelles chantent un thème qui paraît chercher longtemps une solution et ne la trouve que dans la tristesse. Leurs regards mornes finissent par rencontrer une image riante, jolie mélodie (12/8) évoquant les heureux jours de la
DES CONCERTS d’aBONNEMENT	3
jeunesse, ses danses et ses jeux. Un troisième thème excite jusqu’à la passion le sentiment triste qui dominait au début du mouvement. Dans le travail thématique de cette partie, le premier et le troisième thème maintiennent seuls cette exaltation et, à sa conclusion, l’aimable mélodie précitée ne revient pas davantage, les tristes accents du motif des violoncelles disparaissent cependant sous une coloration instrumentale plus aimablement rêveuse.
La partie principale du troisième mouvement (allegro graÿoso 2/4, presto 2/4, presto 3/8) a le caractère naïf, comme mélodie et instrumentation, du menuet de la Sérénade en ré majeur de Brahms. Le premier thème, une charmante mélodie simplement harmonisée et instrumentée, est suivi d’un motif épisodique qui en est le dérivé rythmique. Un troisième thème d’allure pesante et le presto 5/8 qui sert de trio ont le caractère et l’humour de la musique hongroise.
Le finale, allegro con spirito, qui fait souvenir des couleurs chatoyantes du style romantique de Cherubini, est dans le style vif des symphonies de Haydn, que rappellent le premier thème et son contraste de piano et de forte. Un second thème très saillant et une foule d’épisodes heureux et traités avec un art consommé embellissent cette dernière partie.	_
Gesang der Apollopriesterin.
               Es ist der Tag wo jedes Leid vergessen.
               Ihr Schwestern, horcht : der Heiligkeit nah.
               Er meldet sich im Rauschen der Cypressen,
               Und unsre Pflicht steht winkend vor uns da.
               Wir lassen ihm den dunklen Sangerschallen,
               Dass seine schône Sonne niedertaut,
               Wir ziehn um seine weissen Sâulenhallen,
               Und jede ist geschmückt wie eine Braut.
               Seht, unten, wo die kühlen Bâche fliessen,
 Dort wandeln heut’ in Nacktheit Mann und Frau,
               Sie trinken selig Duft und Klang der Wiesen,
               Und aile blicken sie zum hohen Blau.
               Und aile jauchzen sie, und aile pflücken Die grossen Freudenblüten dieser Welt,
              Wir aber wollen nach der Frucht uns bücken,
              Die golden zwischen Traum und Wachen fàllt.
               Wir bringen Sie in einer Silberschale zum Tempel hin,
 Dicht neben Speer und Schild. Wir knieen nieder :
              Dufte, Frucht und Strahle dem Volk entgegen Sein verklârtes Bild !
                                                 (Emanuel von Bodmann.)
Gesang Weylas.
Du bist Orplid, mein Land !	Uralte Wasser steigen
Das ferne leuchtet ;	Verjüngt um deine Hüften, Kind !
Vom Meere dampfet dein besonnter Strand	Vor deiner Gottheit beugen
Den Nebel, so der Gôtter Wange feuchtet.	Sich Kônige, die deine Warter sind.
                    ■	.	(E. Miiriko.)
Blumengruss.
                           Den Strauss den ich gepflücket Grüsse Dich viel Tausendmal !
                          Ich habe mich oft gebücket Ach wohl ein Tausendmal !
                          Und ihn an’s Herz gedrücket Wie Hunderttausendmal !
                                                      (W. von Gœthe.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0617.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ %■
     PROGRAMME OFFICIEL
Wer sein holdes Lieb verloren.
    (Ans dem spanischen Liederbnch.)
Wer sein holdes Lieb verloren, Weil er Liebe nicht versteht, Besser wàr’ er nie geboren.
Ich verlor sie dort im Garten Da sie Rosen brach und Blüten. Hell auf ihren Wangen glüten Scham und Lust in holder Zier. Und von Liebe sprach sie mir ; Doch ich grôsster aller Toren Wusste keine Antwort ihr Wâr’ ich nimmermehr geboren.
Ich verlor sie dort im Garten, Da sie sprach von Liebesplagen, Denn ich wagte nicht zu sagen, Wie ich ganz ihr eigen bin.
In die Blumen sank sie hin ; Doch ich grôsster aller Toren Zog auch davon nicht Gewinn, Wàr’ ich nimmermehr geboren ! Wer sein holdes Lieb verloren, Weil er Liebe nicht versteht, Besser wâr’ er nie geboren.
Wir drei.
Wo tief versteckt im Grunde Der Bach vorüberrauscht Hat uns in stiller Stunde Der junge Lenz belauscht.
Er fragte was wir machten, Und nickte hold und zu ;
Wir sah’n uns an und lachten : Der Lenz und ich und du !
An seiner Seite gingen Wir durch die weite Welt Das gab ein Blüh’n und Singen In Wiese, Wald und Feld.
Auf allen unsern Wegen Rief ich Dir jauchzend zu :
Wir ziehn dem Glück entgegen, Der Lenz und ich und du !
 Die hôchste Hôhe leuchtet,
 Es glânzt das tiefste Tal,
 Di_.ii Auge, giüc'kgefeuchtet,
 Ist wie der Sonne Strahl.
                           Die Lerche hebt die Schwingen Und strebt dem Himmel zu,
                            Und Liebeslieder singen Der Lenz und ich und du !
                                                                      (H. Eschelbach.)
 Câcilie.
Wenn du es wüsstest, was trâumen heisst von brennenden Küssen,
       Von wandern und ruhen mit der Geliebten Aug’ in Auge
        Und kosend und plaufk-rnd, wenn du es wüsstest, du neigtest dein Herz !
       Wcnn du es wüsstest, was bangen heisst in einsamen Nàchten, Umschauert von Sturm, da niemand trôstet milden Mundes Die kampfmüde Seele, wenn du es wüsstest, du kâmest zu mir.
       Wenn du es wüsstest, was leben heisst, umhaucht von der Gottheit Weltschaffendem Atem, zu schweben empor lichtgetragen Zu seligen Hôh’n, wenn du es wüsstest, du lebtest mit mir 1
                                                                          (Heinrich Hart.)
Le Mercredi )0 mars 1904, la SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE, sous la direction de M. Joseph Lauber, donnera son concert annuel dans la grande Salle de la Réformation. — L’œuvre inscrite au programme est le Faust de Schumann et les interprètes sont : Nina Faliero-Dalcroze, le baryton Reder, de Paris, et la basse Galinier.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
