<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19040430">30/04/1904</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0649.tif"/>
<date when="19040430"/>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Michaelis, Theodor" type="person" role="cmp">Michaelis, Théodor</name>
<name key="Martini, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Martini</name>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Croce, Giovanni" type="person" role="cmp">Croce, Giovanni</name>
<name key="Destouches, André Cardinal" type="person" role="cmp">André Cardinal Destouches</name>
<name key="Tessier, Charles" type="person" role="cmp">Tessier, Charles</name>
<name key="Hegar, Friedrich" type="person" role="cmp">Hegar, Friedrich</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Podbertsky, Theodor" type="person" role="cmp">Podbertsky, Theodor</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle de la Réformation"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ TEXTE
                                ^ ,
iïïorceaux chantés
        AU
     Concert du 3o Avril 1904
        DE LA
  CHAPELLE KETTEN
      Prix : 20 centimes
    GENÈVE
       IMPRIMERIE TAPONNIER ET SOLD1NI Rue de Carouge, 19]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0650.tif"/>
<page><![CDATA[﻿i.	Veni Creator . . .
       Chœur d’hommes (a capella).
Saint-Saëns.
           Veni creator spiritus Mentes tuorum visita Impie superna gratia Quae tu creasti pectora Qui paracletus diceri Donum Dei altissimi Fonsvivus igni caritas Et spiritalis unctio Àccende lumen sensibus Infundea morem cordibus Infirma nostri corporis Virtute firmans perpeti Hostem repellas longius Pacem que dones protinus Ductore sic te praevio Vitemus omne noxium Amen.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0651.tif"/>
<page><![CDATA[﻿a) Suivons l'amour
Culii (1633-1687).
  Quatuor mixte.
 Suivons l’amour c’est lui qui nous mène, Tout doit sentir son aimable ardeur.
 Un peu d’amour nous fait moins de peine Que l’embarras de garder notre cœur. Malgré nos soins, l’amour nous enchaîne On ne peut fuir ce charmant vainqueur.
J’allais au marché ce matin Pour faire quel’qu’ emplette J’ai rencontré dans mon chemin Une jeune fillette :
Allons aux bois brunette !
Allons cueillir la violette.
Si nous étions allés aux bois, Répondit la fillette,
Peut-être que vous auriez fait choix De quelqu’ autre fleurette.
Allons aux bois etc.
Vous savez donc bien mon dessein, Petite bergerette ?
Et quelles sont sur votre sein Les fleurs que je souhaite,
Allons aux bois, etc., etc.
b) Ca Violette
Quatuor mixte.
Auteur inconnu
       (i65o).
 a)	lïïadrigal .
 (Avec solo de ténor).
Saint--Saëns.
                   Ténor solo
      L’Amour a des charmes, Rendons lui les armes ;
       Les soins et les pleurs Ne sont pas sans douceurs.
       Un cœur pour le suivre A cent maux se livre.
       Il faut pour goûter ses appas Languir jusqu’au trépas.
       Mais ce n’est pas vivre Que de n’aimer pas.
              Chœur
       S’il faut des soins et des travaux En aimant,
       On est payé de mille maux,
      Par un heureux moment.
                   Ténor solo
       On craint, on espère Il faut du mystère,
       Mais on n’obtient guère De biens sans tourment.
              Chœur S’il faut des soins, etc., etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ténor solo
Que peut-on mieux faire Qu’aimer et de plaire ?
C’est un soin charmant Que l’emploi d’un amant.
         Chœur
S’il est des soins, etc., etc.
            Ténor solo
Aimable jeunesse,
Suivez la tendresse,
Joignez aux beaux jours La douceur des amours.
C’est pour vous surprendre Qu’on vous fait entendre Qu’il faut éviter leurs soupirs Et craindre leurs plaisirs.
         Chœur Chacun est obligé d’aimer A son tour,
Et plus on a de quoi charmer, Plus on doit à l'amour.
            Ténor solo
Un cœur jeune et tendre Est fait pour se rendre.
Il n’a pas à prendre De fâcheux détours.
         Chœur Chacun est obligé, etc., etc.
Ténor solo
         Pourquoi se défendre ?
          Que sert-il d’attendre?
        Quand on perd un jour On le perd sans retour.
               Chœur Chacun est obligé, etc., etc.
b) Patrouille turque.....ïïlicbaelis.
   Choeur d’hommes.
         Marchons en silence,
          Il est minuit Et de la prudence Surtout pas de bruit.
          Habitants, gens de la ville,
         Tout est tranquille Nous veillons sur vous ici,
         Rêvez sans aucun souci.
         Lorsque la nuit est sombre, Dissimulé dans l’ombre,
         S’il vient un malfaiteur Criez vite au voleur !
          En faisant diligence,
         Pour venger cette offense Et vous portez secours Sans hésiter, j’accours Allah ! etc., etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0653.tif"/>
<page><![CDATA[﻿8
i.	a) Celui que mon coeur aime tant . *
(Vieille chanson de l’Angoumois). Chant : Mm* Ketten.
Celui que mon cœur aime tant,
                            Il est dessus la mer jolie,
                           Petit oiseau tu peux lui dire,
                            Petit oiseau, tu lui diras,
                           Que je suis sa fidèle amie,
                           Et que vers lui je tends les bras.
                              Ah ! si j’étais l’oiseau joli,
                           Je volerais sur ces navires ;
                            Je m’en irai là-bas lui dire,
                          Oui je dirais à mon ami :
                          Oh ! tu m’y laiss’, tu m’abandonnes, Et loin de toi mon cœur languit.
b) Plaisir d’amour.....martini
                        Plaisir d’amour ne dure qu’un moment. Chagrin d’amour dure toute la vie.
                            J'ai tout quitté pour l’ingrate Sylvie,
                          Elle me quitte et prend un autre amant. Plaisir d'amour, etc.
                         Tant que cette eau coulera doucement Vers ce ruisseau qui borde la prairie,
                           Je t’aimerai, me répétait Sylvie.
                          L’eau coule encore, elle a changé pourtant. Plaisir d’amour, etc.
Chant : Mme Ketten.
 (1706-1784).
  cj Jeunes fillettes......XVIIImc siècle.
    (Bergerette). Chant: Mm* Léopold Ketten.
       Jeune fillette, profitez du temps,
       La violette se cueille au printemps.
       La la rirette la ri Ion lan la (bis)
       Cette fleurette passe en peu de temps,
      Toute amourette passe également,
        Jeune fillette, etc.
      Dans le bel âge, prenez un ami,
       S’il est volage, rendez-le lui.
        Jeune fillette, etc.
<5$^ agi,
. a) fldoramus te Cl>rîste . . . . 6. P. de Palestrina
   Nous t’adorons, Christ (a capdla).	(1524-1594).
      Adoramus te Christe et benedicimus tibi quia per sanctam crucem et Passio-nem tuam redemisti mundum.
      Domine, miserere nobis.
                       (t. P de Palestrina.
  b)	Ego sum pauper et dolens . . G. Croce
   (Je suis pauvre et misérable), choeur d'hom-	(j55o-i6o9).
          mes (a capella).
      E”o suum pauper et dolens, salus tua Deus suscepit me.
      L’audabo nomen Dei eum cantico et magnificabo eum in laude.
                          Giovani Croce.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0654.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 10 —
  6.	a) Duo des Bergers
    (Mme* Dêbogis et Bastard).
 Destoucbes
(1672-1749).
  Les doux plaisirs habitent ce bocage,
  Des plus longs jours ils nous font des moments. Les rossignols par leurs concerts charmants,
  Le bruit des eaux, les zéphirs et l’ombrage,
  Tout sert ici l’amour et les amants.
  Ce doux pays plaît à l’aimable flore,
  De mille oiseaux l’écho redit les chants, L’amour se plaît parmi les bois naissants.
  A son aspect les fleurs semblent éclore.
               Au joli bois je m’en vais. Mon père et ma mère Ont leur foi juré Que dans six semaines Mariée je serai,
            A un vieux bonhomme Que j’aimerai.
                Au joli bois, etc.
               Droit en Cornouailles Je l’envoyerai.
                 Au joli bois, etc.
   <9$>	<5^5
 b) flu joli bois.
Cessier (1597).
       Quatuor mixte

— 11 —
<) Griselidis.......* * *
      Quatuor mixte.
     Le teint de son visage
     Est plus blanc qu’un œuf frais,
     Et son joli corsage
     Est plus droit qu’un cyprès.
     Aussi je dis : que dans notre village On la surnomme exprès Belle Grisélidis.
    De thym et de lavande,
     D’odorant serpolet
     Elle a une guirlande
     Que ses beaux doigts ont fait.
     Aussi je dis : qu’une adresse si grande La fait nommer tout net Belle Grisélidis.
     Elle a la tresse blonde,
     Plus blonde que fin lin,
     Qui va flottant par onde Jusque sur son blanc sein.
     Aussi je dis : que parmi tout le monde On la nomme sans fin Belle Grisélidis !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0655.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Ces Revenants de Cydal .... ftegar.
  (Ballade), choeurs d’hommes (a capella).
 Les sombres gorges des monts Tydal Se peuplent, quand vient minuit De noirs bataillons qui, de val en val,
  Se glissent, flottant sans bruit.
  Ils vinrent, jadis, soldats vainqueurs Chercher les cruels frimas.
  Dix mille braves, hardis lutteurs,
 La mort marchait sur leurs pas,
 La mort qui change en glaçons le sang (bis)> La mort, la voici dans le froid vent du nord. Ils tombent gisant et chacun s’endort (bis). Leur souffle s’en va faiblissant.
 De l’ombre sort une main de fer Qui sur leurs fronts s’abat,
  Surpris par l’invincible hiver,
 Ils meurent sans combat.
  Soldats et chevaux, ils sont tous couchés. Roidis sur les lourds affûts,
 Ou sur leurs fusils muets, penchés,
  L’éclair de leurs mains ne part plus.
 Le Nord a pris et garde à jamais La courageuse armée.
  Les loups, les ours des lointaines forêts Accourent à la curée.
  O ! ciel boréal, es-tu donc le seul Dont les enfants soient maudits?
  Accorde donc à tous tes fils Au moins un doux linceul.
8.	a) filon père me veut marier . . Auteur inconnu
Chant : Mm* Andina.	(1680).
           Mon père me veut marier (bis)
            Avec le plus joli berger (bis).
 Refrain
            Je saute, je danse,
           Je vais en cadence Et je dis mes chansons,
           Filant ma quenouillette,
 En gardant mes moutons.
            Avec le plus joli berger (bis)
            Un bracelet il m’a donné (bis).
            Un beau corset tout satiné (bis)
           Le bavolet bien empesé (bis).
            Voyez si j’ai lieu d'espérer (bis)
 D’être sa lidèle moitié (bis).
            En vain, on voudrait le tenter (bis)
            Ou par richesse, ou par beauté (bis)
            Sans moi rien ne peut l’arrêter (bis) Oh! qu’il est constant mon berger (bis).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0656.tif"/>
<page><![CDATA[﻿b)	Cisette........Auteur inconnu
 (Bergerettc). M"1'Andina.	XVIllm' siècle.
 En menant paître mon troupeau,
       Je vis dans un bocage Un berger de notre hameau Qui tenait ce langage :
 Lisette est faite pour charmer,
       Mais en vain je soupire.
      Ah ! qu’on est malheureux Quand on n’ose le dire.
       Sur son teint, plus blanc que les lis,
       On voit fleurir les roses;
       Les grâces, les jeux et les ris Sur sa bouche se reposent.
       Ses regards lancent mille feux Qui soudain nous enflamment;
       L’amour s’est niché dans ses yeux Pour soumettre nos âmes.
 c)	£n passant par la Corraine. . .* * *
 (Chanson populaire) avec choeur de femmes.
     Chant : Mm' Georges Andina.
 Solo
       En passant par la Lorraine Avec mes sabots,
 Je rencontrai trois capitaines;
      Avec mes sabots,
       Dondaine, oh ! oh ! oh !
- 15 -
            Ils m’ont appelée vilaine,
            Avec mes sabots, etc.
                  Chœur Je ne suis pas vilaine Avec, etc.
                       Solo
            Puisque le fils du roi m’aime Avec mes sabots, etc.
           Il m’a donné pour étrenne, Avec, etc.
           Un bouquet de marjolaine.
                  Chœur
             S'il fleurit, je serais reine,
            S'il y meurt, je perds ma peine, Avec mes sabots, etc.
9.	a) Psaume XXTTT......Schubert.
        Choeur d’hommes.
      Dieu me conduit sous sa houlette,
     Dieu me conduit, rien ne me manque,
     Aux clairs ruisseaux, sa main m’abreuve, Sur les prés verts, il me fait paître,
      11	calme et rafraîchit mes sens.
     En mon chemin, il me dirige.
     Honneur soit à son nom.
      Et si je marche en la vallée sombre,
Je marcherai sans peur,	(bis)
     Tu es auprès de moi.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0657.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Guidé par ta houlette, rien ne peut,
  Non, rien ne peut me troubler.
  .le vais m’assoir à ce banquet,
  Tu m’oins la tête d’huile,
  Je vois ma coupe se remplir.
  Dans ta demeure le bonheur Suivra toujours mes pas.
  Une éternelle paix M'attend au sein de Dieu.
b) flmour........Podbertsky.
    (A capella), choeur d’hommes.
  Tout fait silence, moulin et gens,
  Et sous la neige les bois les champs.
  Dans sa chambrette au coin du feu Se tient Pierrette,
  Bien seule en ce lieu.
  La neige s’amasse, le vent mugit,
   Ses doigts filent sans bruit.
  La bûche pétille, à peine elle entend,
  Ses yeux semblent luire D’un rêve ardent.
  Beau rêve vole à l’aimée du cœur !
  Mais quoi ! tu trembles de joie ou de peur ! La broche vole en haut en bas. (bis)
  On heurte aux vilres;
  Amour, ouvre moi !
17
io.	Ce Sabotier........***
       (Chanson populaire, scènes de la vie bretonne).
            Choeur à toutes voix (a capella).
                     Garçons Ecoutez ! amis, écoutez !
           Un sone tout frais composé.
                  Chœur Tran lardira lan la Tran lardi réno.
                       Filles ■
            C’est un sabotier qui l'a fait Et qui loge dans la forêt.
                  Chœur Tran, etc., etc.
                     Garçons La fumée garnit les parois Dans sa cabane au fond des bois.
                  Chœur Tran, etc, etc.
                         Filles Elle est toute tapissée Par les cheveux des araignées.
                  Chœur Tran, etc., etc.
                 Femmes Gomment lui porter son dîner ? Je ne sais chemin ni sentier.
                  Chœur Tran, etc., etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0658.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Hommes Bonne femme, passez par là,
De loin sa scie vous guidera,
Sa scie, sa hache et son paroir Qui font bravement leur devoir.
         Chœur Tran, etc., etc.,
           Garçons Le sabotier est à siffler Avec son chapeau de côté.
         Chœur Tran, etc., etc.,
            Petit chœur Qu’apportes-tu pour le dîner Que je t’aide à le décharger?
         Chœur Tran, etc., etc.
         Femmes Je n’ai pu t’apporter ce soir Qu’une galette de blé noir.
         Chœur Tran, etc., etc.
         Petit chœur Nous serons plus riches bientôt Quand j’aurai vendu mes sabots, Ma douce, et dimanche prochain Nous aurons du lard et du vin.
Chœur
- 1!) —
11.	nouvelle Patrie.......Grieg.
     (Avec baryton solo), choeur d’hommes.
Chœur
   Olaf, on s’en souvient encor,
   Voguait dans la mer du nord,
   En quête d’un nouveau royaume,
   En quête d’un trésor !
   Soudain, couvert d’un dôme d’épais brouillards, Se dresse un noir fantôme !
    Où sont, ô roi, tes rêves d’or ?
   Sol ingrat, inhabitable,
   La rive semble inabordable,
   Sombre comme la mort !
   Mais la brume se déchire Et dans l’air limpide,
   L’alpe apparaît splendide !
   Tableau superbe et merveilleux Montant de la terre aux cieux Ah ! l’on dirait brillantes coupoles Qui dans l’azur s’envolent.
   On voit au loin sublimes
   Se dresser des grands monts les blanches cimes. Sur le rivage mille fleurs ;
   Partout des ruisseaux jaseurs :
   La mer aux vagues mugissantes Et dans les bois rêveurs L’orgue aux voix murmurantes.
    Le roi dit tout bas, l’âme saisie,
    C’est ma patrie !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0659.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  C’est ici que je contemple Les assises de mon temple ;
  C’est ici que de mon âme Doit brûler la sainte flamme !
  Comme les rocs qui me dominent Ma foi reste inébranlable Et pure, aux glaciers semblable Que les deux seuls illuminent.
 2.	Cantique de Racine.....G. pauré.
   Choeur mixte.
  Verbe égal au Très-Haut Notre unique espérance,
  Jour éternel de la terre et des cieux,
  De la paisible nuit nous rompons le silence,
  Divin Sauveur, jette sur nous les yeux.
  Hépands sur nous le feu de ta grâce puissante, Que tout l’enfer fuie au son de ta voix,
  Dissipe le sommeil d’une âme languissante Qui la conduit à l’oubli de tes lois.
  O ! Christ, sois favorable à ce peuple fidèle,
  Pour te bénir maintenant rassemblé,
  Reçois les chants qu’il offre à ta gloire immortelle, Et de tes dons qu’il retourne comblé.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
