<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19260313">13/03/1926</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0182.tif"/>
<date when="19260313"/>
<date when="19260314"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE CHANT SACRE DE GENÈVE
(XCIX”» ANNÉE)
LA MESSE EN SI MINEUR
DE
J.-S. BACH
                    --->Xv«---
                  GENÈVE
IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE HENRI-FAZY, 4]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SAUTIER & JAEGER
 FUSTERIE, la - GENÈVE
PIANOS - PHONOIAS
  VENTE ET LOCATION
GRAMOPHONES - DISQUES
  MESSIE de Hcvndel (85o chanteurs)
 ADESÏE FIDELES (85o chanteurs)
  MATER ORA FILIUM (25o chanteurs) CONCERTO en mi majeur de Iiach par J. Thibaud.
 Les dernières nouveautés en DISQUES DE DANSE
Les M eilleurs
Portraits
Toilette et Ville
              Enfa nts
 Bébés
                       Groupes
Tous Travaux
BOISSONNAS
Téléphone Staïul 6.69 Q uai de la Poste, 4
Lscenseur prive -L elephone otand

Société de Chant-Sacré — Genève
  CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
Samedi 13 et (Dimanche 1b cTJ{ars 1926, à 20 6. et guart
               sa sa sa
  Sous la direction de M. Otto BARBLAN
  DEUX AUDITIONS DE LA
 MESSE EN SI MINEUR
DE
J.-S. BACH
    avec le concours de
Mlle Mia PELTENBURG Mme llona DURIGO
Soprano	Allo
 M. Ernest BAUER M. F. LŒFFEL
 Ténor	Basse
  Mlle Julia BRATSCHI
    Organiste
     et
I’Orchestre de la Suisse Romande
                             CL23 0=2)
       PRIX DES PLACES : Nef centrale numérotée, 8 et b‘ fr. ; Abside numérotée, (j fr. : Bas-côtés, 4 fr. ; Transepts, 2 fr.
       Entrée pour les places à 8, 6 et 4 fr. par le péristyle ; pour les places à 2 fr. par les chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Pbule).
    Location chez MM. Rotsckij frères, magasin de musique, 22, Corraterie.
Le livret-analyse est en vente au bureau de location et le soir à l’entrée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Le centenaire de la Société de Chant Sacré
   Fait rare dans les annales des grandes chorales mixtes de la Suisse, fait unique pour Genève qui, au cours du siècle écoulé, a vu naître et mourir plus d’une société de chant, la Société de Chant Sacré s’apprête à célébrer en 1927, le centième anniversaire de sa fondation.
   Durant ce siècle de vie, cette Société n’a eu, fait également rare, que trois directeurs : E. C. F. Wehrstedt (1827-1872), Hugo de Senger (1872-189 2) et Otto Barblan qui, avec la centième année du Chant Sacré, achèvera la 3 je année de sa direction.
  Pour marquer dignement une date si rare, le Chant Sacré a décidé de redonner deux des plus grandes œuvres de son répertoire : la Messe en si mineur de ]. S. Bach et la Messe solennelle de Beethoven. En outre elle compte reprendre une des œuvres de son directeur.
  Pour ne pas accumuler tout sur une seule saison, la Messe en si mineur précède d’un an la date vraie du centenaire dont elle marque ainsi le début.
   C’est la troisième fois que le Chant Sacré fait entendre le chef-d’œuvre de J. S. Bach.
  En 191 j, date de la première exécution de cette œuvre monumentale, Otto Barblan achevait, grâce au concours de la Société à laquelle il a su communiquer son enthousiasme et son culte pour le grand Cantor de Leipzig, le programme qu’il s’était proposé : faire connaître au public genevois, à côté de beaucoup d’autres œuvres de moindre envergure, les chefs d’œuvres de son Maître préféré : le Magnificat (1894), Passion selon Saint-Jean (1S99), la Passion selon Saint-Matthieu (190}) et même VOratorio de Noël 1919.
   Dès lors ces grandes œuvres, à part la dernière, ont été redonnées à plus d’une reprise.
   Unt notice complète qui paraîtra dans le courant de l’année prochaine fera connaître, dans le détail, l’activité de la Société de Chant Sacré. Nous tenions à rappeler dès aujourd’hui h ceux qui seraient tentés de l’oublier, que c’est grâce à l’effort persévérant de son directeur et de ses membres, que Bach a conquis dans notre vie musicale la place à laquelle il avait droit.
   Effort tout désintéressé. Car, depuis la guerre, chacun sait que les entreprises musicales soldent toutes par de forts déficits.
   Ces déficits, la Société de Chant Sacré a réussi jusqu’à ce jour, à les couvrir grâce à l’appui fidèle de ses quelques 175 membres passifs.
   Il	serait bon pour assurer la marche en avant de la Société centenaire que leur nombre augmentât encore.
   Puisse le jubilé qui commence être l’occasion pour beaucoup de témoigner leur intérêt au Chant Sacré en s’inscrivant comme membre actifs ou passifs.
LA MESSE EN SI MINEUR
DE
J.-S- BACH
omment Bach, ce luthérien convaincu, ce « chantre de l’écriture )> si profondément attaché à la Réforme, fut-il amené à écrire une grande messe catholique ? Telle est la première question qui se pose en tace de cette œuvre gigantesque.
  Bach considérait son art comme un sacerdoce ; il se préoccupait aussi peu de flatter le goût de ses contemporains que de plaire à la postérité. Sa mission fut plus haute ; chaque page de son œuvre la proclame ; sa musique, si admirable soit-elle, n’est qu’un moyen mis au service de sa pensée, de ses convictions ; Bach n’est pas uniquement un grand musicien, un grand artiste allemand ; il est encore, et peut-être avant tout, un grand prédicateur, un visionnaire, presque un prophète.
  Or, comme toute sa vie fut dévouée à la Réforme et qu’il voulut la glorifier par une musique digne d’elle, on a pu s’étonner de le voir écrire une grande messe.
  Voici les événements extérieurs qui semblent avoir motivé la composition de cette œuvre : Bach avait accepté en 1723 — il avait alors trente-huit ans — les fonctions de cantor à la Thomasschule de Leipzig. Sa tâche n’était pas facile ; il dépendait, comme professeur, du recteur et du Conseil et, comme maître des chœurs, du Consistoire de PEglise. Personne, autour de lui, n’entrevoyait son génie ; fort estimé et même célèbre comme organiste et comme virtuose, la haute signification de son œuvre échappait entièrement à ses contemporains. Le peuple allemand, déprimé, anémié, presque anéanti par la guerre de Trente ans, n’osait plus regarder en arrière... toute tradition effacée... le présent morne, l’avenir incertain... le génie de la race semblait à jamais perdu.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0185.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Allemagne n’accordait de faveurs et de sympathie qu’à l’art étranger ; « on ne se doutait même point qu’il pût y avoir un art national ».
  Bach, en qui germait la future génération de l’art allemand, était méconnu, incompris, traité comme un serviteur quelconque, sans égards, et l’on imagine combien sa fierté naturelle dut souffrir de toutes les vexations qu’on lui infligeait. Les conflits avaient éclaté à maintes reprises entre lui et ses supérieurs.
  Désireux d’y mettre fin, il s’adressa plusieurs fois à la cour de Dresde ; en 1733, croyant sans doute rehausser par là son prestige, il sollicita le titre de « Hofcompositeur ». « Dans la requête qu’il adressa à Auguste III, « roi de Pologne et électeur de Saxe, le 27 juillet 1733, il avoua fran-« chement les raisons pratiques qui lui font briguer le titre en question. « Il lui dédie le Kyrie et le Gloria de la Messe en si mineur \ les seules « portions de la grande œuvre qui fussent alors terminées, le priant « de daigner accepter son « pauvre travail » et de ne pas le juger d’après « cette « mauvaise composition » mais d’après sa « célèbre clémence » « et de prendre le compositeur « sous sa puissante protection 2. »
  Ces circonstances, on le voit, ne nous apprennent pas grand chose sur la genèse profonde de l’œuvre. Si la Messe en si mineur ne fut point écrite d’un seul jet, devons-nous en conclure que Bach ne l’ait point conçue comme un tout ? Pourquoi l’aurait—il, plus tard, complétée et achevée s ?
  Cette question paraît avoir troublé la plupart de ses commentateurs. Les uns ont voulu voir dans la genèse de l’œuvre avant tout l’incitation, je dirai presque la contrainte, des circonstances extérieures que je viens d’indiquer : c’est méconnaître étrangement la sincérité passionnée du maître. D’autres proclament la supériorité de la Messe en si mineur de telle façon que l’on sent presque, sous les louanges, le désir de rabaisser ses œuvres protestantes et même la mise en doute de sa fidélité pour la Réforme4.
   1 La Cour de Saxe était catholique, bien que le pays fût protestant.
*	A. Schweitzer, J.-S. Bach, le musicien-poète.
*	On sait que Bach écrivit encore quatre autres .liesses brèves.
*	« Bach, cet artiste si profondément chrétien, protestant par erreur, sans doute, puisque « en son immortel Credo. il confesse sa foi en l’Lglise, une, sainte, catholique et apostolique... » ( Tribune de Saint-Gervais, 190i?. Jugement d’Edgard Tinel, cité par R. Rolland, Musiciens d'aujourd'h ui.)

   Spitta seul, s’attachant à l’esprit intérieur de la Messe en si mineur, y entrevoit la réalisation d’une grande pensée.
  La Messe en si mineur est, pour lui, l’œuvre la plus profondément chrétienne de Bach. Sa forme et ses dimensions la rendant impropre au culte catholique, elle représente, en quelque sorte, une liturgie idéale, synthèse de l’esprit protestant et de l’esprit catholique, une « réappari-« tion indubitable des conceptions du christianisme primordial » (« das « unzweifelhafte Wiedererscheinen von Anschauungen des Urchristen-« thums »).
   « La doctrine de Luther », écrit-il, « s’était élevée au sein de l’Eglise « catholique » et les « premiers Réformateurs n’envisageaient point une « rupture avec l’Eglise ». Ils acceptaient le symbole de Nicée et, avec « lui, le Credo in unam sanctam catholicam et apostolicam ecclesiam, en signe de leur communauté de foi avec le vrai catholicisme.
  « Cette haute conception ne se retrouvait plus, il est vrai, deux cents « ans plus tard ».
  « Mais il était réservé à la musique de la proclamer encore une fois, « de la faire revivre dans un immortel chef-d’œuvre qui ne dresserait plus « le protestantisme en antagoniste du catholicisme, mais l’envisagerait « comme une évolution nécessaire de celui-ci, sur les mêmes bases. » Il n’est point impossible que Bach ait eu une telle idée et cette hypothèse généreuse confère à la Messe en si mineur une place unique dans son œuvre et dans la musique toute entière.
*
*	*
  Par la nature même de son texte, la Messe en si mineur s’éloigne considérablement des autres œuvres de Bach. La forme, cette grande libératrice de la pensée, a, pour ainsi dire, contraint le maître à s’exprimer en un langage fort différent de sa manière habituelle. Les éléments liturgiques qui forment les cinq grandes divisions de la Messe, Kyrie, Gloria, Credo, Sanctus, Agnus Dei, sont conçus en dehors de toute idée représentative. Seul, le lien intérieur persiste.
  Tandis que les Cantates et Passions sont composées de chœurs parfois très libres, de récitatifs, d’airs, d’ariosos, de chorals, la Messe en si]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0186.tif"/>
<page><![CDATA[﻿mineur ne comprend ni récitatifs, ni chorals, ni ariosos. Les sentiments collectifs qu’elle exprime suscitent de nombreux chœurs, la plupart fugués ', d’une incomparable puissance. Ils forment la partie essentielle de la Messe.
  Dans le Credo et le Confiteor, Bach utilise des thèmes de la liturgie grégorienne et sa polyphonie revêt une forme étrangère à ses cantates d’église ; l’on y sent l’influence des grands Italiens, notamment de Palestrina.
   L’Incarnatus, le Crucifixus, les Airs et Duos qui s’intercalent entre les chœurs, sont d’un caractère plus subjectif. Certaines pages, enfin, ont une allure et même une instrumentation nettement populaires (le Resurrexit, le et expecto resurrectionem mortuorum, par exemple). Une telle composition présente forcément plus d’unité que les Passions. Mais peut-être la sensibilité profonde, l’émotion intense, la physionomie particulière de Bach, nous seront-elles mieux révélées par ses Passions et surtout par ses admirables Cantates.
  En somme, la Messe en si mineur est un point culminant dans l’œuvre de Bach, mais non un point d’orientation.
  Comme dans de nombreuses Cantates et dans ses Passions, Bach a fait, dans sa Messe, plusieurs emprunts à des œuvres antérieures. Le Gratias agimus tibi est tiré du premier chœur de la cantate Wir danken dir Gott, dont le sens est presque identique ; le Qui tollis peccata mundi est un remaniement de la cantate Schauet doch und sehet. Le premier chœur de la cantate Weinen Klagen est devenu le Crucifixus de la messe ; le Patrem omnipotentem et YAgnus Dei proviennent aussi d’autres œuvres.
  Ces transcriptions, faites avec un grand discernement des textes, ne sont point rigoureuses. Spitta l’a remarqué : « Bach n’a laissé aucune « de ces compositions absolument telles que dans la première version...
« souvent, par de petits détails, elles sont devenues plus caractéristiques « encore : ainsi le Crucifixus , par le frémissement de la basse et par la « modulation finale, le Qui tollis par la réduction de sonorité que « l’auteur obtient en supprimant les instruments à vents. »
1	La Passion selon saint Matthieu ne contient pas une seule fugue.
     La Messe en si mineur ne fut probablement jamais jouée en entier du vivant de Bach.
  A Dresde, on n’exécuta même pas le Kyrie et le Gloria, ainsi que l’attestent les parties autographes, absolument intactes.
  A Leipzig, il est certain qu’on l’exécuta par fragments, aux jours de fêtes. Il n’est point inutile de rappeler que les offices des deux principales églises protestantes de Leipzig ressemblaient passablement à la messe catholique. A certains jours de fête, on exécutait « figuraliter » le Kyrie, le Gloria, le Sanctus ou YHosanna ; à d’autres, le Benedictus, YAgnus Dei, le Credo. Pour ces occasions, Bach avait copié lui-même des messes de Lotti et de Palestrina. L’œuvre de Bach étant tombée dans l’oubli au lendemain même de sa mort, ce n’est que vers 1850 que l’on commença à donner des auditions intégrales de la Messe en si mineur.
  La place me manque pour parler ici du langage musical que Bach emploie dans sa messe. On a beaucoup parlé du symbolisme musical de Bach ; on a insisté un peu trop, à mon sens, sur les très réelles intentions descriptives dont son œuvre fourmille. Ces traits ne sont point propres au cantor de Leipzig ; ils sont communs à d’autres maîtres de son temps, à ses prédécesseurs et peut-être à tous les artistes qui ont vu dans la musique autre chose qu’une « architecture de sons ».
  On ne saurait donc les considérer comme des caractères essentiels de la personnalité musicale de Bach. Son originalité propre, la signification
profonde de son œuvre sont tout autres..... et quant à la grandeur et
l’émotion de son langage musical, elles échappent à toute définition, à toute analyse laborieuse.
  L’expression musicale est si mystérieuse, l’émotion qu’elle provoque est d’une nature si subtile, si indéfinissable et si particulière, qu’on ne saurait, sous peine de la défigurer, traduire par des vocables ce que l’âme des sons doit suggérer à l’auditeur.
  Un grand poète l’a dit : « La musique ne peut jamais livrer son « dernier secret. »
                                                   Ernest Bloch.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0187.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMOPHONES ET DISQUES
  (9.
         2	2 .Corraterie . 2 2
I PIANOS et HARMONIUMS
PIANOS-PIANOLAS
64, RUE DU STAND
ODIER €r C,e
13, Quai de l'Ile, 13
__________GENÈVE
 BALAI O’CEDAR en coton imprégné pour l’entretien journalier des parquets et linoléums. Prix : depuis Fr. 8.— Liquide pour réimprégner le balai, depuis Fr. 1.75 le flacon.
                Articles de Ménage, Campagne et Jardin Quincaillerie. Fournitures pour Hôtels, Boulangers, Pâtissiers, Blanchisseuses, Laitiers et Apiculteurs. Tickets d’escompte jaunes.
JOHN POCHELON
-, rue du Rhône,
GENÈVE
Argenterie
PUIFORCAT
PARIS
JOAILLERIE
HORLOGERIE
EMAILLERIE

I. — KYRIE
1.	CHŒUR
 (5 voix — Orchestre : cordes, flûtes, hautbois, bassons, orgue.)
 Kyrie eleison.
                             (Traduction française.) Seigneur, prends pitié.
Une introduction de quatre mesures; puis à l’orchestre d’abord, aux voix ensuite, une fugue sur le thème :
 Largo ed un poco piano.
j-A4rgu eu un jfuc-u yiurtu.	^
:etc.
2.	DUO
(Soprani I et II — Orgue et violons.)
Christe eleison.	Christ, aie pitié de nous.
3.	CHŒUR
(4 voix — L’orchestre est le même que pour le Ier Kyrie, mais il ne fait que doubler les voix.^
Kyrie eleison. Une fugue sur le thème : Alla breve.
 Seigneur, prends pitié.
 Li'- . f-
-g—g
Ky — ri — e, e — lei--— — son, e — lei--son,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0188.tif"/>
<page><![CDATA[﻿II. — GLORIA
0	4. CHŒUR
(5 voix — Cordes, flûtes, hautbois, bassons, 3 trompettes, timbales, orgue.)
Gloria in excelsis Deo, et in Gloire à Dieu dans les lieux très terra pax hominibus bonæ volun- hauts et paix sur la terre aux hommes tatis.	de bonne volonté.
Vivdce. Trompettes.
 I
   Puis l’admirable épisode :
et in ter—ra, in ter — ra
  5.	AIR pour Soprano
   (Cordes, violon solo, orgue.)
   Laudamus te, benedicimus te, Nous te louons, nous te bénissons, adoramus te, glorificamus te.	nous t’adorons, nous te glorifions.
Aria. Viol. solo.
— 11 —
6.	CHŒUR
                           (4 voix — Orchestre complet.)
 Gratias agimus tibi propter ma- Nous te rendons grâce à cause de gnam gloriam tuam.	ta gloire suprême.
Alla breve.	,__
              P"' m     "o 1 ■ -cr - -                 
)• /  * - p p      m- m - r . r         0              
/ r_v y P ^ :                                          
        1 I I ' •         1                            
      1 1     --ti - as a-----gimus     ti --- --- bi. 
      Gra---                                           
7.	DUO
                                                ;
                   (Soprano et ténor — Cordes, orgue et flûte solo.)
Domine Deus, Rex cœlestis, Seigneur Dieu, Roi des deux, Père Pater omnipotens ! Domine fili tout puissant ! Seigneur Jésus-Christ, unigenite, Jesu Christe, altissime fils unique, très-haut Seigneur Dieu, domine Deus, agnus Dei, filius agneau de Dieu, fils du Père, patris,
8.	CHŒUR
(4 voix — Cordes, 2 flûtes, orgue.)
 Qui tollis peccata mundi, mise- Qui ôte les péchés du monde, aie rere nobis, suscipe deprecationem pitié de nous, exauce notre prière ! nostram !
              Lento.
                                                              -F
                                     -yp—r
           Qui toi - lis pec — ca-----ta mun—di
9.	AIR pour Alto
(Cordes, orgue, hautbois [hautbois d’amour].)
 Qui sedes ad dextram Patris, Toi qui sièges à la droite du Père, miserere nobis,	aie pitié de nous,
                                    t]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0189.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ — 12 —
 10.	AIR pour Basse
  (i cor [corno da caccia], 2 bassons, orgue.)
 Quoniam tu solus sanctus, tu Car toi seul es saint, toi seul Sei-solus dominus, tu solus altissimus, gneur, toi seul très haut, Jésus-Christ, Jesu Christe,
 11.	CHŒUR
  (5 voix — Orchestre complet.)
 Cum sancto spiritu in gloria Dei Avec le Saint-Esprit, dans la gloire patris ! Amen !	de Dieu le Père! Amen !
               Vivace.
                Cum sancto spi — ri — tu inglo-ri-a De — i Pa-tris et une fugue sur le thème :
Cum sanc to spi----ri - tu in glo
l'U çÿîJ ÜHÜÜÉÊÜ
; ; ; ! &
                             ■	ri - a De - i Pa-tris, A - men.
             III.	- CREDO
                                                                                         »
                         12.	CHŒUR
                            (5 voix — Violons, orgue.)
 Credo in unum Deum,	Je crois en un seul Dieu,

— 13 —
Fugue, dont le thème est tiré du chant grégorien :
i-Hfc:----ta-       ' ■ D..... S- 
A '( '         -.a\               
17                                
Cre--do in	u — num De — um
 13.	CHŒUR
  (4 voix — Cordes, 2 hautbois, 3 trompettes, timbales, orgue.)
Patrem omnipotentem, factorem Le Père tout puissant, créateur du cœli et terræ, visibilium omnium ciel et de la terre, de toutes les choses et invisibilium,	visibles et invisibles,
  14.	DUO
  (Soprano et alto — Cordes, orgue, 2 hautbois [hautbois d’amour].)
  Et in unum Dominum, Jesum Christum, filium Dei unigenitum, et ex Pâtre natum ante omnia sæcula; Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero; genitum, non factum ; consubstan-tialem Patri ; per quem omnia facta sunt; qui propter nos, hommes, et propter nostram salutem descendit de cœlis.
  Et en un seul Seigneur Jésus-Christ, fils unique de Dieu, né du Père avant tous les siècles; Dieu de Dieu, lumière de lumière, vrai Dieu de vrai Dieu ; engendré, non créé ; consubtantiel au Père; par qui toutes choses ont été faites ; qui pour nous, hommes, et pour notre salut, est descendu des deux.
15.	CHŒUR
(4 voix — Orgue et violons.)
Et incarnatus est de spiritu sancto II a été fait chair par la vertu du ex Maria virgine, et homo factus Saint-Esprit, il est issu de la vierge est.	Marie et a été fait homme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0190.tif"/>
<page><![CDATA[﻿16. CHŒUR
(4 voix — Cordes, flûtes, orgue.)
  Crucifixus etiam pro nobis sub II a été crucifié pour vous sous Pontio Pilato, passus et sepultus Ponce Pilate, il a souffert et a été est.	enseveli.
  L’une des pages les plus émouvantes de la Messe :
  Le thème obstiné de la basse revient treize fois, accompagné des harmonies douloureuses des violons et des flûtes et des lamentations du chœur :
                Cru — ci--fi — xus
hJM ü-- ~ri ~ri j-d---^ - ..      
Y* • '          ---m---0---&----- 
                . - :o : g        
Tf
Cru — ci —
17.	CHŒUR
(5 voix — Tout l’orchestre.)
  Et resurrexit tertia die secundum Scripturas. Et ascendit in cœlum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria judicare vivos et mortuos. Cujus regni non erit finis.
  Il	est ressuscité le troisième jour conformément aux Ecritures. Il est monté au ciel, il est assis à la droite du Père. Il reviendra dans la gloire pour juger les vivants et les morts. Son règne n’aura pas de fin.
— i5 -
        18.	AIR pour Basse
(Orgue et 2 hautbois [hautbois d’amour].)
  Et in Spiritum Sanctum, domi-num et vivificantem, qui ex Pâtre Filioque procedit; qui cum Pâtre et Filio simul adoratur et conglo-rificatur; qui locutus est per Pro-phetas.
  Credo in unam sanctam catho-licam et apostolicam Ecclesiam.
  Et au Saint-Esprit, le Seigneur qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils; qui est adoré en même temps que le Père et le Fils et avec eux glorifié ; qui a parlé par les Prophètes.
  Je crois à la sainte Eglise universelle et apostolique.
19.	CHŒUR
(S voix — La première partie a pour accompagnement l’orgue seul ; l’orchestre complet s’y adjoint ensuite sur les paroles : et expecto resurrectionem mortuorum.)
Confiteor unum baptisma in re- Je crois en un seul baptême pour
missionem peccatorum, et expecto	la rémission des péchés. J’attends la
resurrectionem mortuorum et vitam	résurrection des morts et la vie éter-
venturi sæculi. Amen.	nelle. Amen !
IV.	— SANCTUS
20.	CHŒUR
(6 voix — Tout l’orchestre.)
Sanctus, sanctus, sanctus, domi- Saint, saint, saint est le Seigneur nus Sabaoth ! Pleni sunt cœli et des armées ! Les deux et la terre sont terra gloria ejus.	remplis de sa gloire.
La première partie a pour motif principal :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— i6 —
La seconde est une fugue :
             =*=f=e-r                                FF           ---#- -#-P---iï-i p- -0- 
  f) 8 * » * ---u---y.---U- ter-ra glo - -t  ---I--- I  H     --- a --- k=cs        -- -1- 
Pie - ni sun t cœ-li et                                 --- r           --- e -     -  US, 
<	21. AIR pour Ténor
(Orgue, violon solo.)
     Benedictus qui venit in nomine Béni soit celui qui vient au nom du domini.	Seigneur!
22.	CHŒUR
(8 voix — Tout l’orchestre.)
Osanna in excelsis.	Hosanna dans les lieux très hauts !
V.	— AG NUS DEI
23.	AIR pour Alto
(Orgue, tous les violons, à l’unisson.)
     Agnus Dei, qui tollis peccata Agneau de Dieu qui ôtes les péchés mundi, miserere nobis.	du monde, aie pitié de nous.
24. CHŒUR
(4 voix — Tout l’orchestre.)
   Dona nobis pacem.	Donne-nous la paix!
     C’est la même musique et la même instrumentation que le Gratias agimus tibi.

TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER F
reres
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
«Seierieô r\p-m>«CLUiéô
Taiô&id/ô
Article/ frivtrisie . H1-'Mode
RUBfiiy, DEr\JELLE/',(3<y-
Jæa n\eUleiutyquaUtèf aux n\eiüeui/ prix
Mai50« fondée eu 1822]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿:	:
î BANQUE DE GENÈVE	I
s x	:
| FONDÉE EN 1848	:
•	•
•	•
: --:
  TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
•	•
•	•
MAISON ZENTLER FRÈRES	:
________	■ •
CM* BARBIER* Suce,	j
Place Longemalle, a - GENÈVE
•
HORLOGERIE SOIGNÉE en TOUS GENRES	\
MONTRES « ZÉNITH »	I
I	L'IMPRIMERIE H. JARRYS I
•	•
j	Rue Henri-Fazy, 4 - GENÈVE :
•	•
•	•
î	Chèques postaux •* I- 798 Téléphone : Stand 9.26 ;
•	•
•	•
•	•
•	•
•	•
!	se charge de tous travaux d'impressions j
ERNEST GARÇON !
TAILLEUR	j
DAMES ET MESSIEURS	j
 Place du Adolar d, 3	GENÈVE	i]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
