<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="18961118">18/11/1896</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0832.tif"/>
<date when="18961118"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Jensen, Adolf" type="person" role="cmp">Jensen, Adolf</name>
<name key="Cornelius, Peter" type="person" role="cmp">Cornelius, Peter</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Costa, Pasquale Mario" type="person" role="cmp">Pasquale Mario Costa</name>
<name key="Glazunov, Aleksandr Konstantinovič" type="person" role="cmp">Aleksandr Konstantinovič Glazunov</name>
<name key="Gouvy, Théodore" type="person" role="cmp">Gouvy, Théodore</name>
<name key="Aljab'ev, Aleksandr Aleksandrovič" type="person" role="cmp">Aleksandr Aleksandrovič Alâbʹev</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿à
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT £ï/Cczciec/i 78 Ç)Zoi>ein£ie 7896, à /jiu'é /teutes fltcct'aes.
2™ CONCERT D’ABOKNE^EJ^îF
 avec le concours de
E. WKISSKIHID, cantatrice.
js scènes précédentes.
    -----------PROGRAMME -<• —4-----
                               PREMIÈRE ?ARTIE
1.	Haroid en Italie, symphonie pr grand orchestre
avec une partie d’alto principal...............
          1.	Harold aux montagnes. — Scène de mélancolie, de bonheur et jle ioie.
            2.	Marche de pèlerins chantar.t la vré du soir.
            3.	Sérénade d’un montagnard des A'ruzzes à sa maîtresse.
4.	Orgie de brigands. — Souvenirs Alto-solo : M. Jules Rigo.
2.	Air de l’opéra Ernani — Mlle V -oekind
                            DEUXIÈME .RTIB
3.	Ouverture de Paulus.............
4.	a) Murmelndes Lüftchen.* )
  b)	Die Untreue.................. Wedemnd. ,
 c)	Guten Morgen .........)
5.	a) Petit prélude pour utrâ pantomime
             (ire audition).
  b)	Sérénade n° 2 (!« auditio”»..............
  c)	Scherzo, extrait de la Sirrfonietta.......
6.	Le Rossignol — M1Ie Wedeki-i..............
H. Berlioz
Verdi.
Mendelssobn.
Jensen.
Cornélius.
Grieg.
Costa.
Gla-ounoiv.
Gouvy.
Alabieff.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano de concert Kaps aux soii": lie 1VIM. BRON et BEKGUER
Concert commences,- à 8 heures précises L« personne» qui arrivent en retard sont instamment Ht s de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
Genève. — I.mph. k-' «.rys, Treille, 4.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0833.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ M"' Erica Wedekind
      Née à Lenzbourg, Erica Wedekind suivit les écoles d’Aarau, dans l'intention de se vouer à l’enseignement. Cependant, sa jolie voix ayant frappé l’attention de quelques connaisseurs, elle partit, sur leur conseil, j pour Dresde, où elle entra au Conservatoire dans la classe de Mlle Orgéni.
    Ce professeur distingué obtint bientôt de brillants résultats qui permirent à son élève de se faire entendre au commencement de mars 1894, dans un concert de charité. Le succès fut énorme. L’intendant du Théâtre royal, comte Seebach, et le Capellmeister Schuch, qui se trouvaient parmi les auditeurs, furent si satisfaits de cette audition qu’ils encouragèrent M"* Wedekind â tenter un essai sur la scène. Elle choisit le rôle de Frau Flut dans les Joyeuses commères de Windsor, de Nicolaï, et débuta le 15 mars. Cette soirée, vrai triomphe pour la jeune cancatrice, lui valut un engagement de plusieurs années au Théâtre royal. Depuis lors, Mlle Wedekind ne compte plus ses succès à Dresde, où elle est actuellement l’artiste préférée du public. Grâce 1111 grand nombre de concerts et de représentations auxquels elle a pris part, l’hiver dernier, dans les villes principales d’Allemagne, sa réputation s’est étendue au loin. Les offres d’engagement affluent de tous côtés, et le Comité de nos concerts s’est empressé de -Diofitey d’une Journée.que M1Il W.ind fait en puisse, pour s'jissurg- le ! concours de cette excellente artMte que le public genevois a pu déjà appl^wJlr, l’été passé, lors de la vfcite que l’Harmonie de Zurich fit à notre i iixposîttOTï nationale.	*
 s*.—jggÊÊBr
  Harold en Italie
   de fTcior Rfrlio^.
   Symphonie en quatre partiejtivec alto-solo, composée en 1854, exécutée à Paris le 23 novembre 1854 et dédiée à Humbert Ferrand.
      Paganini, qui possédait un altc magnifique et désirait en jouer, vint demander Berlioz d’écrire à so* intention un morceau d’importance pour cet instrument : Berlioz, alignant de ne pas le satisfaire, avait grande envie de se récuser, mais? sur les instances de Paganini, il finit par s’engager à lui fournir un soloqui devait d’abord exprimer les Derniers instants de Marie Stuart. Ce sujet fut abandonné, mais non le travail en lui-même, et Berlioz se mit h l’œlvre pour contenter l’illustre virtuose.
    Il	lui déplaisait cependant de produire un morceau vulgaire, orné de difficultés diaboliques; alors, il s’avisa,de combiner le solo avec l’orchestre, sans rien enlever de son indépendance à la masse instrumentale, et, ce
        Répétition générale publique le jour du^oncert, à I heure, au Théâtre (entrée par le bureau de location). — Carte» a 2 tr. 50 cvz M. Olivary.
   plan lui paraissant neuf, il s’éprit bientôt d’une œuvre commencée à contre-cœur. Il se proposa de composer pour l’orchestre une suite de tableaux dans lesquels l’alto interviendrait comme un personnage actif; il voulait faire de cet instrument — en le plaçant au milieu des poétiques souvenirs que lui avaient laissés ses pérégrinations dans les Abruzzes — une sorte de rêveur mélancolique dans le genre du Childe Harold de Bÿron. De là le titre de la symphonie, Harold en Italie, dans laquelle la mélodie principale, exposée d’abord par l’alto, devait se superposer aux autres chants de l’orchestre, avec lesquels elle contrasterait par son mouvement et son caractère, sans en rompre le développement.......
      Berlioz a montré dans toute cette symphonie sa richesse d’imagination habituelle et cette admirable entente des sonorités de l’orchestre, qui était chez lui don de nature. Jamais, peut-être, il ne poussa plus loin cette minutieuse recherche des timbres les plus variés, des contrastes inattendus, des plus curieuses surprises pour l’oreille, si loin même qu’il tombe parfois dans l’excès.
      Le premier morceau : Harold aux montagnes, scène de mélancolie, de bonheur et de joie, renferme d’abord une jolie phrase de l’alto, accompagnée de simples arpèges de harpe et de doux soupirs de la clarinette. L’alto, uni aux instruments de bois, chante ensuite une mélodie expressive sous laquelle crépitent et grondent tous le^-iustruments de Korchestre : l’effet de cet ensemble est saisissant ; puis, un chant gracieux lui succède, exposé d’abord par l’alto, mais dont le développement orchestral, si habilement prolongé qu’il soit, ne va pas sans lourdeurs et sans répétitions. La Marche des pèlerins chantant la prière du soir forme une page absolument délicieuse et dont la couleur rêveuse et poétique doit séduire, inévitablement, tout auditoire non prévenu. Il se dégage un charme égal de la troisième partie : Sérénade d’un montagnard des Abritées à sa maîtresse. Autant le début et le milieu de ce morceau charment l’oteille par leur inspiration gracieuse, avec ce beau chant du cor anglais, soutenu d’un hautbois, qui se marie au thème original de Y adagio repris par l’alto, autant la fin de ce tableau champêtre, un long perdendosi de la mélodie, joué par le soliste sur une tenue prolongée de la flûte et une batterie persistante des altos divisés, emporte l’esprit dans une douce et lointaine rêverie. Le quatrième morceau représente une Orgie de brigands, entremêlée de souvenirs des scènes précédentes. C’est une composition énergique, passionnée, remplie de tumulte et de sonorités étranges; mais on ne saurait, avec la meilleure volonté du monde, distinguer tout ce que voyait l’auteur « dans cette furibonde orgie»... Malgré tout cette œuvre si compliquée et si difficile produit toujours une excellente impression s.ur le public, abstraction faite du dernier morceau dont les éclats fulgurants effrayaient à l’origine et font sourire aujourd’hui plus d’un auditeur.
                                    (Adolphe Jullien, Hector Bcrtio-, Sa vie et ses œuvres.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0834.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMMÉ OFFICIEL
Récitatif et air d’ « Ernani »
                 RECITATIF
     Sorta è la notte, e Siiva non ritorna che quale immondo spcttro ognor m mi configge in core.
    Ernani ! Ernani, involami AU’ abborrito amplesso !
    Fuggiamo !..... Se teco vivere
    Mi sia d’amor concesso,
     Per antri e lande inospite Ti seguirà il mio piè,
    Un’ Eden di delizia Saran quegli antri a me.
! Ah !, non tornasse ei più ! Questo odiato veglio, ’insegne col favellar d’amore, più sempre Ernani
   air
           Tutto sprezzo, che d’Ernani Non favella a questo core,
          Non v’ha gemma che in amore Possa l’odio tramutar.
           Vola, o tempo, e presto reca Di mia fuga il lieto istante, Vola, o tempo, al caro amante É supplizio l’indugiar.
  Guten Morgenl
           de Edward Grieg.
Auf geht der Tag, mit feur’gem Geschoss Stürmt er des Unmuths Wolkenschloss,
Wallondc Nebel vq^liegen,
Lichtkônigs Heerscbaren siegen.
« Auf! » tônt Vôglt|îns Lied im Grund,
« Auf! » erschallt’s ans Kindermund,
Auf ! meiner Hoffnüng Sonne !
Vôglein im Grund,
Kindermund,
Auf! meiner Hoffnüng Sonne !
           (Traduit de Bjôrnson par F. von Holstein).
   Die Nachtigall
             de Alexanâer Alabieff.
 Nachtigall, o Nachtigall, Sangesreiche Nachtigall,
 Wohin jetzt enteilst du, sag’
 Wo weillst du am nàchsten Tag ? Nachtigall, o Nachtigall, Sangesreiche Nachtigall.
 Oft hab’, Arme ich, die Nacht, Lauschend deinem Lied verbracht,
 Und kein Schlaf schloss zu süsser Ruh’ Mir die Augen trôstend zu.
 Nachtigall, o Nachtigall,
 Sangesreiche Nachtigall.
 Le troisième concert d’abonnement aura lieu le samedi 5 décembre avec le concours de M. E. Risler, pianiste.
              La noce villageoise, symphonie en cinq parties, de Goldmark.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
