<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19241129">29/11/1924</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0670.tif"/>
<date when="19241129"/>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿I
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi 29 novembre 1924, à 20 h. 30 précises
Concert Extraordinaire
en l’honneur et avec le concours de
M. Igor STRAWINSKY
Au programme, le.t œuvre*) suivantes de M. S1R AIVIN S K Y :
CONCERTO pour piano et orchestre d’harmonie. a) Lent. - Allegro, b) Largo, c) Allegro.
        Au piano : l’AUTEUR.
TROIS PIÈCES POUR CLARINETTE.
        M. Hoogstoël.
SYiMPHONIES pour instruments à vent.
        A la mémoire de Claude-Achille DebuMy.
OCTUOR pour instruments à vent.
a) Sinfonia. b) Tema con variazione. Attacca : c) Finale.
        MM. Welsch, Hoogstoël, Dutro, Meckelein, Dubois,
           Bodet, Horst, Mrasek.
        Sous la direction de l’AUTEUR.
Le Concert commencera par le
4™ CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS, de J.-S. Bach
         Solistes : MM. Closset, Welsch et Gaimard et se terminera par l’Ouverture des NOCES DE FIGARO, de Mozarl.
     M. Ernest ANSERMET dirigera.
Piano de concert PLEYEL aux joiné de la Æai son Ch. Berguer.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant i exécution des morceaux.
;t
'i
   i
f]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0671.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIMÉ KLING
t V T M # CH*6£/VCK£
HT RVE D ! D A y XII
viOLom ALTO
vro
ARC<
 Ml*»""
P 7758 X
E. CHEVALLIER
                    FABRICANT
Place Bel-flir. 4	Rue du Rhône, 58
JSjos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
                                   P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                       Maroquinerie fine
A NOS AUDITEURS
:
:
      Le contenu de notre programme et La manière Sont il se présente nécessitent un bref commentaire.
       Tout d’abord, on s’étonnera peut-être de n’y point voir figurer quelques-; unes de ces premières œuvres de Strawinsky qui ont fait sa notoriété uni-: verselle. Æais en entourant le Concerto de piano des Symphonies et de l’Octuor, nous donnons au public la possibilité de se faire une idée particulièrement complète et explicite de la dernière période de production de Strawinsky, si distincte de ce qui a précédé, et que nous croyons d’une importance capitale dans l'évolution acluelle de notre art. Ces œuvres s’éclairent l’une l’autre et l’attrait certain mais plus facile d'une des î œuvres anciennes, d’ailleurs connues de nos auditeurs, aurait risqué de disperser une attention que la nouveauté des œuvres récentes suffira a absorber.
       Tout en précisant ce qui ferait la matière essentielle du concert, on a voulu aussi se réserver une certaine latitude dans son ordonnance définitive. Il semble en effet qu’une exposition d'œuvres nouvelles comme celle-ci demande, plutôt que la discipline rigide des concerts habituels, iatmosphère de ces soirées musicales familières ou mondaines, qui s’ordonnent et se prolongent un peu selon l’humeur de l’assislance, et les réactions réciproques des exécutants et des auditeurs.
       Plaise au public de ne pas voir dans ces paroles une sollicitation à ce qu’on appelle des rappels et des « bis » ! Et disons franchement qu’on pourrait souhaiter pouvoir répéter quelques-unes des pièces du programme sans attribuer à cette répétilion la signification d un « succès». Brahms, lorsqu’il donna pour la première fois sa troisième symphonie en fil toute la matière d’un concert et la fit exécuter deux fois de suite. Pourtant le style symphonique classique, fondé sur une logique didactique, usait de répétitions et de développements d’idées qui devaient donner a l’auditeur le temps de les comprendre. A combien plus foi le taison devrait-on pouvoir entendre plusieurs fois une musique qui ne fait plus appel à. ces procédés et dont l’expression concentrée et directe provoque fatalement une première impression de surprise qui demande à être dépassée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0672.tif"/>
<page><![CDATA[﻿••••••••••••••••••••••••••••
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
        format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTS(îlY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /"\ [) 0 f"î PI 0 FTl 0 PI t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des i J. JHlXN O
    s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 x
«Smerleô l\pm*eowtéô
7<Uô6i*ô
Article/ frixjbisie . hP Mode RuBBiy, DEi\rEoxE/: J3iy-
       n\eilUuc§f qualitÿaux n\eilleuy prix Maisoh fomdêe En 1822

Igor STRAWINSKY
Né à Petrograd le 23 mai/5 juin 1882.
  La musique est devenue depuis un siècle l’instrument de la subjectivité la plus raffinée. Mais elle n’a pas acquis cette vertu sans s’attacher un certain nombre d’éléments ou de procédés de style (certaines conventions formelles, une certaine sorte de dj’namisme, une certaine organisation des valeurs sonores), étrangèrs à l'invention musicale proprement dite. Si l’on ne veut pas insinuer que ces éléments peuvent parer aux déficits de l’invention musicale, du moins peut-on dire qu’ils orientent l’esprit de l’auditeur dans un sens favo-l’able aux intentions expressives de l’auteur. Pourtant en d’autres temps et sous d’autres formes, on a vu la musique atteindre au pouvoir subjectif sans recourir à ces moyens et en se tenant à un style généralement objeclif. Comment se fait-il que telle œuvre où Bach ne poursuit qu’une réalisation, particulière il est vrai, mais parfaitement objective, de la forme « fugue », devienne pour nous une œuvre expressive, c’est-à-dire une œuvre où un homme nous parle ? C’est le miracle de l’art. Sans analyser plus avant le caractère de la personnalité créatrice de Strawinsky, disons simplement qu’elle est de celles qui ne s’intéressent passionnément qu’à l’accomplissement de ce miracle, sous sa forme la plus pure et la plus dégagée de toute contingence (préoccupation de l’attitude, souci didactique, éthique ou oratoire). C’est dire que ce qui lui importe dans son œuvre, ce n’est pas l’objet de son expression, mais sa nature, et si le miracle de l’art est de révéler l’homme par l’œuvre, cette révélation ne sera point ici le fait de ce que l’œuvre semble nous dire mais de la manière dont elle nous parle, autrement dit de l’accent. C’est pourquoi les éléments auxquels la musique fait appel pour rendre plus explicite sa portée subjective lui sont inutiles. Par contre, la nécessité d'inventer dans l’ordre d’une expression toute générale et selon les moyens communs à toute musique prend ici la première place.
  Dire que ce qui importe à Strawinsky dans son œuvre, ce n’est pas l’objet de son expression mais sa nature, c’est dire que le sujet chez lui se confond avec les données musicales que dans chaque cas particulier il s’est fixées : tempo, disposition instrumentale, style, forme. Les grands compositeurs du XIXe siècle réservaient généralement la musique de chambre à l’expression de l’intimité, des sentiments les plus profonds et les plus délicats, et dès lors on voit chez]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0673.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          SOCIÉTÉ DE	p 7761 x
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : 153 MILLIONS
       GENÈVE
  CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
     36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

eux la musique de chambre et la musique d’orchestre se poursuivre parallèlement. Chez Strawinsky elles se succèdent : la musique de chambre intervient lorsque la musique d’orchestre cesse d’être pour lui un «sujet» fertile. Elle tient lieu alors de musique d’orchestre et n’a pas d’autre qualité qu’elle, ni moins de couleur, si couleur il y a, ni plus d’intériorité. Comme les œuvres instrumentales du xvue et du commencement du XVIIIe siècle — celles de Bach par exemple —1 elle réunit à la fois les caractères de la musique d’orchestre et de la musique de chambre, se rattachant à celle-ci par les données matérielles, et à la première par la liberté et la généralité d’expression. En somme, il n’y a pas chez Strawinsky de musique de chambre au sens généralement attaché à ce mot. Dans sa première période, son activité créatrice s’applique surtout à l’orchestre, et lorsque ayant éprouvé toutes ses ressources il en sent, après le Sacre du Printemps, l’appareil épuisé pour lui, il cherche son expression dans des instruments individuels, employés seuls ou en groupes empiriquement formés. C'est alors toute une série d’œuvres (dès 191^) purement instrumentales ou pour voix et instruments qui ne rentrent dans la musique dite de chambre que par la modestie de leurs moyens. Tel était cependant le renouveau apporté par ces œuvres dans la musique actuelle que tout entière elle était entraînée, à la suite de Strawinsky, et d’ailleurs dans ses voies propres, à une nouvelle ferveur pour les formes de la musique de chambre.
  Ce même mouvement qui avait entraîné Strawinsky de l’orchestre aux instruments solistes devait le conduire, et toujours sans que change la nature profonde de son art, à des groupes d’instruments trop nombreux pour qu’ils rentrent dans la musique de chambre, et néanmoins ne retournant plus à la formation classique de l’orchestre : témoins les Symphonies pour instruments à vent, et le Concerto de piano.
  Les Trois pièces pour clarinette (1919) sont une des œuvres de Strawinsky les plus représentatives de sa première période d’émancipation de l’orchestre. Si, comme l’implique la définition générale qu’on a esquissée de son art, il ne peut être question ici d’œuvres que ne soutiendraient que le pittoresque ou la poésie de la mélodie ou de l'instrument, ces pièces posaient essentiellement à Strawinsky le problème suivant : construire une ligne mélodique assez significa-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0674.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, 11 — Genève
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P 7763 X
Orfèvrerie BOUJCN Frères
*35®	Sg.M	Jü®
 Services de Tables de tous styles
                                                                                    P 8123 x

tive, d’une modalité assez sensible, d’une rythmique assez forte et assez riche pour contenir en elle-même toute la physionomie et tout le mouvement d’une œuvre organique.
  Ne cherchons pas non plus dans les Symphonieé pour instrumenté a vent autre chose que ce par quoi la musique a de tous temps cherché à toucher les hommes : des chants, des rythmes, des harmonies. Seulement attendons-nous à ce qu'une volonté créatrice en ait renouvelé l’espèce habituelle. Le mot «symphonies» s’emploie ici au sens où les grecs l'entendaient, de consonances, de résonances simultanées. Si Strawinsky a préféré aux « cordes », naturellement chantantes et expressives, la matière plus dure des bois, c’est qu’il n’a pas voulu que les qualités de son chant se confondent avec celles de l’instrument qui le porte, mais qu’elles éclatent dans une matière fraîche. Si ses rythmes ne sont pas subordonnés à une périodicité métrique, c’est qu’il leur a trouvé un autre élément de cohésion. Si sa polyphonie n’est pas tonale, c’est qu’il lui a trouvé un autre élément d’unité : dans chacune des périodes de l’œuvre, on sentira la prééminence d’une sorte de tonique, d’un pôle harmonique — note ou intervalle — auquel se rapportent tous les éléments de la polyphonie ; le passage d’une période à une autre accuse généralement un changement de pôle amené par une modulation explicite ; le déplacement de ce pôle (qui, dans le cas particulier part de sol et revient à sol), pour ne pas suivre un cycle de quintes ou quelque système déjà codifié, n’en réalise pas moins une unité harmonique logique, efficace et convaincante. En procédant ainsi, Strawinsky ne résout pas le problème de la composition musicale par l’absurde, car il ne sort pas de la musique : il y rentre au contraire, dépouillant les éléments musicaux du poids des habitudes et affirmant, par le nouveau sort qu’il leur fait, l’éternelle vérité des lois primordiales de la construction musicale.
  Lorsque la Revue muéicale fut fondée, à Paris en 1920, son premier souci fut de rendre hommage au grand musicien que la France avait perdu deux ans auparavant, Claude Debussy. Reprenant une coutume des siècles passés, son directeur, M. Henry Prunières, eut l’idée d’édifier à sa mémoire un Tombeau en musique, sous forme d’un recueil auquel collaboreraient les compositeurs les plus significatifs de notre époque. Plusieurs d’entre eux s’inspirèrent dans leur contribution du caractère de l’œuvre debussyste, ou y firent une allusion. D’autres cherchèrent en eux-mêmes toute la matière de leur offrande. Strawinsky fut de ceux-là (la dernière partie des Symphonieé parut seule dans le « Tombeau de Debussy », réduite pour]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0675.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MAISON
GENEVE
.
"//MM
. ..iKiijtji.Hiii.fii' »<11 i^i'Ij >i ii1.1...< •, 1-i.îiU; iln i!i llli l...iii,Jhi.ulili<l>niiill i...li.»iim'iHi iiimjiM .ltiUixulinhii.iituu»..
     Teinture
    Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
   GENÈVE
            4,	Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
                 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements cA	P 7769 3
     le piano). A un ami qui lui demandait ce qu’il comptait composer dans cette circonstance, il répondit : « Ce seront des chants alternés d’instruments à vent, d’allures différentes, comme des vagues qui s’avancent l’une après l’autre... » Ces mouvements de vagues vers leur rivage, n’est-ce pas aussi les élans d’une piété attendrie qui tour à tour se souvient, regrette et révère? Si l’œuvre ne fait pas d’allusion directe à Debussy, elle a bien le caractère d’un hommage funèbre.
  Il reste à indiquer brièvement d’où résulte l’unité rythmique de ■ces mouvements différents, se succédant sans « passage » de l’un à l’autre. Ces mouvements sont de trois qualités différentes. A l’unité rythmique primitive succède une autre qui vaut les deux tiers de la première, à celle-ci succède une troisième qui vaut les trois quarts de la précédente. Les mouvements sont tels que deux croches du premier valent trois croches du second et quatre croches du troisième. Ce dernier mouvement est donc deux fois plus rapide que le mouvement primitif : et l’on retrouve le mouvement primitif en passant du mouvement le plus rapide à un mouvement deux fois plus lent.
       La composition du ballet Pulcinella (1920) et de l’opéra-comique Nj Æavra (1922) avait ramené Strawinsky de son style polyphonique j «t de sa tonalité complexe au style purement mélodique et par là
H,	meme a une tonalité plus dépouillée et plus fortement caractérisée.
     C'est de là que partent l'Octuor (1923), puis le Concerto (1924). f j Mais ces deux œuvres l’amenaient devant de nombreux problèmes : ; celui du thème et celui du développement formel. 11 les résout en ; faisant du thème une entité mélodique, dont on pourrait dire qu’elle ; n est pas à « développer » mais à « traiter » et quant au développe-; ment il le fait consister en un travail de contrepoint contenu dans ; des formes symphoniques classiques que du même coup il renou-; velle.
       L’Octuor, pour une flûte, une clarinette, deux bassons, deux trompettes et deux trombones, comprend une Sinfonia et un Tema cou i variazione qui s’enchaîne au Finale. La Sinfonia se compose d’une î introduction lente et d’un allegro à deux thèmes, et l’introduction ; présente ici le même caractère que dans les symphonies classiques, | par exemple dans la première de Beethoven : préparation et gesta-j tion lente d’une tonalité. Les Variations obéissent au même principe j d’unite rythmique sous-entendue qui régit les symphonies ; d’autre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0676.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    part elles ont ceci de particulier que la première se reprend, pour servir de liaison entre la 2e et la 3e, et entre la 4' et la 5'. Cette dernière est un fugato serré, duquel surgira Y allegro final.
       Toute riante et fleurissant en lyrisme spontané dans Y Octuor, la musique de Strawinsky se fait sévère et noble dans le Concerto. A l’instrument complet mais neutre qu’est le piano conviennent Je> lignes austères de constructions contrapuntiques tantôt largemen édifiées, tantôt travaillées par un rythme serré. Et les sonorités rigides d’un « orchestre d’harmonie » soutiennent comme il convient cette musique d une grandeur nue et imposante. Le premier mouve- g ment commence, comme dans YOctuor, par une introduction lente, mais cette fois plus significative, car elle servira de péroraison à ce : mouvement même et au finale. L'allegro qui suit a le caractère d’une toccata où le jeu rythmique ne craint pas de faire appel par moments aux procédés dont la musique populaire américaine a enrichi notre art. Vient ensuite un largo, en forme ternaire, dont les deux périodes fondamentales sont entrecoupées de cadences. Et le finale part dans un fugato toujours plus nourri et comme à la recherche de son thème qui éclate enfin pour se répercuter aussitôt dans une brève strette amenant la détente ; mais l’introduction sombre revient, qu’emporte une coda courte et décidée.
                                                          E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0677.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL Samedi 6 décembre 1924
'——■ ........ ——	—	- - à 20 beureô el demie préclôed - -
5e Concert de l’Abonnement
   Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
SOLISTES :
M"- Jelly d’ARANYI M” Adila FACHIRI
'y
Violoniste
 Violoniste
    D’origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, Mlle d’Aranyi est née à Budapest d’un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l'étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mme Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l’Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu’elle fit à Vienne à l’âge de treize ans, Mlle d’Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d’Italie, de France et d’Angleterre. C’est d’elle que Joachim a dit : « Il n’y a dans chaque siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »
    Comme sa sœur, Mme Adila Fachiri est née à Budapest, elle fut élève de Hubay â l’Académie royale de musique. Elle y obtint le « diplôme des artistes » la plus haute distinction musicale en Hongrie, et qui est très rarement conférée. Elle continua ses éludes avec Joachim, qui était son grand oncle, et elle fut la seule élève privée qu’il ait jamais consenti à former. A sa mort, elle hérita d’un de ses merveilleux stradivarius, dont elle se sert pour ses concerts. Elle a depuis lors fait de nombreuses tournées en Europe, jouant seule, ou avec sa sœur, et avec les principaux orchestres symphoniques.
    Ces deux artistes ont été entendues pour la première fois à Genève l’hiver dernier, dans une soirée des Nouvelles Auditions et c’est à la suite du très grand succès qu’elles y ont obtenu que le Comité a décidé leur engagement pour la saison actuelle.
    Mmeg D’ARANYI et FACHIRI joueront :
CONCERTO en ut pour deux violons et orchestre (K.V. 190), de Æozart. -CONCERTO en ut mineur, pour deux violons et orchestre, de J.-S. Bach.
     yfflle O’ARANYl jouera .reule :
TZIGANE pour violon et orchestre (première audition), de Æaurice Ravel.
     Au programme d’orcbe.slre :
Ouverture d’IDOMÉNÉE, de Mozart. - SONATA SOPRA SANCTA MARIA, pour chœur de femmes, instruments et orgue, de Monteverde- - TROIS NOCTURNES, de Claude Debuàôy (le dernier avec voix de femmes).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0678.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVIS
   Le prog ranime- est définitivement ordonné oomme fruit :
i. €Oi\€E»TO BBAKDEBOIJB.
   GEOIN, de J.-N. Bach, a. OCTUOR.
». SYMPHONIES pour instrumenta A vent.
4.	PIÈCES pour clarinette.
5.	CONCERTO de piano.
Pour finir (.au lieu de l’Onverture de Mozart):
IjE chant des bateliers
    OU VOLGA, arrangé pour un eiiHemble de 20 instrumenta par Igor STKAWINNK
   Vu la fatigue que le soin de ces œuvres impose aux exécutants, aucune ne pourra être répétée.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
