<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire<date when="19221022">22/10/1922</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0911.tif"/>
<date when="19221022"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Ljadov, Anatolij Konstantinovič" type="person" role="cmp">Anatolij Konstantinovič Lâdov</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name><title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Deuxième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
         Dimanche 22 octobre 11)22, à ij heures précise*)
DEUXIEME
| Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
    1.	SYMPHONIE n° 7, en La majeur
     (redemandée).................... Beethoven
                a)	Poco sostenuto. - Vivace.
                 b)	Allegretto.
                c)	Presto.
                d)	Allegro con brio.
DEUXIEME PARTIE
2.	Ouverture de la PSKOVITAINE .. Riniaky - Korsakow
  3.	a) BABA-YAGA.................j
   b)	BALLADE.................... LiadûW
   c)	KIKIMORA..................)
   4.	Danses du PRINCE IGOR....... Borodme
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la m et la 2' partie : Entr'acte de 30 minutes. — BUFFET Les portes seront fermees pendant 1 exécution des morceaux.
H. JAOBYS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0912.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
 Luthier
Tél. Stand 11.24 ~ Rtie Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
                                     7
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
LIBRAIRIE MAVILLê &C° AGCNCC — JOURNAUX - Genève
y-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Bi.anc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer & O.) Vente de la musique française en argent français à pàrtir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
RUC OU MONT-BLANC
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n° 7, en la majeur.
  Les années 1812 à 1815, représentent dans la vie de Beethoven un moment unique, un moment où il put croire que la plus entière harmonie et la plus parfaite entente régnaient entre l’artiste qu’il était et le monde qui l’entourait, un moment pendant lequel, en même temps qu’il sentait son génie musical et toutes les facultés de son être parvenus à leur pleine force il crut sentir aussi que cette « confiance » qu’il réclamait de ses contemporains était sans réserve et qu’il allait goûter ce rare bonheur d’un grand artiste qui se trouverait en communion avec son siècle. Ce musicien que le destin, et la nature même de son génie, vouaient à être un grand solitaire — ce que marqua la surdité comme un symbole peut-être plus que comme une cause — put croire que se réalisait enfin ce rêve de n’être plus seul.
  Tout, semble-t-il, à l’époque de la Septième Symphonie, pousse Beethoven vers le monde et le monde l’attire à lui. L’extraordinaire maîtrise, qui s’atteste dans des œuvres d’un caractère plus intime qui l’ont précédée — Trio en A bémol, ou Sonate en fa diète, par exemple — la paix intérieure, l’absence de tout caractère pathétique, qui distingue ces mêmes compositions, l’énergie particulière de 1 homme qui sans trop d’accidents a passé la quarantaine, tout semblait promettre à Beethoven, jusqu'à la fin de ses jours, la gloire et le bonheur qu’il ambitionnait. D’autre part, l’admiration grandissante dont il était l’objet trouve soudain l’occasion d’éclater en un véritable triomphe. Il semble que l’artiste et le public, venus au devant l’un de l’autre, se soient subitement reconnus, et Beethoven put croire que par sa voix chantait tout son peuple transporté du même divin délire.
  C’est cette sorte de parfait équilibre — parfait en apparence du moins, et Beethoven lui-même s’y est trompé — entre la vie intérieure de Beethoven et les circonstances extérieures, entre le cri du cœur et l’écho qu’il reçoit au dehors, cet accord momentané entre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0913.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Instruments
ROTSGHV Frères
22, Corraterie - GENÈVE
ont en magasin, pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORCKESTRE, petit form&t, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
cÿ>
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Rhône
GRANDS MAGASINS .
D’ELECTRICITE
le monde spirituel et la réalité sensible dans laquelle il se manifeste qui fait la beauté singulière, entre les autres symphonies de Beethoven, de la Septième ; et cet accord aussi entre l’ardente et joyeuse franchise du sentiment et une certaine éclatante virtuosité de l’expression. Wagner dit quelque part, fort justement, parlant de la Septième Symphonie, que Beethoven « s’est senti attiré, au moment de sa composition vers la réalité sensible immédiate ; il a cherché à donner à son rêve une forme sensible, plastique,» revêtue de tout le séduisant prestige de la matière.
  Toute cette symphonie est de pure musique, sans nul pathos, comme aussi sans intime confession; on n’y trouve pas le délicieux abandon qui fait le charme particulier et la poésie des œuvres de musique de chambre qui ont précédé : si ce n’est le sourire, ce sourire d’une enfantine tendresse qui frappait tous les visiteurs du maître et qui se montre déjà dans la petite phrase (/a majeur, ut majeur) de X introduction. Le sentiment s’y est comme cristallisé, l’expression en a pris plus de fermeté, plus d’éclat. Il y a dans la Septième Symphonie moins de cette rêveuse et profonde tendresse si beethovenienne. Le fameux allegretto même, qui remplace Xadagio volontairement écarté, est d’une belle et mélancolique gravité, certes,
—	tellement que ceux qui voulaient voir dans la Septième Symphonie une « noce de village » ont dû imaginer, pour expliquer ce morceau, une visite des invités aux tombes du cimetière — mais d’une mélancolie peu attendrie (que l’on songe à Xadagio de la Neuvième), d’un sentiment presque un peu distant, et le rythme de dactyle qui en règle obstinément la marche obsédée marque néanmoins les battements réguliers d’un cœur sain. Et si, dans le premier allegro le rythme, malgré son vigoureux bondissement, garde encore un caractère en quelque sorte aérien, dans le finale, en revanche, le pied frappe la terre avec force.
  Une fête, cette symphonie tout entière; non de la danse, seulement, comme l’a dit Wagner, mais de la musique même, qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.
(Extrait d’un article de M. Wîlljr Schmid dans le BulUlin muoical de Neuchâtel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0914.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GAUTIER & IAEGER «)
-^.1	I2,Fu»terlc.	J Tél Stand. 2I-S4.	jyy
VENTE ET LOCATION
 TRANSPORTS ■ ACCORDS • RÉPARATIONS
Seuls représentants de
 GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
        Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
  La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
 ressemble à s’y méprendre au jeu original de l’artiste
r
Les grands Magasins de
 Chaussures ARYS, s. a.
 29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voyez les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
1

RÉSERVÉ
RÉSERVÉ]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0915.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qfaute nJlpde
Simone
                               15, <rKue du ^{fîône téléphone cftand 72.85	T'r étage
 -=ii:)iiuiiii<iinniiiiiiinimiiiiiuiiiiiimiiiiiiiiniiiiiiiwimiiiinniii»iiiiiniiiiiiiiiniiiiiiiiiii<iiiiiiimia)iini
F EPNE3T GHRQON J TftILLEUR
PHAE5
ET
i\
ENC.LISH-
SPOKEN.
Place™ AOLRRP 3 GENÈVE SS
:,|i!p'--iii'iTiiHHnmniniHiMitiiHiniiic
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
                   né à Tiekvin en 1844- mort à Petrograd en 1908
                          •
     La Pakovilaine (ou « La Fille de Pskow ») est le premier et reste un des plus importants ouvrages scéniques de Rimsky-Korsakow. Ecrit en 1873, cet opéra en quatre actes se trouve être contemporain de Boru Godounof et, inspiré comme celui-ci d’un sujet historique, il témoigne de la sympathie d’idées qui unissait à cette époque Moussorgski et Rimsky-Korsakow. L*a P^kovitaine a été représentée dans ces dernières années sur plusieurs scènes européennes sous le nom d’Ivan le Terrible et effectivement, son sujet, emprunté à un drame du poète Meï s’inspire des événements historiques de la fin du XVIe siècle, où le tzar Ivan le Terrible fit la conquête des villes du nord de la Russie, entre autres Pskow. L’élément essentiel du drame est le conflit entre la grandeur cruelle du conquérant et son attendrissement devant une jeune fille de Pskow, Olga, en qui il reconnaît sa propre enfant, née d’une liaison illégitime. Ce conflit s’annonce déjà dans Y ouverture, qui au demeurant est un morceau d’allure épique évoquant la chevauchée sauvage du héros et de son armée.
Anatole LIADOW
1855-1914
    Elève de son père, maître de chapelle à la cour de Russie, puis de Rimsky-Korsakow, professeur à son tour au Conservatoire de Petrograd, Liadow est un des musiciens les plus distingués de la génération qui suivit immédiatement celle des Cinq. Type d’aristocrate russe, Liadow a donné une œuvre un peu courte d’haleine peut-être, et tenant souvent de la miniature, mais toujours d’une haute qualité et d’une dignité parfaite. Œuvre bien russe d’inspiration et d’esprit, et révélant en même temps une culture fine et 1 étendue. Les trois petits morceaux inscrits à ce programme sont inspirés par des figures de contes d’enfants ; Kikimora est l’incarnation de la malignité, de la méchanceté cruelle ; bercée par le chat elle lui échappe pour courir le monde. Baba-Yaga est une vieille sorcière qui vole, montée dans un mortier, en frappant l’air d’un balai, et sème les ensorcellements sur son passage.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0916.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Marque déposée Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, $
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choix d'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS ~ DENTELLES
    :
h
i
Il JF
$
BOUJON FRÈRES
         FABRICANTS
T{ue de "Rjve, 14	1er étage
Alexandre BORODINE
1834-1887
  Ami de Balakirew, aux conseils duquel il devait sa culture musicale, Borodine, qui fut professeur à l’Académie médico-chirurgicale de Saint-Pétersbourg, fut en même temps l’un des principaux représentants de la grande école musicale russe. Son opéra, le Prince Igor, qu’il laissa inachevé et que terminèrent Rimsky-Korsakow et Glazounow, n’est pas un drame, mais plutôt une série d’épisodes, dont le sujet est tiré de l’histoire russe. La langue musicale de Borodine possède toutes les délicieuses séductions de l’âme orientale et elle nous ouvre d’infinies perspectives sur cet Orient magnifique, source de toute poésie humaine.
  Les Danses du Prince Igor ont été orchestrées par Rimsky-Korsakow. Elles comprennent les épisodes suivants :
  Introduction. —- Danse des jeunes filles. — Danse des hommes, j — Danse générale. — Danse des garçons; puis des garçons et des hommes. •— Danse des jeunes filles; puis danse lente des jeunes filles et danse vive des garçons. — Danse des garçons ; puis des garçons et des hommes.
5ALLE DU CONSERVATOIRE
/Mercredi 25 octobre 1922, à 20 heures et demie précises Première Séance Je jMiusique Je Cliambre
DU
QUATUOR ROMAND
MM. Closset = Simon = Sottiaux = De Sanctis
AU PROGRAMME : QUATUOR en do majeur, de Æozart.
  —	QUATUOR en mi mineur (op. 69, n° 2), de Beethoven. — QUATUOR en la mineur (op. 5i, n° 2), de Brahmd.
Abonnements et location chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0917.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
Samedi 4 novembre 1922
à 20 heures el demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Troisième de PAbonnement)
iSoliste : JM-me Germaine JViARTINELLI, cantatrice
    Soliste des Concerté Colonne el du Conservatoire de Parié.
AU PROGRAMME : SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter), de Æozarl. — Air d’OTTONE, de Hændel. — Air d’ALCESTE de Gluck. — LE SOMMEIL DE PSYCHÉ, de César Franck. — LA PROCESSION et Air de RÉDEMPTION, de César Franck.
—	SUITE SCYTHE, de Proskofieff.
 M™ Germaine MARTINELLI
Née à Paris, de parents français, Mme Germaine Martinelli possédait déjà toute jeune les qualités primordiales qui en font aujourd’hui une des meilleures cantatrices de notre époque : moëlleux du son, richesse du timbre, articulation nette et précise. Connue avant la guerre par ses tournées en France avec André Hekking et Lucien Wurmser, sa première grande consécration lui fut donnée, à la paix, par la Société des concerts du Conservatoire. Ce fut le point de départ d’une ascension rapide vers la brillante situation qu’elle occupe aujourd’hui. Après une série de concerts en Belgique, Mme Martinelli parut comme soliste en janvier dernier, aux Concerts Colonne. Puis Anvers la choisit, pour la troisième fois dans la même année, pour prendre part au festival Vincent d’Indy sous la conduite du maître. De brillants engagements l’appellent cet hiver hors de France, et à cette occasion elle se fera entendre dans les principales sociétés symphoniques.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
