<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique populaire<date when="19301116">16/11/1930</date></title>
<series>Premier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1170.tif"/>
<date when="19301116"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Santoliquido, Francesco" type="person" role="cmp">Santoliquido, Francesco</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Kodály, Zoltán" type="person" role="cmp">Kodály, Zoltán</name><title>Premier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Premier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1171.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernest AJÏSERMET, Orcli. de la Suisse Romande, tienère. Volkmar AKDBEÆ, Orchestre de la Tonlialle de Znrich. Félix WEISUARTNER, Orchestre Symphonique de Bâle. Willem IWEIVGELBERti, Orch. Concertgebonw, d'Amsterdam. Bruno WALTER, Berliner Staatskapelle.
Philippe GAITBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STRAWINNKY, piano, compositeur. Bronislaw HUBERNANIT. violon.
                  Joseph SZIGETI, violon, tttefl GEYER, violon.
                 Rohert CASADENU8, piano.
«UJATIJOR CAPET.
Yves NAT. piano.
               QDATVOB I.ENEB.
                  TRIO de la Cour de Belgique.
                    Société des Instruments Anciens de Plrl».
Georges THII-I-, ténor Yvonne GAIX, soprano.
Ilona DIIRIGO, contralto.
Anaa-Maria QUGIjIEIjMETTI, soprano. Alexandre KIPNIN, basse. - FRA1VZ, ténor.
vous trouverez
                  Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements *>ag aériens a"''/ Bayreuth
M. Ernest ANSERMET
Premier cbe/ d'orcbeMre de l’O• S. />’.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1172.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques d’Aetuallté Columbia
                .loliann-diriHlIan BACH
LB-L 2047	Symphonie en	par 1 Orchestre du Concertgebouw,
                     direction W. Mengelberg.
               Maurice MAKKCIIAI.
      ■tlcu-clair 35 cm.
D i3ioi	Cortège (Gaubert).
                  Pièce en forme de Habanera (Ravel).
D i3io8	Après un Rêve (Fauré).
                   Sérénade espagnole (de Falla).
     Bleu-clair KO cm.
D 16176	Elégie (Fauré).
D 16222	Largo mæstoso (Bach).
                  Sarabande (D'Hervelois).
D 16221	Plainte (D’Hervelois).
                   La Napolitaine (D’Hervelois).
D 16174	Suite populaire espagnole (de Falla).
             Zino FR4NCESCATTI
LFX 4^	Zigeunerweisen («Airs Bohémiens»). En deux parties.
L 2233 à 2238 PELLÉAÜi ET MfiLIMAKDE, de Claude Debussy.
                      Scènes des actes I, II et III. (Avec Marthe Nespoulos. Mme Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux disques Columbia
LFX 41-42	Duplinis et Cllloé. de Maurice Ravel.
                      a) Lever du Jour - b) Pantomime - c) Danse générale. LFX 17-18	Esewles. de Jaques Ibert.
LFX 3o	1/Après-midi U’iiii Faune, de Debussy.
                      Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction de Walter Straram.
      Kleu-elair 30 cm.
8865	Le Roi David. de Arthur Honegger, par l’Orchestre de
                     la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest Ansermet.
                      Marche des Hébreux - Psaume : « Je t’aimerai, Seigneur :
                      -	Psaume : « Loué soit le Seigneur » - Cortège - Psaume. * Ah. si j’avais des ailes de colombe » (Ml,a Friederich)»
1825 JMWÊgÊÊÊ -1925
PIÂIOI
BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
GRAlOi-RADIO COMBINÉS
Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DISQUES
 HIS MASTER’S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
«UI1IER «JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
$
►AV1E AU
PARIS
               Sl JÆIBCkIER
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Quei/e
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1173.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        BEAUTÉ DU SON,
le son du gramopJione
His MasfersV&ice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa heauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  jEn vente dano toua leâ bond magasiné de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
*..•>«...•► «...•►	<••••► <••••►	«....y <...><••••► «•••>«••• •>.<•••>«••••► +••><•••>
     SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 16 novembre 1930, à 15 heures
piimiM
C0NCEMT SYMPHONIQUE
POPU1/A1SIB
 Soliste : .M.. Aladar RAC.Z, cymbaliste
 PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBERON....................... IVeber
2.	SYMPHONIE en A bémol (La Reine).......... Haydn
a) Adagio - Vivace. - b) Romance. - c) Menuet. - d) Presto.
3.	CONCERTO GROSSO n° 6, en ,rol mineur. . . . Hœndel
          Largo affettuoso - Allegro ma non troppo - Musette -Allegro - Allegro.
          Concertino : MM. Closset, Lacroix, A. de Sanctis.
  DEUXIÈME PARTIE
4.	MINIATURES POUR LES ENFANTS (ire aud.) Sanloliquu)o
         a) Danse de la petite grenouille verte. - b) Rêve de Teddy Bear. - c) Fanfare pour les petits soldats de plomb.
5.	RAG-TIME (irc audition)..................... Strawinaky
         pour cymbalum et un groupe d’instruments.
       M. Aladar RACZ-
6.	Suite de HARY-JANOS...................... Kodaly
         a) Le conte commence. - b) Chanson. - c) La bataille et la défaite de Napoléon. - d) Intermezzo. - é) Entrée de l’Empereur et de sa cour.
 Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
          Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1174.tif"/>
<page><![CDATA[﻿6 Pve LPhone Geneve &
Karl-Maria von WEBER
Né à Eutin (Poméranie) en 1786, mort à Londres en 1826.
Ouverture d’OBÉRON.
Le livret d'Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulié et par Mozart dans L’Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l'allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1175.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia kol§ter
l’électrogramo phone
I Vu <* li a il le m c ni du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
,fj	construit avec les meilleurs matériaux
                       sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus
                        importante et la plus ancienne maison
;
                  de la branche aux U. S. a,*
a ^ e n t exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhône
département gpamo - radio

Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse Autriche) le 1" avril iy32, mort à Vienne le 31 mai 1809.
N 1784, Haydn reçut des «Concerts spirituels» de Paris la demande d’écrire à leur intention six symphonies. Elles parurent en 1786 sous le titre de répertoire de la Loge Olympique» et comprennent entre autres «la Poule», «l’Ours» et « la Reine ». Ces noms ne sont pas le fait de Haydn et n’impliquent par conséquent aucune intention programmatique ; ils leur ont été spontanément décernés par leurs premiers auditoires. Il est curieux de remarquer que ses symphonies parisiennes se distinguent des londoniennes par une certaine simplicité, une grâce aisée qui n’excluent d’ailleurs nullement la qualité de la pensée et la finesse du travail, et qui ne sont peut-être pas uniquement le fait qu’elles sont antérieures à celles-ci, mais semblent indiquer chez Haydn un certain souci de l’auditoire auquel il s’adressait. «La Reine», dont le premier mouvement fait un peu penser à Mozart, a pour mouvement lent des variations sur une romance française (« la gentille et jeune Lisette »). Quant au menuet et au finale, ils sont de la manière la plus typique de Haydn, de cette manière où dans des limites étroites, le génie de Haydn s’est montré inépuisable.
Georges-Frédéric HÆNDEL
1685-1759
CONCERTO GROSSO en .toi mineur
E sixième Concerto, en toi mineur, est le plus célèbre de tous, à cause de sa magnifique musette. II débute par un beau larghetto, plein de cette mélancolie, qui est un des sentiments dominants de Hændel, et des moins remarqués : Mélancolie, au sens de la Æalinconia de Durer ou de Beethoven — moins trouble, mais aussi profonde. Elle s’exprime en un monologue élégiaque, que coupent des points d’orgue, puis en des dialogues du concertino et du tutti, se répondant comme des groupes de chœurs antiques.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1176.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le h
ruit est un
fl
eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMTH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estime générale et le succès, grâce k une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse
Faites - vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREH1ER JOISELESS
jM-acliines à écrire Smith P
remier
S.A.
GEKÊTR
Bd Georges-Favon, a
LAUHlIîlfE
Av. J.-J. iVlercter, ■»
L'Allegro ma non troppo, fugué, qui suit, sur un thème chromatique et tourmenté, est dans la même couleur sombre ; mais la marche volontaire de la fugue discipline les ombres fantasques.
  Et c'est alors ce Larghetto 3/4 en mi bémol majeur, que Hændel appelait Æuselte, et qui est une des plus lumineuses visions de bonheur pastoral. Toute une journée aux épisodes poétiques et capricieux se déroule sans hâte sur le beau refrain bourdonnant.
  Tantôt le mouvement se ralentit, s’endort presque ; tantôt il devient pressant ; et c’est un fort et joyeux rythme, la marche en dansant de robustes jeunes hommes au beau corps.
  Au milieu de cette peinture, s’introduit un épisode en ul mineur, agreste et bondissant.
  Puis le large motif du début reprend, avec son refrain de joie sereine, sourire de la nature.
  De telles œuvres sont bien des peintures en musique. Pour les comprendre, il ne suffit pas de bonnes oreilles, il faut des yeux pour voir, et un cœur pour sentir.
(D'après Romain Rolland).
+ + +
Francesco SANTOLIQUIDO
É près de Naples en i883, Francesco Snntoliquido a fait ses études musicales au Conservatoire de Sainte-Cécile k Rome. Il appartient au groupe de compositeurs modernes qui ont entrepris et réalisé le renouveau de la musique italienne. Il est l’auteur d’une importante production musicale très favorablement connue en Italie, à l’étranger et en Amérique et qui comprend en particulier deux opéras La Favola di Hetga et Ferhuàa, de nombreuse^ compositions symphoniques telles : que le Parfum des oasis sahariennes, la suite Aquarelles, le Sacre des morts, etc., puis de la musique de chambre, une Sonate pour piano et violon et de nombreux poèmes pour chant.
  Les Trois Æinialures pour les enfanls sont une de ses dernières œuvres et n’ont pas encore été exécutées en Europe, bien qu’Alfredo Casella les ait fait entendre aux Etats-Unis lors de sa dernière tournée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1177.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UN,°N
BANQUES
Capital ett Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
M. Aladar RACZ et son cymbalum
Le cymbalum est un instrument qui présente des difficultés d’exécution inimagimables. Ses cordes s’étagent et s’entrecroisent sur trois plans espacés, dans un ordre contraire à toutes les traditions actuelles. Suivant le registre où elles se trouvent, les tierces, les sixtes ou les octaves ont des écarts extrêmement différents. Le graphique d’une gamme chromatique se traduit, non pas par une ascension continue, mais par une série de lignes zigza-gantes d’une irrégularité désordonnée. L’exécution d’un trait sur un cla.vier aussi déconcertant représente donc un véritable tour de force.
  Ce piano libéré de la mécanique possède une délicieuse sonorité. Les vibrations qui naissent des cordes de ce grand luth, caressées par des baguettes emmaillotées de laine, sont vraiment celles d’une harpe éolienne. Leur velouté, leur moelleux, leur profondeur et leur richesse enchantent l’oreille. Les meilleures qualités du clavecin et du piano , se trouvent réunies dans cet extraordinaire instrument voué jusqu’ici à des tâches de second ordre par les tziganes de race ou de fantaisie. L’âme du métal qui s’évade ici de la corde n’obéit ni à choc brutal, ni à un pincement nasillard. Elle s’envole ronde et pure à l’appel d’un discret et délicat attouchement. Sa distinction et sa noblesse sont incomparables.
  M. Racz, qui est un musicien de haute classe, nous démontre que le cymbalum n’avait aucune raison, pas plus historique qu’esthétique, de demeurer prisonnier de sa prétendue hérédité tzigane. On ne comprend pas en effet qu’avec la curiosité des timbres qui caractérise nos compositeurs modernes la littérature du cymbalum ne s’enrichisse pas en ce moment d’œuvres originales spécialement écrites pour ce magnifique instrument.
  Il convient de féliciter chaleureusement M. Aladar Racz de la brillante démonstration qu’il nous en donne, et de l’art avec lequel il défend cette cause singulièrement sympathique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1178.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELH FÜBTWAENGLEB
Orchestre Philharmonique de Berlin
RICHARD STRAUSS
O.rehentre de l’O p> |r a d’Btatt d |e Berlin
        
        
J j TTV 
A Ii R E R T
W O L F P
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les mnsiciens et critiques, offre la pins grande variété d’nn répertoire INCOMPARABLES
Une appréciation de 91. Aloys Mootier parue dans La Suinte du i" février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction *.
BRUNSWICK
  lien orchestres de Jazz les pins originaux Jouent exclusivement pour BKUNNWICK. C’est A l’exactitude de 1» reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
Les produits POL'YDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les tons Ad.agasins de Gramopkc
EFU.VWICK
                ramophones
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER & €'* 8. A., Berne

Igor STRAWINSKY
Né à Saint-Pétersbourg en 1882.
Ecrit en 1918 (à Morges), le Rag-Time pour onze instrument, a été publié à cette époque dans une version de piano sous une couverture fameuse de Picasso. C’est une des premières œuvres où un musicien européen s’essayait à tirer parti de la musique syncopée des nègres d’Amérique. Strawinsky en fait un libre portrait, ne se bornant pas à copier les éléments de son sujet, mais accusant le sens qu’il en avait. Il est remarquable notamment qu’il ait utilisé dans cette œuvre —et avec quel bonheur — le cymbalum hongrois, que précisément le jazz a chassé des orchestres de danse pour le remplacer par le banjo.
4* + +
Zoldan KODALY
Né le 16 décembre 188a à Kzekemet (Hongrie)
ETTE idée de considérer chaque génération d'hommes comme une certaine unité historique, à condition de n’en pas vouloir tirer des conséquences trop rigoureuses, ne manque pas de fondèment. En tous cas, il y a tout un groupe de musiciens, nés un peu partout autour de 1880 qui ont manifesté des tendances communes. C’est la génération à laquelle appartient Strawinsky. C’est aussi celle de Kodaly. Et c’est à son propos qu’on a parlé d'un art objectif, par opposition à l’art essentiellement subjectif qui avait précédé, — d’un art épique, par opposition au lyrisme dominant jusqu’alors. Ce phénomène s’est produit plus tard en Allemagne en raison du poids plus fort qu’y avait la tradition, mais s’y est alors cristallisé dans une doctrine beaucoup plus définie : « die neue Sachlichkeit ». Pour nous en tenir à un trait des musiciens dont il est question : la manière dont ils conçoivent le caractère national de;]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1179.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
30, Rue du .^Marché - Passage du TerraiUet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. J. 2159
APPAREILS T S F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Htelnwaj A Sont*
à New-York
Schieilmeyer
à Stuttgart
Jullnt* Fenrirh
à Leipzig
Il :
P 1 e y e I A V ®
à Paris
WELTE-MItiNVN
▼
/'
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURQER-JACOB1
i,	.....
VENTE — ÉCHANGE—LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS

leurs œuvres, disons que tandis que leurs aînés mettaient leur particularité, personnelle ou nationale, dans les sentiments à exprimer, ceux-ci la mettaient dans le style même de l’œuvre à faire. Kodaly est le plus hongrois des compositeurs hongrois de sa génération. Alors que Léo Weiner, Donânhyi, Bartok commencent par emprunter à l’académisme ou au romantisme allemands leurs moyens d’expression, Kodaly les recherche d’emblée dans les formes de la musique populaire. 11 réunit, avec Bartok, une collection considérable de folklore hongrois, et c’est sur les ressources qu’il y a trouvées qu’il bâtit son œuvre. Des œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, des œuvres chorales, enfin le Paalmué hungaricuj attestent son effort. Ha/y-JanoJ est une sorte d’opérette légendaire qui met en scène les exploits de ce héros populaire, vieux soldat libéré, rentré dans son village et qui raconte ses aventure : à la frontière, russe il a délivré Marie-Louise, impératrice des français, il a été reçu à la Cour de Vienne, il a fait prisonnier Napoléon en personne, sur le champ de bataille ; il lui est offert la main de Marie-Louise et la moitié de l’empire, qu’il refuse pour retourner au pays avec sa fiancée. Ce sont des images détachées de ce conte qui figurent dans la suite inscrite à notre programme.
  D’abord Y ouverture, qui évoque la campagne hongroise dormant dans les ombres de la nuit, et s’animant peu à peu de toute une vie réelle et légendaire. C’est ensuite un lai, un récit de soldat qui évoque des mondes lointains et merveilleux. Puis, vient le récit que Harv-Janos fait de sa rencontre avec Napoléon et de la défaite de celui-ci. Puis, l’Intermezzo qui ramène le héros en Hongrie. Enfin, Y Entrée c)e l’Empereur et de sa cour.
  Kodaly a donné à son orchestre une couleur très particulière en y introduisant l’instrument populaire des Hongrois, le cymbalum, et le plus authentique virtuose actuel de cet instrument, M. Aladar Racz a bien voulu nous prêter son concours pour en tenir la partie dans l’œuvre de son compatriote.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1180.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
SOCiCTC ^ r^» O t r*s/i C
   GENÈVE
Société Je 1 Orchestre de la Suisse Romande
*....> 4...->4... ><....> ><••••> <..••>	«....y <...>	4..	4.. ..y «<...•►
Æercredi nj et Vendredi 21 Novembre içjo
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations de
Pclléas et mande
Drame lyrique en 5 actes, tiré du Théâtre de Maurice Mæterlinck.
Musique de Claude DEBUSSY.
DISTRIBUTION :
Æéluande ..........................M1"® Nelly MARXYIj, de l’Opéra-Comique.
Geneviève ............................Ht1110 CJROIZA, de l’Opéra-Comique.
Pelléat................................M. Cil- RANZERA, de TOpéra-Comique.
GoLaud................................ltï« DUERAUÏNE, de l’Opéra-Comique.
Arkel ...............................M. HIJRERDEAtT, de l’Opéra-Comique.
Le petit Y niold....................MLUe Millld BERNARD, de l’Opéra-Comique.
Chœur de coulisse, par un groupe du CHŒUR ROMAND.
Direction : M. Frank MARTIN
L’O rckestre de la Suisse Romande
Direction : M. Ernest ANSERMET
LOCATION AU GRAND-THÉATRE.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1181.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ VICTORIA-HALL
             Samedi 22 novembre, à 20 h. 30
3e Concert de l’Abonnement
           (SÉRIE A)
                  sous la direction de Monsieur
  nr FÉÏ IY
WEINGARTNER
  1.	Symphonie N" 4 en nu mineur............ Brahms
  2.	Symphonie N° 4 en A bémol.............. Beethoven
  3.	Ouverture de Léonore N° 3.............. Beethoven
       Locotion chez J'éron> Grauero Cie, Rue du Rhône, 2j.
Conservatoire de Musique Genève
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage a sec - Décatiaéage - Coétuniet baLt et soiréed
F. «fc E. BAECHLER frères
    4, Tour-de-llle - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
   7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
    17,	Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -22, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
 GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Cité, 11 et Corraterie, g, au î^r
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1182.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Frères=
2 2 .Corrateirie . 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Atême M.axson 64, rue du Stand, (>4
1" et 2““ étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos iEILËR
électricité
lustres et lampes de p.venini .venise

Salle Je la Réformation « & Nonrnbr'
w.. —w .*.. .-w W-. ..w <----4'"<k4- <•• -> J.. •> •> ■> «•• 4- •>
2' Concert de l'abonnement ■ Série B
Sous la direction de IVl. Ernest ANSERIVLET
Soliste : M. Y ves TINAYRE, ténor
   La France possède en Yves Tinayre, l’un des artistes lyriques les plus remarquables de notre époque. Voici en effet un artiste qui comprend sa mission artistique de la façon la plus intelligente et la plus élevée. La mise à jour d’œuvres anciennes auxquelles il consacre son beau talent représente un effort dont on ne saurait assez le louer.
Il	donne ainsi un exemple frappant de ce que peut être le renouvellement du répertoire chez un chanteur, et ses programmes sont pour l’auditeur à la fois une joie et un enseignement.
M. Yves Tinayre a participé en France et en Angleterre à de nombreuses auditions d'oratorios ; il est aussi un interprète enthousiaste des romantiques allemands et des modernes compositeurs français.
PROGRAMME
1.	Musique de table..............................................Tetemann
2.	a) Ave Mater..............................................Auteur inconnu (XVIe s,)
  b)	Sonnet de Petrarque..................................Guillaume c)u Fay
   c)	Motet : In festis beata Maria Virginis.	Nicolas Gomberl
3.	Concerto brandebourgeois n° 2....................Bach -j. a) Sinfonia sacra n° 1 ....................................Schiitz
  b)	Messe brève en la majeur...................Bach
  c)	Air de Renaud d’Armide............................Lully
  d)	Introduction et air de Dioclesian............Purcell
5. Symphonie n° 2, en ré majeur........................Beethoven*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orckestre de la Suisse Romande
SAISON I93o-193l
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orchealre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i"r violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2' premier violon solo Jean LACROIX, ex-i,r violon solo du Grand Théâtre
                      de Genève
3e premier violon solo M11” Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire
                       de Genève.
ior second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ire contrebasse solo . H ans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ir“ flûte solo....... Marcel WELSCH, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1" haubois solo..... P. DENNES. i°r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACH1SSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1” clarinette solo . . . HOOGSTOEL, i”r prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
i"r basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l'Opéra Royal et de
                         l’Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1 ” trompette solo . . . Francis BODET, »or prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT. 1er prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier....... R. MORIN, ex-i*r timbalier de l'Opéra de Nice et du
                         Casino d’Evian.
1" harpe.......... M” BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
‘Velefanhen est ['appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 20
Las plus grandes facilités de paiement.
«
^efefunfcen <W.
                                vous donne (’Gurope entière sans antenne, sans pife
£'appareff de radio gui a conquit fe monde]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                          J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix~cl Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      Méd icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Jr. 3.50 le flacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicule*
L9AL<;£R1E - TUNISIE
en 14 jour*
IHARNEIUi: • ALUKK - BUDA - ADHALE - BOU NAADA - BISKUA TIlW«AD-l,AMBEXE-CONSTAS[TII«E-TlJI«IS-CARTHAGE-!*IABSElL,L,E
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C1* G1' Transatlantique :
Voyage)* spéciaux pour Icn touriste» suisses : chaque mois, «le JVOVRINBKK à JIAI
Nombre maximum de participante à chaque voyage : 26 Touriàleo. PRIX DE CES VOYAGES :
1	de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. OOO.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos billets au pins tôt chez
j. VKitox.	A c*
32, Rue <ln Mont-Blanc, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
