<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique (série A)<date when="19311010">10/10/1931</date></title>
<series>Premier concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0363.tif"/>
<date when="19311010"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Hindemith, Paul" type="person" role="cmp">Hindemith, Paul</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Premier concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Premier concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y	..V	H” ••> <■• <•• ■•> M” «■• ••> <•• ■■>	«••••>• <•■ •■> «•• ••> «■• ••> <•••■>
VICTORIA-HALL
      Samedi 10 octobre 19)i, à 20 heures et demie
CONCIRf SYMPHONIQUE
     (Premier de l’Abonnement - Série A)
Soliste : M. \\^alter GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE n° 1, en ut majeur, pour instruments
à cordes, deux hautbois et basson........ J.-S. Bach
        Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane.
        Menuet. - Bourrée. - Passepied.
             Cembato '■ M. Koller.
2.	MUSIQUE DE CONCERT pour piano,
       instruments de cuivre et harpe (ire audition) Hindemitb Ruhig gehende Viertel. - Lebhaft. - Sehr ruhig (Variationen). - Massig schnell, kraftvoll.
           Au piano : M. W. GIESEKING.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO n° 4, en <!ol majeur, pour piano
et orchestre............................ Beethoven
        Allegro moderato. - Andante con moto.
        Attacca : Rondo.
          M. Walter GIESEKING.
4.	Ouverture de LÉONORE n° 2............ Beethoven
L Orchestre sera dirigé par
M. Emest ANSERMET Piano de concert lQrotriàn-l51r?inn>Cft
             aux doiné de la Æaiôon SAUT1ER et JÆGER
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o. Leê ported ôeront rigoureuâemeut fermécô pendant l’exécution deô morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0364.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
hilippe Spitta a très heureusement comparé les Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concertos brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso-, dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l'on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
 Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, de petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0365.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
               est en
           pleine vo^ne pour le monde
                i» ville. ie sport
letricot ... ,
          est elevant coil fort :■ I»le pratique
la femme moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
I^eadiug Ilouse ïor Ladie» Knitted wear
bonneterie line	I VlltkVP
vêtements de sport	“
tricot liaute couture 7«ruedii M Ont- BlailC*
  La suite en ut, première des quatre que Bach a laissées, a été écrite à Cœthen où il dirigeait la Société Orchestrale de Telemann, entre 1729 et 1736. Elle est écrite pour les cordes, deux hautbois, basson, et le cembalo, et comprend après l’ouverture, une Courante, une Gavotte, une Forlane (ancienne danse vénitienne), un Menuet, une Bourrée, un Passepied. Hors la Courante et la Forlane, toutes les danses sont doubles, et la seconde danse, faisant contraste avec la première porte le nom de trio parce qu’elle était primitivement exécutée par trois instruments soli, ou du moins écrite à trois voix. C’est ici le cas dans la Bourrée et le Passepied. (Le trio du Passepied est particulièrement spirituel, car les violons et altos à l’unisson dans le medium y reprennent le thème de la première danse tandis que les hautbois y superposent une mélodie en croches). Le trio de la Gavotte est aussi à trois voix, mais les cordes y introduisent en manière de plaisanterie un motif en arpèges imitant une fanfare. Le trio du Menuet est à quatre voix, mais confié aux cordes seules.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0366.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
INIUIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIliilllllM
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
iiiiiii[Bimi«iiiiiniiiiiii[[ii[iiiiiiHmi»miiiiitii[iiiiii[iiiiiiiiiiiiimiiiiiiiii!Hiim[iiiiiiiinM«ii
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
PAUL HINDEMITH
Hindemith est né à Hanau, le 16 novembre 1895, Son père qui menait une dure vie de musicien, forma ses trois fils à son art, dès leur plus jeune âge. A treize ans, Paul Hindemith jouait du violon à la perfection; il joua très tôt dans des théâtres d’opérettes et des cinémas, compléta ses études musicales au Conservatoire de Francfort avec Bernhard Sekles et Arnold Mendelssohn et devint à vingt ans violon-solo à l’Opéra de Francfort; il fonda ensuite le Quatuor Amar et s’est fixé depuis peu à Berlin où il enseigne la composition à la « Hochschule für Musik ».
  Le terme de « musique pure », si souvent employé à propos des œuvres de jeunes compositeurs et si sujet à contre -verse, ne saurait venir à l’esprit d’une manière plus spontanée, plus conforme au sens commun et plus exempte d’ambiguïté que dans le cas de Paul Hindemith. Il désignerait ici la nature d’une œuvre dont aucune langue autre que la sienne propre ne pourrait donner une idée — en somme, la musique la moins propre qui soit à n’importe quel commentaire. On peut caractériser le style, la forme ou la technique de Hindemith, on ne saurait indiquer par des mots, ainsi qu’on peut le faire pour certaines symphonies, le contenu d’une de ses œuvres. Hindemith s’est forgé une langue issue logiquement des traditions de sa race et des influences de son temps et il en tire dans chacune de ses œuvres un certain ensemble particulier d’expressions musicales. Cette langue est de nature polyphonique et procède de ce style qu’on a appelé « contrepoint linéaire ». On entend par là un contrepoint qui échappe à la contrainte tonale parce qu’il trouve dans la conduite de ses voix une logique constructive suffisante. Cela ne veut pas dire qu’il échappe à toute logique harmonique — ce qui serait difficilement concevable —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0367.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO million*
Réserves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
NIONde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

mais seulement que le rapport harmonique des voix ne s’établit pas conformément aux procédés déjà classés. Une des caractéristiques de Hindemith, qui témoigne qu’en lui l’artiste s’appuye sur un solide artisan, est de ne pas, comme on dit, brasser en pleine pâte, orchestrale ou symphonique, mais de bâtir son œuvre sur des éléments ou des groupes d’éléments individualisés. Il a commencé par la musique de chambre et toute son œuvre en a conservé, plus ou moins étendu, le caractère qu’illustre toute une série de « Kam-mermusik » et de « Konzerte ».
  La Konzertmusik pour piano, instruments de cuivre et harpes, est la seconde œuvre concertante qu’Hindemith a écrite pour le piano, Composée en 1930, et dédiée à Mme Elisabeth Coolidge, protectrice bien connue de la musique et des musiciens, elle a été jouée pour la première fois à Chicago — M. Gieseking tenant le piano — au cours d’un festival de musique contemporaine, où elle emporta tous les suffrages. Les quatre mouvements s’enchaînent et présentent quelques-unes des formes caractéristiques auxquelles Hindemith nous a habitués. Le premier mouvement (« noires tranquilles ») pourrait être dénommé prélude, car il est de forme linéaire, amplifiée par les variations du piano. Le second mouvement est un grand allegro fugué, à deux thèmes, et exposé tout entier au piano seul, puis mis en œuvre par le concert des instruments. Le troisième mouvement («très tranquille») est une courte suite de variations où le piano n’est accompagné que par les harpes, enfin le quatrième mouvement (« modérément animé, vigoureux ») ramène tout l’ensemble instrumental dans une construction sonore aussi bien qu’architecturale extrêmement puissante : son premier élément a le caractère obstiné qu’affectionne Hindemith mais auquel répond un motif gracieux que développe le piano; son second élément a un caractère quasi-liturgique et introduit une vieille mélodie populaire qui fait penser à un « Noël », c’est sur ce second élément, dans la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0368.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du M.areké - Passage du Terraillet
Téléplioue 44.192 GENÈVE CKètj. post. I. 2iSy
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
SteinwH.r A Sons
à New-York
S c h i e d m e y e r
à Stuttgart
JuIiiiK Feurich
à Leipzig
I* I e y e 1 A ti o
à Paris
W E LTE>MIG\O\
SCHMIDT-FLOHR - SABEL _ BURGER-JACOBI
VENTE — ÉCHANGE - LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
réexposition, que s’achève l’œuvre qu’il laisse comme suspendue, dans un élargissement et un apaisement progressifs.
  L’œuvre toute entière est d’un sérieux, d’une concentration, et d’autre part d’une sobriété et d’une netteté de lignes qui répondent à la donnée de l’instrumentation. Le piano accompagné par trois trompettes, quatre cors, deux tambours, le tuba et les harpes.
Pianos Grotrian-Steinweg
  Le piano joué ce soir par M. Gieseking est un GROTRIAN-STEIN-WEG. Dès la première note, on a l’impression d’être en présence d’un instrument de race.
  Par la richesse et l’ampleur de sa sonorité, le GROTRIAN-STEIN-WEG fait l’admiration de tous les mélomanes. La justesse et la qualité des timbres, sont le résultat d’études physico-mathématiques propres au piano. L’égalité du toucher est obtenue grâce à la sensibilité extrême du mécanisme, dont toutes les pièces sont minutieusement contrôlées. Tout en étant d’une homogénéité absolue, le jeu conserve à chacune des parties les qualités qui lui en sont spéciales : clarté dans les notes hautes, douceur dans le médium et profondeur dans les basses. Dans toute la gamme, la production du son est facile et pure; l’exécutant passe aisément du pianissimo au forte, en ayant conscience que l’instrument sait chanter sa pensée et exprimer, par ses modulations infinies, toutes les nuances de l’inspiration.
  Qui pourrait douter de la perfection du GROTRIAN-STEINWEG, lorsque tant de pianistes célèbres l’ont choisi pour être l’interprète de leur art I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0369.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tout pour le
VIOLON
et les autres instruments a cordes
luthier
Nouvelle adresse
7,	Kond-l*oiiit «le IMaln palais» 7
              Téléphone j1.124
'°ie 0 Airt°'
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L’AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
         >	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi » » ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1™ classe ... francs suisses 230.— environ 2‘ classe ...	»	170.— »
           3” classe ...	»	90.— »
           4<’ classe ...	»	50.— »
                          Réductions pour groupes En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vite vos billets chez
MM. J. VÉRON, GRAUER & C» • 22, Rue du Mont-Rlanc, 22
          Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique

LOUIS VAN BEETHOVEN
 Né à Bonn le 17 décembre 1770; mort à Vienne le 26 mars 1827.
   QUATRIEME CONCERTO en sol majeur, op. 58, pour piano et orchestre.
Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de 1805. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
 Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
 Dans Yandante con moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique. L’opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chanta-voine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et s’apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large... » pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.
                                                  *J«]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0370.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GARAGE METROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl, 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachables
RÉPARATIONS SOIGNÉES ■ TOUTES FOURNITURES
     ACCIDENTS • VOL • RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES • EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I
Ouverture de LEONORE n° 2, op. 72.
eethoven a composé pour le seul opéra qu'il ait écrit quatre ouvertures : la première date des premières représentations de l’œuvre à Vienne en 1805 mais n'y fut pas exécutée et fut remplacée par une deuxième qui est contemporaine de la première. Lors des remaniements de cet opéra en 1806 et en 1814, Beethoven récrivit deux ouvertures, la quatrième et dernière se trouvant à jamais liée à la version définitive de l’œuvre. Les trois premières ouvertures portent le titre de Lèonore, tel que Beethoven l’aurait voulu conserver pour son œuvre; la quatrième celui de Fidelio sous lequel cet opéra fut généralement connu et qui évitait de le confondre avec les opéras de P. Gaveaux (1798) et de Paër (1804) sur le même sujet.
  L’ouverture de Léonore nH 1, la moins accomplie des quatre, doit être mise à part, ainsi que celle de Fidelio où Beethoven abandonne d’audacieuses recherches entreprises lors de ses précédentes ouvertures et revient à un type plus conventionnel dont pourtant il avait paru entrevoir — avant Weber et Wagner — l’insuffisance dramatique. « C’est une page magistrale — écrit Berlioz de l’ouverture de Fidelio d’une verve et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel on le fait servir de préface. Les autres ouvertures, au contraire, sont en quelque sorte l’opéra de Fidelio en raccourci » Des ouvertures de Léonore nos 2 et 3, toutes deux d'égale qualité, la troisième est, dans les concerts, injustement préférée à la deuxième bien que celle-ci résolve d'une façon plus particulière encore un problème musical et poétique. Si ces deux ouvertures, comme le marque Romain Rolland en l’un de ses nouveaux travaux sur Beethoven, cherchent à traduire l’atmosphère dramatique de Fidelio, et plus encore à peindre tel personnage isolé — Florestan — tels murs de prison entre lesquels il rêve douloureusement, l’ouverture de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0371.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Neltoi/age à sec - Décatiééaqe - Coétumeé balà et aoiréeo
F. A E. BAECHLER frères
      4,	Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
«ESTÈVI5
10
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Léonore 2 nous apparaît à cet égard la plus explicite (Schin-dler disait même « la plus géniale ») : dans Y adagio du début les mêmes légers staccatos de flûte et de premiers violons, que nous retrouvons dans Léonore 3, se décèlent ici comme le simple accompagnement d’un motif qui animera toute l’ouverture et qui est celui de Florestan dans la prison (au début du troisième acte). Chant de « l’homme solitaire, muré, persécuté », — et, comme le dit Romain Rolland, « c’est lui-même, Beethoven ». Dans Léonore 3 le musicien ne fera allusion au chant du prisonnier que par cet accompagnement au rythme si caractéristique et qui se suffit désormais à lui-même, mais dont l’ouverture de Léonore 2 nous confie la génèse dramatique. Les tempi du même motif dans les deux ouvertures s’opposeront : au début de Léonore
2,	le tempo sera celui même de l’air de Florestan, et constamment le chef d’orchestre aura devant les yeux la scène du cachot; au début de Léonore 3, la musique, en quelque sorte victorieuse, emportera le tempo. Il en sera de même pour l’architecture du morceau symphonique : en s’émancipant du drame, Léonore 3 se lie à la forme, à une forme-ouverture (comme l’on dit la forme-sonate, avec son développement et avec la rigueur de sa reprise) ; tandis que Léonore 2 présente un type d’ouverture plus libre, tout proche du poème symphonique ainsi que l’entendront Berlioz et Liszt.
                               André Schaefner.
{Programmes de l’Orchestre Symphonique de Paris.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0372.tif"/>
<page><![CDATA[﻿G
fri 51.318
LVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES
C [ H [ V~T
la maison de l’homme élégant
                                chapelier, chemisier tailleur, confection
crée la ligne
     grand spécialiste en
COSTUMES DU SOIR
        la perfection et 1 élégance
GENÈVE, 8, rue de la Croix- .roi

GRAND-THEATRE DE GENÈVE
Samedi. octobre îyji, à 20 heurej et demie
? Concert de l'abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste : -M.. Zmo 1 R ANCESC A .TTI, violoniste
    Elève de son père, lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti ne paraissait pas tout d’abord devoir se vouer à la carrière de virtuose. Ayant eu l’occasion de jouer à quinze ans avec Marcel Dupré, le grand organiste lui prédit le plus brillant avenir.
Il	le persuada qu’il n’y aurait jamais assez d’artistes pour défen dre la cause de l’art français à l’étranger. Le magnifique succès de Francescatti vint prouver la justesse de ce jugement. Après ses premiers triomphes en France, et quelques grandes tournées internationales, M. Francescatti se fit connaître en Suisse au cours des deux dernières saisons, remportant partout les suffrages unanimes’ de ses auditeurs.
1.	Symphonie n° 7, en la ................. Beelboveru
2.	Symphonie espagnole pour violon et orch. Lato
3.	Fête polonaise, extraite du Roi malgré lui, avec chœur (Le Chœur Romand) ... Cbabrien
Des abonnements à 1 1 concerts sont délivrés à l’Agence Véron-Grauer, ri:e du Rhône, 27, à partir de Mardi i5 octobre.
Location pour le Deuxième Concert à partir de Mardi 20 octobre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0373.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U NI 0 N T
 PAPIERS PEINTS
                            BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
Paul HINDEMITH]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0374.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
r a m o s disques
columbia
agent régional :
à jiipiter
4, rue du rliô 11c
                               (lépoNifalre «le toutes les p r i n « i |* aies marque»

Disques d actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Comme précédemment, nous signalons sous cette rubrique les disques se rapportant aux œuvres jouées dans nos Concerts. Nous y ajouterons les nouveautés qui nous paraîtront devoir intéresser nos auditeurs, et nous signalerons les disques déjà parus, susceptibles d'enrichir et d'agrémenter leur discothèque.
Voici d’abord ceux qui, au concours du disque français, devant un jury de musiciens, gens de lettres et de théâtre, ont remporté le
CktimmI Prix «lu Disque
I*rélllrie A l'Après-mldl ri'llll faillie, de C. Debussy, joué par l’Orchestre Straram (Disque L F N 3o).
     1er prix «laiis la catégorie des instruments :
2n,e Concerto en /a, de Chopin, joué par Mm“ Mto Long, avec l'Orchestre de la Société du Conservatoire de Paris (Disq. LX, 4-7). Enfin deux autres 1*™ prix ont été remportés dans les catégories C ban,ton et Diction■
NOUVEAUTÉS I* A BUES :
LX, 13j, 135, i36 J.-S. Bach : Suite N° 2, jouée par l’Orchestre du Concertgebouw, Direction W. Mengelberg.
LFX 174 Chabrier : Habanera.
»	Joyeuse Marche, jouées par l’Orchestre
      Symphonique de Paris, direction Philippe Gaubert.
DFX 87 Massenet : Les Erlunyes, Prélude et Entracte.
*	88	*	*	Dii’erl idée me. n l, Dante grecque.
*	92	*	»	La Troyenne regrettant éa patrie.
                                             Scène religieuse.
DCX Sg-^o Beethoven ; Sonate D Moll, op. 3i, n° 2, jouée par Walter Gieseking.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0375.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Vil
Si
\k
Les instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's, Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant! à frs. t.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le cata-| logue chez votre fournisseur habituel.
       «■H i , -
 TE. wff m\	Trr TîiiWiTITT
MasfersVbicé
En vente dans les magasins spéciaux
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
