<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'orgue<date when="19121118">18/11/1912</date></title>
<series>Septième concert d'orgue</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0132.tif"/>
<date when="19121118"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name>
<name key="Moreau, Léon" type="person" role="cmp">Moreau, Léon</name>
<name key="Ropartz, Joseph Guy" type="person" role="cmp">Joseph Guy Marie Ropartz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Costeley, Guillaume" type="person" role="cmp">Costeley, Guillaume</name>
<name key="Franz, Robert" type="person" role="cmp">Franz, Robert</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Léonbrode, Léo" type="person" role="cmp">Léonbrode, Léo</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Pugnani, Gaetano" type="person" role="cmp">Pugnani, Gaetano</name>
<name key="Kreisler, Fritz" type="person" role="cmp">Kreisler, Fritz</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name><title>Septième concert d'orgue</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Septième concert d'orgue" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿3 L
Tous les Lundis à partir du 7 Octobre 1912
TEMPLE DE LA MADELEINE
10 CONCERTS dORGUE
Sous la Direction de M. Otto WEND, Organiste du Temple
7me Concert le 18 Novembre, à 8 h-1/4
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
 M. F. CLOSSET
  Ier violon solo du Theâtre et des concerts d’abonnement
M« L. OL1VET M'" BOREL
Mezzo	Soprano
                  Elèves de Mme Deytard-I.enoir
Les Chœurs Paroissiaux de Chêne et du Petit-Saconnex Sous la direction de M. Otto Wend
-QIQ-
  PROGRAMME
Prélude en do mineur pour orgue....................................................
a)	Chœur final de la Passion selon St-Mathieu (Chœur de Saconnex).................
b)	Confiance en Dieu (Chœurs réuis)...........................................
c)	Le Calvaire (Chœurs réunis)..................................................
Concerto en mi majeur pour violon (M. Closset).....................................
Cœur solitaire (Mme Olivet)........................................................
Thème varié pour orgue (M. Otto Wend)..............................................
Requiem (Mlle Bore!)...............................................................
a)	Mignonne, allons voir si la rose..., rondel de Ronsard (Chœurs)...................
b)	Promenade matinale (Chœurs)..................................................
c)	Cantique de Racine (Chœurs)...................................................
Lento pour violon (M. Closset)........................................................
a)	Mélodie (Mme Olivet) ...........................................................
b)	Chanson russe (Mme Olivet)..................................... Recueillie par
Récitatif et air de Ruth (Mlle Borel).................................................
a)	Mélodie Norvégienne pour violon (M. Closset)....................................
b)	Prélude et allegro pour violon (M. Closset).......................................
Gallia, Lamentation.........................................................
                 1.	Introduction et chœur : La voilà seuie, vide la cité!...
                 2.	Cantilène : Ses tribus plaintives... — 3 Solo et chœur :
                  Otnesfrér. s, qui passez sur la route... — 4 Final : Jérusalem.
               Les soli seront chantés par Mm' Pouun-Wisard, Professeur au Conservatoire. L’orgue d’accompagnement sera tenu par M11' Louise Jæqer.
J.-S. BACH H. SCHÜTZ J.-S. BACH ).-S. BACH J.-S. BACH MOREAU Guy ROPARTZ SCHUMANN COSTELEÏ (XVI- siècle) Rob. FRANTZ Gabriel FAURÉ STRAUSS Léo LEONBRODE X. LEROUX César FRANCK X.
 PUGNANI-KflEISLER
Ch. GOUNOD
Billets en vente chez M™ Chouet et Gaden, m. de musique, Corraterie; Mllts Josseaume, pap. Bourg-de-Four, et le soir à l’entrée
La recette brute des billets à 1 fr. sera entièrement versée aux Diaconies
PRIX : UN FRANC
 On est instamment prié de ne pas entrer ou sortir pendant l’exécution d’un morceau
                                                                      I I ...
1
 Au prochain concert : M“' Leschaud, contralto; M"‘ Blanc, soprano; M. Beyeler, violoniste.
Qenève. - lmp. FROREISEN
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0133.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                         On entendra avec intérêt le p. ogramme des chœurs paroissiaux de Chêne et Saconnex. Ces d< ux sociétés ont donné chacune récemment leur concert annuel, „-t le succès qu’elles ont remporté ont encouragé leur directeur, M. Otto Wend, à réunir les deux chœurs pour en faire profiter les habitués des concerts de la Madeleine. On sait que Schütz :ut un des principaux précurseurs de Bach. Sa Passio?i selon St-Mathieu offre un grand intérêt polyphonique et historique.
                         Bach est représenté par deux antiques spirituels dans lesquels on reconnaîtra une admirablt sincérité d’inspiration et une expression d’une profondeur étonnante.
                         L’exquis musicien du XVI* siècle, Costely, est représenté par le fameux Rondel, de Ronsard • ■ Mignonne, allons voir si la rose, qui ce matin avait desclose, sa robe de pourpre au soleil, ha point perdu cette vesprée, les plis de sa robe pourprée et son teint au vôtre pareil. Las! las ! Voyez ct,,nme en peu d’espace, mignonne, elle a dessus la place, las ! las ! «es beautés laissé choir. Oh I vraiment marâtre nature, puisqu’ure telle fleur ne dure que du matin jusqu’au soir. Doncques si me croyez, mignonne, tandis que votre âge fleuronne en sa plus verte nouveauté, cueillez, cueillez votre jeunesse : comme à ceste fleur, la vieillesse fera ternir votre beauté. »
                        Cette œuvre est toute empre.nte de charme et de délicatesse.
                          Promenade matinale est une j'.ige pleine de jeunesse et de fraîcheur, de Robert Frantz (mort en 1892), qui est un des compositeurs lyriques les plus remarquables de l’Allemagne Son genre de musique se rapproche beaucoup de celui de Schumann.
                        Le Cantique de Racine est un: des toutes premières œuvres de Gabriel Fauré, le directeur actuel du Conservatoire de musique de Paris. C’est une œuvre fine et délicate.
                       Enfin, on entendra la célèbre « Lamentation » Gallia, que Gounod composa de sa meill<», -e plume, en 1871. pour déplorer les malheurs de sa patrie, la France.
                         Nous n’avons pas besoin de présenter à nos fidèles habitués du « lundi » M. Fernand Closset, le distingué 1" violon du Théâtre, qui a préparé un programme de choix. M”** Olivet et Borel sont de bonnes élèves de M"* Deytard-Lenoir et lui feront honneur. M"' Poulin, dont on connaît la voix souple, sûre et fraîche, a bien voulu se charger des importants soli de Gallia 11 Mlle Sæger tiendra l’orgue d’accompagnement. Le programme d’orgue a dû être très écourté pour que le concert ne soit pas trop long.
       UNIQUE EN SON GENRE
   c’est la
Bibliothèque de Littérature Musicale
                  Ouverte le 1er Octobre 1912 par la Maison
FŒTISCH Frères S. A. à LAUSANNE
  Elle renferme plus de 1200 volumes, ouvrages anciens et nouveaux et sera toujours augmentée par de nouvelles acquisitions. Renseignements à disposition de Messieurs les amateurs. Nous tenons aussi en magasin la collection complète de petites PAItTl IIO VS de poche ; EVLElVBUItG
   et autres éditions.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
