<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)<date when="19300208">08/02/1930</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0762.tif"/>
<date when="19300208"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Walton, William" type="person" role="cmp">Walton, William</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Cinquième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
.> •> .> •> •> «...•► «...•> «••••>. «•■ •<••••►
SALLE DE LA RÉFORMATION
       Samedi 8 février îQjo, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
      (Cinquième de l’Abonnement - Série B)
iSoliste : jM_. Charles LAiSiSUEUR, pianiste
PROGRAMME
1.	Ouverture du SONGE D’UNE NUIT D’ÉTÉ. . Æendebéohn
2.	CONCERTO n° 2, en ta majeur, pr piano et orch. Liazt
         M. Charles LASSUEUR.
3.	DEUX FANTAISIES pour instruments à cordes
(ire audition)............................... Purcell
          a)	Fantaisie à quatre parties.
          b)	Fantaisie à cinq parties, sur une note.
4.	SYMPHONIE CONCERTANTE pr orchestre
et piano obligé (irc audition) ................. U^alton
          Au piano : M. Charles LASSUEUR.
5.	LA MER, suite symphonique (redemandée)....... Debiudy
          a) De 1 aube à midi sur la mer.
          /') Jeux de vagues.
          c)	Dialogue du vent et de la mer.
Piano de concert ÉRARD, aux ôoina de la Ala 'mon Cb. BERGUER. L'Orchestre sera dirigé par
 jMl. Ernest ANSERMET
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
             Le,) porte 0 ôeronl rigoureusement ferméeô pendant t’exécution deo morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0763.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGITER, 11, rue IVlilot ■ Tél. 4«.1«4
^j=—
Cité, il, et Corraterie, 9, au î'1
   MUSIQIJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
Ouverture du SONGE D’UNE NUIT D'ÉTÉ
Longtemps avant d’entreprendre la partition qui devait accompagner la représentation du Songe c)’une nuit d’été, Mendelssohn avait composé une ouverture pour la féerie de Shakespeare. Cette ouverture, terminée en 1826, fut répétée par la Société des Concerts du Conservatoire de Paris, lors d’un voyage en France qu’entreprit le musicien alors âgé de vingt-trois ans; elle parut tellement étrange et subversive que le chef d’orchestre Habeneck ne crut pas devoir l’inscrire sur les programmes de la Société.
  Cette pièce orchestrale, fort développée, est une sorte de résumé symphonique de la comédie de Shakespeare, étincelante féerie dont l’action imaginaire met en scène, au milieu de péripéties merveilleuses, l’Obéron et la Titania des légendes germaniques, en même temps que Thésée, « Duc d’Athènes », et Hippolyte, son épouse. Cinq artisans burlesques apportent à l’intrigue un élément comique, et c’est de l’un d’eux, le grotesque Botton, affublé par Obéron d’une tête d’âne, que s’éprendra Titania, la jalouse Reine des Fées.
  Un mystérieux motif confié aux violons divisés à quatre parties symbolise le monde surnaturel des Elfes et des génies et se développe, traversé par les fanfares héroïques de Thésée et par la Bergamasque que dansent les grotesques artisans. De brusques sauts de dixièmes et de longues tenues d’ophicléide reproduisent plaisamment les braiements de Botton, cherchant à imiter le rugissement du lion dans la tragi-comédie de Pyrame et Thijbé que doivent représenter les joyeux compagnons.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0764.tif"/>
<page><![CDATA[﻿v/ea JiIloô /wfeû • yzj&tJjzd c/ OtcesiZ^ ~ plccàdUxx/rrux^itcL.
cJ^ed hlccd /r&ajoooc, b^ocox^
auai^r
6 Pve J„ Ph Ge
o ne
              neve

Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 3i juillet 1886.
Le Concerto en la majeur pour piano et orchestre, esquissé vers 183g, a été beaucoup remanié par son auteur et fixé sous sa forme définitive vers 1849. Le 7 janvier 1867, il était exécuté pour la première fois, à Weimar, par Hans von Bronsart, à qui il est dédié, et sous la direction de l’auteur.
  Comme dans le premier concerto, en mi bémol, mais dans un caractère plus lyrique et avec plus de puissance encore, Liszt y sème généreusement ses inventions pianistiques, clairement ordonnées dans une originale architecture musicale. Quelques motifs essentiels et puissants se développent au cours des mouvements suivants, enchaînés sans interruption :
  Adagio sostenuto assai. — Allegro agitato assai. — Allegro moderato. — Allegro deciso. — Marziale, un peco meno allegro. — Allegro animato.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0765.tif"/>
<page><![CDATA[﻿            I161* e f « <g e TOUS LES IfeASTItUHEINTS ACORDES
MAISON CH.BERCÜEB
rue du rhône.T.
Henry PURCELL
1658-1695
ON sait que Purcell est à la fois le dernier et le plus grand musicien de l’âge d’or de la musique anglaise. Et l’on pourrait dire que les fantauLeé pour instruments à cordes, remises au jour par MM. André Mangeot et Peter Warlock, ont été la dernière lueur de cette période créatrice proprement anglaise, car les éonatea qu’il publia plus tard empruntent déjà les formes italiennes. Ces fantaiàiej sont une des formes d’une musique de chambre qui s’inspirait de la polyphonie vocale. Dans son introduction to practicall muàicke (i5g?) Thomas Marley dit «la principale espèce de musique que l’on puisse faire sans texte est celle où le musicien, selon son plaisir, organise et tourne ses airs, et les développe comme il lui paraît le mieux, selon sa propre conception... » C’est la Fancy ou fantaisie, qui fut cultivée en Angleterre durant plus d’un demi-siècle.
  Faisant l’éloge de cette forme tendant à disparaître à son époque (1676), Mace écrit : «nous avions des fantaïéieé à 3, 4. 5 ou 6 parties, alternant avec des pavanes ou des allemandes, et qui étaient comme de sublimes discours, de subtiles et aiguës argumentations, répondant aux facultés intimes de l’âme et de la pensée et nous disposant à la gravité, nous soumettant à de divines et célestes influences... exécutées comme elles l’étaient par un heureux ensemble de violes, touteà de la même importance. Car aurait-on jamais toléré qu’une des voix prît le dessus sur les autres ? Mais la mode a changé tout cela et mis une grande Idole à la place de ce concert...» Cette «grande Idole» n’est autre que la mélodie, la prédominance d’un chant sur les autres ! Ainsi les fantaiéieé de Purcell nous offrent le dernier exemple, et un magnifique exemple, d’une musique instrumentale purement polyphonique où le jeu des voix équivalents n’est commandé que par les nécessités de leur développement linéaire, non par leur tonalité harmonique, de sorte qu’on y rencontre de curieuses relations harmoniques faites, semble-t-il, pour une oreille de nos jours.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0766.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNiOM
BANQUES
SUISSES
   Capital it Réserves	130 millions de rancs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
               aux meilleures conditions
              BONIFIE ACTUELLEMENTj
  41. sur CARNETS DE DEPOTS 51. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
           GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône • Rue du Commerce
Wîlliam WALTON
Dans une notice précédente sur Elgar, on a indiqué en deux mots comment l’Angleterre musicale, restée passive durant plus d’un siècle, voire deux siècles, était revenue avec lui à la recherche de son expression, pratiquée d’abord dans une langue d’emprunt. On peut dire que la génération qui a suivi Elgar, et qui est nombreuse et active — Frank Bridge, Vaughan Williams, John Iseland, Holst, Bax, etc. — a poursuivi l’œuvre commencée par Elgar en explorant d’une part les diverses faces de 1 âme musicale anglaise, son folklore régional, d’autre part les ressources techniques de l’art contemporain. Ainsi l’Angleterre a repris sa place dans le monde musical, la génération actuelle de ces compositeurs, la dernière venue, se trouve participer directement à l’élaboration de la musique d’aujourd’hui et elle compte déjà deux ou trois représentants qui travaillent dans des voies parallèles à celles qu’ont ouvertes un Strawinsky ou un Hindemith. C est le cas de William Walton, né en 1902 dans le Lancashire, et éduqué à Oxford, où il reçut l’enseignement musical de Sir Hugh Allen.
  Après une période d’essais, l’ouverture « Portsmouth Point», la « Sinfonia concertante », et le Concerto pour alto, joué dernièrement par Paul Hindemith, semblent marquer l’émancipation définitive de ce jeune compositeur.
  La « Sinfonia concertante », n’est pas un concerto de piano, quoique celui-ci y joue un rôle de premier plan. Elle se compose de trois mouvements, dont le premier comporte une longue introduction énonçant les principaux motifs de l’œuvre toute entière.
  Après son introduction lente, le premier mouvement est un allegro à 6/8, dont la partie médiane où intervient le piano <tolo est très développée. Le second mouvement en forme de lied, développe deux motifs mélodiques de caractère élégiaque sur un curieux accompagnement rj'thmique : 3/8, 3/8 et 2/8. Le final est un rondo très gai, où une cadence de piano ramène l’introduction pour conclure.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0767.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à sec - Décalu.iatjc - Coétumcé balà et soiréeà
 W. & E. BAECMÆR, frères
      Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Fa von, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
   Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
BEKNAKI)
«OEBG
                         15, PASSAGE DES LIONS
                      OBJETS I» ’ A R T COMFIOHKTH
                                                 I èlépkone 5 I . W#5I C*. «le rt.+f|.i«» I. t‘£?b

Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
LA MER
VERS 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage, ne se donne qu’éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu’au lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions, le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique, cette nouvelle période est marquée par la Æer, parue en igoô et par les Trou 1 Images (1909).
  La Æer est une symphonie, si l’on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles. Le premier mouvement, De l'aube à midi dur la met est presque tout entier une longue progression, un «devenir» d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s’élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses. Le deuxième mouvement. Jeux de vaguer peut représenter l’élément scherzo de cette symphonie.
  Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une «Tempête», Debussy écrit un Dialogue du vent et de la mer ; et en effet, ce n’est pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0768.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du -Marché - Passage du Terrullet
Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. po»t. I. • 1 («
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Stctnwar A Nobn	JnlluH Feurleh
  A New-York	i Leipzig
Nckltdmefcr	Pleyel A C*
  k Stuttgart	* Paris
           Welte A Holine, à Frelbari
          contruftCDrs du célèbre
WELTE-limW
            Le Piano HTEINWAV-WKLTE est le seul initrameal qnl reproduit fidèlement le jea des grands artistes tels que Paderewski, Bitoni, P nie no. et*.
MARQUES SUISSES :
SCHÆ1DI - FLOHR - SABEL - BURGER ci JACOBJ
 Pianos pneumatiques genre
“ PIAISTOLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour tous lej éy<ttème<t
A.el 1er spécial pour la réparation de Pianola* et Pianos électrique*
TOU'I INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
VICTORIA-HALL - GENEVE
/Mercredi 12 février 1930, à 20 heures et demie
Au bénéfice des Artistes de TOrchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE
avec le gracieux concours de
Mme Wanda LANDOWSKA
ET SON ÉCOLE
AU PROGRAMME : 1.	SYMPHONIE PASTORALE............. ............Beethoven
a.	CONCERTO ITALIEN pour clavecin......................J.-S. Bach
     par M"0 Wanda LANDOWSKA.
3.	SUITE en ut majeur......................................................J.-S. Bach
4.	TRIPLE CONCERTO pr trois clavecins et orchestre	J.-S. Bach
     par Mme LANDOWSKA, M. GERLIN et M"’ Isabelle NEF.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Location ouverte chez J. VÉRON, GRAl 1ER c3 C“, Genève, Rue du Rhône, 27, Téléphone 41.254.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0769.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      j.vi.eme jLYxaison :
A LA ZIBELINE
                          .4, CORRATERIE, .4
FOURRURES
4» 4.4.^..4.4.. 4» 4.. 4.4.4.<4.	..>•>.> ..y	..y ..y -> ..y
GMTHERN
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel A es Bergues)
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi tj février 1930, à 20 heures et demie
10e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
Sous la direction de A4. Ernest AN SE RAI. ET
iSoliste : M. Paul HINDEMITH, altiste
   Né le 16 février 1895, à Hanau, près de Francfort, Hindemith étudia le violon et la composition auprès de Mendelsshon et de Sekles ; de igiô à 1923 il fut Konzertmeister à l’Ôpéra de Francfort et altiste dans le quatuor Amar qui fut dissous l’an dernier. Depuis deux ans, Hindemith est professeur à la Hochschule fiir Musik de Berlin. S’il jouit d’une grande renommée comme altiste, Hindemith est aussi considéré en tant que compositeur comme le chef de l’école allemande moderne. Son Concerto pour alto et petit orchestre (KammermuAk) a été composé il y environ deux ans.
AU PROGRAMME :
1.	Variations sur un thème de Haydn........................Brahms
2.	Concerto pour alto et orchestre (ire audition)..........Hindemith
3.	Ouverture de Neues VOm Tage (ire audition) ....	Hindemith
4.	Concerto brandebourgeois n° 6................................J.-S. Bach
5.	Symphonie en mi bémol (KV. i32)............................Æozart
Location chez l ÉRON, GRAUER, Rue du Rhône, 27]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0770.tif"/>
<page><![CDATA[﻿V I C T () R I A-HALL
M----» <----► -4----► <----> «------------y «----y «----><■••><■"><----► «----^ «----► <----X----> 4.----> ■*.----> 4----> «----* «•• ■«---->
/Mercredi 26 mars hjjo, à 20 heureJ et demie
6" et dernier Concert de l’Abnnnement de la Série P
UNE SEULE AUDITION DE
LA DAMNATION DE FAÜST
     Légende dramatique pour chœur mixte, soli et orchestre, de
Hector BERLIOZ
avec le concours du
CHOEUR ROMAND ( cliœur mixte)
LA LYRE DE CAROUGE ( choeur d hommes} Un CHŒUR d’ENFANTS Je, ECOLES de CAROUGE
3oo exécutants sous la direction de
M. Ernest ansermet
SOLISTES :
M. Ernest BAUER IVT Nelly FRIEDERICH M. Ch. PÂNZERA
               Soprano	Baryton
     Ténor
M. Mario PERRENOUD
                                  Basse
MM. les abonnés de la série B pourront retirer au bureau de location les places de leur choix correspondant à leur place d’abonnement à la Réformation. Ils devront se présenter à cet effet, munis de leur carte d’abonnement, à partir du i5 février courant. Pour ceux qui n’auraient pas fait leur choix à la date du 10 mars, le Comité leur réservera d’office des places, dont les billets leur seront adressés par la poste à cette époque.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
