<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique de l'abonnement<date when="19371027">27/10/1937</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0706.tif"/>
<date when="19371027"/>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Busoni, Ferruccio" type="person" role="cmp">Busoni, Ferruccio</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Deuxième concert symphonique de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Deuxième concert symphonique de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
'ftiewiedL 21 o-dofae 1937, d 20 Æ. J>0 Grand-Théâtre de Genève
Concerf Symphonique
(7)euodème de i’Jl&mnemmt)
SOLISTE :
M. Adolphe BUSCH
VIOLONISTE
PROGRAMME
                                     (KVdie
1.	Musique du ballet : Jeu de carres..... Strawinsky
(Première audition)
2.	Concerto en ré majeur, pr violon et orch. Busoni
          M. Adolphe BUSCH.
T)euMème {uvdie
3.	Concerto en mi majeur.............. Bach
             Allegro. - Adagio. - Allegro assai.
          M. Adolphe BUSCH.
4.	Symphonie en sol mineur (K. 550)..... Mozart
            a) Allegro molto. - b) Andante. c) Menuetto. - d) Allegro assai.
L’orchestre sera dirigé par
   M. Ernest ANSERMET
Bh]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0707.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Types d'instruments vendus en 1B30 par la maison
Saulier & iaeger
FUSTERIE
I>e l’ancienne réputation «les meilleures marques de
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                             Aux modernes conceptions delà
RADIO
                            MARCONI (Londres)- DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INSTALLATIONS - LOCATION
PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ

IGOR STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
JEU DE CARTES, Musique de baS!e{
fc a dernière œuvre de Strawinski est un ballet: Jeu de
  l	cartes, ballet en trois donnes, représenté pour la pre-mière fois au « Métropolitain » de New-York, au printemps de cette année et donné pour la première fois en audition de concert au Festival de Venise en septembre dernier.
  La scène représente le tapis vert où se déroule la partie de cartes, entouré de galeries où sont censés figurer les joueurs. Les danseurs entrent en scène revêtus de dominos et de masques représentant l'envers des cartes, et qu'ils rejettent, laissant apparaître Rois, Dames, Valets ou simples couleurs, au moment d'entrer dans le jeu. L'action est résumée dans l'argument suivant, donné par l'auteur :
  « Le sujet de ce ballet, dont les personnages sont les principales figures d'un jeu de cartes, s'inspire d'une partie de poker, disputée entre plusieurs adversaires sur le tapis vert d'une table de jeu et compliquée à chaque donne par les constantes roueries du perfide et inlassable Joker, qui se croit invincible, grâce à sa faculté de se métamorphoser en n'importe quelle carte. Durant la première donne, l'un des joueurs est battu, mais les deux autres adversaires restent en cartes, malgré la présence, chez l'un d'eux, du Joker, qui ne réussit pas à triompher d'un « Straight ».
  « A la deuxième donne, la main qui possède le Joker est victorieuse, grâce à un carré d'as qui, l'emportant sans difficulté sur un adversaire de moindre force, bat un carré de dames.
  « Mais vient la troisième donne et l'action se corse de plus en plus. Cette fois-ci, il s'agit d'une lutte entre « flush » ; bien que victorieux au début d'un premier adversaire, le Joker, paradant à la tête d'une séquence de pique, est abattu par un « royal flush » de coeur, qui mettra fin à sa malice et à ses fourberies. »
J'envie le lecteur qui comprend ce langage; pour ma part,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0708.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES * PEINTURE *	DÉCORS *
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
  La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
IGOR STRAWINSKY]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0709.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0-70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours:
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
i
Cie
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
Pour la publicité dans le programme, s'adresser à la Maison VÉRON, GRAUER & Cie, S. A. rue du Mont-Blanc, 22.
je n’sn retiens que l'indication d'un jeu ou plutôt d'une lutte, lutte plaisante, entre des figures allégoriques, où un personnage redoutable, après une première défaite, est vainqueur, puis définitivement battu. L'esprit de l'œuvre est d'ailleurs clairement indiqué par un quatrain de La Fontaine, qu'en manière de moralité, l'auteur a joint à son argument :
            Il faut faire aux méchants guerre continuelle;
           La paix est fort bonne de soi,
           J'en conviens. Mais de quoi sert-elle Avec des ennemis sans foi ?
  Strawinsky s'est toujours refusé à voir dans la musique un moyen d'expression de sentiments personnels et, en effet, la sienne ne l'est pas. Mais elle manifeste l'intense appétit de vie qui est en lui, le sens aigu qu'il a des êtres, des choses et des réalités du monde et elle n'a jamais été plus efficace que lorsque cette vertu qui est la sienne est devenue explicite dans les figures et dans l'action d'une donnée épique ou dramatique. Et le Jeu de caries en est un nouvel exemple. C'est une nouvelle apparition et dans un ton nouveau, de ce monde de Strawinsky, qui est un monde d'action et de caractères, où l'on retrouve toujours un esprit malin qui veut dominer et qu'il faut vaincre: le Joker contre le groupe des Coeurs, comme autrefois Kastchéi contre l'Oiseau de feu et Ivan Tzaréwitch, le Maure et le Mage contre Petrouchka et la Ballérine, le diable-notaire ou le diable-marchand contre le Soldat. La personnalité de l'auteur se dérobe sous l'objectivité de l'affabulation comme sous le formalisme de l'expression, mais elle leur communique sa vie. Son art revêt plus que jamais l'aspect du jeu, mais comment ne pas voir que l'auteur y est pris tout entier et qu'il reconnaît à ce jeu une transcendance, comme en témoigne sa référence au quatrain de La Fontaine, dont le dernier vers doit parler si haut à son cœur. C'est un art à la fois plein d'ironie, pour affecter le jeu, et plein de sérieux pour être si profondément authentique.
  J'ai fait allusion, plus haut, au formalisme de l'expression. La musique du Jeu de cartes est, en effet, contenue tout entière dans des cadres formels stricts. Conçue dans le style contrapuntique que Strawinsky a adopté depuis longtemps, peu importe où elle trouve, où elle emprunte ses élé-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0710.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
teinturiers
ïM
                                        usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                           GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraferie, 9
          MUSIQUE
         LIVRES
                             neufs et d’occasion
A l'occasion de l’agrandissemenf de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
ments pourvu qu'ils servent les desseins de l'auteur, ou plutôt ,il importe avant tout que ses éléments, où qu'elle les trouve et au besoin les emprunte, servent les desseins de l'auteur, qu'ils fournissent à chaque morceau la matière musicale nécessaire pour qu'il ait le caractère et l'accent que l'auteur a en vue. La verve inépuisable du musicien et ce génie du timbre qui lui fait donner aux lignes les plus dépouillées et aux constructions les plus arides, tant de plastique et de saveur, font le reste. Une introduction, en formule d'ouverture d'opéra, annonce chaque donne, et servira de péroraison à l'oeuvre. Puis, dans la première d.onne, c'est une période de présentation suivi d'un allegro qui exprime le premier dépit du Joker et d'une danse lente où s'expriment les grâces que se font les autres personnages. Dans la deuxième donne, après l'introduction, les personnages entrent au son d'une marche. Ils sont ensuite personnifiés dans une série de cinq variations que suit une « coda » et « l'allegro » au cours duquel le Joker fait la conquête — à lui tout seul I — des quatre dames. Dans la troisième donne, après l'introduction, les personnages s'abandonnent à une valse enjouée, après quoi intervient un «presto» qui présage la défaite du Joker, et une sorte de polka narquoise qui marque la réjouissance des vainqueurs.
                                                    E. A.
19 B" HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0711.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LUTHiER OU CONSERVATOiRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane' ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraferie, 22
FERRUCCIO-BENVENUTO BUSONI
Né le 1er avril 1866, à Empoli (Toscana), mort le 27 juillet 1924, à Berlin.
       notre époque où les fonctions de .compositeur et d'in-terpréte se sont si profondément différenciées, on ac-corde difficilement crédit à ceux qui veulent être l'un et l'autre, et si tout le monde s'est incliné devant Busoni pianiste, Busoni compositeur n'a trouvé d'adhésion entière que dans des cercles restreints d'Allemagne et d'Angleterre. Pourtant, les grands interprètes possèdent presque toujours certaines facultés des créateurs et, pour ce qui est de Busoni, ses dons de compositeur s'étaient manifestés dès son jeune âge. Mais, sa grande culture et la hauteur qu'il avait atteinte comme interprète lui avaient donné une vision de l'œuvre à faire à laquelle ne correspondait peut-être pas sa vraie nature musicale, et cette inadaptation de sa puissance créatrice à son aspiration spirituelle est sans doute ce qui a compromis la portée de ses œuvres.
  Le Concerto de violon, op. 35 a, écrit en 1898, n'appartient cependant pas au nombre de ses œuvres problématiques, qui sont surtout celles de la dernière période. Il témoigne de son idéal classique, et l'on pourrait même dire qu'il exprime une vision — vision d'un type supérieur et comme dématérialisée d'expression musicale par l'organe de l'instrument soliste accompagné d'orchestre. Il a même ce trait caractéristique de l'œuvre visionnaire, d'un rappel sarcastique à la réalité qui intervient brusquement à l'orchestre, avant la péroraison, sous forme d'une marche « pomposo umoristico ». Ecrit en ré majeur, comme ceux de Beethoven et de Brahms, il s'inspire évidemment de ces deux grands modèles et, d'autre part, à la manière de Liszt, unit dans un seul élan formel ses divers épisodes: « allegro moderato — quasi andante — allegro impétuoso — alla marcia — quasi presto — presto ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0712.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
'MAGIC NOTES
T RADE-MARK
Disques Nouveautés
POISSONS D’OR (Debussy)...........................] Tv , c co
ONDINE (Ravel) .....................................j LX 623 Fr. 8,80
     joués par Walter GIESEKING, piano.
CONCERTO N° 1 en do majeur (Beethoven, op. 15)...... LX631-634 Fr. 8.80
      joué par YValter tülESEKIBÎC» et 1 Orchestre de la Staats-Oper, Berlin, Dir. H.Rosbaud.
Disques d’actualité
LES SIX CONCERTOS BRAN DEBOURGEOIS de J.-S. Bach Nos LX 436-449 interprétés par un orchestre de chambre, sous la direction de Adolphe Ituscli. Solistes: Adolphe Busch (violon), Rudolf Serkin (piano), Marcel et Louis Moyse (flûte) et solistes de hautbois, cor et trompette, enregistrés sur 14 disques à....................................................Fr. 8.80
CONCERTO en mi majeur, pour violon et orch. (J.-S. Bach) NJ' LX 408-10 joué par Bronislaw Huberman et l’Orchestre Philharm.
de Vienne enregistré sur 3 disques à..............................Fr. 8.80
SYMPHONIE en ut majeur (Jupiter), Mozart.............. LX 282-285
      L’Orchestre Philharmonique de Londres, dir. Th.
Beecham, enregistré sur 4 disques à................................Fr. 8.80
Eu vente dans tous les bous magasins «le musique
Représentation générale des dijquca Columbia et Pathé ; PlANOHAUS JECKLIN, ZüRICH.
M
                 JEAN-SEBASTIEN BACH
   Né à Eiserçaeh, le 21 mars 1685, mort à Leipzig, le 28 juillet 1750.
Peut-on imaginer une composition plus vigoureusement charpentée et dont les articulations sont si déliées, cependant, que pas un instant cette architecture ne contraint la liberté du sentiment et de l'imagination et qu'elle s'accorde avec la plus grande délicatesse aussi bien qu'avec l'expression de !a plus franche énergie ? Il est vrai que le premier mouvement, dans les trois accords par lesquels débute son thème fondamental — et unique — se présente comme une puissante affirmation. Puissante, mais non brutale, elle est exempte de tout effort: remarquez au contraire la naturelle ascension de ces trois noires, après lesquelles le chant prend son essor sur un rythme dansant d'une robuste allégresse. Tout le thème atteste ce rythme de danse par des alternatives de tension et de détente, et cette même allégresse empreinte de gravité. Ce qui est surprenant, c'est l'aisance avec laquelle le violon-solo — qui n'est d'ailleurs ici qu'un des violons de l'orchestre — reprenant les motifs principaux de ce thème, les paraphrase, tantôt avec plus de grâce, tantôt avec plus de passion, les prolonge en des traits d'une fluide beauté mélodique ponctuée, presque toujours, par ces trois noires qui sont comme une formule symbolique de ce morceau, pour rejoindre, en même temps que l'orchestre, en l'un ou l'autre point, le thème principal. Il se fait de la sorte une double exposition, la première s'arrêtant sur la dominante, la seconde ramenant à la tonique. Un double épisode dans lequel le violon concertant prend plus d'indépendance et qui s'achève par une magnifique cadence expressive en ut dièze mineur, fait la partie centrale de ce mouvement, après quoi l'exposition est répétée sans la moindre variante.
   Dans l'Adagio la distinction du violon-solo et de l'orchestre est absolue. Celui-ci reste attaché obstinément à un chant de la basse, de six mesures, d'une incomparable gravité, au-dessus duquel, appuyé sur cette basse comme sur une foi inébranlable, le violon compose avec ferveur le chant infatigable d'une admirable méditation. Car c'est en profonde rêverie que s'est tournée ici cette riche vie intérieure, qui, dans le premier mouvement,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PLAN GENERAL DE LA SAISON
DOUZE CONCERTS PAR ABONNEMENT
    (dont 8 au Grand-Théâtre et 4 au Victoria-Hall)
Mercredi 13 octobre 1937 Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Alex. BRAILOWSKY, pianiste.
   » 27 octobre .	Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: Adolphe BUSCH, violoniste.
   » 10 novembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
      Solistes :
                             Mmc Conchita BADIA, cantatrice.
                            M. Jacques FEVRIER, pianiste.
   » 24 novembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
                             Soliste: N. MILSTEIN, violoniste.
   5> 8 décembre . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: S. RASCHER, saxophoniste.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
Vendredi 17 décembre . . Direction: F. von HŒSSLIN.
                      LA SOCIETE DE CHANT SACRE.
                                    Mmes Kupper, Nina Nu sel), MM. Bauer, Willy.
Samedi 15 janvier 1938 . LE CAECILIENVEREIN de Soleure
                            (Dir.: H. SCHILD.)
                                     Mmes de Vigier, Lina Falk, M. Panzera.
Mercredi 26 janvier . . Direction : Ernest ANSERMET.
                           Soliste: Magda TAGLIAFERO, pianiste.
» 9 février . . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Ida HAENDEL, violoniste.
;> 23 février . . Direction : Ernest ANSERMET.
                            Soliste: Walter GIESEKING, pianiste.
» 9 mars . . Direction : Ernest ANSERMET.
Solistes :
                           André de RIBAUPIERRE, violoniste. Madeleine GONSER, violoniste.
Samedi 19 mars .... Direction: Erich KLEIBER.
s'était affirmée dans les vigoureuses pulsations d'un rythme dansant. Mais de nouveau, dans le Final, cette force s'extériorise, en un Rondo, un vrai mouvement de danse cette fois, mais plus gaie, plus légère, où un joyeux refrain de tout l'orchestre alterne avec des épisodes en solo, plus légers, mais d'une mordante vivacité.
  Il	est presque certain que cette oeuvre remarquable, qui reste aujourd'hui un des plus beaux concertos pour le violon, a été composée durant le séjour de six ans (1717 à 1723), que Bach fit à la cour de Côthen. Il écrivit en tous cas cinq concertos pour violon qu'il transforma plus tard, à Leipzig, en concertos pour piano; deux de ces cinq ne sont parvenus jusqu'à nous que dans cette trancription.
  Sur la demande exprewe de Æ. Adolphe Buch, la partie de continuo du concerto de Bach nera réalisée au piano.
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
h a Symphonie en sol mineur est, on le sait, la deuxième des 1 trois magistrales symphonies, les dernières que Mozart écrivit trois ans avant sa mort. Et, on le sait aussi, il y a dans la rapidité de composition de ces trois symphonies, dans leur quasi simultanéité, dans leur extraordinaire richesse de substance et dans leur beauté formelle unique, quelque chose de littéralement miraculeux, devant quoi le commentateur ne peut que se taire, interdit. On peut assurément en explorer le contenu, mais c'est alors une longue et minutieuse analyse et qui n'explique pas le miracle. Sinon, il vaut mieux laisser parler la musique, Rappeler, tout au plus, pour mémoire, qu'entre ces trois chefs-d'œuvre, la symphonie en sol mineur se caractérise par une sorte de sentiment tragique latent qui semble la hanter toute entière depuis son début abrupt et la mélancolie souriante de son premier thème, à travers son doux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0714.tif"/>
<page><![CDATA[﻿j Co/omù-Bêchâr
TïlamÆe M (a porte. de Afrique dalW
CAaxyuje. j<nu,,80trainA(iewyaqeu«)y afiouiuvûeaL ou en partent. Chaque senrnuve., AO ■p<icÿu&êort& -en. paptentou. xj a&outuûdent C'-e^t-par TTlapseifCe q,ue >ôe frmt Ceà voyagea tea ytaJi corrvmocLeû , teù -jvCao fréquenta feo pCa6 TKipid^fieamoiaô ooûteuxe-
‘ ^
ôepfc cent raide. voycujeu/tf d destination. ou eapravena/ice de- € ’ClfHxyue. du. TIot'oU pcwoent anauÆ£Eem«Tit-par
TTLarielûe..
Pour tous vos Voyages
jddteddez-iMHid à i’ jHqence.
J. VERON, GRAUER & C“ S. A
andante, sourdement pathétique, la grâce fière de son « menuet » (où l'idyllique trio introduit un instant de détente), jusqu'au finale, où le sentiment semble se résoudre à l'action et prend un accent héroïque.
  Après avoir analysé cette oeuvre, M. Willy Schmid conclut ainsi :
  « Mozart est un pur classique. On ne cherchera donc pas dans sa biographie l'explication du caractère particulier de la Symphonie en sol mineur, encore que l'on puisse être tenté d'y trouver, ainsi que, par exemple, dans le Quintette en sol mineur, aussi, d'une année antérieur, d'intimes et douloureuses confidences. Il l'a écrite en été 1788, le 25 juillet. Ce ne furent certes pas des jours faciles ni agréables pour lui, il n'en aura d'ailleurs plus jusqu'à sa fin. Mais, un mois auparavant, il acehvait la symphonie en mi bémol, toute pleine de tendre grâce, et le lendemain, exactement, il écrivait à un ami: «Ma position est telle que je suis dans la nécessité absolue d'emprunter de l'argent... si vous ne m'aidez pas dans la situation où je me trouve, je perdrai mon honneur et mon crédit, ce qui est la seule chose que je tienne à conserver. » Et il termine: «J'ai plus travaillé en ces dix jours (deux trios et deux Sonatines, en plus de la Symphonie), qu'en deux mois dans mon autre logement; et, s'il ne me venait pas si souvent des idées noires, cela marcherait encore mieux ». Pourtant, le 10 août de la même année, quinze jours environ après la Symphonie en sol mineur, il composait la triomphante et lumineuse Symphonie en ut, qui est aussi sa dernière. »
Nous espérons que nos abonnés ne nous tiendront pas rigueur de la substitution de la Symphonie en sol mineur, à celle en ut, préalablement annoncée, substitution à laquelle nous avons été amenés, expérience faite de la nouveauté inscrite au programme par des considérations de durée et aussi de caractère.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0715.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHW1G, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
* * *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
d) en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l'O. R., Magasin de musique Sautier et Jœger, place de la Fusterie, 12.
    La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
DUMOMT
19 B» HELVETIQUE
\fiô£idte<t du (itocdain ôosvceM d ^^ù*inetnen(
Conchita
Badia-d’Agusfi
cantatrice
Les malheurs de l'Espagne ont fait sortir de Barcelone cette remarquable artiste que sa vie privée avait retenu jusqu'ici dans son pays, mais qui y jouait un grand rôle et à laquelle de grands musiciens comme Pedrel, Casais, Schônberg, ont rendu les hommages les plus admiratifs. Voix et musicalité, sens du chant, tels sont les attributs qui font de Conchita Badia une interprète aussi remarquable des classiques que de la musique de son pays.
Jacques Février
pianiste
Ce jeune virtuose, élève de Marguerite Long, est un des éléments les plus actifs de la vie musicale, aussi bien mondaine que publique, de Paris, où son talent accompli est constamment mis au service de manifestations intéressantes et d'auditions d'œuvres nouvelles. L'éclat avec lequel il a donné le nouveau « Concerto », de Ravel, nous a paru le désigner tout spécialement pour présenter cette oeuvre remarquable à notre public.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0716.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'Theïcïedi 10 Mv&n&ïe 1937, au Cfawid-~llïécUke
3“ Concert de Abonnement
sous la direction de
  M. Ernest ANSERMET
vjV&dfed :
M Conchira BADIA d’AGUSTI, soprano M. Jacques FÉVRIER, pianiste
PROGRAMME
1.	Concerto Brandebourgeois No 4, en sol maj. Bach.
2.	Air de concert. « Non piu, tutto ascoltai » Mozart.
      (Avec violon obligé.)
3.	Musique pour instruments à cordes, piano,
      célesta et percussion, en quatre parties Béla Bartok.
4.	Concerto pour la main gauche, piano et orch. Ravel.
       (1re audition.)
5.	a) Grand air de l'Opéra Govescas..............,
 , ' _ .	v	'	Granados.
 b)	Deux tonadillas .......................
   c)	Trois chansons populaires catalanes...... Gebhard.
6.	Interlude et danse de la Vie Brève......... Falla.
      (1re audition dans nos concerts.)
Ha {uiïfaite qualité tnuaicaie détient avec de<ti dftfvdieiê-d de fiA&nièked buzâqued
POINT BLEU
            type 4 W 77 à fr 460.— type 5 W 77 à » 560.— type 7 W 77 à » 1090 —
RADIOElECïRCi
  A.RD55ET V-
GALERIES CENTRALES - PASSAGE J. MALBUISSOIV
             POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILLIPS - AUTOPHON - DESO
Défiaüemenld. : IfUdio-,	M^tewu, Ciwue* 7vutiaJllaJdûw<L, IRàifUViatiOlnA, etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0717.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Tout ce qui intéï&uie ta {emtne wuï da gààce et rta beauté
       PARFUMS - POUDRES • CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
COKYSE'SALOMÉ
Maître parfumeur - 8, Plac» de l'Opéra, 8 - P A R | S
  è GENÈVE 30, Confédération

ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Chef J' orchestre
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS DE PUPITRES :
ier violon solo........... François CAPOULADE, prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
Ier second violon solo Willy PERRET.
ief alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
irc flûte solo............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois solo ..... Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTŒL, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier basson solo.......... Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
Ier saxophone solo..... Willy PERRET.
Ier cor solo............... Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R.
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier timbalier............... Charles PESCHIER.
ire harpe ................... Mme A. de SANCT1S-BARR1ERA, ier prix d’excellence
                         du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0718.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Depuif
  Lpj montrer, te/ bijoux
GOLAY fil/1STAHL
   PI «ce des Berlue/
 GENÈVE sont rèputèj pour leurs _ bienfacturQ.qualité, goût c pn\.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
