<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19120206">06/02/1912</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0812.tif"/>
<date when="19120206"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL «ardi 6 févricr 1912
                                                       à 8 heures et quart.
= GENEVE —
CONCERT
                         DONNÉ PAR
 L'Orchestre = = Lamoureux
                       SOUS LA DIRECTION DE
 <77C Camitte Chevittard
PROGRAMME ANALYTIQUE 20 centimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0813.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          c
La tournée par le
de l'ORCHESTRE LAMOUREUX est organisée Bureau de Concerts Ad. HENN, à Genève.
programme anafyfigue
                           c
i.	Ouverture de Manfred . R. Schumann.
  Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
  Ressaisi par son amour, il s’élance au fond des solitudes pour y retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain ; les déserts sont muets et ne lui renvoient que l’écho de son cri désespéré. Haletant il s’arrête ; un fantôme voilé passe devant ses yeux et une voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords, le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à l’Océan, de l’Océan aux Alpes.
  Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois, Manfred a compris qu’il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la Mort.
   Il les heurte à coups redoublés ! elles s’ouvrent... et d’un suprême effort, il les franchit.
   Son corps s’affaisse, son œil se voile, l’onde orageuse de son sang se glace dans ses veines... il expire. Mais l’âme d’Astarté accueille l’âme de Manfred dans un monde plus pur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0814.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2.	Scheherazade . . . Rimsky-Korsakow.
       Suite symphonique (irc audition).
         a)	La mer et le vaisseau de Slmbad.
         b)	Le récit du Prince Kalender.
          e) Le jeune Prince et la jeune Princesse.
        d) Fête à Bagdad. — La mer;
                Le vaisseau se brise contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain ;
                Conclusion.
Le sultan Schahriar, persuadé de la fausseté et de l’infidélité des femmes, avait juré de faire donner la mort à chacune de ses femmes, après la première nuit. Mais la sultane Scheherazade sauva sa vie en l’intéressant aux contes qu’elle lui raconta pendant la durée de mille et une nuits. Pressé par la curiosité, le sultan remettait d’un jour à l’autre le supplice de sa femme, et finit par renoncer complètement à sa résolution sanguinaire.
Bien des merveilles furent racontées à Schahriar par Scheherazade. Pour ses récits, la sultane emptuntait aux poètes leurs vers, aux chansons populaires leurs paroles et elle intercalait les récits et les aventures les uns dans les autres.
3.	Deux nocturnes.....C. Debussy.
         a) Nuages. — b) Fêtes.
Le titre « Nocturnes » veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du Nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’impression et de lumières spéciales.
Nuages : C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
Fêtes : C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec ses éclats de lumière brusque.
C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant en elle ; mais le fond reste, s’obstine, et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
4.	Tristan et Yseult	. R. Wagner.
         n) Prélude. — b) Mort d’Vseult.
   La légende de Tristan et Yseult est empruntée au cycle des mythes français du moyen âge.
   Tristan est un chevalier breton, neveu du roi Mark de Cornouailles. Son oncle l’envoie en Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. Il remplit sa tâche en chevalier loyal et ramène la fiancée sur son navire.
  Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles, lorsque les deux jeunes gens s’aperçoivent qu’ils ont conçu l’un pour l’autre un amour profond et inextinguible. Mais Tristan ne veut pas trahir la la mission sacrée qu’il a reçue, et Yseult ne veut pas renoncer à l’ardente passion qui lui est plus précieuse que la vie. Prête à se réfugier dans la mort, elle tend à Tristan une coupe empoisonnée qui doit les réunir dans le trépas. Cependant, Brangaine, la suivante d’Yseult, a substitué au breuvage empoisonné un philtre d’amour. A peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu’une flamme soudaine circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de leur cœur. Eperdus, Tristan et Yseult se jettent dans les bras l’un de l’autre, au moment même où l’on annonce l’arrivée du roi Mark, venu au devant de sa fiancée. Le motif principal du prélude est emprunté à la scène du philtre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0815.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Au deuxième acte, Tristan et Yseult se font surprendre par le roi Mark, prévenu de la trahison de sa femme par le traître Mélot. Tristan, désireux de mourir, provoque Mélot qui tire son épée et frappe le héros d’un coup mortel.
   Au troisième acte, Tristan agonise dans son château de Cornouailles. Il n’attend, pour fermer les yeux à la lumière, que de revoir une dernière fois Yseult. Elle arrive enfin ; il se précipite dans ses bras et meurt. Au même instant survient le roi Mark, apportant un pardon généreux, mais tardif. Avec l’aide des seigneurs qui l’accompagnent, il force l’entrée du château. Kourwenal, l’écuyer fidèle de Tristan, est tué.
   Insensible aux péripéties de cette scène tragique, Yseult s’est laissée tomber sur le corps inanimé de son amant. Lorsqu’elle se relève, son âme s’est déjà détachée de la terre, et c’est d’un regard extasié qu’elle semble suivre, dans l’espace, l’image de Tristan transfiguré, avec lequel elle aspire à se confondre pour l’éternité.
5. Marche des Pèlerins (Extraite d’Harold en Italie) ... H. Berlioz.
   La composition à’Harold en Italie fut inspirée à Berlioz par Paganini, dont on connaît l’admiration pour le maître français. « J’imaginai, dit Berlioz, « d’écrire pour l’orchestre une suite de scènes au-« quelles l’alto solo se trouverait mêlé comme un « personnage plus ou moins actif conservant tou-« jours son caractère propre ; je voulus faire de l’alto, « en le plaçant au milieu des poétiques souvenirs « que m’avaient laissés mes périgrinations dans les « Abruzzes, une sorte de rêveur mélancolique dans
« le genre de Childe Harold de Byron ». De là le titre de la symphonie : Harold en Italie.
  Cette composition fut exécutée pour la première fois le 23 novembre 1834 à un concert donné par Berlioz dans la salle du Conservatoire. La Marche des Pèlerins fut redemandée et l’ensemble de l’œuvre réussit. Néanmoins, à ce que raconte Berlioz, le lendemain il reçut une lettre anonyme, dans laquelle, après un déluge d’injures, on lui reprochait « d’être assez dépourvu « de courage pour ne pas se brûler la cervelle ».
6.	Capriccio Espagnol. . Rimsky-Korsakow.
    Alborada — Variazioni — Alborada— Scena et Canto gltano — Fandango asturlano.
  Nicolas-André Rimsky-Korsakow, compositeur russe, est né à Tikhivin, en 1844; il fut d’abord officier dans la marine impériale avant de s’adonner définitivement à la composition. Il a écrit un nombre déjà considérable d’œuvres importantes pour la scène et pour le concert ; mais c’est surtout dans le genre symphonique qu’il a le mieux manifesté ses qualités de facture et de grande personnalité.
  Il a utilisé, pour une large part, le fond si riche des mélodies populaires russes, dont il a publié le meilleur recueil qui en ait paru jusqu’à présent.
  Parmi celles de ses œuvres où ces thèmes populaires sont plus particulièrement mis en œuvre, on peut citer : sa symphonie en la, une ouverture en ré majeur, une autre ouverture intitulée la Pâque russe, et une Fantaisie de concert pour violon et orchestre.
  A ces compositions de grande envergure viennent encore s’ajouter deux symphonies, dont la seconde,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0816.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Antar, est, à proprement parler, un poème descriptif; Schehera^ade, suite d’orchestre, d’après les Mille et une nuits ; Sadko, poème symphonique; un Conte féerique; le Capriccio espagnol, exécuté au concert d’aujourd’hui; diverses œuvres de piano, parmi lesquelles un Concerto, avec orchestre, six fugues, une Fantaisie serbe, etc. ; enfin un grand nombre de romances et plusieurs chœurs d’un bel effet. Rimski-Korsakow a fait jouer à la suite trois opéras ; la Pskovitaine, la Nuit de mai, Sniegurot-schka, et un opéra ballet, Mlada.
= VICTORIA-HALL =
Candi 26 ‘Février	C3. 8 6. k.
CONCERT
Le violoniste
 Eugène
= YSAY E =
et son frère le pianiste
Théo YSAYE
s a a
Location ouverte au magasin de musique J. MONTFORT, boulevard du Théâtre, 6, Téléphone 51-08.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
