<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Six concerts par abonnement de la série B<date when="19301031">31/10/1930</date></title>
<series>Six concerts par abonnement de la série B</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0998.tif"/>
<date when="19301031"/>
<date when="19301201"/>
<date when="19301222"/>
<date when="19310117"/>
<date when="19310202"/>
<date when="19310311"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Telemann, Georg Philipp" type="person" role="cmp">Georg Philipp Telemann</name>
<name key="Du Fay, Guillaume" type="person" role="cmp">Dufay, Guillaume</name>
<name key="Gombert, Nicolas" type="person" role="cmp">Gombert, Nicolas</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Kodály, Zoltán" type="person" role="cmp">Kodály, Zoltán</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Lopatnikov, Nikolaï" type="person" role="cmp">Lopatnikov, Nikolaï</name>
<name key="Roussel, Albert" type="person" role="cmp">Roussel, Albert</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Butting, Max" type="person" role="cmp">Butting, Max</name>
<name key="Busoni, Ferruccio" type="person" role="cmp">Busoni, Ferruccio</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Casella, Alfredo" type="person" role="cmp">Casella, Alfredo</name><title>Six concerts par abonnement de la série B</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Six concerts par abonnement de la série B" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Société de 1 O rchestre Je la Suisse romandeJ
   .> «...•►	.<>	v	«••••► <...•>	.•>	«...•►
Genève, octobre K),o.
      M
   Comme les années précédentes, Le Comité de l’O. S. R. \ganu)£J au cours de la saison îgÿo-igÿi
Six Concerts par Abonnement^’, SérieJ B
d auront tous lieu à la Salle de la Réïorniation,
ix	dates indiquées ci-après. Nous rappelons que cette Série de
x	concerts a été instituéeJ> à côté des Concerto d’abonnement ■ la Série A donnés au Grand Théâtres, afin de permettre à n public toujours plus nombreux de participer à la vie musicale ! Genève, et de s’intéresser ainsi à L existence même de notre? ’l orchestre Les solistes de ces concerts sont choisis spécialement parmi les jeunes virtuoses qui deviendrons les maîtres de main et parmi Us artistes suisses de réelle valeur.
   Préparés avec le même soin > que ceux donnés au Grand héâtre, ces concerts présentent donc un 1res grand intérêt pour us les amis de ta musique et cela pour un prix d’abonnement ctrêmement modique.
   Les Abonnés de la dernière saison* ont la faculté de nserver les places qu ils occupaient en nous renvoyant signé Bulletin joint au présent programme. Comme précédemment, s Abonnés de la Série B jouiront d’un droit de priorité deJ cation pour les places disponibles aux Concerts de la Série A u seront donnés au Victoria-Hall. Des précisions sont ’nnées à ce sujet dans la dernière page de la présente brochure.
   1 ous trouverez également plus loin> les programmes mplets des six concerts avec des notices sur les solistes 'gagés, ainsi que les conditions de l abonnement.
   Veuillez agréerAI	, nos salutations distinguées.
LE CONSEIL D’ADMINISTRATION DE L'O. S. R.
                                               ( Groupe genevois).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0999.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orckestre de la *Smsse R omande
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchcAre : M.. Ernest ANSERM.ET
       Deuxième chef d1 orchestre : M. Fernand CLOSS Kl
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2" premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3' premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1 *r second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ir' contrebasse solo . H ans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1” flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" haubois solo..... P. DENNES. 1" prix du Conservatoire de Pans.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
i~ clarinette solo . . . HOOGSTOËL, i,r prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
i,r basson solo..... HELAERTS, 1" prix du Conservatoire de Bruxelles.
1er cor solo........ Otto HERTEL, 1" cor solo de l’Opéra Royal et de
                        l’Orchestre Philharmonique de Bucarest. ir' trompette solo . . . Francis BODET, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo ... L. DUROT, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" timbalier....... R. MORIN, ex-i”r timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
i~ harpe.......... Mm' BARBIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d’orchestre de l’O. S. R.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1000.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
DES
6 Concerts par Abonnement
IDE ]LA &EM1E
Premier Concert	Vendredi 3i octobre 1930
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Z. FRANCESCATTI, violoniste
1.	Ouverture d’Obéron........................................IF’ebei^
2.	Concerto en ré, pour violon et orchestre . . .	Beethoven;
3.	Siegfried-Idylle................ ................IF'atjnei'’
4.	Tableaux d’une Exposition..........................Æoussorgsky
(Orchestration de Ravel)
Deuxième Concert	Lundi icr décembre 1930
Direction : M. Ernest ANSERMET
Soliste : M. Yves TINAYRE, tcnor.
1.	Musique de table....................... Telemann
2.	a) Ave Mater.......................... Auteur inconnu (XVIe s,)
b)	Sonnet de Petrarque..................................Guillaume <)u Fay
c)	Motet : In festis beata Maria Virginis.	Nicolas Gombert
3.	Concerto brandebourgeois n° 2....................Bach
4.	a) Sinfonia sacra n° 1 ....................................Schiitz
  b)	Messe brève en la majeur..........................Bach
  c)	Air de Renaud d’Armide............................Lulty
   (f) Introduction et air de Dioclesian............Purcell
5.	Symphonie n° 2, en ré majeur........................Beethovenj
Troisième Concert	Lundi 22 décembre 1930
Direction : M. Ernest ANSERMET
Solistes : M. Eric SCHMIDT, pianiste M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND
1.	Symphonie, n° 3, en mi bémol (Rhénane) .. . Schumann/
2.	Concerto en ut mineur, pr piano et orchestre B<elhoveii>
3.*PsaImus	Hungaricus, pr ténor solo, chœur
 et orchestre........................... hotta/y
Quatrième Concert
Samedi 17 janvier 1931
  Direction : M. Louis FOURESTIER
  Soliste : M. Walter FREY, pianiste.
1	. Symphonie en ré mineur..........................................Franck
2.*Concerto	pour piano et orchestre............................Lopatnikotf
3.*Petite	Suite................................................................Roussel
4.	La Péri, poème dansé................................................Dukas
Cinquième Concert Lundi 2	février 1931
  Direction : M. Ernest ANSERMET
  Solistes ' Mlle Lina FA1-K, cantatrice - Mme Isabelle NEF,	claveciniste.
1.	Symphonie n° 5, en si bémol....................................Schubert
2.	Airs, avec orchestre et clavecin................J.-S. Bach
3.	Concerto en fa mineur, pour clavecin et orchestre	,/.-S. Bach
4.	Air “Ah! Perfido ” pour chant et orchestre ....	Beethoven
5.*Heitere	Musik für kleines Orchester..................BilUihg
Sixième Concert	Mercredi 11 mars 1931
  Direction : M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M le Stefi QEYER, violoniste.
1	. Ouverture de Coriolan..............................................Beethoven>
2.	Concerto en ré, pour violon et orchestre................Busoni
3.	Entr’acte de Rosamunde..........................................Schuberu-
4.	Rondo pour violon et orchestre................................Schuberu>
5.*Scarlattian	a...........................................Casetla
* Les œuvres marquées à’ un astérisque seront données en pi entière audition.
Le Comité se réserve d'apporter a ces programmes toutes modifications qui lui seront imposées par les circonstances.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1001.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Louls FOURESTIER
Chef d’orcbeMre à iOpéra - Comique de Parié
   Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
    Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d’armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1926 de diriger à Sarrebrlick un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines. Le prix de Rome n’interrompit pas longtemps cette activité : il quitta bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers concerts classiques de province. Les fondateurs de l'Orchestre Symphonique t)e Paris s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.
SOLISTES DE LA SAISON (Série B)
M . Zino FRANCESCATTI, violoniste.
  Elève de son père, lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti ne paraissait pas d’abord devoir se vouer à la carrière de virtuose. Ayant eu l’occasion de jouer à quinze ans avec Marcel Dupré, le grand organiste lui prédisit le plus brillant avenir. Il le persuada qu'il n’y aurait jamais assez d’artistes pour défendre la cause de l’art français à l’étranger. Le succès étourdissant de Francescatti fut le corollaire naturel de telles paroles. Ses premiers triomphes en France, puis de grandes tournées internationales, enfin l’enregistrement au gramo-phone de plus de vingt disques, répandirent partout sa renommée.
M Yves TINAYRE, ténor.
  La France possède en Yves Tinayre, l’un des artistes lyriques les plus remarquables de notre époque. Voici en effet un artiste qui comprend sa mission artistique de la façon la plus intelligente et la plus élevée. La mise à jour d’œuvres anciennes auxquelles il consacre son beau talent représente un effort dont on ne saurait assez le louer.
Il	donne ainsi un exemple frappant de ce que peut être le renouvellement du répertoire chez un chanteur, et ses programmes sont pour l’auditeur à la fois une joie et un enseignement.
M. Yves Tinayre a participé en France et en Angleterre à de nombreuses auditions d’oratorios ; il est aussi un interprète enthousiaste des romantiques allemands et des modernes compositeurs français.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1002.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M Eric SCHMIDT, pianiste.
  Né à Neuchâtel, Eric Schmidt, fit ses études musicales à Genève sous la direction de M. Alexandre Mottu.
Il	y obtint tous les premiers prix et, en 1926, le prix de virtuosité avec distinction. L’année suivante, il était lauréat du Prix Schumann, puis se rendit à Paris, où il suivit les conseils de Léon Delafosse et d’Alfred Cortot. Dès ses premiers débuts dans la carrière pianistique, le public et la presse ont fait à Eric Schmidt un accueil des plus chaleureux.
M Ernest BAUER, ténor
  Notre compatriote, dont le nom figure presque chaque année sur nos affiches est devenu l’un des solistes attitrés des grandes sociétés chorales de Suisse et de l’étranger. En ces dernières saisons,
Bauer a chanté entre autres à la Scala de Milan; à Paris, à l’O. S. P., sous la direction de MM. E. Ansermet et P. Monteux ; à Amsterdam, à Liège (Exposition internationale). Cette année, l’Allemagne fait largement apjjel à son concours pour des concerts d’abonnement à Aix-la-Chapelle (Psaume de Liszt), à Elberfeld sous la direction de Von Hœsslin, à Hanovre, Bielefeld (direction Kaminsky) etc. La direction du Stadttheater de Bâle l’a engagé pour chanter cet hiver divers rôles du répertoire.
Mlle Lina FALK, cantatrice.
  Lina Falk, qui est née à Genève, fit ses études dans sa ville natale ainsi qu’à Paris. Très remarquée lors de ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, elle fut successivement engagée en 192.3, aux concerts du Théâtre Royal de la Monnaie, du Conservatoire Royal de Bruxelles, aux Concerts classiques d’Ostende, Liège,
Anvers, etc., et la même année à Paris, aux Concerts du Conservatoire, Colonne, Lamoureux, Pasde-loup, Société Bach, de l’Opéra, ainsi qu’à diverses manifestations religieuses.
Depuis lors, M11' Falk suit brillamment sa carrière ; elle est devenue l’une des solistes attitrées des grandes institutions symphoniques. Par l’égale perfection de sa technique et de son style et par la beaute de son organe, Lina Falk s’impose comme l’interprète idéale de Bach.
M"ie Isabelle NLI, claveciniste
    Mme Isabelle Nef fit ses études de piano au Conservatoire de Genève, sous la direction de Marie Panthès et de Bernard Stavenhagen. Puis elle suivit à Paris les conseils du maître Philipp. En 1923, elle obtint le Prix Schumann qui lui fut décerné à l’unanimité. Son désir de retrouver la vraie interprétation de la musique ancienne, l’amena auprès de Wanda Landowska. Elle devint après des années de travail un des disciples préférés de 1 illustre claveciniste dont elle veut suivre l’admirable tradition. Wanda Landowska tint à la présenter elle-même dans différents concerts, à Paris, Genève, Bruxelles et Bâle.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1003.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Walt er FREY, pianiste.
  Né en janvier 1898 à Bâle, Walter Frey fut élève de Niggli et Andreae au Conservatoire de Zurich, et de Willy Rehberg au Conservatoire de Francfort. Actuellement professeur au Conservatoire de Winterthur, W^alter Frey s’est distingué dans de nombreux concerts par ses brillantes interprétations d’œuvres modernes du piano.
M"'e Stefi GEYER, violoniste.
   M"' Stefi Geyer, née à Budapest en 1890, fut l’élève du prof. Jeno Hubay. Ses débuts comme enfant prodige, furent sensationnels, et dès 1903 elle se fit entendre dans la plupart des grands concerts d’Europe. Fixée à Zurich en 1920, Mme Geyer a continué dès lors sa brillante carrière de virtuose qui l’a conduite jusqu aux Etats-Unis. Dans les différents pays qu elle a visités, l’Allemagne et la Hongrie en particulier, elle s'est acquise la réputation d’une des meilleures virtuoses de notre temps. Mme Stefi Geyer est l’épouse de M. Schulthess, le distingué compositeur suisse.
Abonnements aux b Concerts Je la Série B Prix unique : Fr. 18.50 (Drwl‘0'î*Jr,i:),,Tr®9
     Cet abonnement donne droit au choix d’une place, Salle de la Réformation, au rez-de-chaussée ou à la ire galerie, indistinctement.
     MM. les abonnés aux Concerts de la Série B conserveront le droit de privilège sur leurs places pour les Concerts extraordinaires de l’O. S. R. qui auraient lieu Salle de la Réformation. En outre, ils jouiront d’un droit de priorité pour le choix des places aux Concerts du Victoria-Hall, abonnement Série A, sous réserve des disponibilités.
     Les inscriptions d’abonnement seront reçues à partir du Mardi 14 Octobre, au Bureau de location de l’O. S. R., Agence I. Véron, Grauer & C', rue du Rhône, 27, tous les jours de
 9 heures à 12 h. i5 et de i5 h. 3o à 18 heures (le samedi jusqu a
 17	heures).
      Toutefois ÆÆ. les Abonnés de ta saison dernière ont la faculté de conserver les places qu’ils occupaient en tes retenant au moyen du formulaire inclus qui doit être renvoyé au Bureau de location jusqu’au 10 Octobre, dernier délai.
 Prix des places pour chaque concert à la Salle de la Réformatfon :
 Rez-de-chaussée (trois rangées du centre) Fr. 3.50 > Rez-de-chaussée, places de côté........ » 2.50 f
                                                     ) pauvres
Premiere galerie numerotees.......... » 3.50 l
   _	1 compris
Première galerie non numérotées........ » 2.50 /
     Abonnement aux programmes analytiques de ces six concerts
 (envoyés à domicile) : 3 francs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1004.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERTS D’ABONNEMENT
DE LA SÉRIE A
qui auront lieu au V ICI ORIA-HALLet pour lesquels les Abonnés de la Série B jouiront d’un droit de priorité de location des places disponibles.
Samedi i<S Octobre 1950
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Alexandre KIPNIS, basse LE CHŒUR ROMAND
Samedi 22 Novembre t(jjo Direction : Dr Félix WEINGARTNER
                                                                                                       i
Samedi 2-f Janvier îyji Direction : Dr Félix WEINGARTNER
Samedi 28 Février ujÿi
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Walter GIESEKING, pianiste
      Pour chacun de ces Concerts, la location sera ouverte Vendredi et Samedi de la semaine précédant celle du concert,^ pour le public le lundi.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
