<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement<date when="19210129">29/01/1921</date></title>
<series>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0050.tif"/>
<date when="19210129"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Concert symphonique en dehors de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert symphonique en dehors de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 2) janvier 1921, à 20 b. et demie précises
Concert Symphonique
(en dehors de l’abonnement)
AU BÉNÉFICE DES ARTISTES DE L’ORCHESTRE
Soliste : M. Georges ENESCO y violoniste. PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de LÉONORE n° 3....... Beethoven
2.	CONCERTO pour violon et orchestre. Brahnid
         Allegro non troppo.
         Adagio.
         Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
         M. Georges ENESCO.
DEUXIÈME PARTIE
3.	FEU D’ARTIFICE................. Strawinsky
4.	SHÉHÉRAZADE, suite symphonique
en quatre parties.................. Rinidky-Kordakow
         a)	La mer et le vaisseau de Sindbad. l>) Le récit du prince Kalender.
          c)	Le jeune prince et la princesse.
         d)	Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau
                 sombre sur un écueil présentant l'aspect d'un guerrier d’airain.
            Violon solo : M. Fcrnand CLOSSET.
L'orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
 H IARRH Gr.NÈVS
           Prix : 3o centimes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0051.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770 ; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ouverture de LÉO N O RE (n° 3).
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de uSoô et 1806, mais dépassent tellement, et k tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d'en composer une troisième (n° i). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ul majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le plus puissant drame lui-même. »
   Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de l'allegro est ensuite longuement développé, surfout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent k amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
G. H.
&
 »
tY
m
&
M
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg, le 7 mai i833 ; mort à Vienne, le 3 avril 1897.
CONCERTO pour violon et orchestre.
  Ce Concerto a été composé pour joachim, c’est-à-dire que Brahms y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince du violon l’occasion de les vaincre en se jouant.
  Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l'intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
  Le premier mouvement, en ré majeur, d’un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur : L’Adagio, en J’a majeur, ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le 23 mai/5 juin 1882.
  Le Feu d’artifice (qui se dit en russe, comme en allemand, Feuerwerfz) a été composé en 1908, k l’occasion du mariage de Maximilien Steinberg avec la fille de Rimsky-Korsakow. Ce fut le bouquet lumineux par lequel l’auteur, absent, tint k saluer la fête nuptiale de son camarade et de la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau l’est bien par son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait pas conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme ou du style. L’œuvre est en effet du style le plus ferme, du tissu musical le plus serré et le plus cohérent. Elle est fondée sur un thème qui apparaît par fragments, puis entier, et en imitations, aux cuivres, cependant que les autres instruments l’auréolent d’arabesques d’un dessin d’ailleurs très marqué. Puis intervient un nouvel élément, dans une atmosphère plus calme. Après quoi le mouvement renaît et amène peu k peu un thème apparemment nouveau, mais qui n’est autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l’envers — curieuse application d’un vieux moyen contrapuntique, 1 ’imitation rétrograde, qui évoque la marche de l’écrevisse. Alors, brusquement, le thème se retourne, repart dans sa forme primitive et s’épanouit une dernière fois.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1844 ; mort à Pétrograd, en 1908.
  De toutes les œuvres de Rimsky-Korsakow, Shéhérazade est sans doute celle où se réunissent le plus heureusement ses dons de maîtrise orchestrale, de coloris raffiné et sa généreuse fantaisie. Inspirée par les contes des Æille el une Nuits, il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fées, par l’enchaînement des images et les caprices de là fantaisie.
  La sultane Shéhérazade est cette légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. Ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Pour échapper à ce malheureux sort, Shéhérazade entreprit de conter k son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite k la prochaine nuit. Piquant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenus dans les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise le sultan Schahriar, et une mélodie de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits, dont le sujet amène les thèmes accessoires.
  Dans le Courrier-Æusical le critique Jean d’Udine commente ainsi les diverses parties de l’œuvre :
  « Dès le premier de ces morceaux, la A1er et le / 'aisseau de Sind-bad, le motif de la sultane alterne plusieurs fois, enlacé de harpes, avec une mélodie représentant ou plutôt symbolisant le rythme berceur des flots par ses nonchalantes ondulations, continuellement plissées de trilles, commes les rides qui moutonnent symétriques à la tête des vagues dans une peinture décorative. L'intensité de cette vision se gradue et s’accroît avec une science accomplie pour s’achever dans un dialogue de flûte et de violoncelles d’une tristesse orientale, aromatique et chatoyante.
  Un silence ; puis la voix de Shéhérazade repart ; et voici le Récit du prince Kalender. J’ignore ce qu’il raconte, le prince, et je ne
w
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0052.tif"/>
<page><![CDATA[﻿saurais vous le dire. Mais la première moitié de ce fragment est occupé par d'incroyables discours sur des rythmes fourmillants ;... puis c'est un radotage sans fin, un grouillement inouï où toute une foule s’agite haillonneuse et superbe ; voiles de gaze et de soie, paillettes métalliques, plumes d’oiseaux multicolores ; tout cela palpitant sous les rais du soleil au vent d’une féerie charmante et mélancolique, chimérique et lointaine, tout embaumée....
  Après une nouvelle interruption, le quatuor s’étale maintenant, et rôde, et traîne derrière soi, d’une allure troublante et mesurée, les plis souples d’un long manteau. Parmi ce fastueux éploiement, pimpante et vive, la clarinette lance une gamme ascendante qui court, hésite une demi-seconde, et redescend espiègle vers son point de départ. Alors une fièvre de coquetterie saisit chaque instrument et vingt traits semblables s'élancent et reviennent sur eux-mêmes aux flûtes, aux harpes, aux violons. Voilà bien, précieuse et jolie, la Jeune Princeéée, et voici le Jeune Prince, dont les battements légers du tambour annoncent l’approche... Shéhérazade reprend son récit et la symphonie s’attarde en des mélopées exquises.
  Shéhérazade reprend son récit, et la dernière partie commence, pleines de brûlantes langueurs et de mollesses enflammées : Fête à Bagdad — La Æer — Le Vaidaeau jc bride contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain — Conclusion.
  Tout ceci, que voulez-vous ! il faut l’entendre ! C’est charmeur et c’est superbe dans sa belle continuité rythmique, c’est fort et ce n’est qu’un souffle, c’est enfantin, c’est magnifique. C’est le clinquant et le mirage, prestige adorable de l’irréel. Et quand le vaisseau vient à se rompre avec un grand tapage, la voix de Shéhérazade qui s’attarde plus longtemps sous l’archet, nous dit bien, familière et presque chérie maintenant, que, Mère des contes étincelants, elle incarne l’éternelle Imagination nourrice des peuples, consolatrice des heures sombres et marraine de tous les beaux mensonges qui sont enfants des arts ! »
té?
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison i920-192 1
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
 1 er
Chef d’orchestre : JM. ERNEST ANSERJVIET 2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
M"
2 met Violona ,
MM.
         CLOSSET RUITER WEINBERGER SIMON BAGAROÏTI GŒRING ENGELHARDT OTT
NICOLAI PENTA ALEXY 'ANDREOSSI
SABBATANI LODI
        MASSARENTI HUBENÉ
       CHERECHEWSKY ECHENARD CAPRARA PARIS AMATO GLAUSER
SOTTIAUX ALBISI KLING KOLLER BORGEAUD MARION
Violoncelle.* : DE SANCT1S MOREL HAENTJENS
Allô,* :
 Violoncellet :
 (,'uitc)
 Conlrebattet :
 Flùle.i :
 Haut boit : Clarinettet :
 Battant :
 Cort :
 Trombonet :
 Tuba : Trompettet :
 Timbalier : Batterie : Harpe.t :
   MM.
DEVRESSE
KUNZ
DOVAS
OLIVER
MAZZONI
BECCHI
ROUGE
ALBISI
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE , cor cinglait
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. batte
DUTRO
MECKELEIN
MATTEI, conlrebatton
WILL
KOCH
ALBINI
FRITZ
BEIGBEDER
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
WILTSCHECK
NAUBER
REHBOCK
LECHNER
Mme OTT
M“ DE SANCTIS]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
