<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19190219">19/02/1919</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0380.tif"/>
<date when="19190219"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Salle des Amis de l'Instruction"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿FEVRIER
  19
 Mercredi
à 8 h. 7* soir
Salle des Amis de l’instruction Bartholoni
        MM.
    Monsieur le Professeur P. BRU NET, Directeur-Organisateur des SOIRÉES DE SCIENCES MYSTÉRIEUSES, a l’honneur de vous adresser un aperçu du programme de la Représentation qui sera donne'e dans la SALLE DES AMIS DE L’INSTRUCTION le Mercredi 19 Février 1919, et vous prie de vouloir bien honorer de votre présence cette soirée, qui se recommande particulièrement aux familles désireuses de passer quelques heures de spectacle agréable et de bon goût.
PROGRAMME-RÉSUMÉ - ■■■■■■■■■r ■■■:.=
       Première Partie. — PROLOGUE.
Le Professeur DE LATORRE
dans son salon des enchanteurs. Fantaisies humoristiques (nouvelles créations)
     Sous ces titres, M. De Latorre présente une série d’expériences entièrement de sa création et du plus haut intérêt. — Félicitations du Président de la République. — Eloges de la Presse entière.
         Deuxième Partie (grande nouveauté)
The Mysterious Chamber [(Hton
ÉNIGME SENSATIONNELLE créée et présentée par le Prof.De Latorre
Les Merveilles du monde invisible. Cagliostro le ressuscité, etc. Série d'expériences inexplicables et déconcertantes.
Troisième Partie (scientifique)
LES SPHINX MODERNES
Création du Prof. De Latorre.
Mme DE LATORRE lit, écrit, devine tout ce que pensent et désirent les spectateurs. MYSTÈRE ET MYSTIFICATION (dévoilés par DE LATORRE)
     Dans cette curieuse soirée où l’on écoute, on rit, on s'amuse ; on y trouve aussi avec te plaisir des yeux, le charme et la joyeuseté moderne, avec le respect des convenances. - TOUT AMUSE ! - RIEN N’EFFRAIE!
          Orchestre adapté à ce genre de spectacle
    Cette soirée, vu son importance et son caractère, sera donnée à bureau fermé. — L’on est donc prié de louer ses places d’avance, sans augmentation de prix, Maison de Musique ROTSCHY. Corraterie,22. BILLETS : Fauteuils 5 fr, Premières 3 fr.. Cordon 2 fr., Amphithéâtre 1 fr.
               Il sera perçu le 5 '/o en sus pour le droit des pauvres.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0381.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mme DE LATORRE
PRINCIPALES CRÉATIONS de DE LATORRE:
 Les sataniques devins, créé"à l’Eldorado de Paris. — Le èenre de la Voyante, créé aux Folies-Bergère. — Sorcellerie noire, créé au Champs de Mars. — Mystère égyptien, créé à l’Eden Théâtre. — Secret du Falfir, créé à Ro.bert Houdin. L'homme planant dans l’Espace et le Manoir du diable, créé au Musée Grevin. — Après le déluge, créé à Genève, en 1904.
 LES SECRETS DE DE LATORRE. - Sous ce titre, De Latorre présente plus de 500 expériences diverses de sa création.
{Echo de Paris, 1897)
   Mme DE LATORRE expérimenta pour la première fois le remarquable et merveilleux pouvoir qu’elle possède, à Athènes, devant l’élite de la Science, en juillet 1889 et ensuite en 1891 à la Salpètrière.
    Un grand nombre de théories furent émises au sujet de ces curieux phénomènes, mais nous devons déclarer que les résultats que l’on obtient avec Mme DE LATORRE sont dus uniquement à sa nature exceptionnellement douée du don de double vue.
    D’une extrême sensibilité, elle écrit à distance la pensée que lui transmet l’opérateur; pendant ces expériences, le sujet n’éprouve aucune fatigue morale ou physique, il semble, au contraire, l’instrument docile d’une puissance mystérieuse qu’il est impossible d’analyser.
DE LATORRE
(Extrait de Y Echo de Paris, 1897)
    DE LATORRE est actuellement l’artiste le plus en vogue des Salons Parisiens et des Music-Hall’s de Paris; c’est un hoijime plein d’action et de vivacité, à la physionomie hardie et souriante.
    II possède les vertus de son emploi, mobilité d’attitude, distinction, présence d’esprit et aplomb imperturbable, agrément du maintien, légèreté et adresse du geste, il est habile et amusant sans jamais tomber dans le banquisme. Sa tenue correcte, sa diction facile et la façon agréable avec laquelle il présente ses créations, a ouvert à DE LATORRE nos plus grands salons parisiens du noble faubourg et nos principaux établissements universitaires.
  DE LATORRE, né à Paris, s’est senti attiré très jeune par les sciences occultes. Ses études finies, après avoir approfondi les procédés de Mesmer, de l’abbé Faria et du baron du Potet, DE LATORRE, en 1890, à la Salle des Conférences du Boulevard des Capucines, à côté des célébrités telles que Flammarion, Sarcey, Clovis Hugues, Talbot et tutti quanti, DE LATORRE fait des conférences scientifiques sur les facultés de son sujet Suggestion Post-Hypnotique, au point de vue médico-légal et des expériences d’hémiplégie.
    En 1891, à la même Salle, ses expériences de suggestion font courir tout Paris et lui valent les éloges chaleureux du Docteur Charcot et du Docteur Labbé, etc., etc. C’est alors que de brillants engagements l’appellent en Russie et à Paris, Nouveau Cirque, Olympia, Palais de Cristal (Marseille), Casino (Lyon), Cirque Parestt (Madrid), Strasbourg, etc., etc.
    En 1897, il revint à Paris, engagé spécialement par M. Marchand aux Folies-Bergère, pendant 200 représentations, pour présenter ses créations, puis il prend la direction -du Théâtre, passage de l’Opéra, qu’il occupe actuellement.
Henri Baüf.k.
une: première:
Salle des Amis de l’instruction, rue Barihoioni, 6 Mercredi 19 février, à 8 h. et demie du soir]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0382.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DE LATORRE ET LA PRESSE
Quelques opinions
      FIGARO.
     Tout le monde parle de De Latorre et de son sujet, je les ai vus, je i presse le front, j’écarquille les yeux, je me demande si je dors ou si je s éveillé, ce que j’ai vu a transformé l’étonnement en stupeur, je reste éme veillé.	Jules Fouquiek.
      ECHO DE PARIS.
     C’est un nouvel attrait pour le programme des Folies-Bergère, où vient débuter La Voyante, dont les exploits tiennent vraiment du merveilleux. C’' un numéro fantastique, sensationnel, appelé à un grand retentissement et q s’il étonne le gros public, va jeter la perturbation dans le clan des fanatiqi de sciences occultes.	______H. Baueb.
                                                        Nancy.
     La Voyante et De Latorre, qui étaient annoncés depuis quelques jours, c débuté; leurs expériences sont prodigieuses, fantastiques, tous lès soirs ils s tent vainqueurs de ce tournoi satanique. — Qu’est-ce donc, me direz-vou Ce qu’ils font ne se raconte pas! ce serait déflorer la surprise d’une charmai soirée, mais ce que je puis dire, c’est que tout le monde a été émerveillé, l’on comprend que partout où De Latorre passe, il fasse salle comble. Vo un spectacle intellectuel, intéressant, peu banal, et que tous ceux qui s’occ pent de phénomènes surnaturels, voudront voir. — Demain, je me prop< d’interroger La Voyante sur le dossier de l’affaire D... Chut! Ne réveille pas le chat qui dort.	______ __
Marseille, mai 1895
     Mes collègues et moi, vous remercions des intéressantes expériences < vous avez bien voulu nous faire, et qui ont présente un rare intérêt sciei fique.	S. E. Docteur Martin,
Laure'at de VEcole de Médecine.
Villa Exelmans, à Auteuil-Point-du-Jour, Pari:
     Directeurs: les Docteurs Bonnet, Delajelle et Mahquet.
     Enchantés de vos expériences et merci.
      SPA MONDAIN.
     S. M. la Reine et S. A. R. la Princesse Clémentine ont repris, cfès le I demain de leur arrivée, leurs excursions à cheval dans nos pittoresques er rons. Le soir, nos hôtes royaux ont assisté à la représentation organisée théâtre par le professeur De Latorre.
     Disons de suite que S. M. et S. A. R. la Princesse se sont vivement ir ressées aux divers exercices du célèbre opérateur, et qu’elles donnaient à t de rôle, le signal des applaudissements, bien mérités d’ailleurs, par l’ha illusionniste.
     En somme, soirée divertissante qui a fait grand honneur à la direction, s’inspire toujours du proverbe: Varietas delectat.
tmpr Chuulmonlet. rut Jes P.ols. H]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
