<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique<date when="19241206">06/12/1924</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0679.tif"/>
<date when="19241206"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Monteverdi, Claudio" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Cinquième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿-JMb__*Ww_/mn._fW._«Kt__fW..-JWi-W;-jMfc-
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Concert Symphonique h
 Mlle Jelly J’ARANYI Mme AJlla FACHIRI 11
  Samedi 6 décembre 1924, à 20 h. 30 précises
(Cinquième de l’Abonnement)
SOLISTES
 Violoniste
Violoniste
 PROGRAMME
            PREMIERE PARTIE
 1.	Ouverture d’IDOMENEE................ Æozarl
  2.	CONCERTONE en ut (KV 190), pour deux
     violons et orchestre..................... Æozarl
           a) Allegro spiritoso. - b) Andantino grazioso.
          c)	Tempo di menuetto. - Vivace.
  Mme‘ Jelly d’ARANYI et Adila FACHIRI.
 3.	SONATA SOPRA SANCTA MARIA,
  pour chœur à l'unisson, instruments et orgue Æonteverde
  4.	CONCERTO en ut mineur, pour deux violons
et orchestre............................ J.-S. Bach
   a) Adagio. - b) Alla brève. - c) Largo. - ()) Gigue.
  MmM Jelly d’ARANYI et Adila FACHIRI.
   DEUXIÈME PARTIE
  5.	TROIS NOCTURNES, pour orchestre .... Debussy
   a) Nuages. - /') Fêtes. - c) Sirènes (avec voix de femmes).
  6.	TZIGANE, rhapsodie de concert pour violon
      et orchestre (ire audition)................ Æ. Ravel
               Mlle Jelly d’ARANYI.
   Lica parliez vocaleô seront exécutées par un CHŒUR dr EEÈVES de	Roie FÉART.
  A l’orgue : M. William MONTILLET.
   L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
   Le Concert commencera à 20 h. 3o très précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
   Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
   La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
   Les portes feront rigoureusement fermées pendant t’exécution des morceaux.
  -----,fXVt.....
                    ^
    H, JARRYS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0680.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
L V THIcn-OEIMCrt,
xn BV£ O / D A y 301
\fIOLO\, ALTO
vro
ARC
^ANCIENS et
DIRXLS
P 7758 X
 J\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
E. CHEVALLIER
                   FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 58
                                                                              P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
                       Maroquinerie fine
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
Ouverture d’IDOJHÉNÉE
   L’« opéra séria » Dominée, roi de Cr'ele, fut écrit d’octobre 1780 à janvier 1781, sur la commande de l’électeur Palatin Charles-Théodore de Bavière, et fut représenté au printemps 1781 à Munich, avec un succès retentissant. Mozart semble y avoir assouvi les velléités dramatiques qui l’animaient depuis son séjour à Paris — recherche d’une expression parlante, précise, voire pathétique — sans abandonner d'ailleurs l’idéal de style instrumental que lui avaient inspiré les symphonistes de Mannheim. On remarquera dans l’ouverture les accents dramatiques qu’on retrouve plus tard dans la Haffner-Symphonie et qui devaient trouver leur forme définitive dans Don Juan.
CONCERTO NE pour deux violons et orchestre.
   Le Concertone en ut majeur est daté de Salzbourg, le 3 mai 1773 (Catalague KOchel : n° 190). Revenu depuis peu de Milan, Mozart subissait de nouveau, avec la vivacité propre à sa nature, l’influence de son milieu natal et de ses maîtres d’autrefois, et s’il cultive encore des formes italiennes, il leur infuse un esprit nouveau : une ferveur particulière pour les procédés du contrepoint, les formules à’imitation, et une dévotion toute spéciale pour les instruments à vent, dont le rôle dans son orchestre passe au premier plan. On ignore les circonstances qui ont amené Mozart à composer ce concertone, mais en tout cas il ne s’agit pas ici d’un véritable concerto à deux violons. La coupe des morceaux en est différente, et d’autres instruments que les deux violons solistes y jouent un rôle concertant, par exemple les deux hautbois et le violoncelle. Plutôt qu’un concerto, Mozart avait sans doute en vue une sorte de divertissement instrumental, avec deux violons principaux, rappelant le genre d’une œuvre composée par lui à Milan en 177!- Les soli consistent en de courts épisodes, le plus souvent libres et non repris en tutti, qui viennent s’entremêler dans la trame symphonique. Tout repris de son ancienne]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0681.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
      format de poche des œuvres Jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(2lY Frères
Les différentes transcriptions des oeuvres I'AkAnnpmpnt jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à ___
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des X X-ZxXN L/J
s’adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
 P 7760 X
<Smerleô l\tmoecuUêô
T5Â/Ô&IAÙ
Article/* fri\tf>isie . H1-'Mode RUBRiy, DEAJELLE/^jy.
n\eiUeuc^quaLU^'aux n\eiUeut/ prix
Maisou fondée tri 1822

passion pour le contrepoint, Mozart compose généralement ces soli en imitation, soit que les violons dialoguent entre èux, ou avec les hautbois, soit qu’ils répondent en contrepoint au reste de l’orchestre. Avec cela, un grand soin des nuances et de fréquents passages mineurs, souvenirs de sa période italienne.
«!* «I* >j«
Claudio MONTEVERDE
Né à Crémone en i56/, mort à Venise en 1643.
  Bien qu’on ait beaucoup prononcé son nom depuis vingt ans, ce n’est que lentement, peu à peu et à tâtons, qu’on commence à s’ouvrir à l’intelligence de ce musicien, l’un des plus considérables de l’histoire, à la fois par la quantité, la diversité et la qualité de ses œuvres. Elève d’Ingegneri, il fut formé à l’école sévère de la tradition flamande et devint un contrapuntiste émérite ; il fit aussi passer de la spéculation à la création efficace les idées de son temps sur le drame musical et fut à ce titre le vrai fondateur du style musical moderne et dans l’opéra, le précurseur de Gluck, Wagner et Debussy. Violoniste au service du duc de Mantoue, il fut appelé en i6i3 comme maître de chapelle de l’église de Saint-Marc à Venise. C’est lâ surtout que son activité put prendre tout son essor. Ses fonctions lui imposaient de composer sans cesse des œuvres nouvelles, tant pour les solennités religieuses que pour les fêtes proposées. « Avec une facilité surprenante, dit M. Henry Prunières, il fit face à toutes ces obligations et trouva encore le temps d’écrire des œuvres pour les particuliers et les cours étrangères. Durant les trente années qu'il passa à Venise, il produisit une quantité incalculable de compositions, dont un nombre restreint nous a été conservé.
  « On peut diviser les œuvres religieuses de Monteverde, dit encore le même historien, en deux catégories : celles qui sont écrites en style polyphonique traditionnel et celles qui sont composées en style concertant. Monteverde semble s’être servi également de ces deux styles si différents et même, peut-on dire antagonistes... Son recueil de 1610, dédié au pape, renferme, avec la messe In illo tem-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0682.tif"/>
<page><![CDATA[﻿vr 4nmm'i f • »» iïiïmmi ■ ■ • ••••*' j •«•*.
iiHuimHÎtMiuxunHiDtm'iKHinimiMU’mniiii.ininiimi
 mijiujiuiw
         SOCIETE DE	p ”61 X
Banque Suisse
               FONDÉE EN 1872
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
       GENÈVE
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

pore, des motets du genre le plus varié. La messe In illo tempore, écrite en vue de l’exécution a cappella se rattache à la tradition palestrinienne. On rencontre, au contraire, dans plusieurs des « sacri concertus » qui suivent, le style concertât» mis à la mode par Gabrieli, mais singulièrement perfectionné par Monteverde...
  « Pour se faire une idée de l’éclat du style instrumental de Monteverde dans ses œuvres d’église, il faut lire la Sonata sopra Sancla Æaria tirée du recueil de 1610. Il ne faut pas s’y méprendre : ce furent de telles œuvres et non les messes et les motets contre-pointés qui firent la réputation de Monteverde comme compositeur de musique sacrée. On voit par les témoignages contemporains que le succès alla surtout aux grandes compositions dans lesquelles les voix se mêlaient aux instruments.
  « C'est que Monteverde ne saurait échapper à son temps. C’est le mal connaître que de vouloir en faire un « gothique » égaré parmi les pompes de la Renaissance expirante. Il est bien de son siècle qui fut celui du Bernin. Il a en commun avec le grand artiste napolitain la passion de la vie, une sensualité puissante, une âme inquiète, tourmentée d'un désir : exprimer avec force ses sentiments humains. Son mysticisme sincère connut la contemplation profonde et même l’ascétisme, mais ce furent là des crises passagères. Monterverde sent son âme s’élever vers Dieu, au son des voix et des instruments, parmi l’encens, sous les voûtes dorées de Saint-Marc, dont les murs étincellent de la lumière répercutée des cierges. »
  La Sonata sopra Sancla Æaria est écrite pour voix et huit instruments : deux parties de cornets, trois parties de trombones, violons et violes, auxquels il faut ajouter les instruments chargés de réaliser la basse continue, orgues et cordes pincées ou frappées. Les instruments font entendre une série de variations sur un thème donné que les voix à l’unisson couronnent, à réitérées reprises, de la même phrase liturgique : Sancla Æaria, ora pro nobid. Ces variations instrumentales peuvent paraître aujourd’hui bien archaïques, mais elles sont d’un accent saisissant et d’une grande force de caractère.
« Ces dessins indéfiniment répétés, ces séquences impérieuses, dit M. Prunières, donnent l’impression d’une ascension triomphale. »
                                           4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0683.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité, II -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P 7763 X
Orfèvrerie BOUJON Frères
Rue de Rive, 3bis - GENÈVE
( Î.350
Services de Tables de tous styles
P 8123 x

Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet iy5o.
  On connaît bien le concerto à deux violons en ré mineur. Celui en do mineur que nous donnons aujourd’hui n’existe dans les manuscrits de Bach retrouvés jusqu’à ce jour que sous la forme d’un concerto à deux pianos. Mais on a toutes les raisons de croire que sa forme originale devait être pour deux violons. C’est en effet du concerto de violon que Bach a tiré l’idée du concerto de piano, et l’on possède la plupart des versions originales pour violon de ses concertos de pianos. Dans le cas du concerto en ré mineur, les deux versions existent, et c’est d’après ce modèle qu’on a pu reconstituer, avec toute la sécurité possible, la version pour deux violons du concerto en 00 mineur.
Af.Af.Af
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant , avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿T einture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements <\([	p 7769 x
  Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s'entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que ,1’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Les Nocturnes, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C'est l’émotion qui crée sa forme.
4* 4* 4*
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
  Tzigane, comme plusieurs des œuvres de Ravel que nous avons exécutées, est de cette musique dont nous avons dit que l’auteur en avait trouvé le sujet dans la musique même, réalisant ainsi un ouvrage qui tiendrait du pastiche si la qualité et la force d’invention, la personnalité du style n’en faisaient malgré tout une œuvre originale. Inspiré par la musique populaire hongroise, telle que la jouent les tziganes, ce morceau a été écrit pour Jelly d’Aranyi et lui est dédié, à l’occasion d’une fête donnée à Londres, au printemps dernier, en l’honneur de Ravel, et où l’œuvre fut jouée pour la première fois avec l’accompagnement de l’auteur au piano. Orchestrée dès lors, elle a été, sauf erreur, exécutée pour la première fois dans cette nouvelle version au Concert Colonne du 3o novembre dernier par Mlle d’Aranyi. On reconnaîtra la probité de l’écrivain, entre autres dans la longue cadence de violon dont il s’est imposé la composition pour commencer le morceau, et dans la fluidité du petit orchestre d’accompagnement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Dimanche y décembre 1924, à 13 heure d et demie précis SALLE COMMUNALE DE PLAINPALALS
8' Concert symphonique populaire
Sous la direction de M.. Ernest ANSERIVLET
    Au programme : SYMPHONIE n° 9, en ut mineur, de Haydn. — CONCERTO n° 2 (de VE.tlro armonico), de Vivaldi (solistes : MM. Closset, Lacroix et de Sanctis). — ANTAR, suite symphonique en quatre parties, de Rymsky-Korsakow. — Ouverture d’OBÉRON, de Weber.
Dimanche décembre ig2j, a ij heures et demie préciâej SALLE DE LA RÉFORMATION
9' Concert symphonique populaire
avec le concours de
          Franceline BURDET, pianiste Lauréate du « Prix Schumann» du Conservatoire de musique de Genève en 1924.
Samedi 20 décembre 1924, à 20 heures et demie VICTORIA- HALL
6' Concert de PAbonnement
Sous la direction de JVL. Ernest ANSERMET
Soliste: Mme Vera JANACOPULOS, cantatrice
Au programme : SYMPHONIE n° 7 en la, de Beethoven. — PSAUMES pour soprano et orchestre (ire audition), à’Ernest Bloch.
—	Fragments symphoniques d’AREMBEL (ire audition), de Pierre Maurice. — MELODIES pour chant et orchestre, de Moussorgsky,]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
