<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18960713">13/07/1896</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0762.tif"/>
<date when="18960713"/>
<name key="Rossi" type="person" role="cmp">Rossi</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Angerer, Gottfried" type="person" role="cmp">Angerer, Gottfried</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Meyerbeer, Giacomo" type="person" role="cmp">Meyerbeer, Giacomo</name>
<name key="Donato (Donati), Baldissera" type="person" role="cmp">Donati, Baldasare</name>
<name key="Attenhofer, Carl" type="person" role="cmp">Attenhofer, Carl</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Hegar, Friedrich" type="person" role="cmp">Hegar, Friedrich</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ %aooooo&ooal
                               à 8 heuzea et demie
  GRAND CONCERT
DONNÉ PAR LE
Sàngerverein „Harrronie de Zurich'
sous la direction de M. G. ANGERER
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
     Mlle ERICA WEDEKIND, cantatrice
L’HARMONIE NAUTIQUE DE BENÈVE
sous la direction de M. LOUIS BONADE
AU BÉNÉFICE DES
       1° Colonies de vacances.
       2° Cuisines scolaires de la ville de Genève 3° Crèche de Plainpalais
Çrand Cdairage électrique de la salle.
(Voir le programme à la 3me page.)
BUFFET AU REZ-DE-CHAUSSÉE
tenu par M. DÉSARNOD, Confiseur,
 tûOOOOOOQo fÿft QQ O O O OOOQaffiftoOOOOOOOO,
 ■oOOOOOOOOJ
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0763.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JL-
moszmMn
Gottfkied Angkrer.
 PREMIÈRE PARTIE ;
a)	Genève, marche .... Rossi.
b)	Ouverture du Tannhâuser R. Wagner.
              (Harmonie Nautique)
a)	Salut.......)
 b)	Le culte de la forât . . !
              (Harmonie Zurich}
' Grand Air de là Traviata . . G. Verdi.
  (Mademoiselle Erica Wedekind)
\d) Salve Reginâ ..... F. Schubert. b) Le dimanche au Rhin . . Schumann-Weber
              (Harmonie Zurich)
 DEUXIÈME PARTIE :
Grande fantaisie sur les Huguenots .......
 (Harmonie Nautique)
 a)	Villanelia alla N’apolitana .
b)	Sérénade „■ . . . . .
c)	Cantique sy^sse ....
 (Harmi.nl» Zurich)
 a)	Celui-là seul qui connaît .
b)	Bonjour.
 c)
G. Meyekheer.
Bai.dasark Donati. Cmu. Attexhofer. ZvyYSSIO.
 F. SCHUBI.RT.
E. Grikg.
8-
  La coquette.....F. Ctioi-in.
 (Mademoiselle Erica Wedehind) f
Le peuple des morts . . . Fritz Heoar.
              (Harmonie Zurich)
Prix des Places:
Rez-de-chaussée Fr. 2; Log.s de Sez-de-cLaussée Fr. 3; r Galerie (1" Raug) et Fauteuils île iac? Fr. 3; Loges Fr. 3 ; autres places Fr.2; 2" ‘ flalerie Fr. L
La location est ouverte dès ce jour au Victoria-Hall, où se trouveront également des liurets-programmes à 26 centimes.
Ouverture des portes à 77, heures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0764.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  îîidgenossen t (5ott züm Gruss 1
   Gedicht vor 0r. F. Rohrkr, komponirt von G Angbrer.
  „Eidgenossen ! Gou zum Gruss !“ Der euch gab das Land der Væter,
  Der euch Helfer war und Retter Seit des Tellen Meisterschuss,
  Ihm sei Ehre, Lob und Preis, Schweizervolk im AlpenlcreisI
  Eidgenossen I Traut dem Flerrn Hocherhaben über Welten,
  Und wenn boese Feinde schelten Schaut empor zum Abendstern !
  Aus des Himmels Strahlenglanz Winkt der Freihcit hehrer Kranz.
  Eidgenossen ! Ehrt das Land I Euer Vaterland in Treue,
  Dass sich stets der Schwur erneue :
  ,,Für die Schweiz mit Herz und Hand 1“ Seit des Tellen Meisterschuss, Eidgenossen, Gott zum Gruss I
Confédérés, salut 1
     Paroles de Dr F. Rohrer, musique de Gottfrihd Angkher.
    Confédérés, salut! Oui à Celui qui vous donne le pays de vos ppres, qui fut votre soutien et votre souvenir, depuis le coup de maître de Tell, soit honneur, louange et gloire, peuple suisse, au sein de tes Alpes.
    Confédérés, confiez-vous au Seigneur, qui domine de là-haut les mondes, et si de méchants ennemis vous menacent, jetez vos regards sur l’étoile du soir. Dans tout l’éclat des rayons du ciel vous fait signe le front sublime de la liberté!
    Confédérés, honorez votre pays I Soyez fidèles à votre patrie, afin que se renouvelle sans cesse votre serment: A la Suisse, nos cœurs et nos bras. Depuis le coup de maître de Tell, Confédérés, salut I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0765.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2)er Gottesdienst des Waldes.
Gedicbt von J. Nœtzli, komp. von Gqttfribd Angerer.
In lauschigem Schweigen atrïiet der Wald,
Von Sonnenstrahlon durchsponnen.
Wie süsse Sehnsuchtsklage erschallt Der Amsel Lied voll Wonnen.
Und durch die Schatten wandelt ein Paar,
Von Zukunftstræumen umschlungen,
Es sind in den Seelen so maienklar Akkôrde der Liebe erklungen.
Doch leises Mahnen durchschauert die Lufl, Geheimnisvoll rauscht’s in den Zweigen ;
Der Ilimmel wird finster, die Rabenschaar ruft, Der Donner durcligrollt das Schweigen.
Es braust durch die Eichen, es tost durch den Tan Ein Heulen und Rasen, so schallt es ;
Der Jubelchor der Schœpfung begann In der Riesenorgel des Waldes.
Und fernhin zieht er, verhallet, verrollt,
Und wieder lacht seliger Friede.
Auf hohem Wipfel im Sonnengold Singl die Amsel in perlendem Liede.
te culte de la forêt.
      Poésie de Jean Nœtïli, musique de Gôttfried Angerer.
    Dans un délicieux silence respire la forêt — Toute entrelacée de rayons de soleil. — Comjiie une douce plainte mélancolique — Résonne le chant du merle plein d'extase. —Par le sentier ombragé s’avance un couple — Comme enveloppé de rêvçs d’avenir. — Dans les âmes, clairs comme le mois de mai
—	Des accords d’amour, ont retenti, — Mais un léger frisson parcourt les airs — Un bruit mystérieux se fait entendre dans les ramaux ; — Le ciçl devient plus sombre, une troupe de corbeaux croasse, — Le tonnerre gronde à travers le silence — Un frémissement dans les chênes, un bruissement dans les sapins,,— Un gémissement un fracas, retentissent. — Le chœur jubilant de la Création a été entonné — Par l’orgue gigantesque de la forêt... —- Puis le bruit expire, s’éloigne en grondant — Et, de nouveau, sourit le repos heureux — Et sur la haute cime, dans les rayons d’or du soleil, — Le merle siffle sa chanson perlée. —
mi]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0766.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          üalve ftegina.
                     Chor von F. Schubert.
     Salve Regina, mater misericordiæ, vita dulcedo et spes nostra, salve 1 Ad te clamamus exules fillü Evæ, ad te suspiramus gementes et fientes in hac lacrymarum valle.
     Eja ergo, advocata nostra, illos tuos miséricordes oculos ad nos converte, et ostende nobis post hoc exilium Jesum, filium tuum 1
         O clemens, o pia, o dulcis virgo Maria 1
     Salve Regina, mater misericordiæ, Salve Regina I
     Sonntag’s am £hein.
           Von R. Schumann, arrangirt von Gustav Weber.
Des Sonntags in der Morgenstund’, wie wandert’s sich so schœn am Rhein, wenn rings in weiter Rund’ die Morgenglocken geh’n I Ein Schifflein zieht ; auf blauer Fluth, da singt’s und jubelt’s drein; du ; Schifflein, geltl das fæhrt sich gut in ail’ die Lust hinein. Ave Maria.
X
Salve ^egina.
Chœur Je F. Schubert.
H 11
    Salut ! reine des cieux, mère de miséricorde ! S^lut ! Tpi, nptrc vip, nos délices et notre ^poir(!. A loi nous recourons^ nous les fils exilés'd’Eve. En jtoi nous çspéfons nous qui gémissons et pleurons’dans cette vallée de larmes, j	*
                             .jil'jt.L fin i ■ , i ..i .. ! mp / • l.<••••! O tourne, toi qui intercèdes pour nous, tourne tes regards miséricordieux vers nous, et montre-nous ton fils Jésus après cet exil.
:,:6douce,ô pieuse, ô clémente Vierge Marie !
Salut ! ô reine des cieux, mère de miséricorde,
Salutl LU,	....	ur • !;1 . ,,.,07/
jLe 2)imanch9 au 'Rhin.
      Musique de R. SCHVMAVrf; arrangée par Gustave \V* nb..
                                    |W
*	nu .ci*.’ .<;* l
Qu’il fait beau se promener sur les bords du Rhin, le dimanche matin, quand tout autour, à la ronde, on entend les cloches matinales I Wh esquif glissé sur les flots blelis; l’on y chante^ l’on y jubile. N’est-ce pas, petit bateau, on vogue bien data toute cette joie ?-Ave Maria. ■	> Jn->]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0767.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Vom Dorfe haliet Orgelton, es tœnt ein frommes Lied, andæchtig dort die Prozession aus der Kapelle zieht. Und ernst in ail die Herrlichkeit die Burg her-niederschaut und spricht von alter, guter Zeit, die auf den Fels gebaut. Ave Maria.
    Das Ailes beut der præcht’ge Rliein an seinem Rebenstrand, und spiegelt recht im hellsten Schein das ganze Vaterland; das fromme, treue Vaterland in seiner vollen Pracht, mit Lust und Liedern aller-hand vom lieben Gott bedacht.
   Yillanella alla ^apolitana.
Gedicht von P. Cornelins, komp. von B. Donati.
Wenn wir hinausziehn am Frühlingssonntag Singend unser Tanzlied,
Dann hüpft das Herz schon den holden Mægdlein Aile Burschen freuen sich.
Leis hebt es an; doch mæchtig tœnt es, lauter, Immer heller, schnell und schneller.
Bub und Maid im Bliithenkranze, fliegt zum Tanze, Wenn das Lied so lockend anhebt :
 Tan, tan, tara, tan, tan, tara.
Ist wo ein Mægdlein, das fern dem Tanz blieb,
     Weil der Liebste fern ist,
Dann vor der Heimkehr tcent ihr zum Stændchen Hoffnung unser Liedlein,
Das tœnt so süss : O Mægdlein, lass dein Zagenl
- 11
  Du village on entend retentir les sons de l’orgue, accompagnant un pieux cantique. La procession sort avec recueillement de la chapelle. Et, sérieux dans toute cette magnificence, le vieux château regarde en bas et parle du vieux, du bon temps, bâti sur le roc. Ave Maria.
  Le Rhin splendide nous montre tout cela sur ses rives couronnées de vignes, et il reflète en brillantes couleurs toute la patrie, la pieuse, la fidèle patrie dans toute sa magnificence, avec toute la joie et toutes les chansons que le bon Dieu lui a données.
   Yillanelle à la Napolitaine.
Poésie de P. Corneuns, musique de B. Donati.
  Quand nous nous promenons un dimanche de printemps — En chantant nos airs de danse — Le cœur des jolies filles tressaille. — Et tous les garçons se réjouissent. — On commence pianissimo, puis les sons deviennent plus forts, toujours plus forts, — Plus hauts, rapides, plus rapides, — Garçons et filles, comme une couronne de fleurs — Courent à la danse, — Quand la chanson résonne si attirante : Tan, tan, tara, tan, tara, etc.
  S’il est une fille qui reste loin de la danse, — Parce que son bien-aimé est absent—Avant de rentrer, notre chr.nson est une sérénade,— Qui lui apporte une espérance. — Elle est si douce 1 O jeune fille, ne]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0768.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    In dem Erker schlæft ein Mædchen, træumet von der Blumen Pracht. Ihr 1m Herzen ruht der Himmel, drinn die'Engel Halten Wacht. Gute Nacht.
(Rub. Reinjck).
■’ul Baid vergangen ist dein Bangen Wenn yich Lieb im Ho'chæeitskranze ftihrt zum
    O	wie tœrit es dann in’s Herz dir.ï [Tanze. Tan, tân, tara, tari, tan, tarti.	mi 1
i)Ê<l ,<"| nu noW ub ,/irnh uh ah*q 10 ns abixts Ziehn wirdann heimwærts, und glüht im Gokjliçht Waldespfad und Woge,
Dann grüsst noch einmal das Lied die Mondri^pht Zauber übt sein Hauch aus.
Dann seht, und seht; am Stromrand, welch^ein j :	[Reigea!
    Wpgçnbræutchen ! Elfenleutchen !
Sind gepaart im Mondesglanze, froh zum Tanzé, Dann ertœnt’s wie Elfenmærchen :
Tan, tan, tara, etc.
m
.Stàiîdchen.
C. Attbnhofbr,
    In dem Himmel ruht die Erde, Mond und Sterne halten Wacht. Auf der Erd’ ein kleiner Garten schluçnmert in der Blumen Pracht. Gute Nacht.
    In dem Garten steht ein Hæuschen still von Linden überdacht. Draussen vor dem Erkerfenster hælt ein Vogel singend Wacht. Gute Nacht.

- 13 -
crains pas. — Ton inquiétude sera bientôt dissipée.
—	Quand le bien-aime, avec ta couronne d’épousée, te conduira à la danse. •—. Comme résonnera dans ton cœur notre chanson : Tan, tan, etc.
Et quand nous revenons; et que brillent dans Une lumière dorée ,— Les sentiers de la forêt et les vagues —r. Notre chanson salue encore l'astre des nuits, -i- Un charme magique répand son souffle* — Et soudain, voyez, voyez! Quelles1 rondes au bord du fleuve! — Les petites fiancées des flots, les elfes
—	Dansent «p couples joyeux au clair de lunej — Et comme'un conte,de fées résonne notre tan, tan, tajra, «ta.	-il !
/ >2 .......* ’ - m ■ ‘-•'u '
.InlRâleV nsirforl rtfi uoOinriB
Sérénade.
-)o7/ mi il^ih : ! ■ j i ’	li
       Paroles de Rob, Reinick, musique de C. Attenhoflr.
     La terre se reposp. dans le ciel; la lune et les étoiles veillent — Un petit jardin sur la terre sommeille sous la magnificence des fleurs. Bonne nuit !
     Dans le jardin s’élève une petite maison ombragée d<: tilleuls — Dehors, devant la fenôtrp de l’angle, ^n oiseau monte la garde en chantant. Bçrme nuit !
     Dans la chambre de l’angle dort une jeune fille, elle rêve des fleurs splendides. Dans son cœur est le ciel, et les anges y veillent* Bonne nuit !
4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0769.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Schweizerpsalm.
Komp. von A. Zwÿssig.
  Trittst im Morgenroth daher, seh’ ich dich im Strahlenmeer, dich, du Hocherhabenerl Herrlicherl Wenn der Alpen Firn sich roethet, betet, freie Schweizer, betet! eure fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
  Kommst im Abendglühn daher, find’ ich dich im Sternenheer, dich, du Menschenfreundlicher I Lie-benderl In des Himmels lichten Ræumen kann Feh froh und selig træumen; denn die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
  Ziehst im Nebelflor daher, such’ ich dich im Wol-kenmeer, dich, du Unergrilndlicherl Aus dem grauen Luftgebilde tritt die Sonne klar und milde, und die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
  Fæhrst im wilden Sturm daher, bist du selbst uns Hort und Wehr, du allmæchtig Waltenderl Ret-tenderl In Gewitternacht und Grauen lasst uns kindlich ihm vertrauen I Ja die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vaterland.
                                L. Widmer.
- 15 -
Cantique suisse.
Paroles de L. Widmer, musique de A. Zwyssig.
  Quand tu t’avances, à l’aurore, je te vois dans cet occan de rayons lumineux, ô Toi, Eternel, Tout-Puis-santl — Quand le glacier de l’Alpe rougit, priez, priez, libres Suisses 1 — Votre âme pieuse devine Dieu dans notre sublime patrie.
  Quand tu viens, aux lueurs éclatantes du crépuscule, je te trouve dans l’armée des étoiles, Toi, Bienfaiteur, ami des hommes I — Dans les espaces célestes, je puis rêver joyeux et heureux, — Car l’âme pieuse devine Dieu dans notre sublime patrie.
  Quand tu es entouré d’un voile de brume, je te cherche dans l’océan des nuages, Toi, Insondable, Eternel I — Le soleil perce le rideau gris des deux de sa douce clarté, —t et l’âme pieuse devine Dieu dans notre sublime patrie.
,n . . : I . t. ;
  Quand tu viens dans le bruyant orage, c’est Toi qui nous sers de refuge et de défense, Toi Tout-Puissant, Toi, notre Sauveur! — Dans la nuit orageuse et ses terreurs, confions-nous en Lui comme des enfants. — Oui, l’âme pieuse devine Dieu dans notre sublime patrie.
•4tir
X__]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0770.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Lied der^MiSnon.
Von GqeTiir, komponirt von Franz Schubert.
 1 Sonne !
 MrUQÏl iioHno:> >iq arné'l
 me»n«T
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss, was ich leide ! Allein und abgetrennt von allqr Freudô j Seh’ jch at’s Firmament nach jener Seite.
Ach, der iijich Liebt und kennt, ist irt der Weite.
Es scJjwindelt, mir, es brennt mein EingewewJe,
Nur wer die Sehnsucht ktjrçai/iweiss, was ich leidci;li
 ; • • ub inl	/ub i / u) bneuQ
-iiMicl ,ioT ,«siiojè ?*>b 99/nie'l <:n»b v/uou sJ sj ,aluo
-	j -•osqxa *j| niiü Uarninofi z-jb ims
 (Suten Mo^en.
                         »i?. dTJoff r.nfW ü' ” I Von BjœRNSON, komponirt von E. Grieg.
                                       i
. ‘i{ , -muid ab oliov nu*b àjuoins 20 UJ bncuy Auf geht dër Tag, rhit feurfgtm OcsthoS^ 1 I! ’Stüfmt er dCs'Ünihutlr’s'lVoIkcnsdhloss ; ■!l '^WàUehde Me‘hel>er$iégen, . If-Lichtkœnigs Heerschare'rt siégért.' ' 11 1 ,,Auf!“ toent Vœglein’s Lied im Grund,
,,A*ft“ crschallt’s aus RtederrWUnd^' *mO

0hanson de Mi0non
                    De GœTHB, musique de F. Schubert.
Celui-là seul qui connaît le désir ardent, sait ce que je souffre 1 — Seule et privée de toute joie, je ; regarde vers le ciel de tous côtés. — Hélas ! Celui \ qui m’aime et me connaît est loin, bien loin t — J’ai ie vertige, mon cœur est brûlant I — Celui-là seul
l	qui connaît le désir ardent sait ce que je souffre.
        Le jour se lève ; en traits de feu, il traverse la barrière des nuages ; tout autour, la brume disparaît ; les armées du roi de la lumière ont vaincu. — Debout I répète dans la plaine la chanson de l’oiseau. Debout 1 redit la bouche de l’enfant. — Germe aussi, semence de mon espoir !
Bonjour,
                    De BjœRNSoN, musique de E. Grieg.
 Traductions par M. le professeur Th. Droz à Zurich.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0771.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Totenvolk.*)
 Ballade. — Komponirt von Fkibdrxch Hegir.
 In Tydals Bergen und Schluchten viel,
   Da regt sich’s um Mitternacht
 Von reisigen Mænnem und Waffenspiel,
   Die Toten sind aufgewacht.
   Sie zogen voreinst, ein siegreich Heer, Durch starrende Wintersnot,
 Zehniausend Kriegerin Walïen schwer,
   Und aile zwang sie der Tod 1
  Er kam mit dem rasenden, heulenden Nord Und wandelte Blut in Eis.
   Sie sanken dahin an des Weges Bord,
   Ihr Atem ward leis, gar so leis.
   *) Im Jahre 1719, wâhrend elne strenge Winterkàitc herrschte, woilte der schwedische General Arnfeld über das soear im Sommer sehr rauhe Grenzgehirgé nach Schweden zurückkehren aus Norwegen. Kr v rlor aber sein ganzes Heer bis auf 5oo Mann durch die Kâlte und erreichte selbst nur mit Mühe und durch den Frost \er-stiimmelt seine Heimat. In dem sogenannten Tydals-Ge-birge, in welchem die q5oo Mann der Kâlte arlageu, fmd raan nicht aliein die Wagen, die Kanonen, das Gepâck und die erfrorenen Soldaten und Pferde, sondern die Menge der Leichname zog auch eine unKewôhnliche Zahl von Raubtieren herbei, so dass iene Gegend meh-rere Jahre lang ein viel besuchtes Jagdrevier war.
(Schlossers Weltgeschichte, 17. Band, pag. 57.)
- 19 -
   tes revenants de Tydal*)
      par J. V. Widmann, traduit par Henri Warnery.
    Les sombres gorges des monts Tydal Se peuplent quand vient minuit,
     De noirs bataillons qui de val en val Se glissent, flottant sans bruit.
     Ils vinrent jadis, soldats vainqueurs, Chercher les cruels frimas Dix mille braves, hardis lutteurs La mort marchait sur leurs pas.
     La voici dans le froid vent du nord La mort qui change en glaçons le sang. Ils tombent gisants et chacun s’endort, Leur souffle s’en va faiblissant.
   *) En 17IQ pendant le froid rigoureux de î’hî-'-’r, le général suédois Arnfeld voulait revenir de Suède en Norvège, en traversant la montagne qui est sur la frontière des deux pays, et dont le climat est tiès âpre, même en été. 11 perdit toute son armée, sauf 5oo hommes, par le froid, et il atteignit lui-même avec peine et tout mutilé, sa patrie Dans les montagnes de Tydal, où les 9500 hommes étaient morts de froid, on retrouva non seulement les canons les bagages, les soldats et les chevaux gelés, mais la foule des cadavres attira un nombre inaccoutumé d a-nimaux de proie, de telle sorte que cette contrée devint pendant plusieurs années le rendez-vous des chasseurs.
   (Schlosser, Histoire universelle. 17" volume, p. 57).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0772.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Vom Boden tappt eine Riesenfaust,
Hart war ihr Griff und kalt,
Das warme Leben drob ergraust Als eisig sie’s umkrallt.
Sie starben und starrten, so Ross als Mann, Und lehnten am Feldgeschütz,
Am schweigenden Rohr, das nicht mehr kann Entsenden den schmetternden Blitz.
Endlos ihr Zug im stillen Revier Und jeder Regung bar.
Aus Klilften lugte das Waldesgetier Und schaute die blasse Schar.
0	1 Himmel der Heimat, wie hart bistdu 1 Hast deinen Soehnen nur Fluch ?
Schenk’ ihnen zu der ew’gen Ruh Ein weiches Leichentuch.
Joseph Viktor Widmann.
De l’ombre sort une main de fer Qui sur leurs fronts s’abat;
Surpris par l’invincible hiver Ils meurent sans combat.
Soldats et chevaux, ils sont tous couchés Raidis sur les lourds affûts Ou sur leurs fusils muets penchés. L’éclair de leurs mains ne part plus.
Le Nord a pris et garde à jamais
La courageuse armée
Les loups, les ours des lointaines forêts
Accourent à lacourée.
O	ciel boréal, es-tu donc le seul,
Dont les enfants soient maudits ? Accorde donc à tous tes fils Au moins un doux linceuil.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0773.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0774.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
