<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique<date when="19211126">26/11/1921</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0426.tif"/>
<date when="19211126"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Quatrième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿I
                                                «_rfimv #r»%
                                                                                        IIIM ‘Màïf ^ *** *IÜ
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 26 novembre 1921, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Quatrième de l’abonnement)
Soliste : M.. Matllieu CRICKBOOM, Violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 4, en ré mineur......... Schumann
         a)	Assez lent. - Vif. J
     b)	Romance.	I
      c)	Scherzo.	SanS >nt^ruPtlon-
       d)	Lent. - Vif.	)
2.	CONCERTO en mi mineur, pour violon et
orchestre.............................. ÆendeUéohn
         à) Allegro molto appassionato.
         b)	Andante.
          c)	Allegro molto vivace.
         M. CRICKBOOM.
DEUXIEME PARTIE
3.	SYMPHONIE D'INSTRUMENTS A VENT (à la mémoire de Cl.-A. Debussy). Strawinàky
          (Première audition.)
             t
4.	IBERIA (n° 2 des «Images», pour orchestre) Debujjy
          a)	Par les rues et par les chemins.
          b)	Les parfums de la nuit.
          c)	Le matin d’un jour de fête.
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. V2 précises et sera terminé vers 22 h. 1/i.
Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leô porter seront rigoureusement ferméeà pendant l’exécution deà morceaux.
■THIp-—*Yni ~—--
                                            H. JARRys, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0427.tif"/>
<page><![CDATA[﻿t p..........»».....» ................ .» ■■<
 Aimé KLING
Lïitkier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
!
   V	îoloncelles, Alt 05	|
Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
      il, boul. des Pkilosopkes, i« étage
, j	Téléphone : Stand 11.24
                  GENEVE as™.............................<*- - ■■ ' ■ ■■ .............a
         FAVRE *FILS
110 RVE DV RHONE -5Oc?
GRANDS MAGASINS
Robert SCHUMANN
i8io-i856
  La Symphonie en ré mineur a été composée en 1841, immédiatement après la première, mais Schumann la garda par devers lui jusqu’en i85i, époque où il était chef d’orchestre à Dusseldorf, et où, l’ayant remaniée, il la publia sous le numéro d’opus 120 et comme « quatrième » symphonie. A vrai dire, tout n est pas heureux des remaniements qu’il apporta à sa première version; ceux qui ne touchent qu’à la musique indiquent une plus grande maturité de la pensée et une maîtrise plus complète du style, mais ceux qui concernent l’orchestration, en l’enrichissant considérablement, ont quelquefois dépassé la mesure. Primitivement, Schumann voulait donner à son œuvre le titre de Symphonie-fantaisie, à cause, sans doute, des particularités formelles de son premier mouvement et du caractère assez insolite de l’œuvre en général. Ses quatre parties, de proportions assez restreintes mais très denses, s’enchaînent sans interruption, et sont dominées par deux ou trois éléments thématiques qui réapparaissent partout. « Quelque ingénieux que soit, dans la dernière symphonie, le travail d’entrelacs et d’arabesques motivé par un thème dominant qui affecte plutôt la forme d’un trait, dit M. Léonce Mesnard, il ne saurait dissimuler les rapports étroits qui rattachent ce thème à la famille des lieder et des pièces enfantines. » On sait, en effet, que la pensée de Schumann s’exprimait naturellement en traits saisissants mais brefs, convenant mieux par conséquent aux morceaux de genre qu’aux œuvres de grand style. Et pourtant, quelle effervescence de vie, quelle fraîcheur et quel élan, dans une œuvre comme celle-ci ! Le développement et les métamorphoses de ses thèmes essentiels font surgir à chaque instant des motifs épisodiques qui sont autant d’heureuses trouvailles. Et il convient de souligner l’exceptionnelle cohérence que donne aux quatre mouvements la prééminence de quelques motifs partout utilisés : c’est d’ailleurs ce qui nécessite l’enchaînement de ces mouvements et, en grande partie, ce qui leur confère tant d’élan. Le principal de ces éléments thématiques est celui qui donne lieu au premier mouvement vif et qui fait à lui seul presque toute la matière de son exposition ; au cours de son développement il amène aux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0428.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^lüsiqüe et Ir)$tFünr)er)t§
RO¥SCHV frère?
22, Corraterie - GENÈVE
ont en rpagaÿin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
«=5®
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES
ci.-j	Ascenseur
stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
ooO°°
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D’ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
trombones un motif large qui deviendra le thème chantant de ce
  mouvement vif ; il apparaît ensuite comme la réponse à un motif fortement rythmique et sous cette forme il deviendra le premier thème du finale. Les autres éléments thématiques essentiels sont contenus dans la lente mélodie de Y introduction. Le premier élément de cette introduction, renversé, donne lieu au thème principal du scherzo, l’élément concluant de l’introduction donne lieu à ces mélodies du trio, du scherzo et de la partie médiane de la romance, que le violon solo orne de délicates broderies.
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
     Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
 CONCERTO en mi majeur pour violon el orchestre, op. 64.
    Après celui de Beethoven, le concerto de Mendelssohn est l’œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu du répertoire des concerts, ce concerto s’est maintenu, grâce à la fraîcheur de Yallegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale.
    Mendelssohn écrivit ce concerto en 18^5; ce fut la même année que le concertmeister Ferd. David l’exécuta pour la première fois aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.
Igor STRAW1NSKY
 SYMPHONIE D’INSTRUMENTS A VENT
 (A la mémoire de Claude Debussy.)
     La musique est devenue depuis un siècle l’instrument de la subjectivité la plus raffinée. Mais elle n’a pas acquis cette vertu sans s’attacher un certain nombre d’éléments ou de procédés de style]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0429.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
iiiiüTnniiininiiwiiiiiiHi^'MiiiiiiiiimTnniriiiiiiiiiiiiiiiiniiïïiniiiiiiiiiiiiiiiimiMgninwiiiiiiT.H^m
ERNEST GjRRQON TftILLEUR
T P*ï*E5 V
1	Et	4
 /lE^EUIQ
3 PukiEmi AOLHRP 3
ENGUSH*	lTtF*NF>\/F*	MAN5PRICÎ1T
5POKEN.	VwCnCYC	.DEUTSCH
 b hrr;", ; ; i; l i T!TTmïïI'. i i i u i j'i i ïïTTTiTTT i iiiîj'iïïj’ïï l'i ] 1111111 j 111111 hj ] 11 imi l'ïïiüiiu a li ui tdi h i 11 j 111 tTmrnmTn'

(certaines conventions formelles, une certaine sorte de dynamisme, une certaine organisation des valeurs sonores), étrangers à l’invention musicale proprement dite. Si l’on ne veut pas insinuer que ces éléments peuvent parer aux déficits de l’invention musicale, du moins peut-on dire qu’ils orientent l’esprit de l'auditeur dans un sens favorable aux intentions expressives de l’auteur. Pourtant en d’autres temps et sous d’autres formes, on a vu la musique atteindre au pouvoir subjectif sans recourir à ces moyens et en se tenant à un style généralement objectif. Comment se fait-il que telle œuvre où Bach ne poursuit qu’une réalisation, particulière il est vrai, mais parfaitement objective, de la forme « fugue » devienne pour nous une œuvre expressive, c’est-à-dire une œuvre où un homme nous parle? C’est le miracle de l’art. Sans analyser plus avant lé caractère de la personnalité créatrice de Strawinsky, disons simplement qu’elle est de celles qui ne s intéressent passionnément qu’à l’accomplissement de ce miracle, sous sa forme la plus pure et la plus dégagée de toute contingence (préoccupation de l’attitude, souci didactique, éthique ou oratoire). C’est dire que ce qui lui importe dans son œuvre, ce n’est pas l’objet de son expression, mais sa nature, et si le miracle de l’art est de révéler l’homme par l’œuvre, cette révélation ne sera point ici le fait de ce que l’œuvre semble nous dire mais de la manière dont elle nous parle, autrement dit de l’accent. C’est pourquoi les éléments auxquels la musique fait appel pour rendre plus explicite sa portée subjective lui sont inutiles. Par contre, la nécessité à'inventer dans l’ordre d’une expression toute générale et selon les moyens communs à toute musique prend ici la première place.
  Dans une œuvre comme la Symphonie d’instruments à vent, ne cherchons donc pas autre chose que ce par quoi la musique a de tout temps cherché à toucher les hommes : des chants, des rythmes, des harmonies. Seulement attendons-nous à ce qu’une volonté créatrice en ait renouvelé l’espèce habituelle. Si Strawinsky a préféré aux « cordes », naturellement chantantes et expressives, la matière plus dure des bois, c’est qu’il n’a pas voulu que les qualités de son chant se confondent avec celles de l’instrument qui le porte, mais ; qu’elles éclatent dans une matière fraîche. Si ses rythmes ne sont pas subordonnés à une périodicité métrique, c’est qu’il leur a trouvé un autre élément de cohésion. Si sa polyphonie n’est pas tonale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0430.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AU SOLEIL
A, Jolefc\
 2,	Place du Mo lard
  A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND BT 34
 GRAND CHOIX
 DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
 CHAU S SUREs
 de ville
 ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

c’est qu’il lui a trouvé un autre élément d’unité : dans chacune des périodes de l’œuvre, on sentira la prééminence d’une sorte de tonique, d'un pôle harmonique — note ou intervalle — auquel se rapportent tous les éléments de la polyphonie ; le passage d’une période à une autre accuse généralement un changement de pôle amené par une modulation explicite ; le déplacement de ce pôle (qui, dans le cas particulier part de àol et revient à aol), pour ne pas suivre un cycle de quintes ou quelque système déjà codifié, n’en réalise pas moins une unité harmonique logique, efficace et convaincante. En procédant ainsi, Strawinsky ne résout pas le problème de la composition musicale par l’absurde, car il ne sort pas de la musique : il y rentre au contraire, dépouillant les éléments musicaux du poids des habitudes et affirmant, par le nouveau sort qu’il leur fait, l’éternelle vérité des lois primordiales de la construction musicale.
  Lorsque la Revue musicale fut fondée, à Paris en 1920, son premier souci fut de rendre hommage au grand musicien que la France avait perdu deux ans auparavant, Claude Debussy. Reprenant une coutume des siècles passés, son directeur, M. Henry Prunières, eut l’idée d’édifier à sa mémoire un Tombeau en musique, sous forme d'un recueil auquel collaboreraient les compositeurs les plus significatifs de notre époque. Plusieurs d’entre eux s’inspirèrent dans leur contribution du caractère de l’œuvre debussyste, ou y firent une allusion. D’autres cherchèrent en eux-mêmes toute la matière de leur offrande. Strawinsky fut de ceux-là (la dernière partie de la Symphonie parut seule dans le « Tombeau de Debussy », réduite pour le piano). A un ami qui lui demandait ce qu’il comptait composer dans cette circonstance, il répondit : « Ce seront des chants alternés d’instruments à vent, d’allures différentes, comme des vagues qui s’avancent l’une après l’autre... » Ces mouvements de vagues vers leur rivage, n’est-ce pas aussi les élans d’une piété attendrie qui tour à tour se souvient, regrette et révère ? Si l’œuvre ne fait pas d’allusion directe à Debussy, elle a bien le caractère d’un hommage funèbre.
  Il reste à indiquer brièvement d'où résulte l’unité rythmique de ces mouvements différents, se succédant sans « passage » de l’un à l’autre. Ces mouvements sont de trois qualités différentes. A l’unité rythmique primitive succède une autre qui vaut les deux tiers de la première, à celle-ci succède une troisième qui vaut les trois quarts de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0431.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«i,
Jeli
Tapisseries et
AU MENUET
          Marque déposer
Broderies d’flrt
OUVRAGES DE DAMES
*13fane hé ‘Ris
Œassage des JQ>ions, VI Anciennement rue de fa Confédération
Genève
 TÉLÉPHONE STAND 52.64
S
MÉTROPOLE GARAGE
   Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
  LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
la précédente. Les mouvements sont tels que deux croches du premier valent trois croches du second et quatre croches du troisième. Ce dernier mouvement est donc deux fois plus rapide que le mouvement primitif : on retrouve ainsi le mouvement primitif en passant du mouvement le plus rapide à un mouvement deux fois plus lent.
E. A.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
IBERIA
  Les Trois Images pour orchestre, Gigues, Ibéria et Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres agissant par l’imagination et la sensibilité. Par là même, elles devaient entraîner l’auteur à y déployer toutes les ressources de son invention harmonique et orchestrale ; Ibéria, notamment, la plus considérable des trois, est une des œuvres les plus « poussées », les plus riches de couleur et de variété que Debussy ait écrites. Elle comprend trois parties largement composées et formant un tout bien équilibré : « Par les rues et par les chemins », « les Parfums de la nuit », « le Matin d’un jour de fête ». Ces titres sont assez évocateurs pour qu’aucun autre détail sur l’intention de ces morceaux soit nécessaire ; il n’est pas dans la nature de l’art debussyste, d’ailleurs, de s’appuyer sur des anecdotes ; il ne s’agit pas non plus ici de tableaux réajistes, destinés à mettre en œuvre d’authentiques thèmes espagnols — rien d’une vraie « rhapsodie ». Si le compositeur a puisé son inspiration dans les possibilités évocatrices et pittoresques des rythmes populaires espagnols, tous les éléments de son œuvre n’en portent pas moins sa marque propre. Comme l’indique le titre plus lointain d’Ibéria, c’est une Espagne de rêve où nous entraînent ces images ; et l’on pourrait penser ici aux œuvres où d’autres poètes, littéraires, ceux-là, Baudelaire ou Mallarmé, évoquaient aussi des pays de soleil et de beauté, pour mieux s’évader de leur réalité quotidienne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0432.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 27 novembre, à 15 heures SIXIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET.
Œuvres de Hændel, Porpora, Rameau, Smetana, Grieg et Wagner.
     Billets dimanche matin, de 10 à 11 h. et demie, à l'Agence VERON, GRAUER & C°, passage du Terraillet, et à partir de 2 heures à 1 entrée.
 II n’y aura pas de concert populaire dimanche 4 décembre.
VICTORIA-HALL Samedi j décembre, à 20 h. et demie
CINQUIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
DE L’ABONNEMENT
SOUS la direction de JML. Ernest ANSERjMLET.
Soliste : Mme Lucy WEID1
Première cbanleute de L’Opéra de Vienne.
Œuvres de Haydn, W^eber, Schubert, W^agner et Klose. Location à partir de lundi 28 novembre.
Pension famille « Les Pervenches »
27, Avenue de ârange-Canal (tram 12) — GENÈ\?E]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
