<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19020301">01/03/1902</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0045.tif"/>
<date when="19020301"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE
SAMEDI, Ier MARS 1902, A 8 HEURES
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
direction de M. O. B A FiliLAN
3L_i E HVT E S S I E
D E
HÆNDEL
        POUR SOLI, CHŒURS, ORCHESTRE ET ORGUE avec le concours de Mesdames Lnxacj-lVIfilicjxioxi	Bressler-Gianoli
Soprano	Contralto
de Messieurs
   Troyon	Auguez	v
Téuor	Basse
de
          L ’Oi’chestre du G- r-and Théâtre
et de
IVI. 'W'. JVIontillet,
Organiste,
PRIX DES PLACES : Rez-de-Chaussée : Loges: 6 fr.; Parquet, les trois premiers rangs: » fr., autres rangs: 6 fr.; Parterre et pourtour; 4 fr. ; Amphithéâtre : S fr. ; Promenoir : » fr. — Première galerie : Loges : 6 fr. ; Fauteuils de face : 5 fr. ; Fauteuils de balcon, premier rang: 5 fr. ; Fauteuils de balcon, autres rangs: 3 fr. ; Amphithéâtre: « fr. ; Orgue: 2 fr. — Deuxième galerie: Fauteuils, premier rang:
       2	fr., autres rangs : 1 fr. ; Amphithéâtre : 2 fr.
  Georges-Frédéric HÆNDEL naquit à Halle le 23 février 1685. La môme année Jean-Sébastien Bach naissait ô Eisenach. Le père de Hændel, barbier et chirurgien de l’électeur de Brandebourg, s’opposa dès le début à l’irrésistible vocation de l’enfant. Un tableau charmant reproduit un épisode des premières années de Georges-Frédéric. Au milieu de la nuit, ses parents entendent des sons étranges qui viennent du grenier. Ils se lèvent, montent dans les combles, et bientôt leur lanterne éclaire, dans un étroit réduit aux poutres saillantes, un garçonnet de 7 ans, en petit bonnet blanc, vêtu d’une longue chemise de nuit, ses pieds nus pendant du haut d'un grand tabouret, et qui promène ses petites mains sur les touches d’un vieux clavicorde.
   Il	fallut l’intervention d’un haut personnage pour vaincre la résistance du père. Dès lors Hændel poursuit ses études à Halle, puis à Berlin. A 20 ans, il compose une passion et un opéra, Almira, représenté à Hambourg, et dans lequel se trouve l’origine de l’air fameux Lascia ch'io pianga, développé plus tard dans l’opéra de Rinaldo. Pendant un séjour en Italie, il écrit diverses compositions des duos en particulier, dont il utilisera plus tard certaines parties dans le Messie (Nos 6, 12, 19vetc.). En 1709, il entend dans les rues de Rome, la nuit de Noël, une mélodie populaire des pi/fcrari deCalabre dont il fera la courte Symphonie pastorale du même oratorio.
  Revenu en Allemagne ep 1710, il fut engagé comme maitre de chapelle par l'électeur de Brandebourg, qu’il retrouvera plus tard i\ Londres, sur le trône, sous le nom de Georges Ier. Mais avant d’entrer en fonction, il voulut visiter l’Angleterre. Il y arriva la même année, et y demeura le reste de sa vie.
   Il	associa d’abord sa fortune à celle, toujours chancelante, d’un théfttre italien A Londres, pour lequel il composa un grand nombre d’opéras. Cabales et revers s’acharnèrent longtemps contre lui, et son étoile ne commença î’i briller d’un éclat durable que lorsqu'il se consacra à la musique religieuse.
  La personne et la vie de Hændel sont très connues. Biographies, anecdotes, statues, portraits sont répandus partout et nous dispensent de plus amples détails. Grand, majestueux, brusque, spirituel, doué d’un appétit aussi colossal que sa puissance de travail, généreux en même temps, organiste merveilleux, mélangeant en un étrange charabia l’allemand, l’anglais qu’il ne parvint jamais à prononcer correctement, l’italien et le français, il traversa la vie solitaire, sans famille, entièrement absorbé par son énorme production musicale et par la direction de ses œuvres. On a de lui 4o opéras, 26 oratorios et de nombreux volumes de motets et de cantates. Notre Psautier romand contient quatre cantiques de Hændel. En 1751 il devint aveugle, mais continua è composer et à diriger. Il est mort à Londres en 1759, et l’Angleterre l’a enseveli A Westminster au milieu de ses grands hommes.
  Le Messie a été composé en 24 jours, du 22 août au 14 septembre 1741. Un copiste de profession mettrait autant et plus de temps à en copier la partition, avec des centaines de fautes. Cherchons un point de comparaison. Rossini a écrit Le Barbier de Séyille en seize jours, et dix-sept mois ont suffi à Michel-Ange pour couvrir de ses immortelles peintures les 700 mètres carrés des voûtes de la chapelle Sixtine. Les arlistes semblent participer à la puissance créatrice qui fait abstraction du temps.
  L’émotion était parfois si forte chez Hændel qu’il inondait de larmes son papier. Empruntant une parole de l’apôtre Paul, il a dit de lui-même, à propos du moment où il composait Y Alléluia : « Si j’étais dans mon corps ou hors de mon corps, je ne sais, Dieu le sait. »
  Le Messie est une œuvre essentiellement religieuse. Il est connu dans le monde entier. En Allemagne on exécute dans le culte, pendant les semaines qui précèdent Noël, plusieurs séries de morceaux tirés delà Ire partie. On en fait autant de la IIrae partie, avant Pâques.
  D’autres œuvres du même genre, oratorios ou passions, font apparaître des personnages historiques, retracent des épisodes, reconstituent des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0046.tif"/>
<page><![CDATA[﻿scènes précises et concrètes. Le Messie est conçu dans un esprit tout autre et autrement plus élevé. Le théâtre de l’action n’est pas la Palestine, c’est le monde. Ceux qui la contemplent ne sont pas des Juifs, ni même des individus emprisonnés dans les étroites limites du temps et de l’espace : c’est l’humanité tout entière, et son fauteuil de spectacle est au sommet des siècles. A cette distance s’effacent les détails, les lieux, les personnes, et seuls subsistent les éléments impérissables de l’œuvre du Sauveur, affranchissement, amour, vie éternelle. Cette œuvre ne dira rien aux âmes étmites qu’emprisonnent tout entières le lieu et le temps présents. Elle saisira en revanche celles qui, modernes et ailées, veulent palpiter à tout ce qui est universellement et éternellement humain.
  Les paroles de l’oratorio sont tirées de la Slc-Ecriture. Elles sont d’une grande beauté et reproduisent mot à mot le texte de la Bible anglaise. Le choix et l’assemblage de ces versets, effectué probablement par le compositeur lui-même, est 1111 trait de génie. Ni rime, ni métrique pour amener des boursoufflures et des remplissages. Tout, dans ce texte, est simple, élevé, lapidaire, d’une archaïque dignité.
  Il	existe deux traductions françaises, inégalement défecteuses et s’attachant aux mots beaucoup plus qu’aux idées. L’une d’elles a été remaniée et améliorée à l’usage de la Société de chant sacré, mais n’en demeure pas moins fort inférieure au texte primitif. Aussi a-t-on jugé préférable de rétablir en général, dans les pages qui vont suivre, le texte biblique en sa pureté. L’auditeur aura ainsi sous les yeux, non pas peut-être les mots mêmes qui seront chantés, mais mieux que cela, l’expression exacte et originale des pensées et des sentiments que le compositeur a eu l’intention de transcrire en son magnifique langage musical.
  Quelques mots encore sur les premières exécutions du Messie. Composé
en l'il à Londres, il fut exécuté pour la première fois à Dublin le 13 avril 1742 au bénéfice de plusieurs œuvres de bienfaisance. Le public s’annonça si nombreux qu’on dut prier les dames de ne pas mettre leurs paniers pour occuper moins de place. L'impression fut très grande. L’année suivante, trois exéculions successives eurent lieu à Londres, au théâtre du Covent-Garden, les 23, 23 et 29 mars. A l'Alléluia, le roi, la cour et l’assemblée entière se levèrent spontanément, et l’usage s’est perpétué en Angleterre d’écouter debout ce morceau. Hændel ne voulut jamais toucher un centime des bénéfices. Trente-quatre exécutions eurent lieu de son vivant et sous sa direction ; elles ont rapporté ensemble 250,000 fr. à l’Hôpital des enfants trouvés de Londres. Le Messie n’a jamais cessé d’être exécuté. Il le fut en particulier, en grande pompe et par des masses considérables de chanteurs et d’instruments, à Londres, dans les années 1784 à , 1787, pour fêter le centenaire de la naissance du compositeur.
  L’orchestre de Hændel ôtait plutôt restreint. Mozart a retravaillé et enrichi l’orchestration. Il existe bien peu d’œuvres égalant le Messie pour l’incomparable richesse d’invention, la variété, l'étendue, l’expression des innombrables motifs; peu d’œuvres d’où soient plus absentes les phrases plates, banales et sans valeur. Et cependant sa longueur est telle qu’on y fait toujours de nombreuses coupures. La marche progressive de l’oratorio se dessine en allant du général au particulier. La Ire partie expose objectivement l’œuvre du Christ et la place qu’elle occupe dans l’histoire spirituelle de l’humanité. Dans la Ilme partie, la chrétienté dit sa douleur et sa joie au spectacle de la passion du Christ, puis du triomphe de l’Evangile. Enfin, dans la Illme partie, c’est l’âme croyante, le chrétien d’aujourd’hui et de tous les temps qui tressaille de l’allégresse du salut, dans l’étincelante lumière des espérances éternelles.	D. Delktra.
PREMIÈRE PARTIE
  L’humanité sans sauveur. — La bonne nouvelle.
  Ouverture : orchestre. Ténèbres et souffrances de l’humanité. N° 1. Récit, ténor. — Consolez, consolez mon peuple, dit votre Dieu. Parlez au cœur de Jérusalem et criez-lui que sa servitude est finie, que son iniquité est expiée. Une voix crie: Préparez au désert le chemin de l’Eternel ! Aplanissez, dans les lieux arides, une route pour notre Dieu. Esaïe XL, 1-3.
       Ce récit est entouré, dans l’accompagnement, d’une expressive mélodie de quatre mesures, lumineuse auréole des promesses célestes.
N° 2. Air, ténor. — Que toute vallée soit exhaussée; que toute montagne et toute colline soient abaissées. Es. XL, 4.
       La vie s’éveille, joyeuse sous les rayons de l’espérance.
N° 8. Chœur. — Alors la gloire de l’Eternel sera révélée, et au même instant toute chair verra que la bouche de l’Eternel a parlé. Es. XL, 5.
       L’un des thèmes dit la majesté de Dieu ; un autre la joie des hommes; un troisième, large phrase liturgique sur deux notes, ajoute un accent de sérieuse piété.
  Exhortation a la repentance.
N° 4. Récit, basse. — Ainsi parle l’Eternel des armées : Encore 1111 peu de temps et j’ébranlerai les cieux et la terre, la mer et le sec; j’ébranlerai toutes les nations. Aggée II, 6-7. Et soudain entrera dans son temple le Seigneur que vous cherchez; — et le messager de l’alliance que vous désirez, voici, il vient, dit l’Eternel des armées. Mal. III, 1. N° 5. Air, basse. — Qui pourra soutenir le jour de sa venue? — Qui restera debout quand il paraîtra ? — Car il sera comme le feu du fondeur. Mal. III, 2.
       Le larghetto exprime l'appréhension redoutable ; puis le prestissimo représente l’apparition, grandissant comme un incendie. Ce morceau est presque un jugement dernier.
N° 6. Quatuor et chœur. — Il purifiera les fils de Lévi, et ils présenteront à l’Eternel des offrandes avec justice. Mal. III, 3.
  La prophétie se précise et la venue du messie se fait prochaine.
N° 7. Récit, alto. — Voici, une jeune femme deviendra enceinte, elle enfantera un fils. Es. VII, 14.
       Son nom sera Emmanuel, o’ost.-à-dm» I>iew sviki nmw.
                                                       Matth. I, 23. N° 8. Air, alto. — Monte sur une haute montagne, Sion, pour publier la bonne nouvelle. Elève avec force ta voix, Jérusalem. Ne crains point, dis aux villes de Juda : Voici ton Dieu ! Es. XL, 9. Lève-toi, sois éclairée, car la lumière arrive, et la gloire de l’Eternel se lève sur toi. Es. LX, 1.
       Cet air est très riche pour le chant et l’accompagnement. Les deux premières mesures d’orchestre exposent le thème principal auquel succède immédiatement une courte ligure de joie exubérante qui enguirlandera désormais le chant. Ver/ la fin, les rythmes s’accentuent pour dire la joie grandissante.
W9. Chœur. — Mêmes paroles.
       Ce chœur, construit sur les mêmes motifs que l’air, en est le développement et la brillante conclusion.
  Allégresse de l’humanité.
N° 10. Récit, basse. — Le peuple qui marchait dans les ténèbres voit une grande lumière. Es. IX, 1.
       Ce court récitatif est un tableau complet. Les dix premières mesures représentent l'ombre pesante qui plane sur le monde. Puis le mouvement s’anime, la phrase de la voix s’accentue très vite en gradation ascendante jusqu’à l’éclat de la pleine lumière. C’est un lever de soleil. Puis l'éclat s’adoucit, et la même image sera retracée avec plus de développement dans l’air qui suit.
N° 11. Air, basse. — Mêmes paroles. N° 12. Quatuor et chœur. — Car un enfant nous est né, un fils nous est donné. Et la domination reposera sur son épaule. On-l’ap-pellera Admirable, Conseiller, Dieu puissant, Père éternel, Prince de la paix. Es. IX, 5.
       Puissante terminaison des temps antérieurs au Messie, ce chœur, appuyé sur trois motifs principaux, est l’un des plus remarquables de l’œuvre, parla souplesse, la variété et en même temps la simplicité de la structure.
  La nativité.
N° 13. Symphonie pastorale.
       Courte page d’orchestre, en mesure '*/g, du genre appelé Sicilienne. On sait que Hændel reproduit ici une mélodie populaire que, de temps immémorial, les bergers calabrais viennent jouer dans les rues de Rome, la nuit de Noël. — Le soprano solo, qui ne s’est pas encore fait entendre, va maintenant prendre la parole. Hændel semble avoir gardé en réserve, pour annoncer la naissance du Sauveur, les sonorités brillantes et tendres à la fois de la voix féminine la plus élevée.
N° 14. Récit, soprano. — Il y avait des bergers qui passaient la nuit en plein air pour garder leurs troupeaux. Tout à coup, un ange du Seigneur leur apparut, et la gloire du Seigneur les enveloppant de son éclat, ils furent saisis d’une grande frayeur. L’ange leur dit : Ne craignez point, car je viens vous donner une heureuse nouvelle qui causera une grande joie à tout le peuple : c’est qu’aujourd’hui, dans la ville de David, il vous est né un Sauveur, qui est Messie, Seigneur. — Soudain il se joignit à l’ange une troupe nombreuse de l’armée céleste, qui louait Dieu et disait :	Luc, II, 8-13.
N° 15. Chœur. — Gloire à Dieu, dans les lieux très hauts! paix sur la terre, et bonne volonté parmi les hommes. Luc, II, 14.
        Les trois membres de cette phrase portés par trois motifs différents, constituent la charpente principale de ce chœur.
N° 16. Air, soprano. — Sois transportée d’allégresse, fille de Sion! Pousse des cris de joie, fille de Jérusalem ! Car voici, ton roi vient à toi. Il est juste et victorieux. Il annoncera la paix aux nations. Zacli. IX, 9-10.
    L’œuvre du Messie.
N° 17. Récit, soprano. — Alors Couvriront les yeux des aveugles, s’ouvriront les oreilles des sourds. Alors le boiteux sautera comme un cerf, et la langue du muet éclatera de joie.
Es. XXXV, 5-6.
        L’œuvre du Christ est ensuite concentrée et résumée dans l'image du Bon Berger
N" 18. Air, soprano. — Comme un berger, il paîtra son troupeau.
    Il	prendra les agneaux dans ses bras, et les portera dans son sein. Il conduira les brebis qui allaitent. Es. XL, 12.
       Prenez mon joug sur vous, et apprenez de moi, parce qfue je suis doux et humble de cœur; et vous trouverez du soulagement pour vos âmes. Matth. XI, 29.
        Comme la Symphonie pastorale qu’il rappelle, cet air estime Sicilienne en mesure ,4/8.
N" 19. Quatuor et Chœur. — Car mon joug est doux, et mon fardeau léger. Matth. XI, 30.
DEUXIÈME PARTIE
    La Passion.
N° 20. Choeur. — Voici l’Agneau de Dieu, qui ôte le péché du Monde. Jn. I, 29.
        Ce chœur est l’un des plus beaux de l’oratorio. Laissant de côté tout enchaînement chronologique, tout détail, toute scène secondaire, Hændel nous conduit droit au Calvaire, devant le Crucifié.
N° 21. Air, alto. — Méprisé et abandonné des hommes, homme de douleur et habitué à la souffrance. Es. LUI, 3.
       J’ai livré mon dos à ceux qui me frappaient, et mes joues à ceux qui m’arrachaient la barbe. Je n'ai pas dérobé mon visage aux ignominies et aux crachats. Es. L, 6.
       Chaque phrase, chaque mesure de cet air est digne d'attention, tant il y a de richesse et de profondeur dans les instruments et la voix. On remarquera, dès le début, de véritables soupirs des violons ponctuant les phrases du chant, et surtout dans l’orchestre, dès la seconde moitié de l’air, le saisissant motif de la flagellation qui se prolonge dans le chœur suivant.
N° 22. Chœur. — Il a porté nos souffrances, il s’est chargé de nos douleurs. Il a été blessé pour nos péchés, brisé pour nos iniquités. Le châtiment qui nous donne la paix est tombé sur lui. Es. LIII, 4.
       Ce chœur et les deux suivants s’enchaînent sans intervalle. Pesante douleur, puis douce reconnaissance, telle en est sa signification.
N° 23. Chœur. — Et c’est par ses meurtrissures que nous sommes guéris. Es. LIII, 5 (son sang versé).
N° 24. Chœur. — Nous étions tous errants comme des brebis; chacun suivait sa propre voie. Et l’Eternel l’a frappé pour l’iniquité de nous tous. Es. LIII, 6.
       Hændel ramène ici l’image du Bon Bercer, et montre, avec une grâce infinie, les brebis, d’abord dispersées, errantes, égarées, puis peu è peu rassemblées à la voix du berger. Pour terminer, c’est sur le' Calvaire que le troupeau se reforme, car ce Bon Berger a dû prendre sur lui les péchés des hommes.
N° 25. Récit, soprano. — Tous ceux qui me voient se moquent de moi. Ils ouvrent la bouche, secouent la tête et disent :
Ps. XXII, 8.
       Nous sommes encore à Golgotha Le rythme de la flagellation reparaît dans l’orchestre. Ce récit, avec le chœur suivant qui s’y enchaîne, retrace les odieuses moqueries des meurtriers du Christ.
> 26. Chœur. — Recommande-toi à l’Eternel ! L’Eternel te sauvera ; il te délivrera puisqu’il t’aime. Ps. XXII, 9.
N° 27. Récit, ténor. — L’opprobre me brise le cœur et je suis malade. J’attends de la pitié, mais en vain, des consolateurs, et je n’en trouve point. Ps. LXIX, 21.
        La mort approche. Ce récit, et l’arioso qui le suit sans intervalle, occupent la première place parmi les soli du Messie, par la profondeur et l’intensité de l’expression.
N° 28. Arioso, ténor. — Regardez et voyez s’il est une douleur pareille à ma douleur. Lam. I, 2.
       A l’abandon le plus complet, que retrace le récit, succèdent des notes détachées, des phrases courtes, heurtées, presque incohérentes. Puis, en pleine horreur, et comme en détournant le visage, la voix, à demi épuisée, s’éfeint en présence de l’inexprimable catastrophe.
  La Résurrection.
N° 29. Récit, soprano. — Il a été retranché de la terre des vivants et frappé pour les péchés de son peuple. Es. LIII, 8.
       Au paroxysme de la douleur que la nature humaine ne peut endurer longtemps, succède une contemplation plus paisible. Ce récit de quatre mesures introduit l’air suivant qui se détourne déjà de la mort pour regarder du côté de la résurrection.
N° 30. Air, soprano. — Tu ne livreras pas mon âme à la mort. Tu ne permettras pas que celui qui t’aime voie la fosse. Ps. XVI, 10.
       Ce morceau, aurore d'une joyeuse espérance, est cependant encore voilé de crêpe : c’est le bouton d’une fleur qui ne s’épanouira que plus tard.
N° 31. Chœur. — Portes! élevez vos linteaux; élevez-les, portes éternelles! Que le Roi de gloire fasse son entrée ! Qui donc est ce Roi de gloire ? L’Eternel des armées, voici le Roi de gloire. Ps. XXIV, 9, 10.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0047.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Ce chœur remarquable débute exactement comme celui des anges dans la nuit de Noël (N° 15). Un court récit de soprano, de cinq mesures, le relie au N° 33.
 N” 32. Récit, soprano. — Auquel des anges Dieu a-t-il jamais dit: Tu es mon Fils; je t’ai engendré aujourd’hui? Héb. I, 15.
 N° 33. Chœur. — Que tous les anges de Dieu l’adorent. Hébr. I, 6.
 N° 34. Air, basse. — Tu es monté sur la hauteur. Tu as emmené des captifs. Tu as pris en don des hommes. Les rebelles habiteront aussi près de l’Eternel. Ps. LXVIII, 19.
      Allusion à l’Ascension.
     Le départ des Apôtres
 N° 35. Chœur. — Le Seigneur dit une parole, et des messagers proclament en foule la victoire. Ps. LXVIII, 12.
      Ce morceau montre avec un pittoresque très intense la multitude des apôtres qui surgissent et partent ô la voix de l’Eternel.
 N° 36. Air, soprano. — Qu’ils sont beaux, sur les montagnes, les pieds de celui qui apporte de bonnes nouvelles, qui publie la paix. Es. LII, 7.
      Comme l'air du Bon Berger (N° 18) qu’il rappelle, ce court et délicat fragment est écrit en rythme de Sicilienne.
 N° 37. Chœur. — Leur voix parcourt toute la terre; leurs accents vont aux extrémités du monde. Ps. XIX, 5. Rom. X, 18.
      Dans sa fraîcheur et sa beauté, ce morceau a un caractère presque moderne.
 Les batailles de la foi. Sauvage opposition des adversaires
 iV" 38. Air, basse. — Pourquoi ce tumulte parmi les nations, ces vaines pensées parmi les peuples? Pourquoi les rois de la terre se soulèvent-ils et les princes se liguent-ils avec eux confi l’Eternel et contre son oint?
 1V" 39. Chœur. — BrisonsHeurs liens, délivrons-nous de leurs chaînes! Ps. II, 3.
 Le triomphe du christianisme
 Xa 40. Récit, ténor. — Celui qui siège dans les deux rit, le Seigneur se moque d’eux. Ps. Il, 4.
 N° 41. Air, ténor. — Tu les briseras avec une verge de fer; tu les briseras comme le vase d’un potier. Ps. II. 9.
 N° 42. Chœur. — Alléluia ! car le Seigneur notre Dieu est entré dans son règne. — Le royaume du monde est remis à notre Seigneur et à son Christ. Il régnera aux siècles des siècles. — Roi des rois et Seigneur des seigneurs. Apoc. XIX, 6, 15, 16.
      Hændel a cueilli un peu partout des fleurs aux riches nuances pour en faire cette gerbe merveilleuse. Tel motif est tiré d’autres œuvres du maître. Deux phrases sont empruntées à un antique choral aile- \
\
      mand, celui qui sert de base à l'ouverture du Voulus de Mendelssohn (Cant. 99, 146 et 158 du Psautier romand). Ailleurs c’est une large phrase liturgique. Mais il faut y regarder de près pour découvrir que ces matériaux ne sont pas entièrement neufs, tant est géniale, dans l’ensemble et dans le détail, l’architecture qui en fait un édifice de grandiose majesté.
TROISIÈME PARTIE
N° 43. Air, soprano. - .le sais que mon Rédempteur est vivant et qu’il se lèvera le dernier sur la terre. — Quand je n’aurai plus de chair, je verrai Dieu. Job, XIX, 25, 26.
     Maintenant Christ est ressuscité des morts, le premier de ceux qui se sont endormis. 1 Cor. XV, 20.
      Parmi les images évoquées par cet air, il faut noter celle du sommeil, puisdu réveil aux premières heures du matin. Le choeur suivant développe et renforce les mêmes idées, en particulier lorsqu'à l’Adagio il fait succéder l’Allegro.
N° 44. Chœur. — Par un homme est venue la mort, par un homme* aussi la résurrection des morts. Car de même qu’en- Adam tous sont mortels, de même, dans le Christ, tous recouvreront la vie.
     1 Cor. XV, 21, 22.
N° 45. Récit, basse. — Je vais vous dire une chose jusqu’à présent secrète : Tous nous ne mourrons pas, mais tous nous serons transformés, en un instant invisible, en un clin d’œil, au son de la dernière trompette. 1 Cor. XV, 51, 52.
N° 46. Air, basse. — Car la trompette sonnera, les morts ressusciteront incorruptibles, et nous, nous serons transformés. 1 Cor. XV, 52.
N° 47. Récit, alto. — Alors s’accomplira ce qui est écrit : La mort a été absorbée dann la victoirp. 1 Cor. XV, .04.
N’ 48. Chœur. — Grâces soient rendues à Dieu qui nous a donné la victoire par notre Seigneur Jésus-Christ. 1 Cor. XV, 54.
      Les courtes phrases et les pauses de ce chœur représentent l’éton-nement des Ames qui s’éveillent de la tombe.
N° 49. Air, soprano. — Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous ? Qui accusera les élus de Dieu? C’est Dieu qui les justifie! Qui les condamnera? Christ est mort; bien plus, il «st ressuscité. Il est à la droite de Dieu, et il intercède pour nous. Rom. VIII, 31-34.
      Le cho'ur suivant, divisé en trois parties, est l'une des plus grandioses constructions de la musique religieuse.
N° 50. Chœur. — Digne est l’agneau immolé de recevoir la puissance, la richesse, la sagesse, la force, l’honneur, la gloire et 1a. bénédiction. Apoc. V, 12.
      A celui qui est assis sur le trône et l’agneau, soient la bénédiction et l’honneur, la gloire et la force aux siècles des siècles. Apoc. V, 13.
     Amen !]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
