<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19360424">24/04/1936</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Conservatoire de musique  </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0204.tif"/>
<date when="19360424"/>
<name key="Frescobaldi, Girolamo Alessandro" type="person" role="cmp">Frescobaldi, Girolamo</name>
<name key="Respighi, Ottorino" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Malipiero, Gian Francesco" type="person" role="cmp">Gian Francesco Malipiero</name>
<name key="Casella, Alfredo" type="person" role="cmp">Casella, Alfredo</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name><title/>
<placeName key="Genève, Conservatoire de musique  "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Vendredi 24 avril 1936, à 20 h. 45
MCITAI,
 du pianiste
Guibo AGOSTI
SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DE GbNÈYB DE LA
SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIERI]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0205.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Ernest Bloch, né à Genève en 1880. Il y fit ses premières études musicales, qu’il compléta par la suite à Bruxelles et en Allemagne. Un long séjour aux Etats-Unis lui ouvrit une brillante carrière. Depuis cinq ans, il est de retour dans son pays natal. Parmi ses œuvres les plus caractéristiques, citons: „Macbeth“ (joué à l’Opéra-Comique de Paris), „Israël“, „Scheiomo“, „Poèmes juifs", „Psaumes“, un „Quintette“, un .Quatuor", „America“, „Helvétia“, .Service juif". L’esprit de ce compositeur suisse est universaliste : il tend de plus en plus — et c’est le caractère de la Sonate qui sera jouée ce soir — à peindre dans sa musique ses vues sur le monde et ses aspirations à une vie meilleure.
  La Sonate d’Ernest Bloch dont c’est la composition la
plus récente, a été écrite de mars à octobre 1935. Elle est dédiée à Guido Agosti.
   Elle se compose de trois parties qui se suivent sans interruption. Les thèmes du premier mouvement sont tous brefs, nerveux, riches en plasticité rythmique. Dans l’introduction majestueuse et mystérieuse, s’affirme déjà la force rythmique propulsive qui constitue le caractère fondamental du morceau, d’une couleur obscure et métallique, sans trace de sentimentalisme. Il court d’une haleine jusqu’à la fin, interrompu seulement à mi-chemin par un retour de l’introduction en manière de cadence.
   Un long point d’orgue, et la répétition pianissimo de l’arpège qui termine la première partie, servent de passage à la .Pastorale" qui forme un contraste absolu avec les autres parties. C’est comme un refuge cherché et trouvé dans la Nature, dans le calme et la majesté des montagnes, loin du tumulte et des luttes de la vie. Rythmes vagues, échos, mélodies vaporeuses, voix de la forêt.
   Peu à peu, une mélodie d’allure tranquille, constituée par une transformation d’un des thèmes plus incisifs du premier mouvement, se développe jusqu’à un fortissimo d’une émotion intense, pour redescendre peu à peu dans l’atmosphère initiale et conclure dans une paix sereine.
  Celle-ci est violemment interrompue par l’entrée du thème principal de la troisième partie (exposé dans les tonalités superposées de si majeur et do majeur) C’est comme une marche barbare, d’un rythme implacable où s’entremêlent et s’opposent vigoureusement presque tous les thèmes de la Sonate. Grandes perspectives de „crescendi“ tant dynamiques que rythmiques, poursuite continuelle, inexorable jusqu’à un sommet où cette force prodigieuse semble se briser par sa trop vibrante tension. La conclusion, obscure, mystérieuse est comme une grande interrogation à la vie et à l’avenir, qui se perd dans l’inconscient.
  Sur un fonds de cloches presque indistinct, s’entendent comme brisés dans ce gurgite vasto les thèmes des trois parties de la Sonate.
  Guido Agosti, né à Forli en 1901, joua pour la première fois devant le public à l’âge de 7 ans. Il compléta ses études sous la direction de Ferruccio Busoni au Conservatoire de Bologne, où il se vit attribuer le prix Mugellini. A la suite de plusieurs concerts donnés en Italie, il fut en 1921 aux Etats-Unis et au Mexique. Considéré comme un des meilleurs pianistes d’Italie, Guido Agosti a été appelé au cours de ces dernières années à donner des concerts avec orchestre, notamment à La Scala de Milan avec Casella, à l’Augusteo de Rome avec Molinari, à Stockholm avec Grevilius, au Politeama de Florence avec Ansermet, à la Fenice de Venise avec Fitelberg, et à Bologne avec Respighi.
PROGRAMME
I.	FRESCOBALDI-RESPIGHI. BEETHOVEN
II.	ERNEST BLOCH
III.	DEBUSSY......
    MALIPIERO ....
  CASELLA......
 CHOPIN........
Toccata in la mineur.
Sonate in la bémol majeur
Op. 110.
Moderato cantabile molto espressivo Allegro molto
Adagio ma non troppo (Arioso) Allegro ma non troppo (Fuga)
Sonate (Première audition)
Maestoso ed energico - Animato Pastorale
Moderato alla Marcia
(Sans interruption)
La Puerta del vino Etude sur les „cinq notes"
Feux d’artifice
La notte dei morti
In modo rustico
Nocturne en ré bémol majeur Impromptu - Fantaisie Scherzo en si bémol mineur
Piano Steinway aux soins de la Maison Sautier & Jaeger.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0206.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ La Société Nationale Dante Alighieri, fondée en 1889, se propose de contribuer à la diffusion de la langue et de la culture italiennes.
 Dans ce but elle organise des conférences, des cours de langue et de littérature, des expositions d’art, des concerts de musique vocale et instrumentale, des représentations dramatiques, des bibliothèques, etc^
 La bibliothèque instituée à Genève possède 2500 volumes, comprenant des collections des auteurs classiques latins et italiens, ainsi que les œuvres des écrivains modernes et contemporains les plus représentatifs.
 Les prochaines réunions inscrites au calendrier de la section de Genève sont :
 24 avril Récital du pianiste Guido Agosti (Conservatoire de musique).
 28 avril Récital de chant de Mlle Matilde Valfré di Bonzo, avec le concours de Mme Maroussia Orloff (Salle de l’Athénée.)
 8 mai	Célébration du 2me centenaire de Giovanni-Battista
               Pergolesi. Première représentation à Genève de l’opéra comique „Le maître de musique" (Comédie).
 14 mai Conférence de M. René Benjamin.
          Biblioteca italiana di Ginevra
14,	rue Céard
 Ricordiamo che il servizio di prestito délia Biblioteca italiana, ricca di 2500 volumi, funziona il martedi e il venerdi dalle 17 aile 19.
 Ogni socio puô prendere in prestito due volumi per un periodo di due settimane.
 La biblioteca ha in deposito la serie compléta delle pubblicazionî di lusso e delle riproduzioni a colori di quadri édité dalla Libreria dello Stato.
 Per prenderne visione o per farne acquisto si prega rivolgersi alla segreteria nei giorni su indicati.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
