<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19370220">20/02/1937</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0514.tif"/>
<date when="19370220"/>
<name key="Bizet, Georges" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND-THEATRE DE GENEVE
   o£ ' fr'bÛJcllWüL -
  Ix <1-1
SOCIETE ROMANDE DE SPECTACLES
                1936-1937 - 3ME ANNÉE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0515.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CHEMISIER
HERM.-GOERINGSTR.
BERLIN
  SOLE AGENT FOR AQUASCUTUM COATS & RAINCOATS 100, REGENT STREET, LONDON W. 1
2, RUE DU RHONE
GENÈVE
Chaque visage a sa beauté,
D'autres la cherchent.....
JL¥IIA BAÏM©W
                 trouve et révèle cette beauté si secrète soit-elle
Charmantes lectrices de ce programme
I.	Y I» I A I» A ï \ <» \Y
                                            vous donnera à titre gracieux, conseils et démonstrations de ses produits en son
                                   I	V s T I T I T I» K 11 E A U T É
30, rue de la Confédération, tél. 44.210

SOCIÉTÉ ROMANDE DE S. ECTACLES
DIRECTION ARTISTIQUE: V. ANDRÉOSSI
Samedi 20 février 1937
Bureau à 20 h.	Rideau à 20 h. 30
Représentation donnée par le Conservatoire de filusique de Genève
L'ARLESIENNE
                   PIÈCE EN 3 ACTES D'ALPHONSE DAUDET SYMPHONIES ET CHŒURS DE G. BIZET
            Classe de déclamation de M. IEAN-BARD Classe d'orchestre de M. S. BAUD-BOVY Chœurs sous la dir. de M. A. PAYCHÈRE
L'AMPHYTRION
Le bon restaurateur de la place des Bergues vous recommande comme
premier plat pour vos repas à domicile :
ses terrines de gibier et pâtés des gourmets, ses raviolis très fins, la salade amoureuse et toutes ses nombreuses spécialités culinaires - Téléphone 26.956]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0516.tif"/>
<page><![CDATA[﻿POUR VOS PRODUITS DE BEAUTÉ, PARFUMERIE & ARTICLES SANITAIRES
Adressez-vous en toute confiance à la
Pfg©@l!J)lilgB! py l®yili¥Âlg®
30, BOULEVARD GEORGES-FAVON ET 4, RUE DE HESSE • TÉLÉPH. 48.820
ERNI EX LONGCHAMP
Produits d'entretien ménager • Fournitures pour l'art et l'industrie • Service rapide à domicile
          CONFIEZ : ASSURANCES RESPONSABILITÉ CIVILE ACCIDENTS ET VIE
“WINTEFTHLR”
Société suisse d'assurance contre les accidents * Société suisse d'assurance sur la vie
AGENCES GÉNÉRALES
ROBERT MEYER	LOUIS CRILLET
11, RUE GÉNÉRAL-DU FOUR	2, RUE DE LA CROIX-D'OR, 2
O E N È V E
SOCIETE COOPERATIVE SUISSE DE CONSOMM1TION
GENÈVE
       La Coopérative constitue le seul moyen de défense efficace et sûr du consommateur Marchandises de qualité ■ Prix avantageux 50 MAGASINS DE VENTE
Escompte 5 °/o à tout acheteur en timbres S. C. S. C

    Un jeune fermier de la Camargue, Frédéri, est tombé amoureux d’une jeune fille d’Arles. Les parents de Frédéri ont consenti au mariage de leur fils quand, par hasard, ils apprennent que l’Arlésienne a déjà eu des galants et qu’elle fait la débauche avec l’un et avec l’autre. Le gardien de chevaux, Mitifio, est l’amant du jour. Lui aussi est fou de la belle. Pour empêcher le mariage qui va se conclure, il se présente à la ferme de Castelet, que dirige Frédéri et ses parents ; il demande le grand-père Francet Mamaï et lui livre les lettres de l’Artésienne qui établissent péremptoirement que cette femme lui appartient ; il
ikGENÉLVE Dali! J. POCHAT-SA.ru» do RHÔNE
DETECTIVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0517.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tout ce qui intéresse la femme pour sa grâce et sa beauté...
PARFUMS • POUDRE
ET PRODUITS DE BEAUTÉ
nu
8, PLACE DE L'OPÉRA ■ PARIS • 9, PLACE FUSTERIE • GENÈVE
DÉGUSTATION - WEINSTUBE	confédération. is
16, FUSTERIE, 16
CINTRA
WINE, LIQUOR, COFFEE HOUSE, PORTO ET SHERRY - APÉRITIFS ET LIQUEURS
Spécialités d'huîires et caviar frais.
ajoute qu’il est jaloux et n’entend pas qu’on lui enlève sa maîtresse par mariage ou autrement.
    La démarche de ce maquignon aux airs vainqueurs a pour conséquence la rupture de l’union projetée entre Frédéri et l’Arlésienne. Rien n’est plus naturel, mais Fré-déri ne sait pas se défendre contre l’obsession amoureuse qui s’empare alors de lui. Il tombe dans des idées noires. Il pense au suicide. Sa mère se désespère et cherche à le guérir en le fiançant avec une aimable enfant de Saint-Louis-du-Rhône, Vivette, qui dans le secret de son cœur, aime depuis longtemps Frédéri. Celui-ci se laisse faire ; on le croit revenu à la raison. Hélas ! un malheureux incident le met en présence de Mitifio ; c’en est assez pour que son
le magasin de l’homme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0518.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
       CS» flt,v ...v V)®3 ,-cv:.
         O-
          GN"1'' Ç.nW' .VVÏ^%
PIANOS SAUTIER FUSTE
RADIOS <£ JAEGER 2
mal le reprenne ; il rompt avec Vivette ; il a sans cesse devant les yeux une vision : Mitifio qui enlève l’Arlésienne, et dans l’oreille un bruit, le galop du cheval sur lequel Mitifio emporte en ses bras sa conquête.
    Une nuit il se lève, et, devant sa mère impuissante à le sauver, il se précipite du haut du grenier de la ferme. « Patron Marc, dit le berger Balthazar à un marinier sceptique qui ne croit pas que chagrin d’amour soit chagrin tpii tue, patron Marc, regarde à cette fenêtre, et tu verras si on ne meurt pas d’amour ».
OFFREZ UN BIJOU
signé...	NOUVELLES CRÉATIONS
PRIX TRÈS MODÉRÉS
k	ffc |*v LES BONNES MONTRES MARVIN
f	\ 1*	*>• RUE DU RHONE - OENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0519.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■
FONDUE
QUEL FROMAGE ?
CELUI DES
LAITERIES
REUNIES
“ 'A L'E NTH ACTE OFFRE 1 \ UNE DÉLICIEUSE
J\/U>4tatÂo4l~
 LE TAILLEUR DONT ON PARLE RUE DU RHONE, 90. TÉL. 48.640
CUISINIÈRES ÉLECTRIQUES - CUISINIÈRES A GAZ
L'flRLESIENNE                         
Ballhazar . . . MM. Teralc            
  Frederi.....   Paul Brand           
 Le Patron Marc  Samuel Besançon      
 Francet Mamaï   Roger Lassle         
  Milifio.....   Chaïgane             
 L'équipage . .  Pierre Gilbert       
Rose Mamaï . . Mmes Iris Avichay      
  Renaude....    Engel                
L'innocent . . . Yvette Perrin        
  Vivette.....   | Cassandre          
                 |                    
 MISE EN SCÈNE   1                    
                 DE M. JEAN-BARD      
ORCHESTRE DIRIGÉ PAR M. S. BAUD-BOVY  
OFFREZ UN BIJOU, SIGNÉ PRIX TRÈS MODÉRÉS
BASZANGER BIJOUX D'ART
6, RUE DU RHONE • GENÈVE
LES BONNES MONTRESMARVIN
C'est au
mobilier moderne
 que l'on peut toujours trouver de très jolis ensembles d'ameublements. Le choix que l'on peut vous offrir est tellement sélectionné que sans doute une visite au
fllobilier moderne
vous enthousiasmera. Prix très avantag.
fïlaison Hranck
R. Berthelier, 2-4 ’ R. Winkelried, 1
 Exposition Hôtel des Bergues, arcades angle Place des Bergues.
(/ A L 'EN UNE'ùEUQEüSE.i
LA MACHINE A COUDRE SUISSE
BERNINA
          aux multiples avantages pratiques et aux beaux meubles modernes ou de style, est garantie par quarante ans d'expérience de ses fabricants
CHARLESWEBER
        PLACE KLÉBERG • GENÈVE
 VENTE EXCLUSIVE POUR GENÈVE ET NYON]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0520.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
MEMBRES DU COMITÉ
Président : M. Albert Philippe Vice-Présid. : M. Humbert Jean, avocat Secrétaire : M. Aeschlimann Willy
Conseiller municipal
Trésorier : M. Peillex Henri Membres : M. Baudin Charles
Conseiller municipal
            M. Bertherat Marius
Conseiller municipal
Membres : M. Brolliet Henry
Correspondant général de l'Association française d'Expansion et d'Echanges artistiques
            M. Kohler Gustave
Conseiller municipal
            M. de Mirbach Marcel
Conseiller municipal
            M. Tempia Oreste
Les prochains spectacles sont fixés comme suit :
               L'AUBERGE DU CHEVAL-BLANC, à la demande générale, les 25, 26, 27 et 28 février RIGOLETTO, les 13 et 14 mars, avec Galeffi, baryton du Théâtre Royal de Rome LA WALKYRIE, les 19 et 21 mars.
ASPIRATEURS A POUSSIÈRE
           Marque répulée “PRIMO-MARELLI"
              Ce qui se fait de mieux au point de vue
                                                ASPIRATION
                                               QUALITÉ
                                              PRÉSENTATION DE LUXE A DES PRIX SURPRENANTS
             59, rue du Rhône
     MACHINES MARELLI S.A. GENÈVE

D'un spectacle à l’autre..
•
     Au dire de La Suisse nous aurions « vilipendé » M. Amy-Châ-telain en répondant par l’exposé de quelques faits — dans notre dernier programme — à la campagne systématique de démolition que ce critique a entreprise à l’endroit de notre société depuis le début de la saison.
     Tel n’est pas l’avis du Journal de Genève, qui a écrit sous la plume autorisée de son critique musical, M. J. G. :
     « Le programme consacré à La Tosca contient un chapitre de polémique relatant le manque d’objectivité d’une certaine critique à l’égard des dirigeants du Grand-Théâtre. Sans admettre, loin de là, que tout va pour le mieux dans la meilleure possible de « Société Romande de Spectacles », l’officialité ainsi donnée à des faits connus depuis longtemps des initiés, m’autorise à exprimer le regret de voir une chronique théâtrale utilisée à l’assouvissement de petites rancunes personnelles ».
     De son côté, Le Travail, déclare :
     « Pour le théâtre... M. Fabre ne manque pas une occasion — et son sous-ordre Amy-Châtelain est là pour un coup — de dénigrer tous les spectacles donnés par la Société Romande.
     Il oublie de dire, M. Fabre, que le public a repris le chemin du Théâtre, qu’il est satisfait des spectacles donnés, que le person-
IA SIRENE
                       TOUS TRAVAUX D'IMPRESSION EDITIONS WILLY AESCHLIMANN 11, RUE DE LAUSANNE - GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0521.tif"/>
<page><![CDATA[﻿nel de notre scène municipale se réjouit de voir revenir les belles périodes d’antan.
     M. Amy-Châtelain, critique théâtral de La Suisse est le seul, avec son patron Fabre, à trouver que cela ne va pas. Mais la Société Romande de Spectacles nous donne l’explication, dans le programme qu’elle a publié pour La Tosca de la « rogne » de M. Amy-Châtelain. Ce dernier a des appétits insatisfaits autant que démesurés. Il voudrait qu’on joue au Théâtre de Genève ses œuvres, puis il pense qu’il devrait tenir la baguette de chef d’orchestre. Pas moins !... ».
     Mous le répétons : nous ne voulons de mal à quiconque et à M. Amy-Châtelain moins qu’à tout autre. Mous entendons que la critique exerce ses droits en toute indépendance et nous sommes les premiers à nous incliner devant son jugement quand celui-ci est loyal et objectif. Nous n'en demandons pas plus à M. Amy-Châtelain.
     Quand à l’ensemble de la critique genevoise, nous ne pouvons que nous féliciter de la parfaite compréhension qu’elle a témoignée à l’égard de notre effort que nous voudrions poursuivre dans le but de faire toujours mieux et de mériter toujours plus la confiance que le public a mise en nous.
     Et puisque l’occasion nous en est donnée, nous sommes heureux de pouvoir remercier et le public et la critique du précieux appui qui nous a été si cordialement accordé depuis le début de notre activité.
*
* *
Un habit propre est un habit neuf...
F. & E. BAECHLER Frères
TEINTURIERS
Magasins en ville
Usines : 84, rue de Lausanne
     Pour répondre à certaines allégations fantaisistes parues ces jours-ci, précisons que Mlle Hilda Mysa — qui fut, la semaine dernière la brillante interprête de La Tosca — était à Genève dès le jeudi 11 courant, qu’elle a répété vendredi après-midi avec le chef d’orchestre, le metteur en scène et le ténor, M. Albertini, et que nous l’avons dispensée de la répétition de vendredi soir, répétition destinée aüx rôles secondaires et aux chœurs. Ajoutons que Mlle Nysa était présente à la répétition d’orchestre de samedi matin.
     Quant à M. Louis Richard, son contrat stipulait qu’il devait être à Genève le vendredi. M’ayant pas obtenu de son directeur l’autorisation de partir à temps, nous avons préféré le dispenser de la répétition de samedi matin, plutôt que d’avoir à renoncer au concours d’un des meilleurs interprètes actuels du rôle de Scarpia.
     D’ailleurs l’interprétation impeccable que ces deux grandes vedettes ont données de leurs rôles respectifs atteste nettement que nous n’avons rien à nous reprocher. Il s’agissait, du reste, de deux artistes qui, depuis plusieurs années, jouent La Tosca ensemble et qui l’ont prouvé par la parfaite cohésion de leur jeu et leur irréprochable tenue musicale.
Pour les appareils électriques
   SCINTILLA ET LUCAS
chez les ag. exclusifs
Merz & Leutwyler
Rue des Rois, 1 - Tél. 49.825]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0522.tif"/>
<page><![CDATA[﻿APRÈS LE SPECTACLE, RENDEZ-VOUS AU
CAFÉ ILYMI^UJE
                             SA CAVE RENOMMÉE R. tissot	SES SPÉCIALITÉS
Georges Bizet
ELVA
8, R. PETITOT	S- A*	TÉL. : 50.181
Ttes affaires immobilières, assurances, contentieux
ty
 RUEdu STAND, 21 G E N É V E
HP                     E 
                       X 
                       A 
   1                     
   ■                     
                         
                  Super¬ 
                 antenne 
   ■                     
       | Dans toutes les 
        j bonnes maisons 
1        -, de R A D 1 O 
|! j J ■                 
   Agence pour la Suisse 
 r         3, r. du Port 
          si 6 E N E V E 
La grande Boucherie du fllolard
                ne vend que des marchandises de tout premier choix
Téléph. : 47.385
CHARCUTERIE
AL CGIIÂM©?
7, COURS DE RIVE ■ TÉL. 50.069
SPÉCIALIT. « RATÉS FROIDS. SAUCISSONS ET LONGEOLES DE CAMPAGNE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0523.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIX DES PLACES - Hiver 1936-37             OPÉRETTE OPÉRA   
Rez-de>   Loges d’avant-scène ....          5.---    8 ---   
chaussée  Fauteuils d’orchestre . . .       6.---    8 ---   
          Fauteuils de parquet et strapont. 5.---    6 50    
          Parquet........                   4.---    5 50    
          Parterre et strapontins . .       3.---    4-      
Première  Loges de face à salon . .         6.---    10 -    
Galerie   » » sans salon . .                5.---    9 ---   
          » de côté......                   4.---    6       
          Fauteuils de balcon et strapont.  5.---    7-      
Deuxième  Loges d’avant-scène ....          3.-      1 ! 1 1 
Galerie   » de face......                   3.---            
          » de côté......                   2.---            
          Fauteuils de balcon et strapont.  3.---            
Troisième Loges d’avant-scène ....          2.---    2 50    
Galerie   Stalles numérotées ....           2.---    2 50    
          Places de galerie.....            ].---    1 50    
Droit des pauvres compris
RAPID-TRAPIC
5, RUE DES GROTTES	PARIS _ ^ ^ - v ^
Services rapides et journaliers. Délai 12 heures	LYON	El ^1 mZ. Y EZ
Editions et publicité, Prospéritas S. A. - 2. place Claparède
JJ2JJJJJ2 JJ2 IJ2J12 SU JZ! JJ2UJ JJ2 JJJ JT2 JJJ JJJ
APRÈS LE SPECTACLE
   LE CABARET DANCING LE PLUS ÉLÉGANT GAITÉ, ENTRAIN, ATTRACTIONS DE 1er ORDRE
    CHAQUE SOIR LE CÉLÈBRE COMPOSITEUR ARGENTIN
  MANUEL PIZARRO et ses gauchos
cnr mr cnrcrrcrrmrŒrLrrcircrrŒrŒr cnr ccr®
POUR VOS DINERS ET RÉCEPTIONS...
Petits pains de table "Empereur"
Pains anglais et pains "Caviar"
Petits pains pour sandwiches Bouchées et gâteaux au fromage Feuilletés divers
BOULANGERIE-PATISSERIE DE PARIS
GOLAY-MATZINGER
18, BOULEVARD GEORGES-FAVON • GENEVE
TÉLÉPHONE 47.220 • SERVICE DE LIVRAISON RÉGULIER
Imprim. La Sirène	w, Aeschlimann]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0524.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE EN 1872 Capital-action et réserves. FR. 193.000.000
GENEVE
2, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 2
PLAINPALAIS	EAUX - VIVES CORNAVIN	CAROUGE
Nos bureaux de change
GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0525.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             Le Conservatoire de Musique de Genève
                       a l’honneur de vous informer qu'il organise, sous les auspices
               de la SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES, une
                       Représentation de 1’
 ARLÉSIENNE
        Pièce en trois actes et cinq tableaux d'Alphonse DAUDET avec Symphonies et Chœurs de Georges BIZET
                       qui aura lieu au Grand Théâtre le samedi 20 février, à 20 h. 30 Mise en scène de M. JEAN-BARD
                  Orchestre sous la direction de M. Samuel BAUD-BOVY Chœurs sous la direction de M. Albert PAYCHÈRE
                Places de Fr. 0.50 à Fr. 6.— (Droit des pauvres compris)
        Location ouverte au Bureau du Théâtre de 9 h. à midi et quart et de 13 h. 30 à 17 h.
                                     CTéléphone 00.000}
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0526.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TIIKATItE JiT JH'SMI >
> . vui U M	'
% «j ■ />., G AU GRAl
GRAND-THliATl,
LA SUISSE
«' L’Arte®*"""0 ” /
          -.^iccier à sa valeur exacte le spec|'>'j[ qu'on vient de nous offrir, il faut se rappejjerva_ ’ s’agit d'une représentation d’élèves du ^uve, ia À t»ir«. Voisins de paliers sur la olaçg 3U p’om-^
 Peux édjhcé’*K,“,afl£Lentin avait e/es d’orches/re.B ses élèves rf<» ■**-* “ | —
_	ii nui se rappej£erva_
 d’une représentation d’élèves du ^yve,	m wg*
 Voisins de paliers sur la plaçé 3U pom-^'^fl^ |H é d il ioé' * îl,*i a f t-orenti n avait <^s d’orchcsw.B lèves de déclamation et sis choristes
  Coorrlnnr.^-
              ^	...... «.an «^s'd’o'rches^ei
 aes élèves de déclamation et sis c^or^îeSi,on<^	~ _
 voles. Coordonner et manier ces Jeunes il--	- Gf®**
 volontés représente un très gros' en°rta,,,tîard, ^,',AfleSle,,,16 ___-■*—	„ donnée,
 convient de féliciter vivement	* oroïes- u	.»t„hntise Daudet e , (nroL
 Baud-Bovy et Paychère. Chacun de cesJ™	d-Alphonse
 seurs a obtenu, dans son compartiment rew . Lœi
 des résultats
 H’..—
  des'^rJL Ÿ^tenu, danc""L‘v' onac,!rl de ces d’un J&t, rernaroM3h!1 ComDartiment respectif, ,
 frAe	^.®rtJ>iables, qui étonnèrent nln« L œuvre d Alphonse uauuci	-v
 Sur •tri succès. ** ' “ —	ct même un ,lier Soir> Dar ,es classes de déclamation Jorof-
 Ba'" SX	^ déclama,'	M. Jean-Bard).. d’orchestre (M -^d-Bovy)
 B-	a,u. un ensemble bie
----- onwwwo.	—■-*«*£_. ex uiçtuc u»,	_•	H’nrctieStTC \rii
y	"î ”',e “ ““y “■ Pwchè'e)
*,r»w à ««>» «
 îit avec Dlaisir \ des acfeurs en devenir, l’en auteur confère le droit d enseigi b an e nü ■ autant de naturel et de vrai- vatoire l’art de dire et celui d ütions au métodra™ wMi^™r,dfU dans ces | scène, présentait des élèves ch
 en ries notait sembiance
             _______ ~uk.hi uc naturel et de \
  sembiance que l’on peut en demander dans Conditions au mélodrame d’Alphonse Daudet.
  | Quelques noms émergent de la distribution. Wlme Avichay en premier lieu, qui possède l’art ^difficile d’émouvoir avec juste ce ou’il faut de Jsobriété dans l’élan dramatique pour ne pas aller lau delà du but. Son final, si poignant, fut impressionnant. Par des moyens fort différents M. Be-Isançon se tailla aussi une large part: on appré-Icia chez lui la fantaisie d’une composition agréablement teintée de cet «acceint» qui fait la sauveur du Midi. Mlle Cassandre silhouetta une charmante petite Vivette, pleine d’honnêteté et de jolie tendresse. Avec Mlle Engel on eut une Re-naude habilement ratatinée dans ses traits niais pourvue de toute la fraîcheur de ses souvenirs. Une mention particulière revient à Mlle Perrin
  qui incarna avec une adresse méritoire le pauvre Innocent.
  Du côté masculin on remarqua que M. Teralc sut trouver la note Juste dans la dignité conventionnelle et que M. Brand. le héros mordu au cœur, montra de la passion, dans un débit parfois un peu précipité. Pour MM. Lassle. Chaïgane et Qilbert, ils s’acquittèrent avec conscience et justesse de rôles accessoires.
  A l’orchestre, la classe de M. Baud-Bovy réalisa
  d’excellentes choses. Sous cette direction précise,
  animée et attentive aux périls, l’exquise partition
  connut un sort enviable. Les cordes, en particulier. firent merveille.
             ________... üva ujrai
  lier, firent merveille.
 Restent les chœurs soigneusement stylés par M. Paychère, dont les importantes interventions donnèrent pleine satisfaction. Le mérite n’est pas mince et vaut d’être souligné. Il parle en faveur de l’application de ces jeunes choristes et plus
 encore à l’éloge de celui qui les a menés au succès.	J. Q.
Régisseurs
 itte
É. bory
      s»
       3* rez-de-ch. et gar.,2ch. bains
et
Agence Immobiliàre
  10 pièces, chemin de Mlremont, 1, bonnes et chauffage 7	*
                                     . Dauu-uu » j ,
Conservatoire
  sa qualité d’acteur- ' ('enseigner au Conservatoire l’art de dire et celui d’évoluer sur la scène, présentait des élèves choisis parmi les meilleurs.
  Mme Iris Avichay (Rose Mamaï), MMk Teralc (Balthazar) et Samuel Besançon (Marc) jouèrent avec une autorité et un naturel dont leurs camarades ne firent point montre au même degré. Mais, pour quelque peu gauches qu’ils aient été, Mme Engel (Renaude). Cas-sandre (charmante et touchante Vivette). MM.
  Paul Brand. Frederi doué de sens dramatique et de tempérament, Chaïgane (Mitifio) n'en furent pas moins remarquables et, par leur talent, démontrèrent eux aussi combien excellent et non moins sûr est l’enseignement de
  M. Jean-Bard.
     D’identiques compliments doivent être adressés à Mme Yvette Perrin, à qui était dévolu le rôle ingrat de l’innocent, et à M. Samuel Besançon qui, en Patron Marc (au fond, c’est curieux que cet homme soit drôle parce qu'il a l’accent dans une frièce où tout le monde devrait l’avoir 1), affirma un solide talent et d’indéniables dons pour les compositions comiques. M. Pierre Qilbert (l’Equipage) fut pour lui un excellent partenaire. Je voudrais entendre M. Roger Lâssle — qui fut par la force des choses un grand-père aux accents trop jeunes — dans un autre rôle oô, l’en ?uis convaincu, il serait au pair avec ses camarades.
       M. Jean-Bard avait fort bien réglé ce spectacle, qui se déroula sans hésitation, dans un mouvement très naturel, ce qui est tout à l’honneur du maître et de ses élèves.
       Sous l’adroite et sensible direction de M. Samuel Baud-Bovy. l’orchestre du Conscrva-toire donna de l’admirable partition de Bizet une interprétation fort honorable. Les cordes furent homogènes et jouèrent juste — cependant que les souffleurs eurent loisir de s'apercevoir que cette musfnue est moins iacile eue
     peut-être elle le paraît.
       Enfin, sous la direction de M. Paychère, les chœurs pleins de soleil que Bizet écrivit après avoir bu à grands traits à la source fraîche et capiteuse du folklore provençal furent impeccablement donnés par les chœurs du Conservatoire.	Amy-Cff.
      P.-S. — Edité par la Société romande de spectacles, qui le fait bien voir, le programme de cette soirée organisée par le Conservatoire permet qu’à propos de La Tosca je précise ici que non seulement cet ouvrage fut répété sans chanteuse ni baryton, mais qu’encore on ne fit, contrairement à l’habitude, aucune lecture d’orchestre. La répétition de samedi matin fut donc la seule à laquelle participa l'orchestre et servit à la fois de lecture et de générale. Que la Société romande, qui modestement se complimente elle-même, trouve ces faits — et non ses allégations — naturels, voilà qui prouve que son directeur artistique a des idées plus arrêtées sur sa propre activité que sur la façon dont on travaille dans un théâtre
     qui se respecte. _
Les vacances blanches de £« puisse
         Les vacance$ blanches 1937 se sont terminées hier et notre train bleu a ramené à lu -- •	une cargaison de gens
                               ux.
sûmes dans ta salle très intéressante jntagne, effec-jieu tenante wj '
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0527.tif"/>
<page><![CDATA[﻿7lu Grand-Théâtre t ••Cartésienne ”
   C’était une entreprise ambitieuse de Ta part de notre Conservatoire de musique que de monter le drame de Daudet avec la musique de Bizet sans recourir à aucune aide extérieure, rien qu’avec le concours de ses élèves et de ses professeurs. Disons tout de suite que le résultat a été excellent ; il a démontré victorieusement la valeur de l’enseignement donné dans la maison.
   La direction générale de la partie dramatique était confiée à M. Jean-Bard ; celle de la partie musicale à M. Samuel Baud-Bovy : les études de chœur furent dirigées par M. Pay-chère. Des exécutants étaient les élèves de la classe de déclamation, ceux de la classe d’orchestre et les élèves de la classe de chant. Sans vouloir paraître donner des notes d'examen à ces élèves, je remarquerai que la scène fut en général supérieure au chant et à l’orchestre. Non que les chœurs aient été le moins du monde insuffisants, mais ils eussent pu être plus nourris et plus vivants. L’orchestre m’étonna par le volume vraiment imposant de ses cordes ; ses trombones furent fort bons aussi et parmi les souffleurs il y a quelques éléments de valeur, mais il y eut aussi pas mal de «trous». Les cors sont faibles. Dans les ensembles, la sonorité ne laissait rien à désirer. M. Samuel Baud-Bovy, s’il lui manque l’expérience de la scène pour les entrées sur la réplique, tient sa masse instrumentale très en main ; et — ce qui mérite d’être relevé — il prend grand soin de l’accord : point trop souvent négligé dans les orchestres d’amateurs.
  Et puisque nous avons prononcé ce mot d’« amateurs », entendons-nous. Les élèves d’un conservatoire ne doivent pas être considérés comme des amateurs ordinaires ; ce sont, au moins en partie, des apprentis professionnels. Il fut facile do s’en rendre compte en comparant l’exécution de samedi à celles qui nous sont parfois données.
   J'ai dit la bonne impression laissée par l’interprétation dramatique. M. Jean-Bard dispose d’éléments vraiment doués. Mme Iris Avichay (Rose Mamaï), Mlle Cassandre (Vivette). Mlle Yvette Perrin (l’innocent), Mlle Engel (Renau-de) firent preuve d'une sûreté et d’une diction dignes d’éloges. De même le Frédéri de M. Paul Brand. le Baltliasar de M. Teralc. le France t Mamaï de M. Roger. M. Samuel Besançon est évidemment trop jeune pour pouvoir faire illusion dans le rôle du patron Marc, mais il joue avec un bel entrain. M. Chaïgane a fort honorablement représenté Mitifio et M. Pierre Gilbert eut de la drôlerie dans celui de l’Uqui-page.
   Une salle comble a fait à la pièce et à «es interprètes un succès enthousiaste. — Ed. C.
      Ces auditions d’élèves
   Il	vaut la peine de signaler l’audition des j élèves de piano de M. Marescotti, qui a eu lieu samedi après-midi. Elle n’avait pas moins de 33 numéros au programme et était entièrement consacrée à des œuvres de compositeurs suisses romands. Voici la liste do ces derniers : Jaques-Dalcroze, Otto Barblan, Robert Bernard, Vua-taz, Henri Gagnebin, Jean Binet. Théo Appia, Roger Vuataz. L. Piantoni, Templeton Strong, Eugène Berthoud, Bernard Reiehol. Laure Choi-sy, François Demi erre. Pierre Wissmer. Pierre Seigwnd. On voit que les compositeurs de musique ne manquent pas obez nous, mais il faut savoir gré à M. Marescotti d’y avoir pensé pratiquement. — O. W.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
