<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="18970306">06/03/1897</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0039.tif"/>
<date when="18970306"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Weber, Gustav" type="person" role="cmp">Weber, Gustave</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Busoni, Ferruccio" type="person" role="cmp">Busoni, Ferruccio</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 6 ÊVtais 1897, à /luit fit uies i>iict»es.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Ferruccio BUSONI, pianiste.
----------PROGRAMME	---
PREMIÈRE PARTIE
           1.	Symphonie n° 1, en ut mineur.............]. Brahms.
                         a)	Un poco sostenuto — Allegro. — b) Andante sostenuto.
                     —	c) Un poco allegretto. — d) Adagio — Andante —
                          Allegro non troppo.
2.	Concertstück (Le Croisé) pr piano et orchestre C.-M. Weber.
M. Ferruccio Busoni.
DEUXIÈME PARTIE
3.	L’iliade, poème symphonique (irc audition). ...
4.	a) Prélude et Fugue............
b)	Variations (op. 1).............
c)	Erlkonig......................
M. Ferruccio Bcsoni.
5.	Entrée des Dieux au Walhalla
(Extrait de Y Or du Rlnn.)
Gustave Weber. Bach-Busoni. Schumann. Schubert-Lisx).
R. Wagner.
                  ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. W1LLY REHBERG
Piano de ooncert STEIÏÏWAY, de lïew-Torï et Hambourg, su soins de MM. DTJBACH et Cie. -f^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Le« pertoniH qui arment en retard sont instamment priées de ut pas entrer pendant l'eiéention d'en merceai.
Genève. — Imfr. L.-F. Jàrrys, Treille, 4.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0040.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
fA. Ferrüccio Buçorçi.
  Cet éminent pianiste est né en 1866 à Empoli, près de Florence, et montra de bonne heure des dispositions tellement exceptionnelles pour la musique qu’on le compara à Mozart enfant. En effet, le petit Ferrüccio faisait sensation, non seulement comme pianiste, mais encore comme compositeur et improvisateur. Il n’avait que seize ans lorsqu on exécuta avec succès au Gewandhaus, à Leipzig, un quatuor pour instruments à cordes de sa composition et, peu de temps après, il remporta, avec un concerto pour piano, le prix Rubinstein. Ses travaux de composition ne l’empêchèrent pas de perfectionner sa virtuosité ; en quelques années il parvint au premier rang, grâce à beaucoup d’énergie et à un zèle infatigable. Des tournées de concerts en Europe et en Amérique mirent le sceau i sa réputation. Actuellement, M. Busoni est considéré comme l’égal des plus grands pianistes.
Syrppbopie 0° 1, erç ül rpipeur,
de Johannh Brahms.
  Brahms avait quarante-trois ans lorsqu’il composa sa première symphonie. C’est une oeuvre forte, se rapprochant, par son caractère et le développement des idées, de la cinquième symphonie de Beethoven. Le premier mouvement est précédé d une introduction lente (un poco sostenuto, 6/8) qui esquisse les thèmes de Vallegro principal. A remarquer, le motif chromatique joué par les violons, motif important, servant de base à la première partie de la symphonie et qu’on retrouve plus tard dans les deux mouvements subséquents. Ce thème domine le premier allegro ; après avoir servi à décrire les scènes passionnées, il se change en mélodie plaintive, donnant à la fin de ce morceau une tournure élégiaque.
  Le commencement de Vamiante sostenuto (mi majeur, 3/4) est encore sous l’influence du premier mouvement, bien que la tonalité et les idées soient de nature à amener une détente. Cette influence se manifeste par de violents crescendos, des modulations brusques et le rappel de quelques-uns des motifs précédents. Peu à peu le calme se fait et le second thème (hautbois et clarinettes) exprime la confiance qui renaît. Cette mélodie consolante revient à la fin de Yandante, commentée par le cor et le violon-solo.
  Le troisième morceau (un poco allegretto, la bémol majeur, 2/4) n’a pas le caractère franchement joyeux du scherzo traditionnel, mais reflète un peu l’état d’âme dépeint dans le premier mouvement. En conséquence, cette gaieté reste tempérée; c’est comme le premier sourire après une suite de journées tristes. Le second thème porte encore la marque de l’affliction passée. Cependant, dans le trio, l’espoir renaît ; un motif charmant, confié alternativement aux bois et aux cordes qui s’entre-répondent de la façon la plus gracieuse, prouve que les soucis se sont éloignés. Cette pièce de musique intime se termine par une péroraison tranquille et douce.
  L'allegro non troppo (ut majeur), qui sert de final, est précédé d’une introduction en deux mouvements : d’abord, un adagio (ut mineur) rappelant les sombres dispositions de la première partie de la symphonie, puis un andante (ut majeur), dont la mélodie, confiée au cor solo, vient, comme un ange de paix et de lumière, chasser les ténèbres si longtemps persistantes. Cette victoire est célébrée par un hymne joyeux, thème principal de
l'allegro non troppo, qui alterne avec plusieurs motifs secondaires auxquels se joint aussi la mélodie de Validante, jouée par le cor.
Répétition générale publique le jour du concert, à 1 heure, au théâtre (entrée par le bureau de location). — Cartes à 2 fr. 50 chez M. Olivary.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
                      L’Iliade, poèrpe symphonique
                                         de Gustave IVeber.
       En avril 1870, Gustave Weber écrivait de Berlin à ses parents : « Buvez vite à ma « santé, non pas parce que je suis malade, mais parce qu’il m’arrive un grand bonheur : « mon poème symphonique l’Iliade sera exécuté à Weimar à l’occasion de la fête en « mémoire de Beethoven ». Cette partition, envoyée à Liszt l'automne précédent, avait valu à Weber de chaleureuses félicitations de la part de l’illustre pianiste-compositeur qui lui exprimait, en même temps, l’intention de mettre son poème symphonique au programme de la réunion des musiciens allemands devant avoir lieu à Weimar au printemps suivant. En effet, Gustave Weber fut invité à diriger sa composition en cette occasion mémorable et eut l'honneur d’être publiquement complimenté par Liszt, qui était l’âme de ces réunions.
       Cette même oeuvre fut jouée à Berne le 18 mars 1871, au dernier concert d’abonnement de la saison.
       L’Iliade de Gustave Weber est une composition du genre héroïque, illustrant les joies, les luttes, la mort et l’apothéose d’un combattant des temps homériques. Dès les premières mesures (ut majeur, 3/4), un thème d’une rare énergie, exposé d’abord par les cordes, dépeint le caractère fier et résolu du jeune héros ainsi que sa joie de vivre pour accomplir de hauts faits. Ce motif héroïque s’humanise bientôt et cède la place à un motif d’amour (mi majeur) d’une idéale douceur, que le cor solo et la première clarinette soupirent sur un délicieux accompagnement des cordes. Plus tard, les violons à leur tour chantent ce thème, tandis que les flûtes font entendre un gracieux gazouillement. Tout est paix et félicité; les cors l’expriment par des tierces,mélodieuses auxquelles répondent ►. de la même manière les violons et les violoftcellesT ‘Soudain, les basses rappellent les triolets du motif héroïque ; d’abord avec discrétion, puis de plus en plus énergiquement. De nouveaux combats appellent le jeune héros ; il y court, se jette dans la mêlée. La lutte est chaude, et les triolets caractéristiques font rage. Un fortissimo éclate. Est-ce la victoire ? Hélas ! au lieu des fanfares qui l’annonceraient, nous entendons un brusque diminuendo de mauvais augure que ponctuent les timbales d’une façon tragique. C’est un effondrement dans l'orchestre. Des lamentations s’élèvent ; par trois fois le hautbois essaie de rappeler le thème d’amour mais, toujours interrompu par les cordes, il renonce à sa tentative, pour laisser aux violons le soin d’exprimer la douleur générale. Cependant, peu à peu, le motif héroïque reprend sa force ; nous parvenons à des régions où il n’y a plus d’abattement ni de tristesse. Le thème d’amour peut se développer sans crainte d’interruption ; les violons le redisent en entier et le hautbois se joint à eux. Cette félicité-là ne passera pas : c’est le commencement de l’apothéose que l’orchestre au grand complet décrit magnifiquement.
       Gustave Weber naquit à Münchenbuchsee, canton de Berne, le 30 octobre 1845. Tout jeune, il montra des dispositions pour la musique, jouant du piano et du violon avec facilité et notant ses premiers essais de composition. Son père, qui était professeur de musique à Münchenbuchsee, puis à Berne, où la famille s’établit en 1852, fut son premier maître. En 1860, Gustave Weber se rendit à Lausanne, en qualité de professeur de musique à l’Asile des aveugles. Il donnait des leçons de piano et d’orgue, apprenait la langue française et continuait ses études musicales : le violon avec Koella, le piano avec Blanchet. Il ne négligeait pas non plus le contrepoint et la composition, soumettant ses travaux à son père qui les lui renvoyait corrigés. En automne 186r, il partit pour Leipzig et entra au Conservatoire. Après avoir suivi, pendant trois ans, les classes de piano, de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0041.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
 contrepoint et de composition, il obtint un diplôme fort élogieux, ainsi qu’un prix nouvellement fondé pour la composition et qui consistait, cette année-Ià, en la partition d’orchestre du Don Juan de Mozart. L’année suivante, nous le trouvons à Mannheim, chez Vincent Lachner, étudiant avec ce maître le contrepoint et la direction. Revenu en Suisse, Weber passe d’abord quelque temps à Zurich, puis remplace à Aarau, pendant l’hiver 186S-1866, le directeur de musique Kâslin, empêché par la maladie de continuer ses fonctions. Quand celui-ci put reprendre ses occupations, Weber retourna à Zurich. En 1869, il se rendit à Berlin pour se perfectionner, comme pianiste, sous la direction du célèbre Tausig. La guerre franco-allemande l’obligea à revenir en Suisse, où il passa l’hiver. En mai 1871, il accepta une place d’organiste et de professeur de piano à Wesser-ling, en Alsace ; il s’y plaisait beaucoup et y serait resté peut-être bien des années, s’il n’avait été appelé à Zurich, en août 1872, pour succéder à Théodore Kirchner comme organiste de l’église de Saint-Pierre. Fixé définitivement dans cette ville, il y déploya, pendant environ quinze ans, une grande activité comme directeur de sociétés musicales, professeur d’harmonie, de contrepoint et d’esthétique au Conservatoire, maître de chant dans les écoles communales et organiste de Saint-Pierre. La municipalité de Zurich reconnut ses éminents services en lui conférant la bourgeoisie d’honneur.
   Au printemps de 1886, un mal qui le minait depuis plusieurs mois empira au point de l’empêcher de continuer ses occupations. Il fit d’abord une cure à Nauheim, puis un séjour à Engelberg ; et sa santé n’en étant pas améliorée, il dut aller passer l’hiver en Sicile. Au retour, la maladie, peu de temps enrayée, reprit le dessus; après quelques semaines de souffrance, il expirait à Zurich le 12 juin 1887.
   Très difficile pour lui-même, Gustave Weber n’a publié qu’un petit nombre d’oeuvres, mais dits sont d’une grande valoir artistique, notamment le Quatuor pour piano et cordes, dédié à Kirchner, le 7 rio pour pia'no, violon et violoncelle, dédié à Liszt, et u Sonate, op. 8, pour piano et violon. Il laisse en manuscrit beaucoup de compositions, dont fait aussi partie le poème symphonique porté au programme de ce concert.
                 Entrée de? Dieü* aü Walhalla.
   Au dernier tableau du Rheingold, les Géants, architectes du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail et ont rendu aux Dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le dieu de la Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l’étincelant palais des maîtres du monde. Le dieu Froh construit un arc-en-ciel aux couleurs écla- j tantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais i la terre ; Wotan et les autres Dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profon- | deurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
   M. H. Zumpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orches- j tration, forment un intéressant et sonore morceau de concert.
   Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu le samedi 20 mars, au bénéfice de M. Willy kehberg, chef d’orchestre, avec le concours de M. Brun, violon solo de l’Opéra de Paris. — Beethoven, Symphonie héroïque.
         La quatrième séance de Musique de chambre aura lieu le jeudi 11 mars,
à 4 heures et demie, au Conservatoire.	j
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
