<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique<date when="19231124">24/11/1923</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0131.tif"/>
<date when="19231124"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="cmp">Bartók, Béla</name>
<name key="Suk, Josef" type="person" role="cmp">Suk, Josef</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quatrième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ÿ&s&amssk
ORChESTIBE
DELASUDSSE
ROMANDE
PROGRAMME
OFFICIEL
SAISON
f 923 -1924
 •s- Jf/sreuR.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0132.tif"/>
<page><![CDATA[﻿f
MUSIQUE
NAVILLE & C"
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des oeuvres exécutées. Spécialité de musique française moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
LIBRAIRIC NAVILLC & C° AGCMCC »*• JOURNAUX - GCMÈVC
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
M. /W-__ywt._*Ki_«w.-jMfc--jMk-<M6>-jUb-^Mk.
||^»f	......Wf" Wf u#mi~n^^W^l,u,‘ay»ÎM,lWyi‘l‘1H
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORI A-HALL
f.
1
      Samedi 24 novembre, à 20 heurej et demie
Concert Symphonique
(Quatrième de l’abonnement)
      Soliste : M. Cari FLESCH, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en «W mineur (K. V. 55o) . . Æozart
         a)	Allegro molto.
         b)	Andante.
         c)	Menuetto.
          d)	Allegro vivace.
2.	CONCERTO en mi majeur, pour violon et
orchestre.............................. Bach
          a) Allegro. - b) Adagio. - c) Allegro assai.
          M. Cari FLESCH.
 DEUXIÈME PARTIE
3.	DEUX IMAGES, pour orchestre, op. 10
(ire audition)........................... Bêla Bartok
          a)	En pleine fleur.
          b)	Danse villageoise.
4.	FANTAISIE pour violon et orchestre, op. 24 JooeJ Sufc
          M. Cari FLESCH.
5.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME . . . ITagne,
i.
 L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
 Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
 Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
 La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Led porte0 seront rigoureusement fermées pendant t exécution des morceaux.
s
-*» ........f* j*
■va»—-mT' wr-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0133.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KL / Vf>
LVTH I ER-GEukVE,
nr nve o / d a y xil
VIOLON, ALTO VIO ARC
■■■■■■■■■■■■■■■■■■■
■■■a■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■••■■«■■i
   Pianos pneumatiques
   dits tyianofas
PIANOS ÉLECTRIQUES
      VENTE ÉC HANO E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
‘Rue du marcHé, 20 tIp““S Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, StaTenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Wolfang.-Amédée MOZART
1756-1791.
■
■
 ■
 ■
:
SYMPHONIE en sot mineur.
  Cette symphonie date de 1788, l’année où furent composées encore la symphonie en mi bémol et celle 'en ut majeur (Jupiter). Mozart était à Vienne, où il avait passé plusieurs années. Commencées dans l’espérance et dans la joie, elles se terminaient dans les désillusions et la misère. Don Juan, qui n’avait guère plus d’un an, venait d’être reçu assez froidement par le public viennois. Pressé par le besoin d’argent, Mozart allait entreprendre une tournée en Allemagne.
  L’année 1788 n’est là d’ailleurs que pour marquer le moment de la maturité de son génie. Les circonstances dans lesquelles a été composée son œuvre n’importent pas. Elles n’ont guère eu d’influence sur elle. A l’inverse de celle de Beethoven, l’œuvre de Mozart n’est pas le reflet de sa vie; elle est, comme dit M. Camille Bellaigue, celui de son âme. Ame égale, tendre et soumise et où seule la conscience de cette soumission et sa nécessité avaient laissé une ombre de mélancolie. Ame essentiellement harmonieuse, et qui s’oublie dans la création musicale, comme dans une activité supérieure dont elle épouse les lois.
  Mozart est à sa musique avant d’être aux incidents de son existence quotidienne ; il est à elle plus fortement, plus profondément qu’à eux. Et c’est pourquoi ils n’y laissent guère d’empreinte. Il n’y a sans doute aucun exemple jusqu’à nos jours de musicien aussi spontanément, aussi uniquement créateur que Mozart. Il est une incarnation parfaite du génie musical.
  On le sait, ce génie allemand a grandi sous les rayons encore glorieux d’un soleil italien. Italienne, elle l’est restée, sa mélodie, avec cette grâce alerte, ce dessin net et incisif. Et de ce fait on a souvent méconnu le maître, soit qu’on l’en dédaignât, soit au contraire qu’on l’en aimât davantage. Mais, on le sait aussi, entre les mains de Mozart, cette mélodie avait pris une « intériorité », une profondeur d’accent, une qualité particulière qui semble la faire immatérielle et en élève singulièrement la portée. Le « cantabile » de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0134.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
 22, Corraterie, 22
     Ces œuvres se trouvent également dans les différentes transcriptions à
Partitions d'Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts de TO. 5. R.
'^bonnement
ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l’Echange. la Réparation, l'Accord des
PIANOS
s adresser au magasin,
Rue du 5tand, 64, rr étage
MAISON GENEVOISE
Lia pharnoacie HAHN
J. BRUN, succ.
 est l’une des plus anciennes de Qenèye
               Il	existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
IxteoUon colonie de preccrlptlooc fc tou pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
 Charles HAHN 1839-1868
 Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN * BRUN 1897-1902
 Spécialités
 A naît/s es
 Engliah spoken Man spricht deut«ch

Mozart n’a jamais été plus éclatant peut-être que dans le premier ; mouvement de la Symphonie en sol mineur. Et il n’est pas seulement la vertu de la ligne mélodique ; il se dégage tout aussi sûrement de • la polyphonie suave de l'andante, de celle plus rude du menuetto ou du finale.
  Cette symphonie ne comporte ni timbales ni trompettes. Dans j une première version, Mozart avait limité les instruments à vent à • une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors. Plus tard, il répartit la partie des hautbois entre deux hautbois et deux clarinettes, et c’est dans cette dernière version que l’œuvre sera exécutée.
     4* 4* 4*
  Jean-Sébastien BACH
   Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
   CONCERTO en mi majeur pour violon.
  Des huit concertos pour violon qui nous sont parvenus, celui-ci S en mi majeur, porte le n° 2 dans la collection des œuvres complètes ! publiée à Leipzig par les soins de la Bacb-Gesellschaft; mais ce : chiffre n’implique aucune indication chronologique ; car on ignore où et quand cet ouvrage fut composé. Le manuscrit original a j disparu, et c’est d’après des copies de caractère d’ailleurs authen- : tique que le texte définitif a été établi. Il comporte trois mouvements : 10 Allegro ; 2° Adagio ; 3° Allegro assai. La partie de basse continue, chiffrée selon les habitudes du temps, a été réalisée par ; M. Gevaërt. Détail curieux, mais conforme aux coutumes d’une époque où la distinction des genres musicaux n’était pas aussi nette- j ment établie, et observée avec autant de scrupule qu’à présent, ce : Concerto en mi pour violon existe aussi pour piano : il est seulement, sous cette forme, transposé en ré, avec certaines variantes qu’imposait forcément cette substitution d’un instrument à l’autre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0135.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   CORNAVIN	EAUX-VIVES
 10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
   PLAINPALAIS	CAROUGE
     36, rue de Carouge	II, rue du Marché
 Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
BANQUE SUISSE
FOHDÉE EU i8y3 CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6

v......................................................................:
 Béla BARTOK
   Né en 1881, à Nagzszenfaiklos.
  Béla Bartok s’établit en 1893 dans la ville très musicale de Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’éminent musicien Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d’instinct, Bartok : écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de Budapest de 1899 à 1903, il y montra un talent de pianiste qui sembla un moment le destiner à la virtuosité. Mais l’étude des œuvres de Wagner, Liszt et Strauss le ramena à la composition. Des pièces de piano, une sonate de violon et piano, une symphonie à programme : Kossutb (1903), un quintette, une rhapsodie pour piano et orchestre (1904), la première suite d’orchestre (1906) marquent cette première période importante de production. Kossutb fut jouée k Manchester, sous Richter, la première Suite à Vienne sous Lœwe. ! Mais Bartok éprouvait le besoin de serrer de plus près son style propre. C'est alors qu’il commença, avec son émule, le remarquable compositeur Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des j paysans hongrois : laborieux voyage à travers son pays qui aboutit à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les ! Hongrois eux-mêmes de leur art national, trop longtemps restreint au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les Français modernes et Schonberg. La deuxième Suite : et les Deux Portraits pour orchestre annoncent son changement de ! manière; les Bagatelles pour piano, le premier Quatuor, les Deux Images (op. 10), pour orchestre, et l’opéra en un acte, le Château de : Barbe-Bleue sont le premier aboutissement de son effort et consacrent la conquête de son style propre qui s’illustrera sans cesse de nouvelles œuvres. Un hungarisme tout nouveau s’y manifeste, en même temps qu’une forte personnalité caractéristique par un certain ton rhapsodique, la déclamation libre et ample, l’abondance et la fougue, la force rythmique, le goût des ornements. Aucune des | conquêtes nouvelles de la musique ne reste étrangère h Bartok, mais il ne les utilise qu’en vue de son expression propre : ses parti- • cularités harmoniques, moins systématiques que celles de Schonberg, ont été très justement définies par Kodaly en ces termes : « Il était]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0136.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VÜDOUMZ
     LUTHitR OU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUl GÉHÉRAl DUFOUR 22.
GEtttVt.
FABRIQUE D’HORLOGERIE
GENÈVE
« inévitable que le changement du style mélodique ne restât pas
; « sans influence sur l’harmonie. Certaines affinités de sons établies
« dans le “ successif" se font valoir dans le “ simultané ”. » Et Kodaly
conclut : « Sur la base solide de sa race, Bartok élève un édifice où
« toutes les grandes écoles ont collaboré. Rempli de la musique du
« sol natal, il fut d’abord l’élève des grands Allemands. Il n’a pris
« de cette école que ce qui fait ses avantages, et laissant de côté
« la lourdeur et le pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans
« l’esprit latin. Placé par sa race et par sa culture entre les deux
; « pôles du Nord germanique et du Midi latin, doué d'un esprit
« créateur de premier ordre, il affirme par son œuvre un progrès si
« considérable de la musique tout entière que le monde musical ne
£ « peut plus l’ignorer. »
S
i
4*4*4*
a
■
a
a
a
Josef SUK
a
i ---
:
a
   Les pays formant aujourd’hui la jeune Tchécoslovaquie comptent parmi les terres d’élection de la musique, le chant populaire y est très développé. Et si ce chant populaire ne s’impose pas par des caractères extérieurs aussi marqués que celui de Hongrie ou de Russie, par exemple, il n’en a pas moins son accent propre que s’efforcent de dégager et de cultiver, après Smetana et Dvorak, toute une génération de compositeurs récents. Entre tous, Josef Suk, élève et gendre de Dvorak, se distingue par sa maîtrise et sa richesse lyrique.
   Né en 1894 à Kkekovic, il étudia au Conservatoire de Prague la composition et le violon et entra en 1892 dans le célèbre Quatuor tchèque, en qualité de second violon. Ses œuvres, nombreuses et diverses, se sont imposées dès longtemps à ses compatriotes et commencent à être connues un peu partout, ajoutant une nouvelle notoriété k celle du quartettiste.
4* 4* 4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0137.tif"/>
<page><![CDATA[﻿| Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveaux magasins : 37, Croijc-d’Or, 37
j
■
               £, pLuù grand cfya/JC àe. c/)ocj4ôureô de, ZuJçe.. J^aute. farzLarôre,. cJpor£ Q)époô/lcrtre.ô deô^~ mef££eureô marcj<-/e,ù ^ Su monde..
                 (£nxjoc cru CJjorJC boni £ou£i ùa Jurù 1 e.
                 <Jcr£onô eZ j4£z£/es'ô ûpéc/au3€ pour £e,ù c/uauôôureô ôur noeùure..
Chaussures
SCHEURERSA
            Rue du Rhône 3
Genève
  Richard WAGNE R
    Né à Leipzig le a8 mai i8i5, mort à Venise le 13 février i883.
■
■
■
■
   Ouverture du VAISSEAU-FANTOME.
m
m
m
  Cette ouverture, comme celle de Tannhâuàer, donne d’avance un • résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d'intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d’Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans : celle de Freicbütz.
■
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan : siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L'appel sauvage des cuivres sur : la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe?
Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit S et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel.
Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre : un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. : Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse : sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble I attendre le malheureux et l'appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force
S
■
■
■]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0138.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                                   (Ed. SchurÉ, le Drame musical.)
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
 Dimanche 2j novembre, à 15 heures précises
 5' Concert Symphonique populaire
     Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
  VICTORIA-HALL	Samedi fi décembre 1923
S ————————————	<7 20 heures el demie précises
j 5e Concert de I’Abonnement
e	_
       Soliste : Al. Serge PROKOÎIEFF, pianiste-compositeur.
       Serge Prokofieff est le dernier venu de cette remarquable école russe qui a déjà donné à la musique tant de grands maîtres. Compositeur, pianiste et chef d’orchestre, ce jeune musicien s’est fait remarquer très tôt par ces dons divers et très accusés. Ses compositions consistent en œuvres de piano, d’orchestre et de théâtre, parmi lesquelles il convient de citer :
       [/Amour de trois oranges, joué à l’Opéra de Chicago, et le ballet Chout, qui a fait sensation à Paris, la Suite Scythe, pour orchestre, jouée dans plusieurs grandes Sociétés de Concerts d’Europe et d’Amérique, la Symphonie classique, Y Ouverture sur des thèmes hébraïques, et ses Concertos de piano qu’il a exécutés lui-même avec le plus grand succès à Paris aux Concerts Koussewitzky et Pasdeloup, à Londres et au cours des diverses tournées qu’il fit en Amérique.
    On reconnaît en lui un compositeur qui réunit les caractères géné- • raux de la tradition russe à une personnalité très marquée, et dans lequel on salue une des plus brillantes promesses de la musique d’aujourd’hui.
    Virtuose remarquable, ses succès de pianiste ne le cèdent en rien à ses succès de compositeur.
SAUTIER & IAEGER
12,Fusterie.	GENÈVE
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
      Représentants rte GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich BONISOH, Dresrten STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIUT-FLOHRj BURGER ET JAC0B1 WOHLFHART SA BEL. Rorschach
              Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
                DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
 LE TRI - PHONOLA
               BCupfelci — Rôniach
                 l.e plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tons les rouleaux, NS notes. Audition» wmis envagcement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0139.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/ Les %
Beaux Tissus ^
/ %
C font les Jolies Robes ^
/ * { -A^Lartmgay } % £ ^ a les Beaux Tissus et £
\ ê ^ les Jolies Robes £
 l ® £
    ■'>*, &?-
                                                     M. I4«ws. etNFve
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
