<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="18951123">23/11/1895</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0629.tif"/>
<date when="18951123"/>
<name key="Gade, Niels Wilhelm" type="person" role="cmp">Niels Wilhelm Gade</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE 1>E LA VILLE LE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT Chamec/t 23 Q'ïêvem&ze JSOS, à /ntl/ /tentes ^licites.
  DEUXIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de M. le Professeur
JOACHIM
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
  1.	SOUVENIKS D'OSSIAN, ouverture................ Gadc.
   2.	CONCERTO pour violon et orchestre............... Beethoven.
             M. JOACHIM.
    SECONDE PARTIE
   3.	SYMPHONIE en si mineur (inachevée).............. Schubert.
           a)	Allegro moderato.
          b)	Andante con moto.
  4.	CHACONNE pour violon seul..................... Bach.
             M. JOACHIM.
  5.	LES PRÉLUDES, poème symphonique.............. Lis#.
   ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
    <|<E fyONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES les personnes i)ni arrivent en relard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’eie'cntion d'un morceau.
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille, 4.
r
©
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0630.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2
DES CONCERTS D ABONNEMENT
               M. JOSEPH JOACHIM
       Le Miroir, journal de Pesth, publiait en mars 1839 les lignes que voici:
       « Nous attirons l’attention du public sur le talent distingué d’un violo-« niste âgé de huit ans, Joseph Joachim. Ce garçon génial pourrait bien, « un jour, faire sensation dans le monde musical, et nous sommes heureux « d’ètre les premiers à répandre son nom. Nous aurons prochainement « l’occasion d’applaudir le petit virtuose. Dimanche dernier il s’est fait en-« tendre au Casino de la Noblesse et a provoqué l’admiration de tous les « assistants. »
       Chacun sait ce qu’est devenu l’enfant prodige dont s’occupait le journal auquel nous avons emprunté le fragment ci-dessus, et la célébrité universelle de celui qu’on a surnommé le « roi des violonistes » nous dispense de tout commentaire, d’autant plus que le public genevois a déjà eu la bonne fortune de l’entendre.
      Nous nous contenterons donc de citer quelques dates de sa brillant» carrière.
       Joseph Joachim, né à Kittsee, près Pressbourg, en Hongrie, le 15 juille 1831, entra très jeune au Conservatoire de Vienne, dans la classe de Bôhm, avec lequel il travailla jusqu’en 1843. Son maître estimant alor^ n’avoi plus rien à lui enseigner, lui conseilla de se rendre à l’étranger.
       Quelques mois plus tard, cet élève exceptionnel débutait à Leipzig en exécutant, avec un énorme succès, la Fantaisie sur «Othello» d’Ernst.
       L’accueil extraordinairement favorable qu’il reçut dans cette ville l’engagea à s’y établir provisoirement.
       Ce séjour dans un centre musical qui comptait à cette époque, en fait d’illustrations, des artistes comme Mendelssohn, Schumann, Gade, Hiller, exerça sur la riche nature de cet enfant une influence des plus salutaires Grâce aux directions de David pour le violon et de Hauptmann pour 1 théorie, il acquit promptement une maturité artistique capable de rendr envieux bien des musiciens plus âgés.
       Heureusement que son aimable caractère ne lui procurait que des amis. Le plus puissant de tous, Mendelssohn, le prit sous son patronage et l’em mena avec lui à Londres en 1845. Cette saison fut le point de départ de la belle carrière anglaise de M. Joachim.
       De 1845 à 1848 le jeune Joachim habita Leipzig, où l’on s’efforçait d le retenir par tous les honneurs possibles.
       Survint Liszt, l’irrésistible charmeur, alors Capellmeister à Weimar, q le décida à accepter la place de premier violon solo au théâtre grand ducal.	'

PROGRAMME OFFICIEL
3
  C’était au commencement de la fameuse campagne wagnérienne dirigée par Liszt ; on bataillait pour « Lohengrin » ; mais le zèle excessif des troupes n’était pas pour plaire au caractère si pondéré de son jeune ami. Ce dernier profita des offres brillantes qu’on lui fit en 1854, de la part du roi de Hanovre, pour se retirer de la mêlée.
  Il	resta à Hanovre jusqu’au moment de l’annexion de ce pays au royaume de Prusse et transféra, en 1866, son domicile à Berlin qu’il habite encore à présent.
  M. Joachim remplit à la « Kônigliche Hochschule» les fonctions de directeur en même temps que celles de professeur supérieur de violon, et fait partie du Sénat de l’Académie royale des beaux-arts.
SOUVENIRS D’OSSIAN
de Niels-W. Gade.
  Niels-W. Gade a écrit à l’imitation de Mendelssohn, dont il continue les traditions de style et d’école, des ouvertures symphoniques indépendantes de toute conception dramatique précise. Celle d’Ossian reflète seulement le "ara.'tère .tûvew. et miiajiçolique des - poù»«s.4**- anviena bardes écossais, dont Mac Pherson a donné sous le nom d’Ossian une formule d’ailleurs conventionnelle et arbitraire.
SYMPHONIE EN SI MINEUR (inachevée)
de Fran^ Schubert.
  Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la première lois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au p.nnt de vue de la forme, et l’on 11’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une oeuvre restée inachevée; on en trouve la preuve dans la partition originale qui conduit encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
  Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comaîï second .motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié *-* violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et sç fi-re si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0631.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Les deux motifs de Vandante con moto 3/8 : le premier simple et candide, ; le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté popu-
      Après avoir parcouru, de 1839 à 1847, l’Europe entière en triomphateur, Liszt fit plusieurs séjours à Weimar et finit par s’y fixer en 1849. Il y resta douze ans, déployant comme Capellmeister, compositeur et professeur, une activité prodigieuse, et exerçant une influence artistique considérable sur le mouvement musical moderne.
       C’est pendant cette période qu’il écrivit la plupart de ses œuvres impor-i tantes, entre autres les douze poèmes symphoniques, dont neuf parurent à la fois en 1856.
      Le troisième, intitulé « les Préludes», d’après Lamartine, illustre des scènes tantôt sérieuses, tantôt riantes de l’existence humaine. Celles-ci dominent, ce qui explique la faveur marquée dont jouit cette composition, devenue rapidement populaire en Allemagne.
      La forme des «Préludes» n’offre rien d’étrange, et se rapproche plutôt de celle qu’on est habitué de rencontrer dans la symphonie ou la sonate, Liszt ne mettant en œuvre que deux motifs principaux : le premier, em-j preint de solennité; le second, léger et gracieux.
      Pour mieux orienter nos abonnés, nous reproduisons ci-dessous les quelques lignes placées en tête de la partition :
      « Notre vie est-elle autre chose qu’une série de préludes à ce chant « inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ?—L’amour « forme l’aurore enchantée de toute existence; mais quelle est la destinée « où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par « quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la « foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement.blessée « qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs « dans le calme si doux de la vie des champs ? Cependant l’homme ne « se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord « charnu au sein de la nature, et lorsque «la trompette a jeté le signal « des alarmes'’, il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui ) « l’appelle à scs rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine con-« science de lui même et l’entière possession de ses forces. »
    laire et d’envolées vers l’idéal.
LES PRÉLUDES, poème symphonique
de F. Lis#.
m
S
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
