<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="18970206">06/02/1897</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0022.tif"/>
<date when="18970206"/>
<name key="Gilson, Paul" type="person" role="cmp">Gilson, Paul</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Pergolesi</name>
<name key="Paladilhe, Emile" type="person" role="cmp">Paladilhe, Emile</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    ORCHESTRE SOUS LÀ DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
   Piano KAPS, sujc soins de MM. BRON et BERGUER ^E I^ONCERT COMMENCER* fi, 8 "«SURES PRECISES Lei personnes qui irritent en retard sont instamment prise# de ne pas entrer pendant l’exécntion d'un morceau.
 l-k-
 ! -3fe*
I © 4-
 '© rlfr I
         ÿy.'y. %+ÿ y* «f i* -f-f <¥• 4 •¥•^ ¥ $ y* •$ & -v -*•	ŸŸŸŸ'ftfŸ'fi •f 'f •f'ïŸŸ-PŸ ¥¥ w
                         _ CiKNKVK — IMPW. I. -F Unuvs Tmeii.i p A
• Imi'r. L.-F. J*nHv9, Treille, 4.
  THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
    COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
      <£amec/i 6 c/éviier 789?, a /îutt /ïeuies piéci.tes.
   SEPTIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de
   MIIe Marcella PREGI, cantatrice
       et de M. BRUNET, premier ro!c r comédie du Théâtre de flenère.
   ---PROGRAMME	--
      PREMIÈRE PARTIE
     X. La Mer, esquisses symphoniques pour grand orchestre, d'après un poème de td<îÿL.ewis (ire audT). Paul Oilson.
                a)	Lever du soleil. — b) Chants et danses de matelots. —
            c)	Crépuscule. — d) La tempête.
                  Un récitant : M. Brunet.
     2.	La Procession, pr mezzo-soprano et orchestre. César Franck.
                   Mlle Marcella Pregi.
     DEUXIÈME PARTIE
   3.	Symphonie inachevée................. Schubert.
           (En commémoration du centenaire de la naissance de Schubert)
              d)	Allegro moderato. — b) Andante con moto.
  4.	a) Siciliana............................. Pergolèse.
   b)	Eternelle chanson................... Paladilhe.
     c)	Ariette de la cantate Le défi entre Phébus et Pan ................................J.-S. Bach.
                   Mlle Marcella Pregi.
   5.	Ouverture de Coriolan .................... Beethoven.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0023.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Marcella Pregi
  Marcella Pregi manifesta de très bonne heure de brillantes dispositions musicales, et sa famille voulant d’abord en faire une musicienne accomplie lui fit faire de sérieuses études de solfège, de piano et d’harmonie ; à quinze ans, elle entrait à l’école de chant du célèbre Duprez où elle travailla à fond en vue du théâtre; MM. Bazille, Ponchard et M»e Miolan-Carvalho l’aidèrent aussi de lenrs conseils. Après avoir chanté dans quelques concerts pendant ses études, Marcella Pregi débute réellement en janvier 1891 aux concerts Colonne et elle y obtient un tel succès qu’elle ^st immédiatement engagée pour une série de concerts. Elle chante le rôle de Marguerite de la Damnation de Faust de Berlioz qu’elle a maintenant chanté 27 fois chez M. CBlonne. On entend ensuite Mlle Pregi dans les concerts du Conservatoire, dans les principales villes de province, en Belgique, à Liège, Bruxelles, etc. ; sa réputation s’étend rapidement : elle est engagée à Berlin aux concerts philharmoniques, à Leipzig au Gewandhaus, à Cologne, Francforts Strasbourg. Dernièrement elle a prêté son concours au festival rhénan à Dusseldorf, elle a chanté à Londres et partout avec le plus éclatant succès. Le public genevois sera certainement heureux d’entendre cette artiste distinguée dans tout l’éclat de son talent.
Paul Gilson
  Les esquisses symphoniques intitulées La Mer qui sont au programme de ce concert ont été inspirées par un poème de Eddy-Lewis. Ce poème, d’un beau souffle poétique, a une certaine importance et on a ThaWtude 'de le faire Hîre âiTconcert par un récitant. M. Brunet, l’excellent premier rôle de comédie de notre théâtre, a bien voulu se charger de cette tâche.
  Voici quelques détails biographiques sur l’auteur de la Mer.
  Paul Gilson est né à Bruxelles, le 15 juin 1865. Ses parents ayant transféré leur domicile à Ruysbroeck (province de Brabant), il commença ses études musicales avec Cantillon, organiste de cette ville, et les poursuivit sous la direction de Duyck, à l’école de Fétis père. En 1882, il retourna à Bruxelles où il travailla d’abord seul, puis il entra, quatre ans plus tard, au Conservatoire, pour y terminer ses études avec le célèbre Gevaërt, directeur de cette institution. Il prit part, en 1889, au concours de composition, et remporta le premier prix, dit prix de Rome, avec une cantate intitulée Sinaï. Malgré sa jeunesse, M. Paul Gilson a déjà écrit un grand nombre d’œuvres : deux opéras (le Démon, Daphné); plusieurs cantates; de la musique de scène pour le drame la princesse Maleine ; pour grand orchestre, la Mer, Fantaisie-Scherzo, Fantaisie sur des thèmes canadiens, Rhapsodie écossaise, Danses écossaises et Suite pastorale en quatre parties ; pour instruments à cordes, Rhapsodie et une Elégie alla marcia; pour instruments à vent, une Humorcsque etc. ; sans compter beaucoup de morceaux de moindre importance pour chant, pour piano et pour chœur.
  M. Gilson appartient à l’école la plus moderne et occupe une place en vue parmi les premiers compositeurs de notre temps. C’est surtout sa symphonie la Mer qui a contribué à donner à son nom une grande notoriété. Cette composition hardie et intéressante, dont les quatre mouvements mettent er œuvre un thème unique, a été exécutée avec le plus vif succès à Bruxelles, Anvers, Munich, ainsi qu’à Dresde, Berlin et New-York. Adepte enthousiaste de Richard Wagner, admirateur des maîtres russes, en possession du trésor des mélodies populaires, M. Gilson unit un profond savoir à des idées franchement personnelles.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
La Procession
                     Poésie de Ch. Bbizeux. — Musique de César Franck.
                    Dieu s’avance à travers les champs,
                       Par les landes, les prés, les verts taillis de hêtres,
Il	vient, suivi du peuple et porté par les prêtres :
                   Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants. On s’arrête. La foule autour d’un chêne antique S’incline en adorant sous l’ostensoir mystique.
                     Soleil ! darde sur lui tes longs rayons couchants !
                    Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants I Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme !
O	fête, tout reluit, tout prie et tout embaume !
                    Dieu s’avance à travers les champs.
Symphonie en si mineur (inachevée) de Fran% Schubert.
Fr. Schubert est né le 31 janvier 1797. En commémoration du centenaire de cet événement le Comité a pensé placer au programme du 7me concert d’abonnement la belle symphonie inachevée de ce grand musicien.
Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure i la grande symphonie en ut majeur^îlle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevé*; ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
Les deux motifs de Validante con moto 3 8 ; le premier simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
Siciliana
de Pergolhe.
                          Ogni pcna più sp ctata
                                Soffriria quest’ aliîja afllitta e desolata,
                          Se godesse una sp^ranza;
                              Di potersi consol;.r.
                          Ma ahimè cadde «bnsolo ;
                            Non c’è luogo, n ,n c’è via,
                          Non c’è modo di sperar.
Répétition générale publique le jour du concertt à , heure, au Théâtre (entrée par le bureau de location). Cartes à 2 fr, 50 chez M. Olivary.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0024.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 Eternelle Chanson
Poésie de H. de Saint-Cvh. — Musique de E. Paladilhe.
Vous aviez donc passé dans la verte prairie ?
    Qu’elle semblait encor De lumière inondée ainsi qu’une féerie Où tout est flamme et rayons d’or !
Vous aviez donc baisé de vos lèvres ver-Les mûriers du chemin ? [meilles Qu’ils répandaient dans l’airdes senteurs sans Faites d’amour et de jasmin. [pareilles
Vous aviez donc chanté dans la forêt sonore ?
    Que ramiers et pinsons Éveillés dans les bois semblaient redire en-Et vos refrains et vos chansons 1 [core
De vous enfin, de vous mon âme est donc Puisque dans les roseaux [éprise Je vois des traits de feu, qu’une rose me Et que j’écoute les oiseaux !	[grise
Ariette de la cantate de Le défi entre Phébus et Pan
de J.-S. Bach.
Patron, das maclit der Wind,
                                Dass man prahlt und hat kein Geld,
Dass man das für Wahrheit hait,
                                 Was nur in die Augen fâllt,
                               Dass die Thoren Weise sind,
                                Dass das Glücke selber Wind,
                                 Patron, das rnacht der Wind !
Ouverture de Coriolan
de Beethov#i (op. 62).
     Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit d« Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des oeuvres puissantes et mûries ; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’ou devait sortir les oeuvres impérissables de sa dernière manière.
     Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d'ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et subitement appar. ît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bief et strident en arrête d’abord 1 expansion, et après une mesure de silence Je thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d’ut mineur. Le motif se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrlsÇ> chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les l’ois* s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles. I,^s deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des 1 violoncelles.	'	M.
     Le huitième concert d’abonnement aura lieJ Ie samedi 20 février, avec le concours de M. Petschnikoff, violoniste de Saint-Pétcrsl ,urg-
Symphonie en ut maîeur> de Schumann.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
