<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert dominical<date when="19401208">08/12/1940</date></title>
<series>Premier concert dominical</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0697.tif"/>
<date when="19401208"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Premier concert dominical</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Premier concert dominical" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
  Dimanche 8 décembre 1940
à 15 heures précises
Premier Concert dominical
à tarif réduit
sous la direcfion de
Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0698.tif"/>
<page><![CDATA[﻿E. MATTYS
- COIFFEUR -
Dames et Messieurs
GENÈVE, Rue des Grottes, 5
Téléphone 2.48.35 -
▼ ▼
Permanente à 1 O fr.
LIRE quelque* dmïm de quiétude
> aMac&éeti à t'a{{ii$eavde actualité
Vient de paraître
Charles d’E'l'ERNOD AU
 TEMPS ■
DBS
ROUETS
Gontcs du ban vieux temps
2.50
chez rous les libraires
clim aidant de grand. talent et, ce qui n’eét paé Superflu, une belle typaçiaplyie de l’3 mpzimetie Çzi&et
 BOUCHERIE CHAROLAISE
  A. DUBOCHET
                   MAISON DE PREMIER ORDRE Viande de première qualité Spécialité de pièces parées
Téléphone 4.20.78	18, RUE DU CONSEIL-GÉNÉRAL, 18
Ernest ANSERMET
Charbons et Mazout
TRABOLD
                      7, Rue du Vleux- Collège, 7 5 °/° Timbres jaunes sur
tarif charbons et bois	Téléphone 4 83 18]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0699.tif"/>
<page><![CDATA[﻿(Jl)« n ffez - üùuA cl i ' éiecitieité
Grand cfyoi^ de radiateurs - Tarif?, réduit?
    SOCIÉTÉ COOPÉRATIVE D’INSTALLATIONS ÉLECTRIQUE
39, eue de Jdauéanne
 CSél. 2.5U.2Ï
AVANT 1ÔUT ET DANS Tour î LA ®UAUrÉ *
       I
PRC&BAWWE
(première partie
1.	Prélude de LOHENGRIN
R. WAGNER
BEETHOVEN
2 SYMPHONIE N° 6 en fa .
       (Pastorale)
    a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses à l’arrivée à la campagne) ;
    b)	Andante molto mosso (Scène au bord du ruisseau) ;
c)	Allegro (Fête villageoise) — Allegro (Orage);
    d)	Allegretto (Chant des bergers — Sentiments de reconnaissance après l’orage).
deuxième partie
3.	SHÉHÉRAZADE . . . RIMSKY-KORSAKOW symphonie dramatique en quatre parties, d'après les Contes des Mille ef une Nuifs
    a)	La Mer et le Vaisseau de Sindbad.
    b)	Le récit du prince Kalender.
    c)	Le jeune prince et la -jeune princesse.
    d)	Fête à Bagdad •— La Mer — Le vaisseau sombre sur un écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
Violon-solo: M. François CAPOULÂDE
J. VÊRON, GRAUER & CIE S. A.
22, Rue du Mont-Blanc - GENÈVE - Tél 2 64 47
        Transports de et pour tous pays Déménagements - Garde-Meubles
AGENCE DE VOYAGES et de TOURISME - FORFAITS
pension RUPP
GENÈVE	Téléph. 4.70.62	:
HEILLËIII» ARRANGEMENTS j
- Prix modérés - :
Trams 12, 1, 5	Chauffage central. - Ascenseur ;
(ffltfeuarSerïtjï/s ami
j * 'Jtuo. ieïJlàtQlèe^/e n°ll]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0700.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RICHARD WAGNER
Prélude de Lohengrin
   « Au milieu d’une existence tout entière tournée vers les choses matérielles, les hommes n’avaient jamais cessé d’entretenir au fond de leur cœur un ardent désir d’amour, qui s’exaltait d’autant plus qu’il trouvait moins à se satisfaire. Leur imagination leur représenta l’objet de leurs aspirations sous la forme du Saint Graal situé en des régions infiniment éloignées. C’était le calice où avait bu le Sauveur dans le dernier repas qu’il fit avec les siens, et dans lequel était conservé son sang, source et symbole d’un amour impérissable. Cette coupe avait été enlevée à l’humanité, indigne de la conserver; mais un jour une théorie d’anges, descendue des sphères célestes, l’apporta à des hommes solitaires et pénétrés d’amour, et consacra ces hommes pieux comme les chevaliers terrestres de l’éternel amour.
   « Lohengrin était un de ces chevaliers ; et c’est la miraculeuse descente des anges apportant le calice, qui a été choisie pour servir d’introduction à ce drame. »
LOUIS van BEETHOVEN
1770 - 1827
Symphonie N° 6 (Pastorale)
   Exécutée à Vienne pour la première fois en 1808, elle fut alors annoncée sous le titre : Souvenir de la vie des champs. Au verso de la première page de la partition, Beethoven écrivit : « Plutôt une expression de sensations qu’une peinture ». Les annotations qui accompagnent chaque mouvement montrent le prix que le maître attachait à tout ce qui pouvait mieux faire comprendre sa pensée.
   Plusieurs années après la composition de cette symphonie, Beethoven, se retrouvant dans le même site où il l’avait conçue, note au crayon les lignes suivantes: « Tout puissant ! Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle par Toi. — O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines, c'est le calme,, le calme pour te servir. »
N. RIMSKY-KORSAKOW
1844 - 1908
   De toutes les œuvres de Rimsky-Korsakow, Shéhérazade est sans doute celle où se réunissent le plus heureusement ses dons de maîtrise orchestrale, de coloris raffiné et sa généreuse fantaisie. Inspirée par les contes des Mille et une nuits, il est inutile d’y chercher une traduction minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fées, par l’enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
   La sultane Shéhérazade est cette légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. Ce tyran avait coutume, persuadé de la nature fausse des femmes, de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit de noces. Pour échapper à ce malheureux sort, Shéhérazade entreprit de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire. Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les quatre morceaux de cette suite. Un thème rigoureux et âpre y symbolise le sultan Schahriar; au violon solo est confié une mélodie ondulante et souple comme Shéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties de ces quatre récits dont le sujet amène les thèmes accessoires.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0701.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S-tea-u-ouà certaine MADAME
DE BIEN CONNAITRE TOUS LES PRODUITS C&tyM-yfaùuné DE PARIS
SES PRODUITS DE BEAUTÉ — Crèmes de beauté, fards en poudre, pour les joues, rouges à lèvres, vernis à ongles éclatants et assortis.
SES POUDRES — (Plus de 40 teintes) Coryse Salomé ne vous offre pas une teinte de poudre Standard. Ses vendeuses dosent et composent pour VOUS, votre poudre celle qui s'harmonise exactement avec votre teint, SES PRODUITS DE SOINS — Qui préservent et prolongeront votre jeunesse. Crème Vélézia, Crème Stérilisée, Lait de bananes et de concombres, Lotion astringente, Crème Balsamique, etc., : des produits sérieux étudiés et simplement présentés.
SES EAUX DE COLOGNE — Faites exclusivement d’alcool vieillis et d essences naturelles de fruits de Sicile et de fleurs de Provence.
SES PARFUMS enfin : des extraits de grande classe aux arômes raffinés et vendus pour eux-mêmes et non pour le flaconnage.
= HÜLOMÉ
Genève - Confédération, 30
LAUSANNE	ZURICH
4,	Grand Pont	64, Bahnholstras*®
IMP. GRIVET, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
