<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="19051104">04/11/1905</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1041.tif"/>
<date when="19051104"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Albert, Eugen d'" type="person" role="cmp">d'Albert, Eugen</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE DE GEHEYE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT «._____________ ! ! ! ■ -------- -»
  Samedi 4 novembre 1905, à 8 heures précises
 PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
 PABLO CASALS
    Violoncelliste.
   —>3—g PRQSRAIUM.E g—«<- •
   PREMIÈRE PARTIE
    1.	Symphonie n° 3 en fa majeur....................... Brahms.
               à) Allegro con brio. — b) Andante. — c) Poco allegretto.
                    d)	Allegro.
        2.	Concerto pour violoncelle et orchestre (première audition). D’Albert.
                  M. Pablo CASALS.
   SECONDE PARTIE
   3.	Ouverture du Corsaire............................ Berlio
     4.	Suite en sol pour violoncelle seul..................... Bach.
              Prélude. — Allemande. — Courante. — Sarabande.
                 Minuetto. — Gigue.
                  M. Pablo CASALS.
       5.	Danse polovtsienne, tirée de l’opéra Le Prince Igor
 (première audition)............................. Borodine.
           Orchestre çoüç la direction de M- Willy REHBERG.
   L.e concert commencera à huit heures précises.
    Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux
t)--
                                       VvVvV^VvVvVA^VvVvVvVwVvVvVvVN/Vv/Vv\ Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1042.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Pablo Casais.
   Casais est né dans une petite ville de Catalogne et son père, un organiste, était un musicien très doué. A l’âge de onze ans, Casais jouait du violon, du piano, de la flûte, de la clarinette, de l’orgue, enfin de presque tous les instruments ; ce fut le violoncelle qu’il apprit en dernier lieu.
  Le comte Morphy, le secrétaire de la reine d’Espagne, après avoir entendu ce précoce virtuose, le présenta à S. M. qui, depuis, devint sa plus bienveillante protectrice. Pendant huit ans Casais suivit les cours du Conservatoire de Madrid ; ensuite il alla poursuivre ses études à Paris et à Bruxelles.
   De 1896 à 1899, Casais a été professeur au Conservatoire de Barcelone, puis fit ses débuts à Paris aux concerts Lamoureux ; il fut même le dernier virtuose qui joua sous la direction du célèbre chef d’orchestre. Ce fut également le dernier appelé à jouer devant la reine Victoria à un récital privé et, à cette occasion, S. M. envoya une dépêche à la reine d’Espagne, lui disant combien elle avait apprécié le talent du jeune violoncelliste.
   A plusieurs reprises déjà, Casais a parcouru triomphalement l’Amérique et, à Genève, on se souvient des succès qu’il remporta soit dans un des concerts d’abonnement, soit dans des concerts particuliers. C’est sans conteste un des plus merveilleux artistes de l’époque.
•î* -î* -5-
Symphonie en fa majeur n° 3, de Johannès Brahms.
j’ Un des plus illustres représentants de la musique symphonique contemporaine en Allemagne, Johannès Brahms, n’a — comme Beethoven et Schumann — écrit de symphonie qu’à une période assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant la seconde l’année suivante et celle en fa majeur en 1883 (une quatrième ayant suivi en 1885). Après la première audition de la symphonie en fa majeur à Vienne, l’éminent chef d’orchestre Hans Richter baptisa cette œuvre, dans un toast, du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour dire qu’en composant sa première symphonie, Brahms avait fait sa Pathétique ou son Appassionata, la seconde pouvant passer pour sa Pastorale. Ces appellations beethoveniennes n’ont pas été formulées dans un but de comparaison, mais elles sont assez bien trouvées, Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven.
   N’a-t-il pas d’ailleurs, comme le maître, la pureté de forme et la clarté de pensée, le dessin précis, l’énergie et la profondeur, le même art des développements, le même don thématique, comme aussi sa richesse mélodique ? Nourri des classiques, il n’a pas voulu briser la forme fixée par eux, la gardant pour l’aviver, la rajeunir avec ses raffinements de style et d’instrumentation et ses modulations géniales, sous lesquels on la retrouve toujours comme base essentielle. C’est pourquoi Brahms ne relève que de Beethoven ; on trouve bien dans ses oeuvres (surtout au début) quelques influences romantiques, un peu de Spohr, de Mendelssohn et de Schumann — le maître dont la protection et l’amitié lui furent si précieuses — mais Brahms est une individualité à part qui ne se rattache pas plus à ces grands noms qu’à l’école descriptive des Berlioz, Liszt, Rubinstein et Raff, ou à ses contemporains, Dvorak, Grieg et autres pittoresques, bien qu’il ait souvent mis comme eux à contribution la mélodie populaire. La musique de Brahms semble détachée du monde extérieur, elle est concentrée et profonde, toujours objective, et chez ce maître l’inspiration et l’imagination sont constamment réglées par la logique et la volonté.
  La symphonie en fa majeur — où le maître s’écarte plus que dans les précédentes de son modèle — a un caractère de force saine et vi#le et la qualification d’« héroïque », appliquée à l’œuvre par Richter, visé surtout le premier et le dernier mouvement, les parties intermédiaires étant moins développées et moins importantes.
  L'allegro con brio débute par deux vigoureux accords des bois et des cuivres, sur lesquels prend magnifiquement son essor le thème principal (violons),
         Allegro con brio.
           i
          Viol. f passionato
 i
Blaser
î
 i
il' w f 1 f- r
mélodie très étendue donnant d’emblée l’impression d’énergie dont tout
%
 t
le morceau est imprégné. Après ce motif de fière allure un thème accessoire d’un caractère doux fait une timide opposition, puis les accents énergiques reprennent jusqu’à l’apparition du second thème, ungraxioso 9/4 tendre et pressant,
         Grazioso.
QEZLi
                                                   qui se prête à merveille aux transformations symphoni-ques. Dans la lutte et le développement de ces thèmes le morceau marque toujours plus de vigueur et d’intensité et la victoire semble devoir rester à l’élément de force, lorsqu’un apaisement inattendu se produit vers la fin, donnant une sensation plus calme à travers une habile dégradation des sonorités, le mouvement se terminant par un rappel des deux premières mesures du thème principal, dites comme à mi-voix. Cet allegro, dont la structure est merveilleuse, compte parmi les morceaux les plus achevés du maître.
  L’andante con moto a pour idée principale un thème populaire simple et naïf, qu’exposent les clarinettes et bassons, avec Vies répons d’altos et de violoncelles.
Andante.
r~
p Clar.
  Le thème se varie et revêt de charmants coloris. C’est un mouvement court et sans grands développements; une seconde idée plus plaintive apparaît un moment, confiée aussi aux clarinettes et bassons à l’octave. Le milieu de cet andante se distingue par ses fines sonorités et ses harmonies enchanteresses, le tout produisant une impression recueillie et paisible. C’est aussi par sa simplicité que frappe l'allegretto qui remplace, comme dans les autres symphonies de Brahms, le scherzo traditionnel. Le maître plaisante rarement, aussi ce mouvement, enjoué et vif d’ordinaire, est-il ici plutôt mélancolique. Les violoncelles exposent en mineur le thème principal,
        Poco allegretto^
«r]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1043.tif"/>
<page><![CDATA[﻿plein de grâce attendrie et suivi d’une idée plus poétique encore. Les flûtes et hautbois interviennent ensuite dans un trio qui est la perle de cet allegretto. Le mouvement est très simplement orchestré, sans trombones, trompettes, ni timbales.
  L'allegro final a la même valeur et la même importance que celui du premier mouvement. La note héroïque et passionnée reprend l’initiative et le premier thème, introduit sotto voce par les cordes basses, avec ses traits rapides et menaçants, a une couleur sombre d’orage.
Allegro.
dim.
---+ -y]--- P i- ~  b*.   _i . s ---     - 1 
                   . . m             ■N.     
L’atmosphère lourde et étouffante que respire ce début se résout bientôt en un fracas orchestral, les cors attaquent le second thème en ut majeur aux accents éclatants, puis une troisième idée en ut mineur, plus énergique et plus puissante encore, vient corser toujours plus la situation et la lutte eptre ces divers éléments est superbement développée. Il semble qu’alors une conclusion triomphante va suivre, mais un apaisement imprévu se produit soudain, de mineur qu’il était, le finale s’affirme dans la tonalité majeure, la détente s’accentue à travers les tierces et les sixtes aériennes des violons et des altos en sourdine et c’est dans un calme mystérieux que le thème principal du premier mouvement reparaît une dernière fois en manière de conclusion.
â â â
Borodine.
  Alexandre Borodine, né à Saint-Pétersbourg le 12 novembre 1834, mort le 29 février 1887, étudia la médecine et la chimie, devint médecin militaire puis embrassa la carrière du professorat. Il fut nommé professeur de chimie à l’Académie médico-chirurgicale. A côté de son activité scientifique, Borodine fut un musicien de grande valeur et forma avec Balakirew, César Cui, Moussorgsky et Rimsky-Korsakow le groupe des Cinq qui constitua la nouvelle école russe.
  Les œuvres principales de Borodine sont : deux symphonies, un poème symphonique, Dans les Steppes, des mouvements de piano, des œuvres de musique de chambre, des romances, et le Prince Igor, opéra qu’il laissa
inachevé et qui, terminé par Glazounow et Rimsky-Korsakow, fut donné à Saint-Pétersbourg en 1890.
   A côté de pages de premier ordre, il faut citer toute la partie pittoresque où Borodine a largement puisé aux sources de la musique orientale. Nul n’a su comme lui rendre le charme ni la turbulence de ces rythmes et de ces harmonies d’Orient.
  « Jamais, dit le musicographe Habets, compositeur n’est arrivé à une plus grande intensité de couleur que dans les danses Polovtsiennes, où l’on rencontre, à côté des sonorités rythmiques des instruments les plus primitifs, le charme voluptueux des mélopées orientales, uni à la majesté des chants de victoire ; on sent nue tout cela appartient à une race et à une époque différentes des nôtres, race et époque barbares si l’on veut, mais dont la barbarie était pleine de grandeur et de magnificence, d’après le tableau que nous en a laissé Borodine ».
                      A â Ouverture du « Corsaire », de H. Berlioz.
  La période qui va de 18:2^ à 18.^2 est peut-êtra la plus bell" épcque 'h ia vie ü£ Berlioz, la plus brillante et la plus active. La première de ces dates est celle de la triple apparition de Shakespeare, de Beethoven et d’Henriette Smithson, qui lui donna la pleine conscience de sa personnalité. C’est à cette période qu’âppartiennent les grandes ouvertures des Francs-Juges, du Roi Lear, du Corsaire et de Rob Roy. Celle du Corsaire, fort brillante, débute par une introduction qui est une des plus belles inspirations de Berlioz ; depuis quelques années elle est reprise avec succès par la plupart des sociétés de concerts.
Le deuxième Concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le Samedi 18 novembre prochain avec le concours de MUe Camilla Landi, cantatrice.
PROGRAMME
 1.	Symphonie n° 4, en si bémol........................................Beethoven.
2.	Air de l’opéra Hélène (ire audition)..........................Saint-Sains.
       3.	Lamento pour chant et orchestre................................Berlioç.
       4.	a) Menuet du Bourgeois Gentilhomme..........................Lully.
b) Musette et Tambourin des Fêtes d’Hébé................Rameau.
 5.	a) In questa Tomba......................................................Beethoven.
       b) Quatre Etudes latines..............................................Rinaldo Hahn.
 6.	Ouverture sur trois Thèmes grecs (ire audition) ... Glazounow.
6]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
