<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert symphonique populaire<date when="19300202">02/02/1930</date></title>
<series>Dixième et dernier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0780.tif"/>
<date when="19300202"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name><title>Dixième et dernier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Dixième et dernier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y	*...•>	<---->	«...•►	H-*	••> «<••••>	«••••► <•••>*<••••►
    SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 2 février 1930, à 15 heures précises
EI1X1ÈME ETT EHÊMW1EH
CONCERT SYMPHONIQUE
POP1J1LAHE
Soliste : M"e Lclmée DÉFAGO, cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Eroïca).......... Beethoven
          a)	Allegro con brio.
         b)	Marcia funèbre.
         c)	Scherzo.
          3) Finale.
DEUXIÈME PARTIE
2.	LA VALSE, poème chorégraphique............... Ravel
3.	a) TESTAMENT...............................)
  b)	L’INVITATION AU VOYAGE.............\ DuP^c
Pour chant et orchestre ; MUo Edmée DEFAGO.
4.	Deux fragments symphoniques de L’IMPÉRATRICE
AUX ROCHERS............................ Honegger
         a)	La neige sur Rome.
         b)	Le Jardin.
5.	L’APPRENTI SORCIER, scherzo pour orchestre. . Dukas
L’Orchestre sera dirigé par
M . Fernan i CLOSSET
Entre la lre et la 2e partie : Entracte 3e 30 minutes — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0781.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION ,PRINCIPALE A GENÈVE
maison Ch. BERGUER, 11, rue Petitot - Tél. 40.104
Corralerie,
   MUSIQLJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de X Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
  « Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August, Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : « Geschrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). Un de ces deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
  Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : Sinfonia eroïca... composta per festeggiare il sovvenir de un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 58a ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme».
  On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot, l'oraison funèbre cf un héros. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0782.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
  La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée parle général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme molto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero comes » («Voyez venir le héros conquérant»)
—	morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométhée, type du héros humain.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque équivaut â la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0783.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Kl a r ()
I « t L i e i
12 . rte
                               iiei»
did
TOUS Les
l*®1* e f « g e IMSTnUHEMTS A CORDE!
lzzzhx
MAISON CH.BEROVER
rue du rhône.T.
•«.ma mm o c=k
symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadres, formes et idées, tout y est nouveau». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
4*4*4*
Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
LA VALSE, poème chorégraphique.
ON a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d'un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Valses nobles el sentimentales, du style des vieux clavecinistes français son Tombeau de Couperin. Dans la Valse, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
  « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — « Une Cour impériale vers i855».
  Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0784.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT]
41. sur CARNETS DE DÉPÔTS 5 °|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du RhOne - Rue du Commerce
H enri DUPARC
Né en 1848.
TESTAMENT
Pour que le vent te les apporte Sur l’aile noire d’un remords J'écrirai sur la feuille morte Les tortures de mon cœur mort !
Toute ma sève s’est tarie Aux clairs midis de ta beauté Et comme à la feuille flétrie Rien de vivant ne m’est resté
Tes yeux m’ont brûlé jusqu à 1 âme, Comme des soleils sans merci !
Feuille que le gouffre réclame,
L’antan va m’emporter aussi
Mais avant, pour qu il te les porte Sur l’aile noire d un remords J’écrirai sur la feuille morte Les tortures de mon cœur mort !
Armand Silvbstre.
L’INVITATION AU VOYAGE
    Mon enfant, ma sœur, Songe à la douceur D’aller là-bas vivre ensemble ! Aimer à loisir,
Aimer et mourir Au pays qui te ressemble !
     Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De tes traîtres yeux Brillant à travers leurs larmes Là, tout n'est qu’ordre et beauté,
Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux Dont l'humeur est vagabonde C’est pour assouvir Ton moindre désir Q,u’ils viennent du bout du monde.
Les soleils couchants Revêtent les champs,
Les canaux, la ville entière,
D hyacinthe et d or ;
Le monde s’endort Dans une chaude lumière.
Là, tout n’est qu’ordre et beauté. Luxe, calme et volupté.
Baudelaire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0785.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECIIIÆIt frère»
   Tour-de-l’Ue, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, â Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÊTS
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
BEKNAKI)
GOERU
15, PASSAGE DES MONN
OlfJKTft I» ' A It '1'
1
Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892
UN miracle de Notre-Dame : L‘ Impératrice aux Rochers est un mystère de M. Saint-Georges de Bouhélier, représenté par Mme Ida Rubinstein et sa compagnie au Théâtre de l’Opéra, le 18 février 1927, dans des décors d’Alexandre Benoit et avec une musique de scène d’Arthur Honegger. Il n’est guère besoin à propos de la musique d’Honegger de revenir au texte dramatique, qui n’a laissé que de médiocres souvenirs et ne lui a fourni, d’ailleurs, que des « situations », suffisamment indiquées par les sous-titres. Des vingt-six morceaux de sa partition, Honegger a tiré une suite d’orchestre qui se compose de cinq pièces.
  Nous en donnons ici deux des meilleures, dans lesquelles se manifeste l’esprit du mystère, et dont la simplicité mélodique revêt une certaine couleur médiévale.
4*4*4*
Paul DUKAS
Né à Paris le i”r octobre i865.
L’APPRENTI SORCIER, scherzo «ymphonique.
VOICI, traduite par Henri de Blaze de Bury, la ballade de Goethe qui a fourni le sujet de cette scène musicale : « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je vous ferai des miracles. — Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle et s’épanche en bain à large seau ! .— Et maintenant approche, viens, viens, balai! prends moi ces mauvaises guenilles ! tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0786.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
2o, Rue du -Marché - Paasage du Terraillet
Téléphone 44.19:1 GENEVE Chéq. po*t. I. * 169
        REPRÉSENTANT	DES PIANOS :
Bteinway A Sont)	JnliuH Feurich
  k New-York	à Leipzig
H e h 1 e d m e y e r	Pleyel A < o
  A Stuttgart	à Paris
           Welte & Molme, à Freibarg constructeurs dn célèbre
WELTË-mGWO^
            Le Piano 8TG1NWAY-WKLTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jen des grands artistes tels que Pnderewski, lin ho ni. Pur no, ete.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID'I - FLOHR - S A BEL - BURGER c3 JACOB1
 Pianos pneumatiques genre
“PIAIÏOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour tous les systèmes Atel 1er jpécial pour la réparation de Pianolas et Pianoj électrique»
TOUI INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite et te dépêche de m’aller puiser de l’eau ! —1 Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s emplit jusqu’au bord ! — Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services.—Ah ! je m’en aperçois ! —Malheur! malheur! j’ai oublié le mot! — Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure...
  « Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi ! — Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps : il faut que je l’empoigne. C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente. Quelle mine ! Quel regard ! — Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un dammé balai qui ne veut plus rien entendre!
  « Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille ! — Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache ! — Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! attends, que je t’attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo! vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire. — Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s'empressent comme des valets debout pour le service. A mon aide, puissances supérieures ! — Comme ils courent ! De plus en plus, l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! Entends ma voix ! •— Ah ! voici venir le maître ! •— Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser. — Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse ! car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0787.tif"/>
<page><![CDATA[﻿               M ême Al.aison :
A LA ZIBELINE
                                  *4, CORRATERIE, *4
  FOURRURES
m miiiks
     FUR §TORE
   FRED. GREINER
      Quai et Place des Bergues
                         (Hôtel J es Berlues)

SALLE DE LA RÉFORMATION
.>	4...>	<••••> <’• <"	■'>">*• "> +• ■ > +■ <•*’*
Samedi 8 février îyjo, à 20 heures et demie
5e Concert de PAbonnement
SÉRIE B
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Charles LASSUEUR, pianiste
   Né à Lausanne, en 1897, Charles Lassueur remporta avec grande distinction le diplôme du Conservatoire de cette ville, où à son tour il est actuellement professeur de virtuosité.
Il se fit connaître par de nombreux concerts et récitals en Suisse romande d’abord, puis à plusieurs reprises à Paris. La province l’applaudit à son tour, puis ce furent Amsterdam (Con-certgebow) et Londres (Wigmore-Hall) où la critique fut extrêmement élogieuse à son égard. M. Lassueur donna récemment à Paris un récital Chopin qui lui valut un très vif succès.
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture du Songe d’une Nuit d’été.........
2.	Concerto en la majeur, pour piano et orchestre . .
3.	Deux Fantaisies pr instruments à cordes (ire aud.)
3.	Symphonie concertante pour orchestre et piano obligé (ire audition)....................
5.	La Mer, suite symphonique (redemandée)........
Location chez •/. Véron-Grauer, rue du Rhône, 27, à partir du 5 février.
 Æendeléàohn
 Liszt
 Purcell
 IValton Debussy]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0788.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE
   Æercredi 12 février 1930, a 20 heures et demie
Au bénéfice des Artistes de FOrchestre
CONCERT EXTRAORDINAIRE
    avec le gracieux concours de
Mme Wanda LANDOWSKA
ET SON ÉCOLE
  AU PROGRAMME :
1. SYMPHONIE PASTORALE..............'....	Beethoven
a.	CONCERTO ITALIEN pour clavecin......................J.-S. Bach
   par Mm‘ Wanda LANDOWSKA.
3.	SUITE en ut majeur......................................................J.-S. Bach
4.	TRIPLE CONCERTO pr trois clavecins et orchestre	J.-S. Bach
    par Mme LANDOWSKA, M. GERLIN et M'"’ Isabelle NEF.
     L’Orchestre sera dirigé par
  M. Ernest ANSERMET
Ouverture de la location, Samedi /er février pour les Sociétaires et Abonnés de l'O. S. R. et Æardi 4 février pour le public, chez J. f ’ÉRON, GRAVER c'y Cu, Rue du Rhône, 27.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
