<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18751106">06/11/1875</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0184.tif"/>
<date when="18751106"/>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Taubert, Wilhelm" type="person" role="cmp">Karl Gottfried Wilhelm Taubert</name>
<name key="Thomas, Ambroise" type="person" role="cmp">Thomas, Ambroise</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Cherubini, Luigi" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Rothschild, Nathaniel de" type="person" role="cmp">Nathaniel de Rothschild</name>
<name key="Donizetti, Gaetano" type="person" role="cmp">Donizetti, Gaetano</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿     GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
         Samedi 6 Novembre, à 8 heures du soir
\
OC AL & INSTRUMENTAI
                                  DONNÉ PAR
M
LLE
ANNA DE BELOGCA
  PRIMA DONNA
DU THEATRE ITALIEN DE PARIS ET DU THÉÂTRE DE SA MAJESTÉ, A LONDRES
   AVEC LE CONCOURS DE L’ORCHESTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
  £>OUS LA piRECTION DE JSÆ. fluGO DE JSENGER
PROGRAMME
j^REMIÈRE j^ARTIE
\. Ouverture de Guillaume-Tell.....Rossini.
2.	Aria d'Arsace, de Seiniramide .... Rossini.
Chantée par Mlle de Belocca.
3.	a) Rêverie, pour instruments à cordes . Schumann.
b) Chanson d’amour »	»	W. Taubert.
4.	a) Air de Mignon « Connais-tu le pays » Ambroisk Thomas. b) Sérénade..........Gounod.
Chantés par Mlle de Relocca.
^ECONDE J3ARTIE
5.	Scènes pittoresques. 4me suite d’Orchestre J. Massenet.
 i. Marche. — 2. Air de Rallet.— 3. Angélus.— 4. Fête Bohême.
6.	Ave Maria ..........Cherubini
 Chanté par Mlle de Rki.occa.
7.	Danses hongroises........Rrahms.
8.	a) Romance « Si vous n’avez rien à me dire » Mmei>E Rothschild. b) Brindisi, de Lucrezia Rorgia .... Donizetti.
9.	Marche nuptiale, du Songe d’une Nuit d’Eté Mendelssohn.
                            PRIX DES PLACES : 3 Francs. — Réservées : 5 Francs.
       On peut se procurer des billets chez M. ROTSCHY, magasin de musique, Corraterie. — Pour les places réservées, s’adresser au Concierge du Conservatoire.
   Il est admis, reçu et prouvé que Paris est le centre de la gloire et de la célébrité ; c’est lui. et lui seul, qui sacre les talents et les fait rois des deux mondes.
   Tout habitué qu’il soit pourtant à ces débuts d’artistes qui viennent, de tous les points du globe, lui demander leurs lettres de noblesse et presque d’immortalité, Paris n’a pu voir sans émotion l’événement de la dernière saison musicale.
   En effet, une artiste débutait aux Italiens, d’abord dans le rôle gracieux de Rosine d’Il Barbiere, puis dans la Cenerentola, enlin, dans Arsare, et ces trois rôles, de nuances si diverses et de caractère si opposé, révélaient au public une cantatrice de premier ordre, connue jusque-là seulement dans les salons parisiens, où son âge lui permettait à peine de paraître, alors même que son nom, sa naissance et ses relations lui en ouvraient depuis longtemps toutes les portes.
*
                    ¥ ¥
   Cette artiste, qui s’annonçait du premier coup comme une étoile de première grandeur, c’était Mllc Anna de Belocca, âgée de dix-neuf ans, née de Bellockh, à Saint-Pétersbourg, pour le plus grand étonnement de ceux qui voulaient voir en elle une des filles de la verte Estramadure ou de la riante Lombardie.
   Savant distingué, conseiller d’Etat en Russie, M. de Bellockh laissa toujours sa tille suivre ses goûts et ses penchants naturels. Ceux-ci la portaient vers les plus hauts sommets de l’art lyrique; elle y est arrivée, spontanément, librement, et le père doit être le premier tout heureux des triomphes qu’il a permis ou plutôt préparés à sa tille.
♦	¥
   En Russie, les maîtres les plus distingués commencèrent l’éducation d’Anna de Belocca.
   Et telle était la facilité de cette riche et souple intelligence, que, presque enfant, elle apprenait cinq langues et s’exercait à la jointure, et cela dans les intervalles que lui laissait son premier maître de chant, M-* Nissen Salaman, dont les excellentes leçons furent continuées à Paris par les meilleurs professeurs.
   M. Strakosch lit le reste, et l’Europe aura dû à cet habile et merveilleux « perfectionneur, » — qu’on nous passe le mot, — deux des plus brillantes étoiles du monde musical : Adelina Patti et Anna de Belocca.
*
                    *	*
  Les amateurs de la grande et belle musique, ceux qui vont l’entendre et la chercher partout où elle se montre, se rappelaient, lors des débuts de Mllc de Belocca à la salle Ventadonr, l'avoir entendue soit à Saint-Pierre de Chaillot, soit à l’Odéon, où elle avait obtenu un si prodigieux succès dans le concert spirituel du Vendredi-Saint.
   Après le public de l’Odéon, elle avait impressionné vivement un public à la fois plus sérieux et plus difficile à émouvoir, plus ofticiel, en un mot ; elle parut j à l’Elysée, le 23 avril, dans une soirée donnée par le maréchal de Mae-Mahon, et y chanta l’air de Sémira-midf, le duo de Don Giovanni, le brindisi de Lucrezia Bnryia et la douce mélodie de M1"* de Rothschild :
Si rom n’avez rien à me dire I Morceaux qu’elle chanta à soulever, en dépit de l’étiquette de ces hautes régions, un frémissement d’admiration qui se traduisit bientôt en applaudissements auxquels étaient peu habitués ces voûtes princières.
*
* ¥
  Une certaine curiosité, on le comprend, se mêlait même au désir de ceux qui venaient la revoir dans la salle du Théatre-Italien, et qui se dernanandaient ce que serait la grave cantatrice de la Semaine Sainte dans le rôle profane et mutin de Rosine. Elle s’en tira avec un succès d'autant plus grand, qu elle y déploya tou« les moyens que demande la scène, — elle, qu’on n’avait pu juger jusque-là que dans des concerts, — et qui réellement, depuis l'Alboni, était la seule à nous rendre le rôle tel que Rossini l’avait écrit.
   Ce rôle, noté pour contralto, n’avait été, à partir de cette époque, abordé que par des soprani, et chaque soprano, l’accommodant à sa voix, avait plus ou moins altéré la pensée de Rossini en modifiant ou dénaturant les mille arabesques que le maître y a semées à profusion. C’était, on s’en souvient, le péché mignon de la Patti, qui s’en donnait à cœur joie et qui se livrait à tant de sauts périlleux et de fantaisies vocales, que quelques critiques austères sont allés jusqu’à dire quelle parvenait à gâter la pensée de Rossini.
   Avec la Belocca, on allait enfin retrouver la pensée rossinienne dans toute sa pureté.
   Dès son apparition en scène, Rosine put s’apercevoir, aux murmures flatteurs qui s’échappaient de toutes les loges, de l’impression que causait sa, beauté, encore rehaussée par son gracieux costume castillan. Ces murmures lui disaient que c’était pour elle, pour elle seulement qu’un public d’élite se pressait dans la salle Ventadour. Un lien sympathique s’établit spontanément entre l’auditoire et la jeune débutante ; on peut dire qu’il fut spontané.
   Les premières notes retentissent, et aussitôt tous les assistants sont séduits par cette merveilleuse voix de contralto.
  Quand nous parlons de contralto, nous n’exprimons pas toute notre pensée. La voix de Mlle Anna de Belocca est à la fois un contralto et un mezzo-soprano. d’un caractère admirable, fort étendu, très-ample et d’un harmonieux que nous ne saurions dire. Lorsque la jeune diva attaque les notes du médium, qui sont si remarquables chez elle, et qui sont aujourd’hui tellement sacrifiées par d'autres chanteuses, il semblerait, comme l'a si bien dit M. François Oswald dans le Gaulois « qu’on entende le son rendu par une de ces cloches de cristal doht les vibrations font éprouver à l’oreille une sensation de chaleur.»
  La voix de Mlle Belocca n’est point d’un volume extraordinaire; mais, comme l’a très-judicieusement dit le chroniqueur du Courrier d’Etat, « la voix est comme les diamants; les plus grosses ne sont pas les plus belles. » Elle a de la fraîcheur, de la sonorité et beaucoup d’ampleur. Et lorsque, dans scs plus beaux jours, l’Alboni déployait dans ce rôle de Rosine toute sa
jeunesse et son talent, elle n’eut jamais de notes plus belles que celles d’Anna Relocca.
   Bans le brindisi de Lucrezia Bwgia, à lu leçon de
chant, le succès de Mlle de Belocca fut aiarqué par un de ces enthousiasmes qui font époque dans l’histoire des Italiens. La salle, électrisée, fit bisser le morceau ; Mme Alboni vint la complimenter dans sa loge, en même temps que M. Ch. Blanc adressait à M. Strakosch, au nom du ministre des Beaux-Arts, une lettre des plus flatteuses. Avant de quitter la scène, la diva recevait de Saint-Pétersbourg un vrai bouquet de télégrammes, pour compléter cette brillante et solennelle ovation.
   En effet, tout l’auditoire savourait ces belles notes de médium, le timbre naturel et franc de cette voix qui rappelait l’Alboni des plus beaux soirs. Le roi de Hanovre joignit ses royales félicitatïbns à celles de la salle entière, et lui prédit les plus grands triomphes.
   Mlle Anna de Belocca semble affectionner le rôle de Cenerentola, et l’on comprend l’attrait d’un tel rôle pour une artiste de premier ordre.
   C’est là qu’ont brillé, d’un éclat à peu près sans pareil, la Bonini, la Monbelli, la Pisaroni, la Pasta, la Malibran, l’Alboni; c’est là qu’une cantatrice jeune, séduisante et belle, peut développer tous ses talents scéniques, en même temps que les simples et irrésistibles attraits de la jeunesse, de la fraîcheur et de la beauté, sous cette simple robe qui doit habiller l’artiste la plus simple comme l’actrice la plus coquette.
*
¥ ¥
   La jeune patricienne russe peut donc, dès maintenant, prétendre, sans crainte comme sans rivalité, à la riche succession que l’Alboni a si prématurément laissée, non à qui voudrait, mais à qui pourrait la prendre. Du premier coup, elle a affronté et surmonté ce fameux rondo de Cenerentola, la terreur des chanteuses, où Rossini semble avoir, comme à plaisir, multiplié et prodigué les difficultés. Mlle de Belocca lança sa voix à travers ces écueils et les franchit comme en se jouant. Dès lors se montrèrent toutes les qualités de la chanteuse : richesse dans la voix, pureté, sonorité, plus l’agilité, l’accent, la couleur, et, enfin, cette sûreté d’exécution qui n’appartient, trop souvent, qu’aux vétérans de la scène et qui coûte à la plupart tant d’années de patience et d’étude.
*
¥ ¥
   MM. Jouvin, Benedict, Oswald, Paul Foucher, Jon-cières, Clarke, Chapus, et plusieurs autres critiques de musique, ont prédit à la jeune cantatrice la plus brillante carrière. La presse russe et la presse anglaise ont consacré de longues études à sa gloire naissante.
   Et dès aujourd’hui, le talent et l’avenir de Mlle Anna de Belocca peuvent se résumer en peu de mots : elle s’est partagé, avec l’Alboni et la Patti, le glorieux héritage de la Malibran.
                                    VICTOK BKHLIOZE.
PUBLICITÉ SUISSE. E. LABARTHE & C°.
 GENÈVE. — IMPR. A. VÉRÉSOFE & C1']]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
