<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="18950223">23/02/1895</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0523.tif"/>
<date when="18950223"/>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Schnéegans, Jules" type="person" role="cmp">Schnégans, Jules</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿V
                          J^l
       Tj
THEATRE I)E LA VILLE 13E GENEVE
COMITÉ DUS .CONCERTS d’aBOWEMI.ST ibaiiwdi 2S ./ci i/'er J89S, a /întf /textes pttvtM'S.
           HUITIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
                              avec le concours de
M. ROSENTHAL, pianiste,
et Mlfc Marie GZNEAU, cantatrice.
• l'KCHiK .-V XI .VI K • ' >
PREMIÈRE PARTIR
1.	SYMPHONIE N° 4 en sol (ire audition)........ À. Dvorak.
      «) Allegro con brio. — b) Adagio. — c) Allegro grajioso. d) Finale (allegro nia non troppo).
2.	Air de l’oratorio EUE....................... Mcndelssolm.
           MUe M. Géneau.
3.	CONCERTO en mi mineur pr piano et orchestre. Chopin.
           M. Rosenthal.
SECONDE PARTIE
4.	Ouverture d’IPHIGÉNIE EN TAU RI DE........ Glvck.
      (Avec la coda de Mozart.)
5.	a) Air de RODELINDA..................... Hamdcl.
li) Air de Chérubin des NOCES DE FIGARO ... Mozart.
             MIlc M. Géneau.
6.	Fantaisie sur DON JUAN.................... Lis^t.
            M. Rosenthal.
7.	MARCHE HÉROÏQUE (irc audition)..........Jules Schnccgans.
                 —	-- --------»—--
    ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE K. W1LLY REHBERG
Piano cio concert IBJCitliraer aux soins cl© MM. Dubaoh et Cie. ]jt piaiu> d'accompagnement sera tenu par M. h' Professeur Lécpcld Ketten.
^.e Concert commencera à a heures précises. t« ptntoMn rni arrirent n retard ml iwtaaaent priées de h pas entrer pendius! l'ciéenliot d’wi tnoreeab.
GtNtve. •>- fMP. L.-r. «AI.AVS.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0524.tif"/>
<page><![CDATA[﻿•r
PROGRAMME OFFICIEL
M. MAURICE ROSENTHAL
  Maurice Rosenthal est né à Lemberg en 1862. A peine âgé de huit ans, il commença le piano avec un musicien nommé Galath qui le fit déchiffrer, moduler et transposer, mais sans lui enseigner la technique de l’instrument qu’il ignorait probablement lui-même. Malgré l’insuffisance de cette préparation, l’élève s’attaqua aux sonates de Beethoven et aux compositions de Weber qu’il étudia seul, tant bien que mal. En 1872, il fut confié à l’excellent professeur Mikuli, directeur du Conservatoire de Lemberg, et fit de tels progrès, qu’avant la fin de sa première année d’études, il put jouer en public, avec son maître, le Rondo pour deux pianos de Chopin. Ce n’est que deux ans plus tard, sur les instances du pianiste Raphaël Joseffy, que les parents consentirent à permettre à leur fils de se vouer complètement à la carrière artistique. Pour lui en faciliter la réalisation, ils transférèrent leur domicile à Vienne qu’habitait alors M. Joseffy. Grâce aux conseils de cet éminent virtuose, le jeune Rosenthal fut à même de donner, déjà l’année suivante, un concert qui lui valut beaucoup de succès. La conséquence de ce brillant début fut un engagement en Roumanie, où il fut très fêté, surtout à Bucarest par le roi et la reine, qui lui conférèrent le titre de pianiste de la Cour. Peu après, il eut le bonheur de rencontrer Franz Liszt dont il devint un des élèves les plus zélés. Des concerts à Paris et à Saint-Pétersbourg affirmèrent son renom de virtuose ; malgré cela, il interrompit le cours de ses succès pour compléter son instruction générale. Au bout de vingt mois d’un travail acharné, il put passer son examen de maturité et entrer à l’Université de Vienne. Ce furent surtout les cours de Zimmermann, Brentano et Hanslick (esthétique musicale) qui attirèrent le jeune étudiant. Le piano ne fut néanmoins pas négligé et M. Rosenthal donna, en 1882, un concert très remarqué. Cependant, il n’accepta encore aucun engagement et se livra, soit à Weimar, soit à Vienne, à des études techniques qu’il continua avec la plus grande énergie jusqu’à ce qu’il eut atteint le sommet d’une virtuosité transcendante! Son début à Leipzig fit sensation et ses concerts à Berlin déchaînèrent dans les journaux une polémique qui montre que le jeu de M. Rosenthal ne laisse pas le public indifférent. Ce qui caractérise ce pianiste, c’est la technique phénoménale dont il dispose; l’on peut dire sans exagération que, pour lui, les difficultés n’existent plus. Il suffit d’entendre exécuter par M. Rosenthal son fameux Carnaval de Vienne sur des thèmes de Johann Strauss, ou la fantaisie sur Don Juan de Liszt pour en être bien persuadé.
  Depuis 1890, des tournées de concerts en Europe et en Amérique ont mis le sceau à sa réputation.
L
Conservatoire de Musique Genève
DliS CONCERTS D ABONNKMKNT
MIle MARIE GÉNEAU
 ••5$?
  Nous n’avons que peu de détails à donner sur M11* Marie Géneau, qui est au début de sa carrière. Élève du Conservatoire de Genève, elle a fait ses études dans la classe de notre excellent professeur M. Léopold Ketten, et, au mois de juin dernier, elle obtenait un premier prix de chant après un très brillant examen. On se rappelle le succès obtenu par la jeune artiste au concert qui suivit la distribution des prix et dans lequel elle chanta d’une voix ravissante et avec une grande perfection de vocalises l’air du second acte des Huguenots.
  Depuis, Mlle Géneau continua à Paris son éducation musicale et s’est fait entendre avec succès dans plusieurs concerts.
I
        SYMPHONIE EN SOL MAJEUR
de M. Dvorak.
  Anton Dvorâk (prononce^ Dvorschak), né le 8 septembre 1841 à Mühl-hausen, en Bohême, montra de bonne heure un goût très vif pour la musique. De son propre chef, il demanda un jour au maître d’école de son village de lui enseigner à chanter et à jouer du violon. Ses progrès furent si rapides qu’en 1853 son père l’envoyait se perfectionner auprès de l’organiste Liehmann à Zlonitz. Ce dernier ne tarda pas à s’apercevoir qu’il avait en Dvorak un élève peu ordinaire, et le décida à paitir pour Prague, où, plus tard, il travailla sous la direction de Smetana, chef d’orchestre à l’Opéra de cette ville. Après de longues années de labeur patient et obscur, il remporta, à l’occasion d’un concours de composition à Vienne, un succès décisif qui mit son talent en pleine lumière. Brahms, qui faisait partie du jury, s’intéressa à Dvorak et le recommanda à son éditeur M. Simrock, à Berlin. Ce fut pour lui le commencement d’une ère nouvelle, ère féconde en œuvres originales. A citer : un opéra-comique (Der Batier, ein Schelm), les Danses slaves, cinq symphonies, des ouvertures, deux concertos, plusieurs cantates, un Stabat mater et de la musique de chambre.
   I.a symphonie en sol majeur, une des rares œuvres de Dvorak qui n'aient pas paru chez, son éditeur attitré, M. Simrock, à Berlin, est encore très peu connue sur le continent, ayant été écrite pour l’Angleterre et publiée à Londres par N’ovello. Des thèmes d’une grande franchise mélodique, la forme facilement compréhensible des quatre mouvements traditionnels et une instrumentation colorée rendent’l’audition de cette symphonie particulièrement agréable. Le premier mouvement allegro con brio débute par une phrase expressive en sol mineur, confiée aux violoncelles, aux clarinettes et au basson, dont la terminaison pianissimo s’enchaîne à un appel de la flûte que les violons soutiennent en donnant l’accord de sol majeur. Ce changement de mode est le point de départ d’un crescendo qui amène l’exposition des thèmes principaux. Le développement de ces motifs
  ................ •
M]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0525.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIFX
 est traité Je la façon la plus ingénieuse, de sorte que l’intérêt ne s’affaiblit pas un seul ii stant. Au commencement de Yadagio (ut mineur) les cordes ont des velléités de tristesse : or dirait une marche funèbre. Heureusement que flûtes, hautbois, clarinettes et bassons réussissent par leurs remontrances à dissiper ce nuage, et à obtenir le ton d’ut majeur, dans lequel apparaît un motif ensoleillé, donné d’abord à la flûte et au hautbois, ensuite au violon solo. De légères triples croches, jouées alternativement par les cordes et par les bois, accompagnent ce thème exquis jusqu’à l’entrée du forte où basses et bassons s’emparent du même dessin pour le marteler pesamment et préparer un fortissimo de tout l’orchestre. Après différents épisodes, entre autres un poco pià animato très vigoureux, les violons reprennent le motif principal accompagné par les bois et leurs triples croches sautillantes. Vers la fin, quelques accords menaçants font craindre un retour offensif de la tristesse chassée, mais bientôt tout s’apaise en ut majeur. Le scherzo est remplacé dans cette symphonie par un allegretto gra^ioso (sol mineur 3/8) dont la mélodie est charmante. Cependant, la vivacité n’est pas exclue de ce morceau, une w coda » molto vivace, à deux temp:., venant satisfaire les amateurs de seberzando. Dvorak s’inspire souvent de la musique populaire de son pays natal, notamment pour le dernier mouvement de la plupart de ses œuvres symphoniques et de musique de chambre. Le final de la symphonie en sol bénéficie aussi de ces emprunts faits au trésor musical tchèque. C.’est un allegro d’allures variées, tantôt marche, tantôt danse, joyeux écho d’une fête bohème. On ne saurait imaginer pour cette lumineuse symphonie une conclusion mieux appropriée.
              AIR DES « NOCES DE FIGARO »
Opt'ra-comique de Mozart.
                        Je ne sais quelle ardeur me pénètre,
                        De mes sens je ne suis plus le maître,
                          Je soupire et je ris tour à tour.
                      Mon cœur bat au seul nom de l’amour.
                        Ah ! quel trouble j’éprouve dans l’âme,
                      Quand je vois seulement une femme Rien qu’à sa vue et rien qu’à sa voix Je rougis, je pâlis et je tremble à la fois.
Dans les bois, sur la grève,	!	Je me plains jour et nuit.
Sans repos et sans trêve,	Et dans mon trouble extrême
     Toujours le même rêve	Errant la nuit, le jour.
     Me trouble et me poursuit.	Je m’enivre moi-même
Aux arbres, aux fontaines,	Des plus dour mets d’amour.
       |e raconte mes peines,
          MUSIQUE DE CHAMBRE
 Nous rappelons que la troisième séance de musique de chambre aura lieu au Conservatoire jeudi prochain 28 février, à 4 h. V*. Le programme comprend le trio de Schubert pour piano, violon et violoncelle, une sonate de Corelli pour violon et le troisième quatuor à cordes de Schumann.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
