<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19110110">10/01/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Mézières, Théâtre du Jorat</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0335.tif"/>
<date when="19110110"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Mézières, Théâtre du Jorat"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                                                     Jjmsnmif', le 10 janvier 1911.
        M
    Une société, inscrite au Registre du Commerce de Lausanne sous le nom de Société des représentations d’Orphée en 1911, s'est constituée pour donner au Théâtre du Jorat, à Mézières. au commencement de l’été prochain, une dizaine de représentations rie Y Orphée de Gluck, dans la version originale rétablie par M. Camiixe Saint-Saëns.
    Cette entreprise est placée sous les auspices d'un
COMITÉ D’HONNEUR
composé de
          MM. Mauc RUCHET. Président delà Confédération suisse;
                 Camii.i.k DECOPPET. Conseiller d'Etal :
Iù'oknk HI’F’FY. ancien Président de la Confédération suisse:
                Ai.ovs DE MKTHON. Conseiller-national :
               P. MAILLEFER. Syndic de Lausanne:
               A. KCHNETZLE1L ancien Syndic de Lausanne.
    et d'un
COMITÉ DE PATRONAGE ARTISTIQUE
composé de
          MM. Camii.i.k SAINT-XAËXS:
             PADEREWSKI :
                 Pat-i. DIRAS :
                Camii.i.k BELLAIdUE :
                (îastox CARRAl’l);
                Ai.bert CARRÉ, Directeur du Théâtre national de l’Opéra-Comique :
                 Pikhh k LALO :
              Jk.an DK RES/KE;
             Romain ROLLAND.
    M. Gustave Dohkt dirigera les représentations et les préparera avec la collaboration de MM. TiiciKN JrssKAiMK. .Iran et Rknk Mohax. et (lu. Thoyon.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0336.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Si nous ajoutons que les rôles seront confiés à des artistes de premier ordre et que les chœurs se recruteront parmi les membres du Chœur du Conservatoire et ceux du Chœur d’Hommes de Lausanne, nous croyons inutile de dire que ces représentations constitueront un événement artistique.
    Le budget de l'entreprise prévoit une dépense totale d'environ Fr. 00000. Le haut intérêt de l’œuvre exécutée et le soin avec lequel elle sera montée nous permettent d’espérer que les recettes dépasseront les dépenses.
    Il nous a paru néanmoins prudent de constituer le fonds de garantie usuel, avec le bienveillant appui de tous les amis de l'art dramatique et musical. Ce fonds sera divisé en Parts de Fr. 50 chacune, payables sur appels du Comité.
    Les Porteurs de Parts seront membres de l’Association et auront les droits attachés à cette qualité par le Règlement, constitutif.
    Chaque Part donnera en outre un privilège pour la location des places.
    Dans l'espoir de votre bon accueil, nous nous permettons de vous remettre une formule de souscription au fonds de garantie, et vous prions de bien vouloir la remplir et la faire parvenir, le 25 janvier courant au plus lard, à notre trésorier, M. Güntukr-Maroel. banquier à Lausanne, place Saint-Francois. 13.
   Veuillez, M	. agréer l'assurance de notre haute considération.
                     Lk Comité des Représentations o Orphée en 1911 :
        \V. CART, président ; C. ORTLIEB, vice-président; M. GÜNTHER, trésorier; Ed. BOURGEOIS, ,1. VALLOTTON, secrétaires ; Gustave DORET, Jean et René MORAX, Ernest CORRËVON, Jules NIGATI. François FIAUX, Dr Henri STILLING, Léon BORY, Charles TROYON, Anton SUTER. A. CUONY, I)' Gaston CHATENAY. Colonel Ferdinand FEYLER. A. FALLÛT, Lausanne, et Eugène COUVREU, Vevey.
    REPRÉSENTATIONS D'ORPHÉE, de GLUCK, en 1911
Souscription au Fonds de garantie
      Je soussigné adhère à la Société des Représentations d’ORPHÉE en 1911, cl souscris à	Pari de tr. 50 chacune du Fonds de garantie.
Je 111 engage à verser le moulant de ma souscription, sur appels du Comité, à la Banque Morel-Marcel, Giuilher & Cic, place Saint-François, Lausanne.
, le janvier 1911.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0337.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
