<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19221004">04/10/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0861.tif"/>
<date when="19221004"/>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Victoria, Tomás Luis de" type="person" role="cmp">Tomás Luis de Victoria</name>
<name key="Viadana, Lodovico" type="person" role="cmp">Viadana, Lodovico</name>
<name key="Marenzio, Luca" type="person" role="cmp">Marenzio, Luca</name>
<name key="Josquin des Prez" type="person" role="cmp">Josquin des Prez</name>
<name key="Lebel, Firmin" type="person" role="cmp">Lebel, Firmin</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
MERCREDI 4 OCTOBRE 1922. * 20 h. 30
i m
W
donné par les CHANTEURS des
Basiliques Patriarcales Romaines
et de
la Chapelle Sixiine
(65 exécutants)
Sous la direction de
Monsignore CASIMIRJ
c§»
AU PROGRAMME :
Œuvres de Palestrina, Vittoria, Viadana, Marenzio, etc. La location est ouverte à PAgence
J. VÉRON. GRAUER k C“
Passage du Terraillet
                      Téléphone Stand 31-64
H: JAflfiïS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0862.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CHŒURS
DES
 BASILIQUES PATRIARCALES ROMAINES ET DE LA CHAPELLE S1XTINE
   DIRIGES
 par Monseigneur Raphaël C. CASIMIRI
    Maître de Chapelle de l’Archibasilique Papale de Saint-Jean de Latran
 --
PROGRAMME
(1479) Roma, 1922-23 — Stabilimento Poligrafico.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0863.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève
PROGRAMME
TEXTES
NOTES HISTORIQUES ET ESTHETIQUES
PREMIERE PARTIE.
Giovanni Pierluigi da Palestrina (1526-1594. École Romaine).
EXALTABO TE. Offertoire à 5 voix mixtes.
Exaltabo te, Domine, quoniam suscepisti	Je t’exalte, Seigneur, car tu m’as relevé,
me, nec delectasti immicos meos super	Tu n’as pas réjoui mes ennemis à mon me. soujet.
Domine Deus meus clamavi ad te, et	Seigneur, mon Dieu.
sanasti me.	J’ai crié vers tois, et tu m’as guéri !
    Ce morceau est de ceux que l’on pourrait appeler des monuments architectoniques, accompagnés d’une puissance de sentiment digne du classique des lignes.
    Un thème initial qui s’enlève d’un élan sûr et hardi donne le mouvement à l’entrelacement des parties, à la pensée de la glorification de Dieu : d’autres petits thèmes se succèdent, parmi lesquels est caractéristique celui de la joje (nec delectasti) qui n’est pas accordée à l'ennemi aux dépens du Juste.
    Après une invocation superbe à Dieu le Rédempteur, au milieu de sonorités brillantes, le morceau se termine sur l’heureuse pensée du salut éternel.
Giovanni Pier Luigi da Palestrina.....CONFITEBOR, à 5 voix mixtes.
Confitebor tibi Domine in toto corde	Seigneur je vous louerai de tout mon
   meo; rétribué servo tuo vivam et	cœur: accordez à votre serviteur
   custodiam sermones tuos, vivifica me	qu’il vive pour garder vos comman-
   secundum verbum tuum, Domine.	dements. Donnez-moi la vie, Seigneur,
                                                     selon votre parole.
    Empreint d’une sainte allégresse, le motet se déroule avec une dignité sereine ; les différents thèmes se succèdent, plus ou moins vifs, dans une élaboration parfaite; particulièrement incisif, le passage vivifica me tranche sur les autres : les parties s’y entre-croisent avec de continuelles imitations, pour reposer sur un tranquille accord final, comme l'àme rassurée par la promesse de la vie éternelle.
-Si]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0864.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Josquin des Près (1450-1521), École Flamande.
                                       AVE MARIA. Motet à 4 voix mixtes.
 Ave, Maria, gratia plena ; Dominus tecum, Virgo serena.
 Ave, cujusConceptio solemni plena gaudio, coelestia, terrestria nova replet laetitia.
 Ave, cujus Nativitas nostra fuit solemm-tas ut Lucifer lux oriens verum solem praevemens.
 Ave, pia humilitas, sine viro fecunditas, cujus Annuntiatio nostra fuit redemptio.
 Ave, vera virginitas, immaculata castitas, cujus Purificatio nostra fuit purgatio.
 Ave, praeclara omnibus angelicis virtu-tibus, cujus fuit Assumptio nostra glo-rificatio.
 0	Mater Dei, memento mei. Amen.
 Je vous salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec vous, ô Vierge Sereine !
 Je vous salue, vous dont la Conception toute remplie d'une joie auguste, répandit dans les cieux et sur la terre une allégresse nouvelle !
 Je vous salue, vous dont la naissance fut une fête pour tous : votre lumière, en se levant, précédait comme Lucifer celui qui est le soleil véritable !
 Je vous salue, pieuse humilité, virginale fécondité, ô vous, dont l’annonciation fut notre rédemption !
 Je vous salue, vraie Virginité, chasteté immaculée, dont la Purification a lavé nos souillures.
  Je vous salue, vous qui êtes plus resplendissante que toutes les vertus angéliques, vous dont l’Assomption nous a tous glorifiés.
O	mère de Dieu, souvenez-vous de moi. Ainsi soit-il.
    Josquin des Près est un des grands représentants de lÈcole flamande: né vers 1450, mort en 1521. «Voyageur épris du ciel azur de l’Italie, visita Florence, Ferrara, Milan et Rome... Rechercheur inquiet des plus grands secrets de l’art vocal, maître honoré par Louis XII, humble curé au milieu du calme reposant d’une petite ville... Et la ville de Condé vit — voici quatre siècles déjà — le trépas serein du vieux musicien... ».
    Son art ne fut point du pur mécanisme, mais, au contraire, un essai nouveau et audacieux dans la recherche de l’expression.
    Son Ave Maria demeure un très-beau témoignage de ce que nou venons de dire : composition claire, capable d’exciter la dévotion comme uneMadonne de Fra Angelico, le Bienheureux. Il y a aussi des traits qui font prévoir en cet auteur un précurseur de Palestrina.
Firmin Le Bel, de Noyon (Mort en 1574)
PUER NATUS EST. Motet à 6 voix mixtes.
 Puer natus est nobis et Filius datus est nobis.
 Gloria in excelsis Deo, et m terra pax hominibus bonae voluntatis.
 Verbum caro factum est et habitavit in nobis. Alléluia. Alléluia.
 Un enfant nous est né, et un fils nous a été donné.
 Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
 Le verbe s’est fait chair et il a habité parmi nous. Alléluia. Alléluia.
3?
&
æ-
■3?
    Le texte de ce motet semble avoir été composé pour être exécuté pendant le repas traditionnel de Noël du Pape et des Cardinaux.
    Après la riche polyphonie desj premiers thèmes : a) « puer^natus » ; b) « et filius » ; c) « Gloria in excelsis », on admirera le grandiose moment du d) « Verbum caro », où toutes les voix, faisant trêve, en quelque sorte, à toutes les finesses élégantes de l’élaboration polyphonique, se fondent en sonorités amples et calmes comme pour décrire le grande miracle, le mystère divin du Verbs qui s’est fait chair. Comment ne pas reconnaître dans le brillant thème final des « Alléluia » le dessein de se servir de procédés musicaux agiles et gais pour imprimer au morceau un caractère de fête et de joie?
    Dans une brochure sur Palestrina, Mgr Casimiri signale l’influence assez considérable qu'eut sur la formation du jeune Pierluigi da Palestrina Firmin Le Bel, prêtre français du diocèse de Noyon. Successivement chantre et maître de chapelle à Sainte-Marie-Majeure en 1540, maître de chapelle à Saint-Louis-des-Français, chantre enfin à la Chapelle Sixtine de 1561 à 1565, Firmin Le Bel devint finalement clerc bénéficier de Sainte-Marie-Majeure. Le motet « Puer natus » est encore inédit.
    Le manuscrit qui date du milieu du XVI0 siècle, était fort abimé, et même illisible en quelques-uns de ses fragments. Mgr Casimiri, après de patientes recherches et des études approfondies sur l’art musical de l’auteur, a reconstitué les lacunes du manuscrit et lui a rendu la vie. ^
DEUXIEME PARTIE.
Giovanni Pierluigi da Palestrina
.... STABAT MATER DOLOROSA-
Sequence à 8 voix mixtes en deux choeurs.
Stabat Mater dolorosa Juxta crucem lacrymosa,
Dum pendebat Filius.
C.uius animam gementem, Contristatam et dolentem, Pertransivit gladius.
 0	quam tristis et afflicta. Fuit ilia benedicta Mater Unigeniti !
Quae moerebat, et dolebat, Pia Mater dum videbat Nati poenas inclyti !
 Quis est homo, qui non fleret, Matrem Christi si videret,
 In tanto supplicio ?
 Elle se tenait debout, la Mère des douleurs, pleurant au pied de la Croix, sur laquelle son Fils était attaché.
 Son âme qui gémissait, attristée et désolée, fut transpercée d’un glaive.
 Oh ! combien triste et affligée fut cette bénie Mère d’un Fils unique !
 Elle était angoissée et désolée, cette tendre Mère, en voyant les suffrances de son auguste Fils.
 Quel est l’homme qui ne pleurerait pas, s’il voyait la Mère du Christ dans un si grand supplice ?
3?-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0865.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Qui non posset contristari Christi Matrem contemplari Dolentem cum Filio ?
 Pro peccatis sue gentis Vidit Jesum in tormentis,
 Et flagellis subditum.
 Vidit suum dulcem natum Moriendo desolatum,
 Dum emisit spiritum,
 Eia Mater, fons amons,
 Me sentire vim dolons Fac, ut tecum lugeam.
 Fac ut ardeat cor meum In amandoChristum Deum,
 Ut sibi complaceam.
 Sancta Mater, istud agas, Crucifixi fige plagas Cordi meo valide.
 Tui nati vulnerati,
 Tarn dignati pro me pati,
 Poenas mecum divide.
 Fac me tecum pie flere,
 Crucifixo condolere,
 Donec ego vixero.
 Juxta crucem tecum stare,
 Et me tibi sociare,
 In planctu desidero.
 Virgo virginum praeclara,
 Mitri jam non sis amara :
 Fac me tecum plangere.
 Fac ut portem Christi mortem, Passioms fac consortem,
 Et plagas recolere.
 Fac me plagis vulnerari,
 Fac me cruce inebriari,
 Et cruore Filii.
 Flammis ne urar succensus,
 Per te, Virgo, sim defensus,
 In die judicii.
 Christe, cum sit hinc exire,
 Da per Matrem me venire Ad palmam victoriae.
 Quando corpus morietur,
 Fac ut ammae donetur Paradisi gloria.
  Qui pourrait ne pas s’attrister aussi,
 en contemplant la Mère du Christ associée aux douleurs de son Fils ?
 Pour les péchés de son peuple, Jésus sous ses yeux fut livré aux tourments et déchiré par les fouets.
 Elle vit son doux Fils, abandonné jusque dans la mort, jusqu’à son dernier soupir.
 0	Mère, source d’amour, faites-moi ressentir la force de votre douleur, afin que je pleure avec vous.
 Faites que mon cœur soit embrasé d’amour pour le Christ mon Dieu, afin que je ne songe qu’à lui plaire.
 O	sainte Mère, je vous en prie, imprimez les plaies du Crucifié, profondément dans mon cœur.
 Que votre Fils, qui a daigné souffrir et être couvert de plaies pour moi, me donne par vous d’être associé à ses douleurs.
 Donnez-moi de pleurer pieusement avec vous, et de compatir aux souffrances de Jésus crucifié, tous les jours de ma vie.
 Me tenir avec vous près de la croix, et m’associer à votre deuil, c’est là tout mon désir.
 Vierge, la plus noble des vierges, ne rebutez point ma prière ; laissez-moi pleurer avec vous.
 Donnez-moi de garder le souvenir de la mort du Christ, d’avoir part à sa passion, et de vénérer ses plaies.
  Donnez-moi d’être blessé des plaies, d être enivré de la Croix et du sang de votre Fils.
 Pour que je ne sois point la proie des flammes éternelles, ô Vierge puissante, défendez-moi vous-même au jour du Jugement.
 0	Christ ! quand il me faudra sortir de ce monde, faites que, par votre Mère, j’obtienne la palme de la victoire.
 Quand mon corps mourra, daignez accorder à mon âme la gloire du Paradis.
-e
Giovanni Pierluigi cia Palestrina . EXULTATE DEO. Motet à 5 voix mixtes.
 Exsultate Deo adiutori nostro, jubilate Deo Iacob.
Sumite psalmum et date tympanum : psalterium jucundum cum cithara.
 Buccinate in Neomenia tuba insigni die solemnitatis vestrae.
  Tressaillez d’allégresse en Dieu nôtre protecteur ; chantez avec transport en l’honneur du Dieu de Jacob.
 Entonnez le cantique, et faites résonner le tambourin, le psaltérion harmonieux, avec la harpe.
 Sonnez de la trompette à la Néomenie au jour insigne de votre solennité.
    Ce motet est reproduit dans sa plus authentique version pour 5 voix de «Cantus» (partie qui, au XVIe siècle, était confiée tout particulièrement aux « enfants chanteurs »), de « deux Ténors » aigus (les « Altus » traditionnels du XVIe siècle), d’un «Ténor» 2' (baryton) et d’une « Basse ».
    L’une des raisons de la magnificence de ce motet, en plus de la merveilleuse élaboration polyphonique, est la disposition des voix. Ce motet est aussi « imitatif de la nature » suivant la conception des anciens. Les voix, les psautiers, les tympans, les cythares et les buccins (trompettes avec sonorité de « notes vides ») : remarquez le pas « buccinate ! » dans leur expression particulière et variée, sont tous appelés à exalter et à rendre hommage à Dieu.	•]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0866.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
