<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire<date when="19210205">05/02/1921</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0059.tif"/>
<date when="19210205"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Sibelius, Jean" type="person" role="cmp">Sibelius, Jean</name><title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Neuvième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿---#tKk---JM&l----jMftr--#M6c__^_<Wk.
j^. — — — — — «* — "«*
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi j février 1921, à 20 h. et demie précises
(! Concert Symphonique J
J	(Neuvième de l’Abonnement)	f
*■, - ,*
Ï	Soliste : Ai. André HEKKING, Violoncelliste.	tll
|
PROGRAMME	i
|	PREMIÈRE PARTIE	I
. I 1. SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Rhénane) Schumann	I .
1	a) Vivace.
1 }	b) Scherzo (molto moderato).	^
. !	c) Non troppo vivo.	* i.
|	d) Maestoso.	I
1 |	e) Vivace.	t
<;.................
DEUXIÈME PARTIE
............................_. I
I
 2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre Schumann
          M. André HEKKING.
DEUXIÈME PARTIE
3.	HIVER-PRINTEMPS, deux poèmes pour
      orchestre
4.	SCHELOMO, rhapsodie hébraïque, pour '	^loch
       violoncelle et orchestre (ire audition). . . .
          M. André HEKKING.
 5.	EN SAGA (Une légende), poème sympho-
nique (ire audition).................... Sibeliuo
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
B Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o. $
lÏ	Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.	f
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que * les circonstances pourraient lui imposer.	tÜ
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
•l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0060.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Robert SCHUMANN
Né à Zwickau, le 8 juin 1810 ; mort à Endenich, Bonn, le 29 juillet i856.
SYÆPHONIE n° 3, en mi bémol, dite «c Rhénane ».
  La troisième symphonie de Schumann, op. 97, a été commencée à Dresde et terminée en i85o, alors qu’il était chef d’orchestre à Dusseldorf. Inspirée à Schumann par un voyage qu’il fit à Cologne au moment des fêtes données dans cette^ ville pour l’élévation de l’archevêque au cardinalat, cette œuvre est à ce point restée liée à cette circonstance qu’on la désigne communément sous le nom de Rhénane. Elle est, en effet, éminemment poétique, évocatrice de paysages, de foules en fête, de rêveries dans une nature riante. Et le quatrième morceau, noté par Schumann, « dans le caractère d’un accompagnement pour une cérémonie solennelle » évoque évidemment le décor de la célèbre cathédrale aux admirables verrières.
  « Un souffle d une puissance surprenante anime et parcourt le premier morceau tout entier, dit Léonce Mesnard. La souplesse des propositions qui s’enchaînent sans lacune, sans effort, la franchise des entrées, l’heureuse préparation et le solide éclat des reprises, la variété des accents, tout concourt à lui assurer les plus légitimes suffrages ».
  Le scherzo, d’un tempo modéré, semble une broderie sur des chants et légendes rhénanes. Le troisième morceau est une sorte d’andanti.no délicat et rêveur écrit pour un orchestre restreint (deux cors seulement et pas de trompettes). Et après la scène musicale religieuse du quatrième morceau, le finale, tout d’une pièce, part d’une allure enjouée comme on rentrerait dans le soleil et dans la vie populaire après le recueillement dans le lieu sacré.
CONCERTO pour violoncelle.
  Ce concerto, op. 129, se compose d’une seule partie, qui comprend trois mouvements. Le premier est un allegro dans la forme - sonate. Deux thèmes y apparaissent l’un après l’autre, très mélodiques tous deux, le premier en la mineur, le second en ut majeur. Après un travail thématique où se développent des fragments des thèmes exposés, ceux-ci reviennent, le premier en la mineur encore et le second en la majeur, cette fois. — Une ample cantilène en fa majeur y succède, touchante ainsi que savait les faire Schumann, et qui se déroule en s’élargissant un instant en doubles cordes.
  Le premier thème reparaît un instant et se précipite en une gamme accélérée du violoncelle qui introduit le mouvement final. Celui-ci, brillant et de plus en plus rapide, coupé d’une cadence, épuise toutes les difficultés de la technique du violoncelle.
........-.........-...... - ...........— te
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
Su/hier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE
    Cordes justes à bout jaune et noir. -- Les meilleures qui existent.
Réparntt-ns. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCHUBERT CONSERVATION Ke FOURRURES
 JM»	pendant l'élé.
                 fourreur
                                                    Zravait soigné. — Prix modérés.
  11,	rue Céard, 11 — GENEVE	Téléphone 67.s<>
Vente et L^ocatlon
•
Pleyel- Gaveau - Blüthner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
SA.TJTIEH & JÆCxEE
12, Fustftrie, 12 — GENÈTE
tg ----- -----------]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0061.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Machine à écrire française JUT’
Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
 S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : "îâ^i	Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
wpr Championnat romand (hors concours). ]pgt^k^=ï^lésasaa | Record de vitesse (100 mots par minute).
y Premier prix. Concours de travaux d’art de l’A.D. F. r	I'» meilleur marché en raison «i11 change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
BANQUE FÉDÉRALE
           SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE =
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous no savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demandez les conditions.	Catalogue 1 IV. 50.
CHAUSSEZ-VOUS
  chez i. KURTH
           GRANDE CORDONNERIE
 (**■ u" aj è %Ê C I' OOUR DE RIVE %SBNEVE CROIX D’OR. 13
NEUCHATEL Fb?. de (Hôpital ^EUVEVILLE
 «y -*w. 'Su**1
FflESTISCH F'rères, S. A., n Laiiianne
M
Krnest BLOCH
Né à Genève, le 24 juillet 1880.
  Notre éminent compatriote, qui poursuit actuellement une brillante carrière aux Etats-Unis d’Amérique où il dirige le Conservatoire de Cleveland, a fait, comme on sait, ses premières études musicales avec M. Jaques-Dalcroze, et les a poursuivies à Bruxelles, à Francfort auprès d’Iwan Knorr, à Munich et à Paris. Sa vive intelligence, son activité d’esprit, dont la curiosité ne s’arrête jamais aux seules limites de son métier, attirèrent très vite l’attention sur sa personnalité, qui se manifestait à la fois par de remarquables compositions, des conférences et des concerts. Ses premières œuvres, exécutées plusieurs fois dans notre pays, avant qu’il n’aille les faire connaître en Amérique le placèrent d’emblée au premier rang de nos compositeurs. Restées- longtemps manuscrites, elles commencent à être publiées depuis deux ans par l’éditeur Schirmer de New-York. Ce sont principalement la Symphonie en ut dièze mineur, Hiver-Printemps, Trois poèmes juifs pour grand orchestre, Scbelomo, pour violoncelle et orchestre, des Psaumes pour voix et orchestre, auxquels se sont ajoutés récemment un quatuor a cordes et une suite pour alto et orchestre. Le drame lyrique Æacbetb, qui eut l’honneur de brillantes représentations à l’Opéra-Comique, a été publié à Paris ainsi que quatre Historiettes au Crépuscule pour chant et piano.
  Les deux poèmes Hiver-Printemps, écrits à Paris en février et mars 190^, semblent dans son œuvre le premier effort réalisé pour isoler et dégager sa pensée, pour restreindre ses idées, selon la nécessité de la forme et du sujet. Ils n’obéissent à aucun programme et n’ont aucune tendance descriptive, ni même visuelle. Ce sont des impressions lointaines et vivaces — l’émotion éveillée en l’âme du musicien par un hiver âpre et désolé, un hiver du cœur, aussi, où l’on se sent seul et orphelin — et par un printemps où tout chante dans la joie du renouveau.
  La Rhapsodie hébraïque pour violoncelle et orchestre, Schelomo (Salomon), datée de Genève en 1916, appartient à cette période nouvelle de la production d’Ernest Bloch, où il s’inspire de la musique de sa race, se forgeant un style très personnel, à la fois âpre et pathétique, caractérisé par l’usage des gammes mélodiques particulières (abondant en intervalles de seconde augmentée ou d’un chromatisme subtil utilisant même le quart de ton), une harmonie incisive et dissonante (quoique toujours tonale), une rythmique]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0062.tif"/>
<page><![CDATA[﻿extrêmement libre et souple. Le Kol Nidrei de Bruch et d’innombrables Fantaisies pour un instrument solo et orchestre montrent l’usage fréquent qu’ont suivi les compositeurs, d’utiliser dans le style concertant les ressources des thèmes populaires. Mais, musicien expressif avant tout, Bloch ne s’est pas contenté dans son Schelomo, d’assembler des motifs de folklore pour leur simple agrément musical, ou de fonder sur eux d'habiles variations intéressant surtout la technique de l’instrument. Les motifs réunis ici entrent dans un organisme symphonique tendant à exprimer musicalement un caractère, celui du puissant et sage Salomon. Dès lors, il importe peu de savoir si les motifs sont originaux ou non, l’intérêt est ailleurs. Le violoncelle, lui-même, bien qu’occupant une place de premier plan et écrit en soliste, n’est qu’un élément de l’ensemble (l’on remarquera qu’on y fait appel surtout à ses ressources de puissance et de gravité, plutôt qu’à ce qu’il peut avoir parfois de charme et de douceur). L’intérêt est dans l’ensemble des éléments, dans le style qui les domine et les entraîne dans un grand courant dynamique, expression d’une pensée musicale.
4* 4* 4*
Jean SIBELIUS
Né à Tavastehns, Finlande, en i865.
  Quoique le peuple finnois ait possédé dès longtemps un art populaire vigoureux et caractéristique, la musique ne fut pas considérée comme un art cultivé, dans sa vie sociale, jusque vers le milieu du XIXe siècle. Dès lors, à l’exemple de l’Allemagne et de la jeune école russe, quelques jeunes musiciens cherchèrent à fonder une œuvre personnelle sur le vieux fonds de leur folklore. Le plus doué et le plus fécond est Jean Sibelius, qui, après ses études à Helsing-fors, travailla en Allemagne avec Decker et Goldmark. Son œuvre comprend cinq symphonies, de nombreux poèmes symphoniques, de la musique de scène, des pièces de chant et de piano, un concerto de violon. Elle a ceci de particulier, qu’elle est profondément indépendante de toute école ou de toute mode ; à la fois saine et vigoureuse, voire farouche, elle a un caractère de race et un accent personnel indéniables.
  Le poème symphonique En Saga (une légende) pour être une œuvre de jeunesse de Sibelius (opus 9) n’en est pas moins une des
plus remarquables, remarquable par la richesse thématique, l’originalité du style, l’originalité aussi de l’écriture orchestrale (à souligner l’absence des timbales).
    L’auteur n’ayant pas jugé bon de nous renseigner sur la légende qui l’a inspiré, l’auditeur aura le plaisir de pouvoir s’abandonner sans contrainte à ses impressions. Il imaginera sans peine le récit d’héroïsme et d’amour que raconte un vieux barde sous le ciel neigeux et dans la nature sauvage et mélancolique des pays du Nord.
  LISEZ
£e Courrier <7Kusicaf
       Le pluti complet, le mieux rédigé, Le mieux informé ded journaux nuuticauoc 9 de Langue française.
   avec son supplément
Xoa Suisse ^IRusicafe
                         qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
Les Abonnés reçoivent chaque mois
   ÇUn Supplément Œ^usicaf
    (Chant ou piano) signé d'un de nos Maîtres contemporains
    Vente au numéro et abonnement dans les magasins de musique. — Aux librairies EGGIIVIANN, KUNDIG et RICHARD, à Genève, et Maisons FŒTISCH Frères, à Lausanne et à Vevey.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0063.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Salle Communale Je Plainpalai. Dimanekt g	i ,, k
11e Concert symphonique populaire
sous la direction de M. F. CLOSSET, second chef d’orchestre.
 Au programme : Ouverture de Léonore, n° y, de Beethoven. — Andante et finale du Concerto pour basson et orchestre, de Mozart (M. Dutro, soliste). — Symphonie en Aol mineur, de Mozart. — Scherzo pour orchestre, de Ch. Chaix. — Le Festin de l'Araignée, de A. Roussel. — Ouverture du Roi d'y**, de Lalo.
 Location dimanche matin de 9 heures à midi, à l'Agence Véron, Grauer & C°,
Passage du TerraiJlet.
___
VIC TO RI A-HALL
Samedi 12 février 1921, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(en dehors de L’abonnement, à tarif réduit)
avec le concours de
L’UNION CHORALE
(Cercle choral et Lyre de Carouge réunis)
et du
CHOEUR D ENïANTS Je 1 Ecole des Pervenches
SOLISTES :
M. Je la CRUZ Mlle F A L K
Baryton	Contralto
AU PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE en re mineur..............................................Cé<)ar Franck
 2.	RHAPSODIE pour alto, chœur d’hommes et orchestre .	Brabma
 3.	Grande scène religieuse de PARSIFAL (redemandée) . .	Richard //”agner
33o exécutants sous la direction de JML. E. ANiSER-M^ET.
Location dès lundi 7 février, à l’Agence Véron, Grauer et C‘e.
Prix des places de 2 à 5 francs (droit des pauvres en sus).
W]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
