<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19341107">07/11/1934</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0457.tif"/>
<date when="19341107"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿if
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
RENFORCÉ DE
  L’ORCHESTRE RADIO - SUISSE - ROMANDE
             «<..	..y	••>» <••••>■ «••••►
      Grand Théâtre de Genève
Mercredi 7 novembre 1954, à 20 heures et demie précisej
Concert Symphonique
        (Deuxième de 1 Abonnement)
SOLISTE :
M. Adolphe BUSCH, violoniste.
 PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en do majeur (Jupiter)........ Æozarl
                a) Allegro yivace — b) Andante cantabile — c) Menuet — tf) Finale (allegro molto).
2.	PRELUDE ET FUGUE en sol mineur,
(de la première Sonate pour violon seul)..... J.-S. Bach
             M. Adolphe BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO en ré majeut-, pour violon et orch. \
               Allegro ma non troppo — Larghetto — Rondo.
       M. Adoplhe BUSCH.	[> Beethoven
4.	Ouverture de LÊONORE N" 3............
  L'Orchestre sera dirigé par
 M. Robert-F. DENZLER
Directeur de la Musique et Chef d’Orchestre au Stadttheater de Zurich.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0458.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PLEÏËL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent       régional          
Pianos P    leyel - Erard     
Forster -   Schmidt-Flohr     
B u r g e   r - J a c o b i   
C 1 a v e c i n s P 1 e y e 1 
HARCONI
nouveau radio-gramo (modèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - HisMaster's Voice - Brunswick - Parlophone
84, rue «lu rliône spécialité de ja/% liot
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
   M» a Symphonie en ut majeur (n° 551 du catalogue Kôchel W et quarante-huitième symphonie du maître) a été com-posée en 1788, quelques mois après Don Juan. Fixé à Vienne pour les répétitions de son opéra, Mozart date de l’été de cette année-là ses trois dernières symphonies, qui sont aussi les tfois préférées : celle en mi bémol majeur (25 juin), celle en sol mineur (25 juillet), celle en ut majeur (10 août). On chercherait en vain, d’ailleurs, dans les circonstances de la vie de Mozart, un commentaire de son œuvre. Son art est objectif ; il n’éveille en nous qu’une pure émotion musicale, mais l’entretient dans un perpétuel ravissement. Aussi le nom de Jupiter, sous lequel on a pris l’habitude de désigner la symphonie en do, est-il complètement arbitraire, bien qu’il soit facile de trouver des raisons qui l’expliquent comme on en trouverait pour d’autres noms encore. Rien n’est plus facile, dit M. Kretschmar, et l’on pourrait ajouter, rien n’est plus tentant, que de donner un « programme » aux symphonies classiques. Pour en revenir au nom de Jupiter, et pour le quitter, remarquons seulement que c’est sans doute à la majesté et à l’ampleur des premier et dernier mouvements de la symphonie qu’il doit sa naissance. Le premier mouvement frappe en effet par la variété de nature des motifs qui y sont contenus. Le premier groupe thématique déjà est construit sur l’opposition d’un motif rythmique et d’un motif expressif; le second groupe et sa péroraison font se succéder une mélodie d’une délicatesse bien caractéristique, une période vigoureuse et un thème-coda gracieux. Malgré l’emploi d’un orchestre restreint (cordes, une flûte, deux hautbois, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales), la sonori,té est remarquablement plastique et souvent brillante. Et c’est avec un art prodigieux que, non seulement dans ce premier mouvement, mais dans toute la symphonie, Mozart utilise les quelques notes que possédaient à l’époque cors et trompettes. Trompettes et timbales disparaissent dans Yandante cantabile, les cor-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0459.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1
^M.onsieur Robert-F. D ENZL ER
Directeur de la Musique et Chef d’Orchestre au Stadttheater de Zurich.

des mettent les sourdines, et i orchestre chante comme peut-être il n’avait jamais encore chanté. C’est ici une des premières réalisations de ce mélos tout de plénitude intérieure auquel allaient se vouer les grands symphonistes venus après Mozart. Le gracieux menuet qui suit présente un emploi de chromatisme assez rare chez Mozart, et dans la seconde phrase de son trio, le hasard sans doute a voulu que fasse une première apparition le motif essentiel du finale.
    Quant à ce finale, ce n’est pas tout à fait une fugue, comme on l’a dît, mais mieux, une forme exceptionnelle réalisée pour ce cas particulier par Mozart, et qui fond en elle les caractères de la forme-sonate et de la fugue. Incroyablement riche d’éléments divers, ce morceau est une merveille de polyphonie sans sécheresse et toujours chantante. Les périodes habituelles de la forme-sonate font passer en revue toutes les formes-types de la polyphonie mais avec une aisance telle que la difficulté en passe inaperçue; après quoi intervient une coda vraiment prodigieuse, car les cinq motifs- essentiels du morceau s’y déroulent simultanément.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0460.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama i ncomparable sur Genève.
le lac léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN Prix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TELEPHERIQUE
ouSALÈVE
JEAN-SEBASTIEN BACH Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
  §ach était violoniste avant d’être claveciniste et organiste. Dès sa jeunesse, il avait étudié le violon; en sortant du collège de Lünebourg, il était à même de se faire ^ agréer comme violoniste dans l’orchestre de Weimar. Dans la suite, il ne négligea pas les instruments à cordes; on sait qu’il avait une préférence pour l’alto. Quand on faisait de la musique de chambre, il prenait cet instrument, pour être, en quelque sorte, au centre de l’exécution. En entendant les autres parties au-dessus et au-dessous de lui, il jouissait, disait-il, le mieux du charme de la polyphonie.
     Possédait-il une grande virtuosité sur le violon ? Nous l’ignorons. Ce que nous pouvons affirmer, du moins, c’est qu’il savait à fond la technique des instruments à cordes et qu’il en connaissait toutes les ressources. Autrement, eût-il entrepris d’écrire pour cette sorte d’instruments, des morceaux où, exploitant habilement leurs moyens, il leur fait rendre des effets qui leur donnent presque l’importance d’instruments polyphoniques et indépendants;
    En transplantant le style polyphonique sur le violon, il ne faisait que suivre une tradition allemande. Les violonistes allemands, tout en n’égalant pas pour la technique les violonistes italiens, cultivaient, en effet, le jeu polyphonique sur le violon et allaient même, en ce sens, jusqu’à d’étranges combinaisons. C’est ainsi que Bruhns, le célèbre élève de Buxtehude, jouait du violon à plusieurs parties, assis devant son orgue, en s’accompagnant de la pédale; on l’admirait beaucoup pour ce tour de force. La technique du jeu à doubles cordes, comme celle de la double pédale, était donc familière aux artistes de l’Allemagne du Nord. C'est d’eux que la tient Bach.
     Quoiqu’il s’agisse en réalité de trois sonates et de trois Parti-tas, on a pris l’habitude de parler des six sonates pour violon seul, en rangeant les Partitas au nombre des sonates. Ces morceaux on été composé à Côthen vers 1720; il est impossible de distinguer si l’écriture du manuscrit original est de Bach ou]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0461.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           NIONdeBANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

d’Anne Madeleine, tant elles se ressemblent déjà, à cette époque. Sur les lignes vides du manuscrit, une main d’enfant s’est exercée à écrire des notes d’après des modèles tracés par une main habile : c'était Friedemann, qui faisait ses premiers essais. Dans la suite, cet autographe se trouva en possession du claveciniste Palschau de Saint-Pétersbourg et, après sa mort, — en 1814 — allait être vendu avec un stock de vieux papier, à un petit marchant, lorsque Georg Pôlchau, un grand collectionneur d’autographes de Bach, le découvrit et en fit l’acquisition incontinent. Il le sauvait d’une destinée bien prosaïque : les sonates du maître eussent, sans doute, servi, à envelopper du beurre.
    A Leipzig, Anne Madeleine fit une nouvelle copie de ces morceaux et les réunit avec les sonates pour violoncelle seul en un cahier, dont la couverture porte, en français, l’inscription suivante :
« Violino solo : senza Basso. Composée par Sr Jean Seb. Bach, Maître de la Chapelle et Directeur de la music à Leipzic. Ecrite par Madame Bachen, son Epouse. » Les sonates pour violon seul parurent, pour la première fois, en 1802, chez Simrock, à Bonn; en 1854, Robert Schumann en fit une nouvelle édition chez Breitkopf — en y ajoutant un accompagnement de piano.
    On ne saurait dire ce qu’il faut admirer le plus dans ces compositions uniques : la richesse des sons ou la hardiesse de l’invention ? L’on a beau les lire, les jouer, les entendre : toujours, en les reprenant, on éprouve une nouvelle surprise. Elles sont comme la révélation de toutes les ressources et de toutes les bèautés du violon. Bach est allé jusqu’à la dernière limite du possible et, parfois, la jouissance idéale qu’on éprouve à la lecture, se trouve quelque peu diminuée à l’audition, les accords ne produisant pas bonne impression sur le violon, si parfaite que soit l’exécution. C est que la polyphonie individuelle n’est point naturelle aux instruments à cordes. Les œuvres pour violon seul de Bach sont donc des œuvres uniques en ce sens aussi qu’elles doivent rester uniques.
                        Extrait de l'ouvrage d'Albert Schweitzer :
                               « J.-S. Bach, le musicien-poète ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0462.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
LUDWIG VAN BEETHOVEN
     Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO pour violon, en, ré majeur, op. 61.
1	l’on excepte deux Romances pour violon et orchestre, écrites quelques années auparavant, ce Concerto est le seul que Beethoven ait composé pour le violon. Il date de 1806 et fut joué le 23 décembre de la même année à Vienne, par le célèbre violoniste Franz Clément à qui il était dédié : Concerto per Clemenza pour Clement primo Violino e direttore al theatro di Vienna... Il appartient donc à l’époque des IVe et Ve Symphonies, des VIL, VIIIe et IX<- Quatuors à cordes ; mais d’aucune de ces œuvres il n’eut le succès : comme l’a rappelé M. Marc Pincherle (*) ce n’est vraiment qu’à partir du moment où Joseph Joachim, alors âgé de treize ans (1844), et Mendelssohn le jouèrent que ce Concerto s’imposa. Lorsque Clément l’avait exécuté le succès était allé non à Beethoven dont on avait jugé l’œuvre décousue et monotone, mais à l’interprète. Ce dernier était d’ailleurs — selon M. Pincherle — « une manière de génie... Improvisateur, compositeur, chef d’orchestre, pianiste, à l’occasion, Clément était d’abord et surtout un violoniste hors de pair. On le citait pour l’élégance, la légéreté, la rapidité de son jeu, son archet délié, un peu court à la manière des Italiens du siècle précédent; surtout, l’absolue sécurité de son intonation dans le registre aigu. Cette particularité semble avoir vivement impressionné Beethoven, et déterminé l’écriture de ces pages dans lesquelles le violon plane au-dessus de l’orchestre comme si deux sphères différentes leur étaient imparties ».
    La façon dont le thème en ré majeur du premier mouvement se prépare et s’expose à l’orchestre, puis la naissance en quelque sorte du violon qui vient immédiatement répandre ses traits de virtuosité réalisent une des entrées de concerto les plus belles et les plus émouvantes qui aient été écrites. — Le thème du rondo fut longtemps attribué à Clément.
(*•) Le Concerto de violon de Beethoven. « Revue Musicale », avril 1927.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0463.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
      Nettoyage à <iec - Décatiaéage - Cotlumea bah et éoiréet
F. & E. BAECMÆR frères
       4,	Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71 , Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                               3,	Route de Chêne
ROUTE d» LYON I O 9
ATELIERS
réparation/
/OIGMÉE/
ARMILLES s a
RÊVI/IOM/
D'AUTO/
                         Usine : 84, Rue de Lausanne
           trEMÈVE
  m
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

Ouverture de LEONORE n° 3.
et opéra me vaudra la couronne du martyre. » C'est de Al Fidelio que Beethoven voulait parler : ou plutôt de Léonore, car tel était le premier et le véritable titre de cet ouvrage qu’alors -— c’était en 1814 — le compositeur remaniait pour la troisième fois.
    Il	avait écrit, en 1804, cette partition avec un grand amour, et d'autant plus de peine et de soins qu'il abordait un genre nouveau pour lui et peu conforme à la nature de son génie. D emblée il se heurte à des obstacles : les traditions de la scène, les exigences des chanteurs, les habitudes du public, dont il s’irrite. Les événements même semblent se tourner contre lui : l’armée française entre dans Vienne huit jours avant la première représentation, qui eut lieu le 20 novembre 1805. On joua Fidelio trois fois devant une salle à moitié vide.
    L’année suivante, reparut au théâtre un Fidelio remanié. Persuadé par ses amis, Beethoven avait taillé sans ménagement dans sa musique. Le public parut cette fois un peu mieux disposé. Mais ensuite d’un malentendu avec l’intendant du théâtre, le musicien, soupçonneux et irascible, retire sa partition après deux représentations.
    Enfin, huit ans plus tard, en 1814, des acteurs du théâtre ayant demandé à Beethoven son opéra pour leur soirée à bénéfice, le maître, touché de cette préférence donnée à cet ouvrage infortuné, reprit pour la troisième fois sa partition qu’il soumit à une sérieuse révision. Le succès fut cette fois éclatant.
    Beethoven n’a pas écrit mois de quatre Ouvertures pour Fidelio. La -première ne fut jamais jouée au théâtre. Essayée devant un cercle intime avant la première représentation, elle fut spontanément écartée par le compositeur. Il la vendit cependant à un éditeur qui, malgré ses sollicitations, ne la publia qu’après sa mort. C’est l’ouverture de Léonore n° 1, op. 138.
    Pour les représentations de 1805, Beethoven composa donc-une autre Ouverture, Léonore n° 2, op. J2. On ne put obtenir uni exécution satisfaisante d’un passage difficile; des amis conseillèrent à Beethoven de le supprimer. Mais il préféra récrire]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0464.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Cwolay Fils & §tahl
i,	Place des Bergues
GENÈVE
F A BRICANTS
d’Horlogerie Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE ES 1837

l’ouverture tout entière. C’est celle que l’on désigne sous le nom de Léonore np j. Ces trois ouvertures sont dans le ton de triomphe beethovénien ut majeur.
    Lorsque, en. 1814, il soumit son opéra à une dernière révision, il composa également une nouvelle ouverture, en mi majeur, dite Ouverture de Fidelio. C’est celle que l’on a coutume de jouer au théâtre.
    La troisième ouverture est une nouvelle version considérablement remaniée, et augmentée, de la deuxième : et l’on soupçonne que le trait inexécutable dont il vient d’être question,, si véritablement il fut allégué, ne fut qu’un prétexte, d’autant plus qu’il figure aussi dans Léonore n° 3, amplifié en vue d’un effet plus puissant. En réalité Beethoven a procédé à l’égard de la deuxième ouverture de la même façon et dans le même esprit qu’il le faisait lorsque, d’après des esquisses, il établissait le texte définitif d’un ouvrage: en piême temps qu’il amplifie il affermit, donnant plus de logique cohésion à l’ensemble. Et, ce qui est peut-être plus caractéristique encore, il simplifie l’ex-piession, corrigeant, dans le chant ou l’harmonie, de menus traits qui pourraient ressembler à une grimace sentimentale et dont les exemples ne sont pas rares dans ses esquisses. Peut-être la seconde ouverture a-t-elle été écrite avant que l’idée en ait eu le temps de mûrir dans l’esprit du compositeur. La troisième est une œuvre si achevée, d’une telle puissance dramatique, qu'elle dépasse la portée d’une introduction à un opéra.	Wy S.
(.Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0465.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GALLI
FABRICANT
MEUBLES
MAGASIN
 D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition 18, rue J. Girard |0, ril8 dll
C A R • U G E Conseil - Général
TELEPHONE 42.508 Téléphone 53.580
M- ; jM
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
           assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
