<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19170203">03/02/1917</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0448.tif"/>
<date when="19170203"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ Grande Salle du CONSEMÂTOlKt, ütNtVt
       Samedi 3 Février 1917, à 8 V* h- du soir
GRAND CONCERT
         consacré aux Œuvres des maîtres de
.ÉCOLE ROMANTIQUE
             donné par le TRIO des FRÈRES RUSSES
KELLERT
   PRIX DES PLACES : Réservées 5 fr., Parterres fr., Galeries 2 fr.
   DEMI-TARIF pour les élèves du Conservatoire et les étudiants.
   En vente chez MM. RotschY Frères. Corraterie. 22 ; rue de Can-dolle. 8 et chez le Concierge du Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22.
   POUR ÉVITER L'ENCOMBREMENT le soir du concert, on peut se procurer des billets à demi-tarif IMMÉDIATEMENT chez MM. Rotschy Frères et au Conservatoire.
  Il	sera perçu 5 °/o en plus pour le droit des pauvres.
  LAUSANNE - IMP. GIES3ER & HELD	PROGRAMME PAGE 2
Les Frères KELLERT.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
1.	Trio op 99 en si b.......... Schubert
         Allegro moderato.
        Andante un poco mosso,
          Scherzo, allegro.
         Rondo allegro vivace. Presto.
   MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
' a) Adagio et Allegro, op. 70 .	Schumann.
2.	uvres pour \ ^ Variations concertantes, op. 17 Mendelssohn vio once e. j ^ introduction et Polonaise Brillante Chopin.
   M. Gabriel Kellert.
3.	Œuvre pour piano. Carnaval op. 9 (scènes) . . Schumann.
                                   (Voir le texte)
   M. Michaël Kellert.
4.	Œuvre pour violon. Concerto op. 64 .... Mendelssohn
         Allegro, molto appassionato.
        Andante
         Allegro non troppo. Allegro molto vivace.
   M. Raphaël Kellert.
5.	Trio op. 110 en sol mineur.........Schumann.
         Avec mouvement, cependant pas trop vite.
         Modérément lent.
         Fougueux. Scherzo.
         Force et avec humeur.
   MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
Texte du Carnaval de Schumann, se trouvant au musée de Zwickau, d'après le manuscrit d'un de ses amis.
Préambule. La fête s’ouvre au son des fanfares. Au début, on aperçoit seulement la foule des danseurs ; peu à peu de petits groupes se forment. On croit voir Arlequin faire ses gambades. Le mouvement s’accroît, et le tourbillonnement des couples devient merveilleux grâce aux rythmes divers.
Pierrot. Figure de l’ancien jeu italien des poupées. Le serviteur maladroit et lourdeau.
Arlequin. L’amoureux excentrique et bizarre de Colombine.
Valse Noble. L’imitation musicale de Walt, comme Florestan est l’illustration musicale de Vult, Eusebius s’enfuit de la mêlée des masques; son âme s’élève vers le ciel étoilé, au son d’accords pleins.
Eusebius. Ami et protecteur d’Arius, représentant Schumann dans ses pensées aimables et tendres.
Florestan. Nune pede libero pulsandatellus. Le plafond de la salle est son ciel, comme dit Jean Pauls. Il papillonne d’une danseuse à l’autre ; à un moment, il aperçoit comme dans une hallucination, l’image aimée qu’il connut autrefois, Papillons, mais cette vision ne l’arrête pas, et il papillonne dans une fougue plus folle.
Coquette. Répliqué. Papillons.
Lettres dansantes : A. S. C. H. — S. C. H. A. Ces quatre lettres donnent en allemand, d’une part, le mot « Asch », nom d’une petite ville de Bohême, ou la fiancée de Schumann demeurait ; d’autre part, elles sont les lettres succès-
sives de Schumann, qui ont le plus de signification au point de vue de la dénomination musicale.
  Chiarina. On ne sait pas au juste si Schumann voulut désigner, par là Clara Wieck, ou liien s’il fit allusion à la célèbre épisode tirée de « Kater Mur » de Hoffmann.
  Chopin. Dans la première période du génie de Schumann, Chopin eut sur la vie de celui-ci la plus grande influence. C’èst à Chopin qu’est dédiée la Kreiserliana op. 16.
  Estrella. En souvenir du surnom d’Ernestine de Fricken.
  Reconnaissance. Nous entendons les trépignements couronnés du vieux Pantalon qui fulmine contre l'amour de sa fille Colombine pour Arlequin ; nous entendons le gracieux et léger trottinement de Colombine, sur laquelle les transports de fureur de son père semblent faire peu d’impression. La fin de reconnaissance raconte éloquemment son amour pour Arlequin.
  Pantalon et Colombine. La main gauche représente Pantalon et la main droite Colombine.
  Valse allemande. Figurons-nous un groupe de paysans simples et enjoués, au milieu desquels tout à coup apparaît Pagànmi, le sinistre sorcier de Gênes. Il les décontenance et les saisit d’effroi par ses cadences audacieuses et ses pi/.zicatis endiablés. Au plus fort de ses excentricités, il disparaît comme par enchantement, et le public continue à danser comme si rien ne s’était passé ; cependant une certaine impression est restée, c’est la cause de l’indication bizarre (Tempo primo) qui revient.
  Aveu. Promenade. On traverse les salles en fêtes. Les sensations des danseuses sont rendues par de petites notes en écho, comme le fait à peu près Hoffmann dans ses mémoires de «Kater Mur » pour la partie la plus importante du dit roman : « Les aventures de Jean Kreisler ».
  Pause. Bruissement général, car la bataille est imminente, elle va s’engager entre les Philistins, partisans de l’art suranné, et les « Davids-Bund-lers », qui soutiennent les idées nouvelles d'un âge nouveau. Les Philistins qui combattent aux sons de la danse dite «Danse du Grand-Père» sont battus par les « Davids-Bundlers ». Un motif d une fière envolée représente symboliquement la gamme ascendentc du progrès. L’Œuvre se termine au milieu de l’éclat resplendissant de l’exhaltation victorieuse.
  Marche des Davids-Bundlers contre les Philistins.
Ecole h‘<l»(|otji(|ii<‘ <le Musique pou r Violon, Piano, Violoncelle el Accompagnement (les Frères KKLLKKT, arlistes-professeiirs,
d’origine Russe et citoyens du Canada, sont depuis deux ans définitivement installés à Lausanne. Ensuite de multiples demandes ils ont ouvert, au centre de la ville de Genève, leur école pédagogique, à la Rue de Candolle, n° 6. — Le violoniste Raphaël Kellert est le moniteur autorisé du grand maître Eugène Ysaye, propageant sa méthode unique. Le pianiste Michaël Kellert propage la méthode de Leschetizky et le violoncelliste Gabriel Kellert la méthode de Servais. Considérant les événements actuels, le prix est réduit à la moitié de celui de Paris et est équivalant aux prix de toute autre institution musicale de Genève. Pour ne pas exiger des élèves le paiement d’un trimestre ou semestre à l’avance (ce qui forcément entraîne leurs vacances à être payées), cette école ne perçoit le paiement que mensuellement. MM. Kellert donnant en personne toutes leurs leçons, même aux débutants, ne confient leurs élèves à aucun assistant. Les leçons sont de la durée d’une heure entière pour chaque élève. Toute leçon manquée pour cause d’indisposition de l’élève ou du professeur est remplacée pendant le mois. On parle français, anglais et russe. Pour les inscriptions et renseignements, s'adresser par écrit, à Lausanne, rue du Midi, 4. On reçoit personnellement les mardis, jeudis et samedis, 6, rue de Candolle, à Genève.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0450.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
