<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19320917">17/09/1932</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1089.tif"/>
<date when="19320917"/>
<name key="Croce, Giovanni" type="person" role="cmp">Croce, Giovanni</name>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Orlando di Lasso</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Gallus (Handl), Iacobus" type="person" role="cmp">Gallus, Iacobus</name>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Pergolesi</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿♦j
SALLE DE LA RÉFORMATION
Samedi tj septembre 1952, à 20 b. 30
UN SEUL CONCERT
DONNÉ PAR LES
SÂNGERKNABEN
ET
L’Orchestre de la Suisse Romande
♦{
SOUS LA DIRECTION DE
        M. Hans URBANEK ♦j
♦1 —
♦j
g	PROGRAMME
♦!
♦î «|
♦!
♦i
♦:
«j
PREMIÈRE PARTIE
1.	O sacrum convivium.................... G. Groce
2.	Alleluja, laus et gloria................... Orlando di Lasso
3.	Vere languores.......................... Antonio Lolli
4.	Ascendit Deus .........................../. Gallus
(Le chœur a capella).
DEUXIÈME PARTIE
STABAT MATER
de PERGOLÈSE,
pour chœur de garçons, soli et orchestre à cordes
Orgue-harmonium Mustel aux soins de la Maison Quignard et tenu par M. Roger VUATAZ
Les porter seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux ♦î
♦i ______
^VfVVÏÏÏVTTVÏVÏÏÏTfVÏÏVVÏÏTÏTVÏVÏTÏVVVÏÏVVTÏVÏÏVTÏVVÏV'
fcf'VVWV *ïYTTTVVVVVVVVVVVVVVTVVVVTVVVVTTYVTTVVVVVTVTVVVTVVVTVVTVTVVV'm'VVVVVVWVVTVVV;]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1090.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GIOVANNI GROCE
       Né en 1557 près Venise, mort à Venise en 1609, élève de Zarlino, fut chantre puis maître de chapelle à St-Marc. Ce fut un des meilleures compositeurs de l’Ecole vénitienne.
O	SACRUM CONVIVIUM
            O	sacrum convivium, in quo Christus subitur; recolitur me moria passionis ejus; mens impletur gratia; et futurae gloriae nobis pignus datur.
             Alleluja.
  O	banquet sacré où l’on reçoit le Christ, où est rappelée la mémoire de sa passion, où l’âme est remplie de grâce, où de la gloire future le gage nous est donné.
ORLANDO DI LASSO
      Né à Mons (Hainaut) en 1530, mort à Munich en 1594, occupe après Palestrina la première place parmi les compositeurs du XVI" siècle. Son œuvre considérable a victorieusement bravé les attaques du temps et forcé l’admiration des musiciens.
         ALLELUJA, LA US ET GLORIA
            Alleluja, laus et gloria et virtus Deo nostro; quia vera et justa sunt judicia eius Alleluja, alleluja.
  Alleluja, honneur et gloire et vertu à notre Dieu parce que ses jugements sont équitables et justes.

LES WIENER SÀNGERKNABEN]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1091.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ANTONIO LOTTI
       Né en 1667, mort à Venise en 1740, une des personnalités artistiques les plus marquantes de son temps. A l’époque des Bach et des Hændel il représente dignement l’Italie et spécialement l’Ecole vénitienne.
VERE LANGUORES
            Vere languores nostros ispe tulit et dolores nostres ipse portavit.
Le Seigneur a pris sur lui toutes nos misères et a supporté le poids de nos douleurs.
JACOBUS GALLUS
       Né à Krain vers 1550, mort à Prague en 1591, l’un des plus illustres contemporains allemands de Palestrina et d’Orlando di Lasso, fut maître de chapelle à la cour impériale de Prague.
ASC EN DIT DE US
            Ascendit Deus in jubilatione Alleluja, alleluja, et Dominus in voce tubae.
             Alleluja, alleluja !
Dieu est monté au milieu des acclamations de joie, Alleluja. Et le Seigneur, au son de la trompette, Alleluja.
c<

GIOVANNI-BATTISTA PERGOLÈSH
      Né à Jesi en 1710, mort à Pozzuoli en 1736, c’est à treize ans que Pergolèse entra au Conservatoire Dei Poveri di Gesù Cristo à Naples où il eut pour professeur de violon Domenico Matteis. Sa facilité et son intelligence musicales enthousiasmèrent son maître ainsi que Durante, lorsque celui-ci prit la direction de cette Ecole musicale. Ainsi le jeune compositeur obtint-il bientôt le patronage de l’élite de la société napolitaine, ce qui aplanit d’emblée les difficultés du début de sa carrière. Au nombre de ses oeuvres les plus célèbres figurent son opéra la Serva Padrona et ce Stabat Mater qui lui avait été commandé par les religieux du couvent de San Luigi di Palazzo, et qu’il acheva peu de jours avant sa mort, survenue si prématurément.
       Le Stabat Mater compte parmi les chefs-d’œuvre de la musique sacrée. Il y règne une sensibilité profonde, une expression soutenue pleine de tendresse, de compassion et d’amour. Sa forme, toutefois, s’éloigne des traditions léguées par Palestrina et Allegri, et l’on n’y retrouve pas non plus le caractère que les maîtres postérieurs à Pergolèse ont su donner à ce genre de composition. C’est avant tout une œuvre dramatique et expressive.
STABAT MATE%
           Stabat Mater dolorosa Juxta crucem lacrimosa Dum pendébat filius.
  Debout, la Mère de douleur se tenait en larmes près de la croix quand son Fils y était suspendu.
          Cujus animan gementem Contristatam et dolentem Pertransivit gladius.
  Son (Une gémissante, contristée et désolée, fut percée par le glaive.
             O	quam tristis et afflicta Fuit ilia benedicta Mater Unigeniti.
  Oh ! combien triste et affligée fut cette mère bénie du Fils unique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1092.tif"/>
<page><![CDATA[﻿            Qua maerebat et dolebat Pia Mater dum videbat Nati poenas inclyti.
  Elle gémissait et soupirait, pieuse Mère, en voyant les peines de son divin Fils.
           Qui est homo qui non fleret Matrem Christi si videret In tanto supplicio ?
            Pro peccatis suae gentis Vidit Jésum in tormentis Et flagellis subditum.
  Quel homme ne pleurerait en voyant la Mère du Christ en un tel supplice ? Pour les péchés de son peuple, elle le voyait livré aux tourments et déchiré par les fouets.
           Vidit suum dulcem natum Moriendo desolatum Dum emisit spiritum.
  Elle voyait ce doux Fils mourant, délaissé, rendre son âme.
           Eia Mater, fons amoris,
           Me sentire vim doloris Fac, ut tecum lugeam.
  O	Mère, fontaine d'amour, faites -moi sentir la violence de vos douleurs afin que je pleure avec vous.
           Fac ut ardeat cor meum In amando Christum Deum Ut sibi complaceam.
  Faites que mon cœur soit ardent à aimer le Christ Dieu afin que je lui complaise.
           Sancta Mater istud agas Crucifixi fige plagas Cordi meo valide Tui Nati vulnerati Tam dignati pro me pati,
          Poenas mecum divide Fac me tecum pie flere Crucifixo condolere Donec ego vixero Juxta crucem tecum stare Et me tibi sociare In planctu desidero Virgo virginum praeclara Mihi jam non sis amara Fac me tecum plangere.
  O	Sainte Mère par votre aide fixez les plaies du Crucifié fortement en mon cœur. De votre Fils blessé, qui a tant daigné souffrir pour moi, partagez avec moi les peines. Faites - moi avec vous pieusement pleurer et compatir an Crucifié tant que je vivrai. Je veux avec vous me tenir près de la Croix et m’unir à vous dans les gémissements. O Vierge illustre entre les Vierges ne soyez point dure pour moi laissez-moi pleurer avec vous.
           Fac ut portem Christi mortem
            Passionis fac consortem
            Et plagas recolere
            Fac me plagis vulnerati
            Fac me cruce inebriari
             Et cruore Filii.
  Faites que je porte la mort du Christ, que je partage ses doideurs, et que je vénère ses plaies. Faites que, blessé de ses blessures je sois enivré de la Croix et du sang de votre Fils.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1093.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           Flammis ne urar succensuS Per te, Virgo sim defensus In die judicii.
 Que je ne sois pas consumé par les flammes dévorantes, par vous ô Vierge, que je sois défendu au jour du jugement.
           Quando corpus morietur Fac ut animae donétur Paradjsi gloria Amen.
 Quand mon corps mourra faites qu'à mon âme soit accordée la gloire du Paradis.
 Amen.
          Sous presse :
Le programme général des Concerts d’abonnement, série A, de l’Orchestre I	de la Suisse Romande, saison 1932-33.
t ......... .t. ^MTnrrr>iM iîTiM	j||]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
