<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement<date when="19350313">13/03/1935</date></title>
<series>Neuvième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0647.tif"/>
<date when="19350313"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Lauber, Joseph" type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name>
<name key="Mengelberg, Rudolf" type="person" role="cmp">Mengelberg, Rudolf</name>
<name key="Hindemith, Paul" type="person" role="cmp">Hindemith, Paul</name><title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Neuvième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                    
                ET ORCHESTRE RADIO SUISSE ROMANDE                  
                     Grand Théâtre de Genève                       
               /Mercredi y j mars 1955, à 20 b. 30                 
9me Concert de l’Abonnement                                        
SOLISTE ;                                                          
                        M"" Jo cantatrice                          
PREMIÈRE PARTIE                                                    
En L’honneur du 2boc anniversaire de la na'iMance de J.-S. Bach :  
1. SUITE N" 3, en ré majeur, pr deux hautbois.                     
trois trompettes, timbales et instrts à cordes i                   
d) Ouverture. - /;) Air. - c) Gavotte.         ..........          
d) Bourrée. - è) Gigue.                                            
 2. CANTATE etc bel nur, betriibte Scbatten, J                     
    pour chant et orchestre................. 1                     
M""' Jo VINCENT.                               J.-S. Bach          
             3. CONCERTO BRAN DEBO U RGEO IS 1                     
N° 4, en dol majeur, pour violon concertant, 1                     
 deux flûtes, instruments à cordes et continuo                     
Allegro. - Andante. - Presto.                                      
lr,îolon concertant : AI. A P PIA.                                 
Ftûleo : MM. PÉPIN et MESCHINI.                                    
Clavecin : Mme Isabelle NEF.                                       
DEUXIÈME PARTIE                                                    
           4. OUVERTURE NORDIQUE (t™ audition) ,/. Lauber          
     5. SALVE REGIN A, pour chant et orchestre R. Akngelberg       
(Première audition).                                               
Mmc Jo VINCENT.                                                    
              6. SYMPHONIE“MATHIAS LE PEINTRE” P. Hindemilh        
(Première audition).                                               
n) Concert d’anges. - b) La mise au tombeau.                       
c) La Tentation de St-Antoine.                                     
L’Orchestre sera dirigé par                                        
                       M. Ernest ANSERMET                          
      Aucun morceau ne ,<era répété ni ajouté au programme         
--------J                                                          
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0648.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PLEÏEL
nouveau piano à queue extra réduit, 1 m. 48
—	sonorité - élégance — prix modéré, fr. 2.900
Agent régional                 
Pianos    P1 e y e - Erard     
Forster   - Sch    midt-Flohr  
B u r g   e r - J  a c o b i   
C 1 a v e c i n s  P 1 e y e 1 
MARCONI
nouveau radio-gramo (mo dèle 570) - antifading
changeur automatique de disques sonorité incomparable » fr. 980.—
Agent régional
radios Marconi Telefunken - Minerva disques Columbia - His Master’s Voice - Brunswick - Parlophone
§4, rue du rliône spécialité de j»** l»ot

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
SUITE en ré majeur
Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c’est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité totale ou parfois thématique — de la musique instrumentale.
    Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une ouverture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
    La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue; les cordes font l’office de jeux de fonds, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
    h’ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques, encadrent un allegro (aile breve) développé en style fugué sur un seul thème.
    h’Aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0649.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Institut; de Ifeauté
====g===g=S=______— B.........- _______
Lydia DAÏNOW
30,rue de la Confédération Tél. 44.310
Fermé le Jeudi après-midi
Une femme
qui sait ce quelle vaut
confie sa beauté
à Ejydia Daïnow
qui sait ce qu'il
lui faut
française, alla breve d'un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.
IFEICHET NIJR, BETRÜBTE SCHATTEN
     Cette cantate appartient à la série des Cantates profanes, qui sont pour la plupart des œuvres de circonstance. Dans quel-ques-unes et spécialement dans celle-ci se révèle, plus encore que dans les œuvres d'église, le sentiment de la nature qui est si particulier à Bach.
YVeichet nur betrübte Schatten Frost und Winde geht zur Ruh.
Oie Welt wird wieder neu Auf Bergen und in Gründen
Eloignez-vous, ombres affligées, Que le gel et le vent disparaissent î
                                        Récit
 La terre se renouvelle,
 Dans les monts et les vallées
Will sich die Anmut doppelt schon ver- La beauté et la grâce s’unissent. Der Tag ist von der Kalte frei. [bindet. Le jour ne voit plus de frimas
                                  Air
Phœbus eilt mit schnellen Pferden durch die neugèkorne Welt Ja, weil sie ihm wohlgefâllt Wrill "jer selbst ihr Buhle werden.
     \
Sur ses coursiers rapides
Phœbus se hâte vers la nature nouvelle
Elle est pour lui pleine d’attraits
Et il aspire à devenir son amant.
 Récit
Drum suçht auch Amor sein Vergnügen, Wenn Purpur in den Wiesen lacht, Wenn Florens Pracht sich herrlich Und wenn in seinem Reich, [macht Den Schonen Blumen gleich,
Auch Herzen feurig siegen.
C est pourquoi Eros cherche son plaisir Quand la pourpre sourit dans les prairies Quand Flore, superbe, resplendit Et quand dans son empire A l égal des plus belles fleurs Triomphent les cœurs ardents !
Air
Wenn die Frühlingslüfte streichen Und durch bunte Felder weh’n Pflegt auch Amor anszuschleichen, Will nach seinen Beute seh’n — Und die liebste Beute ist.
Dass ein Herz, das andre küsst.
Quand les zéphirs du printemps s’envoilent
Et passent sur les champs en fleurs,
Eros sort lui aussi
Et se tient à l’affût de sa proie.
Son triomphe le plus cher
Est l’union de deux cœurs aimants.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0650.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève.
le lac léman. le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes ALTITUDE 1200 MÈTRES - DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN. Prix : 15 fr. Iranç. aller et retour
Restaurant 1er ordre - Prix modérés
TÉLÉPHÉRIQUE
du S ALÈVE

 Récil
Das Gluck, es ist gefunden
Wenn durch des Himmels Gunst ver-
[bunden
Zwei Seelen einen Schmuck erlanget, An dem viel Heil und Segen pranget.
Le bonheur est trouvé
Quand la faveur céleste
Donne à deux âmes
Une parure de joie et de prospérité
Air
Zu freien im Maien
Zu herzen zu scherzen
Ist besser als Florens verglangliche Lust,
Hier lachen und wachen
Die siegenden Palmen auf Lippen und
[Brust.
L’amour au printemps Les caresses et les ris,
Sont préférables aux amours fugitives
[de Flore.
Les ondes jaillissent,
Les palmes fleurissent Sur les lèvres et les cœurs.
Récil
So sei das Band der keuschen Triebe Que le lien qui unit ces chastes amours.
                       [verlobte Zwei Ne soit pas victime de l'inconstance Vom Unbestand des Wechsels frei. Qu’aucune chute, que nul coup de fou-Kein jahrer Fall noch Donnerschall	[dre
Erschrecke eure reine Liebe.	N effarouche votre pur amour.
Menuet
Sehet in Zufriedenheit Tausend helle Wohlfahrtstage, Dass bald bei der Folgezeit Eure Liebe Blumen trage.
Ayez dans le bonheur Mille journées de joie,
Et que bientôt
Votre amour se couvre de flenrs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0651.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital SO million!*
Késerves 32 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
mm DE BANQUES SU1 SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DU COMMERCE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° 4
ersiflant un peu ceux qui reçoivent les œuvres de Bach avec plus de respect que d’amour, plus d’attention à la forme qu’à la fantaisie et à la vie, M. Willy Schmid écrit :
    « Ce savant et polyphonique concert commence de la façon la plus délicieuse, non point comme l’on pourrait s’y attendre de la part d’un document historique de si grande importance, mais bien plutôt comme un chant de la nature. Ce motif de deux mesures, ces deux arpèges que l’on croirait sifflés par un oiseau dans un bosquet plutôt qu’exécutés par une flûte dans un orchestre, ce joyeux signal est l’appel qui tout le long de Y Allegro provoque les exécutants de ce concert champêtre à de nouveaux jeux et ranime la fantaisie par la magie de sa brève formule évocatrice, en même temps qu’elle la ramène utilement à son propos. Et le double chant auquel tout d’abord prélude ce motif est moins le classique thème d’un discours musical, que le chant bucolique de deux pipeaux au milieu des champs. A cette voix s’éveille dans les cordes un motif plein de vie et de grâce qui, élément actif de cette symphonie, multiplié comme les mille bruits de la nature, imprime à cette musique le mouvement infatigable de sa joyeuse cadence. Nous avons déjà là, sans être allés plus loin que la qua torzième de ces brèves mesures de trois croches,, tous les éléments essentiels du premier Allegro, ses thèmes les plus importants Une nouvelle exposition du thème bucolique dans la dominante se poursuit cette fois par un duo des deux flûtes, déroulant les cours parallèles de leur chant animé qui serpente comme un ruisseau dans une prairie, iusau’à ce aye son ioyeux babil se confonde avec la cadence plus accusée du motif principal. Les voix unies ramènent une exposition des thèmes dans le ton de sol, très semblable à celle du début, et une joyeuse cadence de quatre mesures met fin à cette première partie : importante « exposition », prologue et épilogue tout à la fois, car elle servira également, répétée note pour note, à marquer la conclusion de Y Allegro. Tout l’espace compris entre deux est occupé par des épisodes plus ou moins développés, et d’idées plus ou moins nouvelles; mais l’on
y retrouvera fréquemment la formule significative du motif qui intervient d’une façon charmante comme une sorte de motif ani mateur ; et de plus, tous ces épisodes finissent par rejoindre, sur un point ou sur un autre, cette première partie essentielle, dont le retour partiel marque les principales divisions de ce poème si divers.
     Le premier épisode est un solo de violon, inspiré par le motif, auquel il revient d’ailleurs fréquemment comme à son point de départ et pour en recevoir une nouvelle impulsion. Ici encore, l’on sent, malgré l’âge précis qu’ils évoquent, que ces traits n’ont rien à voir avec l’histoire ; l’on ne peut être que délicieusement surpris par la tendresse imprévue de ce fa naturel, et par la grâce très musicale de ce chant éclos comme une fleur exquise sur une architecture aujourd’hui passée de mode. Ce solo de violon ira finir dans le motif de « fond », si je puis ainsi dire, au moment où les deux flûtes font leur rentrée avec le charmant murmure de tierces; et les dernières mesures de l’exposition servent à faire une première cadence en mi mineur.
    « Un duo de flûtes, non plus unies, mais croisant deux chants qui s’imitent réciproquement avec une liberté pleine de grâce, commence le second intermède. Il aboutit en la mineur avec le petit motif en arpèges et semble vouloir conclure par une reprise du thème principal. Mais aussitôt le violon solo se lance dans de vertigineuses roulades sous lesquelles ce thème ne paraît plus que par petits fragments au moyen desquels les flûtes puis les violons font tant bien que mal une période. Après ce trait léger et tournoyant comme un zéphir sur la prairie en fleurs, c’est en ut majeur qui revient, comme un refrain destiné à marquer un repos important, l’essentiel du Tutti, initial, mais non sans une variante qui met au violon solo le double chant tenu, à la fin de l’exposition, par les deux flûtes. Les deux intermèdes qui précèdent encore l’épilogue sont des variantes du premier et du second (épisodes. C’est de nouveau un solo de violon ; mais les violons de l’orchestre lui font un moment la chasse, en canon ; il s’évade par deux fois pour suivre son chant expressif et agile et nous ramène, en sol, un fragment important du Tutti. Puis voici le duo des flûtes auquel le violon solo mêle comme il peut sa voix impa-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0653.tif"/>
<page><![CDATA[﻿tiente ; celle-ci glisse avec grâce dans le motif introduisant une importante cadence en si mineur, après laquelle, sans ambage, revient toute l’exposition dans la tonique.
    « La gravité émue de Y And ante s’exprime, comme si souvent dans les parties lentes de Bach, par une seule phrase en deux partie^, construite sur un motif unique. La répétition en écho de nombreux 'fragments de cette mélodie est aussi un phénomène historiquement classé. Malgré cela, peut-être ne sera-t-on pas insensible à la tendre sérénité de ces reprises, non plus qu’à la rêveuse fantaisie de quelques traits de la flûte, du dernier notamment, qui laisse le chant en suspens comme pour ne pas arrêter d’un contour trop net les calmes visions évoquées ici.
    « D’autant plus net et franc est le dernier tableau Presto. Ici encore, l’écriture dont, à première vue, le caractère historique et même scolaire est plus évident que dans le premier tableau, n’apparaît cependant que comme le truchement d’une imagination ardente. Peut-on rester insensible à la bondissante allégresse de ce thème qui part accompagné du seul cortège d'une basse bien cadencée ? Un souffle de vie, sain et vigoureux, anime cette musique au rythme dansant, e t la joie se propage à mesure que se multiplient les voix de cette exposition fuguée; elle se propage et grandit jusqu’à une magnifique unanimité, lorsque, soudain, du chœur général soulevé tout entier par une même cadence se détache le groupe des trois solistes qui, à leur manière plus fantasque et légère, reprennent cette cadence et brodent à l’envi sur le thème proposé. Car il n’y a ici qu’un thème unique dont le retour périodique dans tout l’orchestre encadre quatre intermèdes exécutés par le petit concert des instruments solo. Cela encore, cet agencement, cette forme, est classique, et historique. Mais que fait l’histoire à une œuvre d’art où l’on sent battre le rythme d’une vie aussi jeune — et aussi ancienne ! »
                                     Wy S.
{Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)
..1 HINDEMITH]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0654.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LE RETABLE D’ISSENHEIM
(Clichés Atar, d'après les photographies confiées par M. H. Waltz Conservateur du Alusée de Col mai*).
Concert d anges

La mise au tombeau]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0655.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Tentation Je St-A ntoine
PAUL HINDEMITH
Né à Hanau le 16 Novembre 1895.
’œuvRE nouvelle de Paul Hindemith est formée de trois morceaux appartenant à un projet d’opéra dont le sujet est le célèbre peintre Mathias Grünewald, qui travaillait au couvent d’Issenheim près de Cojmar à la fin du xvR siècle (lire à ce sujet « le Retable d’Issenheim » de H Waltz, conservateur du musée de Colmar et membre correspondant de l'institut, édition Braun à Mulhouse-Dornach). Ces trois morceaux sont inspirés chacun par un des fragments du célèbre Retable laissé par Mathias Grünewald. — dont nous donnons ici une reproduction et constituent un ensemble qu’à juste titre l’auteur a pu dénommer « Symphonie de Mathias le peintre ».
    Le premier morceau qui sert d’ouverture à l’opéra — est intitulé Concert d’anges. Il débute par une introduction lente, où les cordes dessinent de douces guirlandes autour d’un choral « Es singen drei Engel » énoncé aux trombones puis aux autres instruments à vent. Suit un allegro symphonique, enjoué et frais, que couronne de nouveau le, choral. Le texte du choral est, en libre traduction, le suivant :
    « Trois anges chantent un doux chant qui résonne loin dàns le ciel — à eux se joint le chœur céleste qui chante devant Dieu et les Saints — Le monde est plein d’une divine harmonie, écho de ce chant au cœur des hommes. »
    Le second morceau est intitulé « Mise au tombeau » et inspiré par le socle du Retable, souvent dénommé « Lamentation ».
    Le troisième morceau est «la Tentation de Saint-Antoine ». Introduit par un grand récitatif dramatique, il consiste en un allegro impétueux et en procès de continuel développement, coupé pa,r un récit de violoncelles, puis des violons, comme une fervente prière, dominé plus tard par le choral « Laude Sion Salvatorem » que couronne un triomphant alléluia des cuivres.
    Voici un résumé des paroles que dans l’opéra, le chœur chante sur cette musique : « Nous te tourmentons avec les ima-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0656.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
DUNIONT
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENÈVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
ges de tes propres instincts... comme te frappe le frère ailé ! Si le cheval manque on peut aussi chevaucher un crapaud... tous ces yeux fous te transpercent... on t’arrache ton manteau, on tire tes mèches, on te piétine, une bête te mord les mains... même si le bien combat pour toi il n’aura pas la victoire, la nature est notre alliée... ce qui est grand est aujourd’hui terriblement grand, le joli affreusement joli... renonce à la résistance, reste anéanti, tu nous appartiens, nous sommes diaboliquement près de toi... » A quoi Saint-Antoine répond : « Ubi esus, Jesu bone... » « Où étais-tu, doux Jésus, puisque tu n’étais pas près de moi pour guérir mes plaies. »
    Et sous le redoublement de tourments, reprend ce chant de Saint-Antoine, auquel succédera le « Lauda, Sion... » « Sion, glorifie ton Sauveur » et « Alléluia » !
RUDOLF MENGELBERG
Né à Crefeld le ior février i8q2.
SALVE REGINA, (pour cbanl el orchestre)
j|d alvé, Régina, Mater misericordiae : vita, dulcédo et spes nostra, salve. Ad te clamamus, exsuies filii Evae ; ad '(zyn te suspiramus, gementes et fientes in hac lacrymarum y valle. Eia ergb, advocata, nostra, illos tuos miséricordes oculos ad nos converte. Et Jesum, benedictum fructum ventris tui, nobis post hoc exsilium ostende, o clemens, o pia, o dulcis Virgo Maria !
    Salut, ô Reine, Mère de miséricorde, notre vie, notre douce consolation et notre espérance, salut! Vers vous nous crions, enfants d’Eve, en exil. Vers vous nous soupirons, gémissant et pleurant en cette vallée des larmes. O vous donc, notre Avocate, tournez vers nous vos yeux compatissants. Et ce Jésus, fruit béni de votre sein, après cet exil, montrez-Le-nous, ôc lémente, ô miséricordieuse, ô douce Vierge Marie,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0657.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGMÊE/
RÊVI/ION/
D'AUTO/
ROUTE d. LYON i o 9
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Neltoyaqe à dec - Décatiddage - Codlumed bals et doiréed
F. «V E. BAECHLER frères
       4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet
                                3,	Route de Chêne
Usine : 8-4) Rue de Lausanne
CrE^ÈYE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements

JOSEPH LAUBER
Né à Russwyl (canton de ucerne) le 24 décembre 1864.
OUVERTURE NORDIQUE
si l’honneur du soixante-dixième anniversaire de M. Joseph Lauber, nous avons ajouté au programme d’aujourd’hui une de ses œuvres récentes au sujet de laquelle 0 il a bien voulu nous communiquer la note suivante : « A mon avis la simplicité thématique du texte musical de cette Ouverture ne nécessite pas d’analyse spéciale. Je trouve superflu d’expliquer une œuvre qu’instinctivement un auditoire cultivé comprend aisément sans commentaire. Et, ayant dépassé l’âge des « boniments » persuasifs, je préfère libérer le jugement de l’auditoire de toute entrave.
      « Par contre je voudrais écarter tout malentendu quant au sens que j’attribue au titre. Cette ouverture, dans ma pensée, ne contient rien de spécifiquement nordique. Elle apporte simplement un hommage au Danemark, pays que j’ai eu l’occasion de parcourir à maintes reprises. Et comme quelques musiciens danois lui ont trouvé quelque chose de nordique, docilement le titre s’est acclimaté dans mon imagination.
      « N’ayant remporté du Nord que des impressions ensoleillées, tant la population y est vibrante, le paysage enchanteur, et que j’ài vu le Danemark sous l’angle d'un optimisme réel, il m’était naturel d’écrire une partition où mon imagination puisse traduire librement l’atmosphère nordique de ce pays. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0658.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Fili a Stsilil                   
     i, Place des Bergues              
            GENÈVE                     
          FAKKIOANTS                   
1 d’Horlogerie A Joaillerie            
  ài y'&j&Æ «                          
           •. - -^*#£ «*’ *,           
                       'gwii           
  *                                    
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS  ACTUELLES 
!  1111S O \ FONDÉE EN 1§S5  t         
j\lercredi 20 Adars ig3S, au Grand-Théâtre
Dixième et dernier Concert de l’Abonnement
sous la direction de
M. Ernest ANiSERMËI
Soliste : yMonsieur
Robert CASADESUS
PIANISTE
1.	SYMPHONIE N° 3 (lr* audition)...../ Roussel
2.	CONCERTO en la majeur, pour
  piano et orchestre................ Liszt
3.	NUITS DANS LES JARDINS
D’ESPAGNE, pour piano et orchestre.... F alla
4.	LA MER, suite d’orchestre....... Debussy
Location dès jeudi 14 chez Véron, Grauer eJ C'e, rue du Rbd/ie, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0659.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GALLI
MEUBLES
FABRICANT
MAGASIN
D’EXPOSITION
Local spécial d’exposition 18, rue J. Girard |0, jr U e d U
C A R • U G E Conseil - Général
TÉLÉPHONE 48.508 Téléphone 53.580
W- f JM
CHIC ET CONFORT DANS L'AMEUBLEMENT
           assure bien et à des conditions avantageuses
PLACE LONGEMALLE, I
   Dimanche ji /Hars 1935 > a 15 heures, au Victoria-Hall, Genève
  Pour la clôture de la Saison
   et en l’honneur du 250e anniversaire de la naissance de
 Q.=F. HÆNDEL
et sous la direction de
M, Ernest ANSE RM ET
Une seule audition de
Israël en Egypte
   Oratorio pour chœur mixte, soli et orchestre avec le concours de la
 Société de Chant Sacré
(Directeur : M. Otto BARBLAN)
Une circulaire avisera Al Al. Les Abonnés et Sociétaires de la date d’ouverture de la location.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0660.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE MOI ARD P
(instituée par la Constitution de 1847)
CERTIFICATS DE DEPOT à 3, 5 et 10 ans
lo
4 1
4
O
                        La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève»
 Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45.
INSTITUT JAQUES=DALCROZE
GENEVE
Cours pour PROFESSIONNELS
(préparation aux certificats et diplômes)
Cours pour AMATEURS
                                  (cours populaires du soir, cours pour étudiants et instituteurs)
JARDIN D’ENFANTS (4=6 ans)
Pour tous renseignements, s adresser : Secrétariat, 44* Terrassiere
 MAR.CON I 5ABA
L£S "STRAD/VAFl/US,, DE LA PiADIO T.S. F et GRAMO COMBINÉS
SERVICE TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
TiArmep- JAEGEP-
FUS TEfï/E — GENÈVE
B A » I « S fîîr.VKVJ » A » I « s
iABAJ ésormais suisse porte le nom D£§0
IHÎfci© est la plus importante fabrique suisse
PIANOS
A tt M*' ÎV C C
NTEINWAY A SO\ S - H MI T II1V R K (à .4 VIO AII - SCHfllD-Fl.OIIK - PLEYEL
Service de Réparations.	Maison spécialisée dans In Mnsiqne]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0661.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Columbia
Disques Nouveautés
 PIANO-RAG-MUSIC (Strawinsky)..........,
         Au piano : Igor Strawinsky.	( LFX 357
 RAG-TIME POUR 11 INSTRUMENTS........| Fr 8 ~-
                Ensemble instrumental.
 MARCHE CHINOISE pour piano et violon (Strawinsky). . LFX 335 AIR DU ROSSIGNOL pour piano et violon (Strawinsky). .	Fr 8.—.
               Igor Strawinsky et Samuel Duskin.
 QUATUOR EN SOL op. 161 (Schubert)........ LX 357/60
               Quatuor Kolisch (Kolisch, Khuner, Lehner, Heifetz). . Fr. 8.—.
 Les meilleurs disque* de Willem Mengelberg
           et son orchestre du Concertgebouw,  Amsterilain         
SINFONIA (J.-Chr. Bach)...........            .....L       2047    
          Fr 8.---.  
LES PRELUDES poème symphonique (F. Liszt) . . ■ . . . L 2362/63    
                                                        Fr 8.---.  
EGMONT ouverture (Beethoven)........              . ... LX 161     
          Fr 8.      
CORIOLAN ouverture (Beethoven).......           . . . . LX 167     
          Fr 8.---.  
LEONORE ouverture n° 1 (Beethoven).....         . . . . LX 161     
         Fr. 8.---.  
LEONORE ouverture n° 3 (Beethoven).....       . . . . LX 1 29/30   
          Fr <?.---. 
TANNHAEUSER ouverture (Wagner).....                . LX 17 0/171   
        . Fr 8.---.  
PERPETUUM MOBILE (Joh. Strauss)......           . . . . LX 240     
          Fr 8.---.  
                                                           ■54     
          Fr 8.---.  
EURYANTE ouverture (Weber) .......              . . . . LX •57     
         Fr. 8.---.  
     SYMPHONIE No 3 EN FA MAJEUR (Brahms) . .   . . . . LX 20/23   
                                                        Fr 8.---.  
  Représentation générale pour la Suisse: Pianohaus Jecklin, Zurich -- En vente dans tous les bon/» magasins de M usique ■—]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
