<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19090221">21/02/1909</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0737.tif"/>
<date when="19090221"/>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Reyer, Ernest" type="person" role="cmp">Reyer, Ernest</name>
<name key="Boëllmann, Léon" type="person" role="cmp">Boëllmann, Léon</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Charpentier, Gustave" type="person" role="cmp">Charpentier, Gustave</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿♦f* VICTORIA— HALL I*
  Ouverture des portes à 1 heure 3[4.
-------------------------
COTCIKÎ
 Dimanche 21 Février 1909
r' TfV| F) ^rl
  On commencera à 2 heures 1x2.
a i u ±j ii. -i
   donné par *
 L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de
M. Auguste PIEYRE
Professeur au Conservatoire
avec le concours de
 M. W. MONTILLET M. A. BASTARD
  Organiste, professeur au Conservatoire. i	Violoniste.
5	PREM1KRF PARTIK
 ? r.	Pastorale pour orgue.......................... César Franck. 2.	Ouverture du Vaisseau Fantôme ............... R. Wagner.
 3.	Adagio de la 3" symphonie avec orgue............Saint-Sains.
 4.	Grande fantaisie sur Sigurd .................... Rever.
SKCONDK PARTIR
 j 5. Toccata pour orgue........................... Boëllmann.
 1 6. Adagio pour violon et orgue................... G.-F. Hdndel.
 7.	LES IMPRESSIONS D’ITALIE (redemandé)____ G. Charpentier.
   >
                1.	Sérénade.
                2.	A la fontaine.
               3.	A mules.
                4.	Sur les cimes.
                 5.	Napoli.
-< ---*>
PHIX l)KS l’I.ACKS : l,oges cl premier raiii* <io la première <îalerie (numerolési, i fr. Hez-de-ehaussée et autres places de la première (ialerie, 1 fr. Seconde (îalerie, 50 cent.
   MM. les membres iioii-exHüitnnlN oui. <1 roiI d'entrée ;i ce concert sur présentalion du coupon ii a aux places du rez -dé -• chaussée el de la première galerie, a i exception du premier rang et des loges, auxquels ils oui droit moyennant un supplément, de I fr. Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. Il ne sera pas délivré de demi places pour la seconde galerie.
Dés co jour, cartes à l’avance de 9 à 6 11, au Victoria Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. BUFFET au rez de ohaussée.
          <J0r»	***
 imprimerie H. Jarrys, Treille, 4 Genève.	'J^#	y ^ |»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0738.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LES IMPRESSIONS D'ITALIE
de G, Charpentier
N’é à Dieu/c, Alsace-Lorraine, en 1860. — Grand prix de Rome en 1887.
(Textes extraits de la partition d’orchestre.)
    1	Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des osteries, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.
    2	A la fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans vois et sans pensées, elles vont en rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tète, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Ht c’est comme une théorie de prêtresses superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
    V A mules, — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabities, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la campne entonnée a pleine voix par le mnlattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux veux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
    4.	Sur les cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce ■< Désert de Sorrente <> qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les iles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée du soleil, cette atmosphère ardente: un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, tes clarinettes, les harpes disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdûmem, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu les sons, c’est l'âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s'égrènent encore, faibles et doux aux lointaines immensités.
    5.	Napoli.— Kn cette dernière partie des Impressions, le compositeur s’est proposé de
peindre musicalement N’aples. sa population, sa vie tout extérieure et sa joie..... Ce
sont d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la svmphonie : des danseuses, frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles, (. est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des chanteurs
nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en gerbes
de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.
   AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutmit de I Harmonie Nautique 011 petit s'inscrire tous les jours die/ le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de * fr. par ail et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par l’Harnionie Nautique.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
