<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="19050225">25/02/1905</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0862.tif"/>
<date when="19050225"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Charrey, René" type="person" role="cmp">Charrey, René</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE Iv-A. YILI/E DE GEHèYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
Samedi 25 Février 1905, à 8 heures précises. HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de Monsieur
 Waldemar LÜTSCHG
     Pianiste.
               --SHG-
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
    r. Symphonie en sol (n° 13 de l’éd. Breitkopf et Hærtel). Haydn,
              a)	Adagio et allegro. — b) Adagio. — c) Menuetto (allegretto). — d) Finale (allegro con spirito).
   2.	Concerto en mi bémol pour piano et orchestre...... Lis%t.
                 M. W. Lütschg.
   3.	Rhapsodie vaiaisanne (ire audition)............. René Charrey.
                a)	Là-haut. — b) Quand je pense à mon village...
    SECONDE PARTIE
   4.	Macbeth, poème symphonique pour grand orchestre
  (Ve audition)............................. Richard Strauss.
   5.	a) Capriccio en fa dièse mineur (op. 76, n° 1).....Brahms.
      F) Nocturne en si majeur (op. 62, n° 1) ......... Chopin.
   c)	Rhapsodie n° 6........................... Liszt.
                 M. W. Lütschg.
   6.	Introduction du 3' acte de Lohengrin............ R. Wagner.
    Orchestre 90119 la direction de M- Willy REHBERG.
    Piano ÉRARD aux soins de NI. Oh. Berguer.
     L.e concert commencera à huit heures précises.
     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
i
      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0863.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. Waldemar Lütschg.
  M. Waldemar Lütschg est un artiste russe qui, depuis quelques années, s’est rapidement acquis une réputation considérable.
  Né à Saint-Pétersbourg en 1877, il montra de précoces dispositions, mais son père, un des meilleurs professeurs de piano du Conservatoire, redoutant les dangers des tournées pour les enfants prodiges, laissa mûrir le talent de son fils et ne lui permit de se produire que dans quelques cercles restreints de Saint-Pétersbourg.
  Ce n’est qu’en 1896 que Waldemar Lütschg se présenta devant le grand public et cette première apparition fut triomphale. Les critiques, unanimes, signalèrent le talent complet du jeune artiste, sa brillante technique, la virilité de son tempérament et la maturité de ses interprétations. Depuis, toutes ses tournées en Europe ont confirmé cette impression et aujourd’hui M. Waldemar Lütschg est classé, sans conteste, parmi les premiers pianistes de ce temps.
-î-
Symphonie en sol majeur de Haydn.
  « Les symphonies de Haydn », dit M. Lacroix, « sont en général com-« posées sur le même modèle, devenu classique après lui. L’idée se présente « simple d’abord dans l’introduction ; ensuite apparaît un andante, souvent « varié, sur un sujet dont la simplicité va quelquefois jusqu’à la naïveté, « mais que le maître sait enrichir successivement de tous les trésors de « son imagination. Puis vient le menuet, un sourire. Un finale brillant « sert de péroraison au discours musical. »
  La charmante symphonie en sol majeur, inscrite au programme de ce concert, diffère à peine de ce modèle, et il nous semble superflu d’en donner une analyse détaillée. Nous nous bornerons à donner les thèmes des trois parties principales :
  Thème principal de l'allegro de la première partie.
  J:
?
 a*.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
  Thème de l’adagio.
       Largo.
                                                            *r
      iSiiStaËÉÉ
  Thème du finale.
         Allegro con spirito. ___
  Franz-Joseph Haydn naquit le Ier avril 1732 à Rohrau, petit village de la Basse-Autriche ; il reçut les premières leçons de musique du maître d’école d’Haimbourg et passa ensuite sous la direction du maître de chapelle de la cathédrale de Saint-Étienne à Vienne, comme enfant de chœur. Lorsque sa voix mua, il se vit congédié, subit beaucoup de vicissitudes jusqu’en 1761 et eut alors le bonheur de devenir maître de la chapelle du prince Esterhazy avec un appointement de quatre cents florins. Les trente années qu’il passa chez le prince furent des années de travail sans relâche : il écrivit énormément, et c’est de cette époque que datent la plus grande partie de ses compositions. A la mort du prince la chapelle fut dissoute ; Haydn, libre de tout engagement, accueillit les offres de Salomon, directeur d’une société de concerts à Londres. Ce séjour en Angleterre fut dans sa vie une véritable révolution et donna à son génie un nouvel essor ; aussi les ouvrages qu’il composa durant cette époque, tels que ses douze symphonies, dites anglaises, ses derniers quatuors et d’autres compositions soit profanes, soit religieuses, sont-ils considérés comme ses meilleurs.
  Lorsqu’il quitta l’Angleterre pour retourner à Vienne, il emporta avec lui le texte d’un oratorio intitulé La Création. Achevée en 1798, cette magnifique composition eut un immense succès et fit le tour de l’Europe. Cet oratorio fut suivi, peu de temps après, d’un autre ouvrage du même genre, Les Saisons.
  Haydn passa les dernières années de sa vie dans une petite maison retirée d’un des faubourgs de Vienne, entouré de considération et de respect; il y mourut le 31 mai 1809.
f]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0864.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Macbeth, de Richard Strauss.
     Le poème symphonique que R. Strauss a écrit sur Macbeth n'est pas la description musicale d’un fragment du drame de Shakespeare, mais plutôt la peinture du caractère de son principal personnage.
     C’est Macbeth lui-même, en effet, dont Strauss a tracé le portrait ; c’est le soldat ambitieux, poussé au crime par la fatale influence de lady Macbeth et qui ne recule bientôt devant aucun forfait.
    R. Strauss a composé ce poème symphonique presque à la même époque où il écrivit son Don Juan; il est à remarquer que le génial symphoniste a su aussi bien trouver les accents vibrants propres à rendre Don Juan, que les appels sombres et tragiques qu’il a mis dans Macbeth.
 Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le Samedi n Mars avec le concours de M. F. Feinhals, premier baryton de l’Opéra de Munich.
 Au programme : Symphonie en ut majeur, de Schumann.
                 Prélude et Enchantement du Vendredi-Saint, extraits de Parsifal.
                  Die Ailmacht, de Schubert, pour baryton et orchestre.
                  Plainte d’Amfortas, de Parsifal..
                Adieux de Wotan, de la Waikyrie
                                                        de R. Wagner.
 La seconde séance du Quatuor Louis Rey aura lieu le Jeudi 9 Mars à 4 »/. h., au Conservatoire, avec le concours de MM. Willy Rehberg, pianiste, Bageard, clarinettiste, et Giusio, contrebassiste, solistes de l’Orchestre du Théâtre.
PROGRAMME
    1.	Quatuor en ut majeur pour cordes................... Mozart.
    2.	Sonate pour piano et clarinette...................... Brahms.
      3.	Sextuor pour piano, deux violons, alto, violoncelle et
        contrebasse (lre audition)....................... Weingartner.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
