<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="18970123">23/01/1897</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0012.tif"/>
<date when="18970123"/>
<name key="Reinecke, Carl" type="person" role="cmp">Reinecke, Carl</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT <Samedi 23 ^Janvier JS97, à /ïuié Zieutes précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Cari REINECKE, pianiste-compositeur.
       —----programme +--4---
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 3 (ire auditier)............... C. Reinecke.
                        —	1) Ani^*' restais ci AH'szr wctp, — - ... il) Finale (maestoso et allegro).
2.	Concerto en ut mineur, pour piano et orchestre .. Mozart.
                         M. C. Reinecke.
DEUXIÈME PARTIE
            3.	Suite en si mineur, pour flûte et instruments à cordes
avec la réalisation de la basse chiffrée pr piano obligé J.-S. Bach,
                    a)	Ouverture. — b) Rondo. — c) Sarabande. — d) Bourrée. — é) Polonaise. — f) Badinerie.
                          Flûte solo : M: Suyssens. — Piano : M. Eckert.
          4.	a) Larghetto en la — b) Menuet en si bémol —
c)	Rondo en la mineur..................... Mozart.
       d)	Ecossaises............................ Beethoven.
                         M. C. Reinecke.
5.	Ouverture du Roi Manfred................... C. Reinecke.
                            Sous la direction de I’Auteur.
              ORCHESTRE SOUS LÀ DIRECTION DE M. W1LLY REHBERG
Piano do concert Bltitliner, aux soins de MM. Dubach et Cie. ^E |yONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’eiécntion d’un morceau.
)J+ 4+4+ + ++*+ *•<• +?* ?	¥¥¥¥¥¥¥¥ ¥¥¥ +	+¥¥¥*
Genève. — Imi-b. L.-F. Jarrïs, Treille, 4.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0013.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2
M. Cari Reinecke.
  Cet artiste éminent est né à Altona, le 23 juin 1824. Son père était musicien de profession et, partant, bien qualifié pour le guider dans la carrière artistique. Reinecke eut- ainsi le bonheur de recevoir dès son enfance une instruction musicale très soignée, qui lui permit de se faire entendre comme pianiste déjà à l’âge de onze ans. Ce succès ne l’empêcha pas de continuer ses études avec le même zèle qu’auparavant et ce ne fut que plus tard, lorsqu’il eut atteint ses dix-huit ans, qu’il fit son premier voyage pour aller donner des concerts à Copenhague et à Stockholm.
  Encouragé par la réussite de ses débuts, il se rendit à Leipzig, où il trouva d’autant plus l’occasion de développer ses remarquables aptitudes que, grâce à la présence de Mendelssohn et de Schumann, cette ville était devenue le véritable centre musical de l’Allemagne.
  Après avoir réalisé de nouveaux progrès, Reinecke se remit en voyage, parcourut d’abord le nord de l’Allemagne, puis le Danemark et termina cette tournée par un séjour à Paris.
  La rencontre qu’il fit de Ferdinand Hiller détermina un changement dans sa carrière, en le décidant à suivre son ami à Cologne et à accepter les'fonctions de professeur a'u ‘Conservatoire.
  Mais il quitta bientôt cette ville pour Barmen, où il était appelé à prendre la direction des concerts. Il y passa cinq années et ce ne fut qu’en 1859 qu’il échangea cette place contre celle beaucoup plus importante de directeur de musique à Breslau.
  Pendant ce temps s’opérait à Leipzig un grand changement dans la direction des fameux concerts du Gewandhaus. Rietz, qui en avait été chargé depuis 1848, partait pour Dresde, où il succédait à Reissiger comme chef d’orchestre de la Cour. Après un assez long intérim, le comité des concerts jeta son dévolu sur Reinecke, qui eut ainsi l’honneur, en 1861, de continuer l’œuvre fondée et rendue célèbre par Mendelssohn. Il a conservé jusqu’en 1895 cette belle position et s’est fait dans le monde musical une réputation considérable comme compositeur, virtuose, chef d’orchestre et professeur.
  Ses travaux absorbants ne l’ont pas empêché de publier plus de deux cents œuvres, la plupart de longue haleine, entre autres plusieurs opéras, dont un en cinq actes (le Roi Manfred), des symphonies, des ouvertures, des concertos, de la musique de chambre et un grand nombre de cantates.
Répétition générale publique le jour du concert, à 1 heure, au Théâtre (entrée par le bureau de location). Cartes à 2 fr. 50 chez M. Olivary.
DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 3
Mais ce sont ses délicieux lieder et ses charmantes pièces pour piano qui ont contribué le plus à répandre son nom dans le monde entier.
  Pianiste renommé, il excelle à rendre les compositions de Beethoven, Schubert, Mendelssohn et Schumann. Quant aux œuvres de Mozart, dont il est actuellement l’interprète sans rival, il leur doit ses plus beaux succès de virtuose.
  Comme chef d’orchestre, il a exercé une grande influence sur le développement artistique de la ville de Leipzig, de même qu’en qualité de professeur au Conservatoire, il contribue pour une large part au succès toujours croissant de cette célèbre institution.
  Il va sans dire qu’un artiste aussi en vue que M. Reinecke a été honoré de toutes les distinctions dont les gouvernements peuvent disposer : décorations, titres et diplômes lui ont été conférés à profusion et attestent en quelle haute estime il est universellement tenu.
Symphonie n° 3 en sol mineur
de Cari Reinecke.
  Le premier mouvement (allegro, 4 temps) commence, sans introduction, par le thème principal que les cordes attaquent vigoureusement et que l’orchestre complet reprend peu après. Ce motif, sa sonorité une fois atténuée, se combine avec un épisode plaintif confié au hautbois, combinaison qui sert de pont pour amener le second sujet. Le développement qui suit est intéressant : c’est d’abord la première mesure du thème principal qui est mise en œuvre, puis la deuxième, avec maintes transformations ingénieuses auxquelles plus tard le second motif doit se soumettre à son tour. Un pianissimo précède l’entrée d’une pédale de trente et une mesures qui sert à préparer, au moyen d’un grand crescendo, la reprise du thème dominant. A noter, vers la fin de l’allegro, la transformation de ce même motif en valeurs augmentées.
   Sept mesures introduisent l’entrée du thème de l'andante (ré majeur, 6/8) joué par les bois et les cors, puis par les cordes qui, en le développant, modulent en si mineur, et ensuite en la majeur, ton dans lequel se présente le second motif. Le compositeur se sert de ces deux sujets avec habileté, s’inspirant tantôt de l’un, tantôt de l’autre. Après sept mesures jouées par les cors, sur un fragment du premier thème, celui-ci revient en entier. Bientôt un épisode énergique formé de quelques notes du second thème est dévolu aux trombones, ainsi qu’aux violons qui le contrepointent en triples croches. Ce contraste contribue à rehausser l’effet produit par le retour des gracieux motifs précédemment entendus. Une coda paisible termine agréablement cet andante.
Le scherzo n’offre rien de particulier à signaler, si ce n’est la persistance que mettent
Le septième concert d’abonnement aura lieu le samedi 6 février, avec le concours de Mlle Marcella Pregi, cantatrice des concerts Colonne et Lamoureux. La Mer, esquisses symphoniques, de Gilson.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0014.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
 les timbales à faire sonner un ré pendant quarante-trois mesures, à la reprise du thème principal. Deux trios, l’un en mi bémol majeur, l’autre en ut mineur, donnent de la consistance à ce morceau.
   Le dernier mouvement débute par un maêstoso des cordes à l’unisson (sol majeur, quatre temps), dont la mélodie un peu modifiée est jouée ensuite par l’orchestre entier. Une accélération de mouvement se produit alors, grâce à un motif syncopé qui se combine avec le thème précité ; ce développement amène le second sujet présenté en ré majeur. La première partie du finale se termine par un pianissimo. Ces différents motifs offrent au compositeur l’occasion d’affirmer, une fois de plus, sa maîtrise dans l’art des développements et des transformations, en donnant de l’intérêt au travail thématique qui précède la rentrée du motif principal exécuté par tout l’orchestre en valeurs augmentées. Le second thème revient à son tour et aboutit à un più allegro dans lequel les cors, accompagnés par un trémolo des basses, rappellent, en mi bémol majeur, le motif dominant. Les clarinettes suivent en sol bémol majeur, les cordes en sol majeur, et la symphonie finit brillamment par un presto dont les traits sont exécutés par les cordes et les bois réunis.
   L’on retrouve dans cette ouverture les qualités et les défauts de Mendelssohn dont M. Reinecke est un disciple convaincu : qualités de pureté de style, de continuité mélodique et d’orchestration claire et sonore ; défauts consistant en trop d’uniformité dans les thèmes, en un abus des progressions harmoniques, des cadences évitées et des modulations par l’accord de septième diminuée. — L’ouverture est bâtie sur deux thèmes, dont le premier est exposé en mi majeur, avec accompagnement de harpe, dans une introduction magistrale et dont la première mesure seule est développée dans le courant de
 l'allegro appassionnato en mi mineur. Le second thème en sol majeur, de couleur mendels-sohnienne aussi, est dit d’abord par les celli, clarinettes et bassons à l’unisson, puis repris par les flûtes et hautbois toujours avec accompagnement de harpe, est développé de main de maître ; on ne peut lui reprocher que son manque de contraste avec le thème I, dont la première mesure est identique à la seconde du thème II.
   Les instruments à cordes sont traités supérieurement ; les imitations serrées de la seconde partie sont très intéressantes.
   La troisième séance de musique de chambre avec le concours du Quatuor Louis Rey et de M. Willy Rehberg aura lieu au Conservatoire, jeudi 28 janvier, à 4 heures ,/a.
Ouverture du « Roi Manfred ».
Mü?iqlie de Charrçbre.
PROGRAMME :
         I.	Trio en mi bémol, pour piano, violon et violoncelle.. Bcethoi’en.
2.	Sonate pour alto et piano.....................
3.	Quatuor n° 2, op. H, pour cordes...............
 Les cartes sont en vente chez le concierge du Conservatoire.
 Rubinstein.
 Mettdelssohn.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
