<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert Marteau<date when="19031203">03/12/1903</date></title>
<series>Troisième concert Marteau</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0498.tif"/>
<date when="19031203"/>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Troisième concert Marteau</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Troisième concert Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERTS fr fr fr «51 M A R X E A U
SALLE DE LÀ RÉFORMATION
Jeudi 3 Décembre 1903 à 8 heure? et quart.
TROISIÈME CONCERT
CONSACRÉ AUX ŒUVRES DE
SAINT-SAENS
LOUIS DIÉMER, pianiste, professeur au Conservatoire de Paris.
LE QUATUOR MARTEAU HENRI MARTEAU, premier violon, t EUGÈNE REYMOND, second violon. WOLDEMAR PAHNKE, alto. T r r r T T ADOLPHE REHBERG, violoncelle. WILLY REHBERG, pianiste.
-g PROGRAMME
 1.	QUatüor à corde? (op. 112).
        Allegro. — Molto allegro quasi presto. — Molto adagio. — Allegro non troppo.
      LE QUATUOR MARTEAU
 2.	Variation? sur un thème de Beethoven (op. 35), pour deux pianos.
       MM. LOUIS DIÉMER ET WILLY REHBERG
3.	a) ^/lazUriça (n° 2) en sol mineur (op. 24). b) Rf?ap?odie d’^UVergpe, dédiée à M. Louis Dikmer.
       M. LOUIS DIÉMER
 4.	QUiqtette en la mineur (op. 14), pour piano, deux violons, alto et violoncelle.
Allegro moderato e maestoso. — Andante sostenuto — Presto. — Allegro assai, ma tranquillo.
       M. LOUIS DIÉMER ET LE QUATUOR MARTEAU
       DEUX PIANOS A QUEUE ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER (SUCC. DE BRON ET BERGUER)
Abonnements aux dix Concerts : Réservées, 30 fr. — Première galerie, 12 fr. — Parterre, 6 fr. Seconde galerie, 3 fr.
BILLETS POUR CE COKCEHT :
            Réservées, 10 fr. — Première galerie, 4 fr. —- Parterre, 2 fr. — Seconde galerie, 50 cent.
 Les abonnements et les réservées sont en vente exclusivement chez M. Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre. — Les autres billets sont en vente chez MM. Henn, Ch. Berguer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et à la salle de la Réformation, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée.
L’Administration se, réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
 le programme, en cas de force majeure.
 Direction «le CtmiwrtN : A<l. Ili:x\. il «Jeni've.
 K<‘|»rotlucti»» interdite.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0499.tif"/>
<page><![CDATA[﻿<Charles~(Camille $aint~$aëns
   Né à Paris le 9 octobre 1835, d’une famille normande, il reçut les premières leçons de musique de sa grand’tante, puis de Stamaty et entra en 1847 au Conservatoire, où il suivit les cours de Benoît, Halévy, Reber et Gounod. A l’âge de seize ans. il faisait exécuter sa première symphonie (en mi bémol). En 1858, il fut nommé organiste de la Madeleine et conserva ce poste jusqu’en 1877. Saint-Saëns a fait de nombreuses tournées de concerts où il s’est fait connaître comme pianiste, comme organiste et comme compositeur. Il est membre de l’institut depuis 1881.
   Nous citons ci-après quelques fragments de l’intéressante étude qu’a consacrée à Saint-Saëns M. Hugues Imbert dans ses Profils de Musiciens, si remarquablement écrits :
  Ses tournées en Europe, ses nombreux concerts, ses œuvres si variées par les genres adoptés (musique symphonique, de chambre, religieuse, descriptive, etc.), avaient tellement attiré l’attention sur lui qu’en 1859 Hans de Bulow, le gendre de Lis/t, le grand admirateur de Wagner, le pianiste bien connu, écrivait : « Il n’est pas de monument artistique de quelque pays, école ou époque que ce soit, que Saint-Saëns n’ait étudié à fond. Quand nous vînmes à causer des symphonies de R. Schumann, je fus on ne peut plus surpris de les lui voir réduire au piano avec une facilité et une exactitude telles que je restai confondu, en comparant cette prodigieuse mémoire à la mienne, dont on fait pourtant tant de bruit... En causant avec lui, je voyais que rien ne lui était étranger et, ce qui le grandissait à mes yeux, c’était la sincérité de son enthousisme et sa grande modestie. »
  Toutes les compositions de Saint-Saëns, à quelques exceptions près, appartiennent à l’art élevé, au genre classique ; elles réalisent, surtout au point de vue symphonique, l’alliance de la Muse allemande et de la Muse française. De tous les maîtres allemands qui ont le plus développé ses dispositions pour le contrepoint, pour la fugue, c’est Bach qu’il faut placer en première ligne : il a appris de lui l’art magistral de l’organiste, art dont il a su approfondir les immenses ressources, — puis celui de la fugue, dont il a usé avec un rare bonheur dans des œuvres telles que le Déluge, Samson et Dalila, les Noces de Prométhée... Beethoven l’a initié au maniement de la pâte orchestrale, il a fait de lui un symphoniste de grand talent et l’on pourrait peut-être avancer sans trop de témérité que, dans ses symphonies, dans ses concertos, se distingue une certaine affinité, quant à la sonorité et à la manière de venir en dehors, entre son orchestre et celui de Beethoven. Parmi les symphonistes de l’école moderne française, Saint-Saëns a été un de ceux qui n’a pas craint d’aborder la symphonie proprement dite, et d’abandonner un peu la forme indécise de la suite d’orchestre, dont les diverses parties n’ont pas. la plupart du temps, cette homogénéité qui doit être le caractère distinctif de toute œuvre symphonique longuement développée.
  Ce grand artiste occupe, avec le plus grand honneur et une incomparable maîtrise, la première place parmi les pianistes de la seconde moitié du XIXe siècle.
         $ d* $
JExouis Dîémer.
  Né à Paris le 14 février 1843, il entra très jeune au Conservatoire dans la classe de Marmontel et obtint son premier prix en 1856 — à l’âge de 13 ans. Il eut pour professeurs de composition Bazin et Ambroise Thomas et remportait un prix d’harmonie en 1859, suivi d’un premier prix de contrepoint et fugue, en 1860. Le jeune virtuose ne tarda pas à se faire entendre au Conservatoire, aux concerts Pas-deloup, puis après aux concerts Colonne et à l’étranger.
  C’est un virtuose de race, un styliste hors pair; la sûreté, l’égalité du trait, le respect des traditions classiques, ont fait de lui un merveilleux interprète des pages des vieux maîtres. Il fit partie du célèbre quatuor A lard et fonda la Société des instruments anciens.
  Louis Diémer fut nommé professeur d’une classe de piano au Conservatoire, le 20 août 1887, en remplacement de Marmontel et y enseigne encore actuellement. Citer les noms de quelques-uns de ses élèves, tels que Risler, Stojowski, Pierret, Baume, Delafosse, Cortot, Staub, c’est dire la maîtrise de son professorat.
  Comme compositeur, ses succès ne sont pas moins grands. Il a écrit, outre nombre d’ceuvres pour piano, un concerto pour violon, diverses œuvres de musique de chambre, des mélodies, et a publié des transcriptions de quatuors de Beethoven, Mozart, Haydn, et un très intéressant recueil des Clavecinistes français.
     Le Quatrième Concert aura lieu le Jeudi 17 Décembre 1903, avec le concours de MM. H. Marteau, Eugène Reymond et de l’Orchestre du Conservatoire.
      Au programma : Concerto grosso en ré, (le Hændel. Concerto pour deux violons, de Bach (MM. Martkaü et Reymond). — Concerto de Gade (M. Reymond). — Symphonie, de Haydn.
GKNKVr. IMP. !.. JARRYS KT FILS.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
