<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concours international d'exécution musicale, Genève 1939<date when="19390708">08/07/1939</date></title>
<series>Premier concours international d'exécution musicale, Genève 1939</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0241.tif"/>
<date when="19390708"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Premier concours international d'exécution musicale, Genève 1939</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Premier concours international d'exécution musicale, Genève 1939" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Samedi 8 Juillet - VICTORIA-HALL - 20 heures 15
cptegtamnte du Concert final
deA la il lé a lA
1er Concours International	International Compétition for
d'Exécution musicale, Genève	Musical Performers, Geneva
/ 9	3 9
1. Internationaler	1° Concorso Internazionale
Musikweftbewerb in Genf	d’Esecuzione musicale Ginevra]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0242.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1er Concours International
d Exécution musicale, Genève 1939
COMITE D’HONNEUR
Présidents :
M. le Dr Philipp Etter, Président de la Confédération Suisse et M. I.-J. Paderewski.
Membres :
M. Albert Malche, Conseiller aux Etats,
M. Adrien Lachenal, Président du Conseil d'Etat de la République et Canton de Genève,
M. Adrien Déthiollaz, Président du Grand Conseil de la République et Canton de Genève,
M. Henri Schœnau, Président du Conseil administratif de la ville de Genève, M. Marius Noul, Conseiller administratif de la ville de Genève,
M. Humbert Sésiano, ancien Président du Conseil Municipal de la ville de Genève, M. Frédéric Barbey-Ador, ancien Ministre de Suisse en Belgique ;
MM. les membres du corps diplomatique à Berne: Leurs Excellences l'Ambassadeur de France Charles Alphand, les Ministres Dr Otto Kocher (Allemagne), Dr Enrique Ruiz-Guinazu (Argentine), Comte Louis d’Ursel (Belgique), J.-F. de Barros (Brésil), Leland Harrison (Etats-Unis), Rudolf Holsti (Finlande), Sir George Warner (Royaume-Uni), Constantin Psaroudas (Grèce), L. de Velics (Hongrie), Attilio Tamaro (Italie), Jules Feldmans (Lettonie), Tytus Sas-Komarnicki (Pologne), Jorge Santos (Portugal), Alexander Guranescu (Roumanie), Karl Ivan Westman (Suède), Vasfi Mentes (Turquie); MM. les Consuls généraux à Genève: Dr Wolfgang Krauel (Allemagne), Jean Péron (France), Renato Bova-Scoppa (Italie), Casimir Trebicki (Pologne), Jacques Salmanowitz (Roumanie), Nicolas S. Petrovitch (Yougoslavie); MM. les Consuls à Genève: Jaques Le Fort (Danemark), Henri de Blonay (Norvège), J.-C. van Notten (Pays-Bas).
COMITE DE PATRONAGE
M. Maurice Gautier, Président du Conservatoire de musique à Genève,
M. Cari Vogler, Président de l'Association des musiciens suisses,
M. Dr A.-E. Cherbuliez, Président de la Société pédagogique suisse de musique, M. Dr Alfred W. Glogg, Directeur général de la Société Suisse de Radiodiffusion, M. Dr Volkmar Andreæ, Directeur du Conservatoire de Zurich,
M. Alphonse Brun, Directeur du Conservatoire de Berne,
M. Hans Münch, Directeur du Conservatoire de Bâle,
M. Charles Troyon, Directeur du Conservatoire de Lausanne ;
MM. Otto Barblan, Gustave Doret, membre corresp. de l'institut de France, Arthur Honegger, Emile Jaques-Dalcroze, Joseph Lauber.
COMITE D ORGANISATION
Président: Henri Gagnebin, Directeur du Conservatoire de Genève;
Vice-Présidents: MM. Robert Bory et René Dovaz;
Trésoriers : MM. Max Dunand et Pierre Vidoudez; Secrétaire: M. Richard Jeandin, Membres: MM. Paul Lachenal, Ernest Ansermet, S. Baud-Bovy, André de Blonay, Paul Budry, Mme Cheridjian-Charrey, MM. Marc Cougnard, Eugène Empeyta, Romain Godet. André Marescotti, Frank Martin, Alexandre Mottu, Félix Pommier. Secrétaire général : Dr Frédéric Liebstœckl.
PREMIER CONCOURS INTERNA
GENEVE 1939
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
PROGRAMME
clu rônced final cleS lia aléa f A
SAMEDI 8 JUILLET
VICTORIA-HALL
A 20 HEURES 15
l Orchestre de Radio Suisse romande
RENFORCÉ DIRECTION: ERNEST ANSERMET
 T
  I
0 N A L
 D’
 E
X
 É
C
U
 T
  1
0 N
M
U
 S
  1
C
A
 L
 E]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0243.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÆemhzeA du uxy
PRESIDENCE D'HONNEUR : l.-J. PADEREWSKI
PIANO
      Président : Alfred Cortot (Paris); Mme Jacqueline Blancard (Genève), MM. Johnny Aubert (Genève), Jean du Chastain (Liège), Walter Frey (Zurich), Franz Joseph Hirt (Berne), Alexandre Mottu (Genève), Stuart Willfort (Vienne).
VIOLON
      Mme Steffi Geyer-Schulthess (Zurich), MM. Eugène Berthoud (Genève), Gabriel Bouillon (Paris), François Capoulade (Genève), Gustave Doret (Lutry-Paris), Alfred Pochon (Lutry), Alphonse Onnou (Bruxelles).
CHANT
      Mmes Violette Andréossi, Debogis-Bohy (Genève), Lina Falk (Paris), Rose Féart (Genève-Paris), Adele Kern (Munich), Marie Lachenal (Genève), MM. Pierre Bernac (Paris), Frank Martin (Genève), Max Meili (Zurich), Salvatore Salvati (Milan), Félix von Weingartner (Lausanne).
INSTRUMENTS A VENT
      MM Ernest Ansermet, S. Baud-Bovy (Genève), Jean Binet (Trélex), Joseph Lauber, Louis Piantoni (Genève). — Flûte : MM. Marcel Moyse (Paris),
André Pépin (Genève); Clarinette : MM. Louis Cahuzac (Paris), Léon Hoogstoël
(Genève); Hautbois: M. Paul Dennes (Genève); Basson: M. Fernand Oubradous
(Paris).
JURY POUR LES PRIX SUISSE ET GENEVOIS
      MM. Samuel Baud-Bovy, René Dovaz, Henri Gagnebin, Frank Martin et Alexandre Mottu.
    HeA perAônneA qui ont priA £initiative d’organisez Le SencourA international, d’exécution musicale, de Çenève et ont opiniâtrement travaillé à Sa réussite, méritent toute notre reconnaissance. Qe tiens, de même, à remercier LeS artistes éminents qu.i ont bien voulu assumer La tache délicate de juger Les diverses épreuves. M’adresse de cordiaux souhaits de bienvenue aux concurrents, étrangers ou SuiSSeS. rPuiSSe Leur joute provoquer entre eux une émuLation féconde et Leur ouvrir une briLLante carrière. rPuisSe-t-eHe, respectueux gommage à L’un des arts où Came humaine a exprimé SeS pLuS beaux éLanS, rapprocher encore notre nation des autres pagS qui honorent LeS compositeurs de génie et LeS virtuoSeS conscients de Leur haute mission. Que ce concours contribue à étendre Sur Le monde La paix Sereine de La musique, émouvante Langue danS LaqueLLe communient tant dL)fimmeS de bonne voLonté.
                                 (pl). ôtter
                                    r?lésident de la Gonfédécation.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0244.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■
  HOTEL
JHétmp&le 4\
c/f ati&naL
        34, Grand-Quai Téléph. 4.73.10
          La maison confortable en face du Jardin Anglais
    Chambres depuis Fr. 6.—
      Salons pour réceptions, bals et banquets
(Restaurant - <76. ÇJaucûnnel diz.
ISSE ROMANDE
 én faoeur deé aeunreé de bienfaisance et d’utilité publique de& cinq cant&né tomandé
GROS LOTS DE fr. 100.000 -
25.000-10.000
5.000-1.000	e!c.
Nombreux lofs moyens
Le billel fr. 5.-
Toizaqe 14 a&ût
              Agents de PL EYE L
lierg’iier
84,rucdu Itliône
S» 21*
              Pianos à queue
                    à partir de 3.000 frs
                    Location de pianos à partir de 6.-fr. par mois
                 Itariios, Marconi Philips - Telefunken
Le plus grand choix en
1» I N <| tl K N CI.ASIIQUKS
Gufé-QLaciet
\L CjZand-((2_uai
        Propr.: H. LEPPERT GENÈVE
1, rue d’Italie
Tél. 5 42 63
Pour une Photographie
de style moderne et à prix modérés
PHOTO
LACROIX
8, rue de l’Université Téléphone 4 08 29
Le 1er Concours international d Exécution musicale, à Genève 1939, s'est adressé aux jeunes artistes de toutes nationalités, âgés de 15 à 30 ans et comportait des épreuves de piano, violon, chant, flûte, hautbois, clarinette et basson. 167 candidats de 21 pays différents se sont inscrits.
Pour chacune des trois catégories suivantes deux prix de Fr. 1000.— peuvent être attribués (homme et femme): chant, piano et violon. Pour chaque instrument à vent (soit flûte, hautbois, clarinette et basson) un prix de Fr. 500.— peut être accordé. De plus, Fr. 1000.— peuvent être donnés au meilleur concurrent suisse (homme ou femme), et Fr. 1000.— au meilleur concurrent genevois (homme ou femme). Toutefois, un même concurrent ne peut obtenir deux prix. Tous les candidats admis aux concours définitifs reçoivent des diplômes, et ceux qui, sans obtenir de prix, se sont néanmoins distingués, des médailles d'argent.
En outre, un violon « Vidoudez >î, offert par M. C. Francis, à Gland, sera remis à la violoniste première classée, et un autre instrument, offert par MM. Vidoudez, sera attribué au meilleur
violoniste.
Les prix ont été offerts par la Confédération suisse, le Canton et la Ville de Genève. La distribution des prix sera présidée par M. Adrien LACHENAL, Président du Conseil d'Etat.
Le concert de clôture est retransmis par les émetteurs suivants : de 20 h. 15 à 22 h. 30: Sottens et Monte-Ceneri (enregistré par Beromünster, qui en donnera une émission différée, dimanche 16 juillet au soir); de 20 h. 30 à 21 h. pour l'Amérique par la National Broadcasting Comp. ; de 21 heures à 22 heures par Radio-Paris; par la Polskie Radio : de 21 h. 05 à 22 h. 30.
Les pianos de concert sont prêtés gracieusement par les marques suivantes :
                  PLEYEL, aux soins de la Maison BERGUER SCHMIDT-FLOHR, aux soins de la Maison KELLER STEINWAY, aux soins de la Maison SAUTIER et JAEGER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0245.tif"/>
<page><![CDATA[﻿(p z o (j c a ni ni e
1 Jubel-Ouverture............................. C.-M. de Weber
2.	a) Air de la Passion selon St-Jean ........ J.-S. Bach.
b) Air de la Reine de la Nuit............... W.-A. Mozarf.
       M-e Maria STADER
           1er prix de chant.
3.	Concerto en mi bémol..................... Fr. Liszf.
       M. Aituro BENEDETTI-MICHELANGELI
           1er prix de piano.
4.	Air du Roi pasleur.............:............. W.-A. Mozarf.
      Mlle Leni NEUENSCHWANDER
             Prix suisse.
5.	Concerto en ré majeur..................... W.-A. Mozarf.
        Allegro aperto — Andante ma non troppo — Allegro.
       M. André JAUNET
           1er prix de flûte.
'■-> M
                   LE RÉCEPTEUR MUSICAL
                  DE haute qualité
          "	ÉCHANGE - LOCATION
R A II I O S SiiiifirrtlJar
                              FUSTERIE - GENÈVE
6.	aj Air de Leporello de Don Juan
   bj Introduction et scène de Filippo
de l’opéra Don Carlos.............
W.-A. Mozarf.
G. Verdi
       M. Frti OLLENDORFF
          1er prix de chant.
DISTRIBUTION DES PRIX
              SOUS LA PRÉSIDENCE DE
M. Adrien LACHENAL
                      Président du Conseil d’Etat de la République et Canton de Genève
7.	Variations sur un thème de Paganini
        M. Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
                                                          J. Brahms.
y.'
PIANOS
  STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL SCHMIDT- FLOHR
 O RftlTES
EVERETORGATRON ÉLECTRIQUE-SANS TUYAUX INSTRUMENT ROI DE L'AVENIR
RÉGIONAUX SAUTIER A JAECiER FONDÉE 1825
FUSTERIE - GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0246.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Représentant des pianos
STEINWAY & SONS JULIUS FEURICH SCHIEDMEYER P L E Y E L & C°
•	Pianistes
•	Violonistes
•	Chanteurs
rr
 cA partie du 7°' éeptemble noué té inté <f io né no é a n c i e n é Locaux au rfiaééaçe du <ZeitaiLLet
cÔou4 trouoerex toute & 6 tle. maéique
neuve ou d’occasion
et à l’abonnement :
LIBRAIRIE
PRIOR
CORRATERIE, 9 CITÉ, 16
MAISON
BRUCKNER GUIGNARD
f)S, rue du OZfrâne (entieSol)
     PIANOS HARMON I U M S GRAMOS-RADIOS
  V e n I e L o c a M o n RéparaMons Travail soigné Prix modérés
VlDQ
 ^75rèÀ belle collection d 'instrumenté et d archet A ancienà
CORRATERIE, 22
Passage des Lions, 4
(entresol)
André JAUNET (France) Prix de flûte.
de A Luutéatà
du 1er Concours International d’Exécution Musicale
 Fritz OLLENDORFF (Allemagne) Prix de chant.
 Maria STADER (Suisse) Arturo BENEDETTI-MICHELANGELI
 Prix de chant.
 (Italie)
 Prix de piano.
Leni NEUENSCHWANDER (Berne) Prix suisse.
Paul VALENTIN (France) Prix de hautbois.
Robeit GUGOLZ (Suisse) Prix de clarinette.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0247.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND CAFÉ-RESTAURANT
YRIQUE
SES MENUS RÉPUTÉS
A Fr. 2.50 et Fr. 3.50
SA CAVE RENOMMÉE
12, bd du Théâtre - 1 él. 4 08 00 R. TISSOT
F. KREISSIG
CAP CORSE
L. - N . M A T T E I
                        cApédtifi aux cÔmux cÔinA de Q'tatnce
["almrant bjnefrununfe w jïluai^uc
^rcessoivrcf,	(L’orW supcrirur.f.
jRtpmlion,	jiour touojnetrumtnfo
£oration,	. , ^c,ntto
  ©wi«-
     Hfcliet* t>e KépiU'.ttiims
Rue Chantepoulet 25, au 3“
C6 averne de ainpalais
Succursale de la Taverne de la Madeleine
       eA deux minutei du G&néecoatoice 6, Rue de Saussure (Face Bl Electoral;
Menus, avec viande à Fr. 2.25,1.50,1 10, et à la carte cpiat ' Wâgélatien	(üea-Gioom
our êlre certains
    d'acheter des produits purs et aux conditions les plus avantageuses, adressez-vous à la
HARMACIE JUNOD
4, PLACE NEUVE, 4
TÉLÉPHONE 407 11
          HOTEL-PENSION
Qfllitcibeau
4, Giue de Gandolie, 4
                  A 100 m du Conservatoire Chambres depuis 4 francs R . P A L L Y
Cuisine soignée - Pension depuis 9 francs
DEMANDEZ PARTOUT
Grape-Fruit SILVER-STAR
MONTREUX
                          Dépôt pour Genève:
              BAER & Cie
                              Vins fins et Liqueurs II, Hue du Conseü-Géréral, Il GENÈVE
jCiâte deé ccindidaté
admis aux âpiaaoeS déf;in 'dhr)eA
CHANT
Mlles Leonora Blok	Hollande
Frieda van Hessen	Hollande
Frieda Kurz	Allemagne
Leni Neuenschwander	Suisse
Ingy Nicolai	Italie
Mme Marianne Pentmann-Caub	Suisse .
Mlles Clara Petrignagni	Italie
Valeria Pochettino	Italie
Maria Stader	Suisse
MM. René Chambaz	Suisse
Leone Giraldoni	Italie
Frank Guibat	Suisse
Paul Isler	Suisse
Edouard Jeanmaire	Suisse
Rolf Œchslin	Suisse
Fritz Ollendorff	Allemagne
Oswald van Praet	Belgique
    Dr Eugen Sipos	Hongrie
PIAN©
MUes Hilda Bor	Angleterre
Janine Dacosta	France
Iren Franz	Suisse
Margaret Minge	U. S. A.
Maria Emma Pasi	Italie
Renée Péter	Suisse
    Doris Rossiaud	Genève
 MM. Arturo Benedetti-Michelangeli Italie
Engelbert Kreml	Suisse
Edouard Muller	Genève
Hans Müller	Suisse
Frank Pollak	Palestine
Joseph Weingarten	Hongrie
Félix Witzinger	Suisse
Y I C L € N
Mlle Jadwiga Grabowska	Pologne	MM. Ferenc Albert	Hongrie
Mme Lore Spœrri	Suisse	Clemens Dahinden	Suisse
Roger Leroy	Suisse
 Mlle Marguerite Artis M. André Jaunet
 MM. Jacques Bertiaux Emile Cassagnaud John Cruft
f LITE
 France
 France
 MM. Jacques Mathieu André Sagnier
HAUTBOIS
 Belgique
 France
 Angleterre
 MM. Hubert Fauquex Edgar Shann Paul Valentin
 Belgique
 France
 Suisse
 Suisse
 France
CLARINETTE
 MM. Robert Gugolz Achille Mester
 Suisse
 Belgique
BASSCN
 MM. Pierre Bringuier
Rudolf Leuzinger
 France
 Suisse]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0248.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
DE GENÈVE
  Fondation Bartkoloni
1 § S 5
Ouverture de l année scolaire
 1 9 3 9 - I 9 4 0:
 14 septembre 1030
Pour renseignements et programmes s adresser au Secrétariat du Conservatoire
0 p T
  1
Q
U
 E
M
 É
D
  I
C
A
 L
 E
Ch
ez
L. KELLER
ACACIAS, 40
 Agent des
PIANOS
 F. BLANC
OPTICIEN DIPLÔMÉ
vous offre fouïes les dernières perfections de l'optique moderne
Conseil-Général, 10
Près du Conservatoire GENÈVE Tél. 5 45 80
SCHMIDT-FLOHR E R A R D P L E Y E L
Pour la venfe ef la locafion
WINTERTHOUR
SOCIÉTÉ SUISSE D'ASSURANCE CONTRE LES ACCIDENTS
AGENT GÉNÉRAL
ROBERT MEYER
II,	RUE GÉNÉRAL-DUFOUR. Il
G» M»GRAND-OUAI. 30
MENUET
  Ta piété ries De ôlyle
 Copies De jfiuôéed el Châteaux
 }\rodet teé d’Appenzell
MOUCHOIRS - NAPPAGES - MEUBLES
PENDANT LE CONCOURS
er
CC‘
A LA BUVETTE DU CONSERVATOIRE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0249.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VOUS TROUVEREZ CHEZ
PHILIPPE BÉGUIN
2 6, Grand-Quai 2 6
Angle Place du Port
GENÈVE
LES DERNIERES NOUVEAUTÉS
EN MONTRES
cilni&az&al
FASTE/ CLA//ER VOTRE
ARGENTERIE
CHEZ
J..-aV.. IPCCIM0PS
Coutance, 30 - FABRIQUE ARTES - Genève
Médailles et Insignes
de tous genres
lmp. Grivet Rond-Point de Plainpalais, Genève
VAUDAUX
GAINIER
G E NÈVE
8 rarquebuse]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
