<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire<date when="19301130">30/11/1930</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1207.tif"/>
<date when="19301130"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Andreae, Volkmar" type="person" role="cmp">Andreae, Volkmar</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Deuxième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿11, rue l*etîtot
<jr;»ni (tpliimos ill e 1 « g r it i» 1» e Disques T. S. F.
7, Bue (lu Rhône
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1208.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernest ANSERMET, Oroh. «le la Sutsse Romande, Genève. Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich. Félix WEI!VUAKTNKR, Orchestre Symphonique de R&le. Willem NENGELRER6, Orch. Concertgehouw, d'Amsterdam. Rruno WAI.TER, Beriiner Staatgkapelle.
Philippe GAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
Les instrumentistes célèbres
                 Igor STRAWINSKY, piano, compositeur. Bronislaw HUBERMANN, violon.
Joseph NKIUETI, violon.
Stefl GEYER, violon.
Rohert CASADESUS, piano.
((II4TUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
«IUATUOR LENER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Le grands artistes lyriques
Georges THILL, ténor Yvonne GALE, soprano.
Ilona DURIGO, contralto.
Anna-IMarla GfJGLIELMETTI, soprano.
Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ, ténor.
EN VENTE PARTOUT
Exclusivité des enregistrements *>ag aériens à Bayreutb
Maurice RAVEL
          d’une famille d’origine genevoise, Maurice Ravel est né IfC 7 mars 1875 à Ciboure, dans le pa3Ts basque français. ‘70 ISS II fut voué à la musique dès son jeune âge, entra au Conser-vatoire dans sa quatorzième année et devint un des plus brillants élèves de Gédalge et Gabriel Fauré. L’obstruction systématique de certains membres influents de l’institut et de quelques critiques importants l’empêcha d’arriver au prix de Rome et retarda le moment de sa consécration comme compositeur. On poursuivait en lui le debussyste. Cependant ses œuvres successives affirmèrent une nature personnelle, sous les ressemblances extérieures, qui différait profondément de celle de Debussy ; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme. L'œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s’apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1209.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques d’Actualité Columbia
BEETHOVEN
L 1889 à 1892 Symphonie nl 2, en ré majeur.
IMiilli. Orchest. Londres. Direct. Th. Beecham.
RAVEL
LX 4849 Itoléro.
Orchestre du Concertgebouw. Direct. Meugelberg.
ROYAL P1IILII AKMOMt ORCHESTRA I>' Félix WEINGARTNER
L 1880 à i883 Symphonie n° 5 en ul mineur (Beethoven).
L 18g3 à 189/	— no 6 en fa majeur (Pastorale) (Beethoven)-
L 1898 à 1901	— n° 7 en la (Beethoven).
L igo3 à igo5	— n" 8 en fa (Beethoven).
L 1775 à 1782	— n° 9 en ré (Beethoven).
L 1708 à 1713	— Fantastique (Berlioz).
L 9450 à 9452	— en mi bémol, n° 3g (Mozart).
L 2 1^5 à 2149	— n° 1 en ul mineur (Brahms).
L 2253 à 22h8 PEIXÉA8 ET MÉLISANDE, de Claude Debussy.
                     Scènes des actes I, II et III. (Avec Marthe Nespoulos, Mm' Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux disques Columbia
LFX 41-42	Oaplinis et Cîllloé. de Maurice Ravel.
                     a)	Lever du Jour - b) Pantomime - c) Danse générale. LFX 17-18	Escales, de Jaques Ibert.
LFX 3o	I/Après-midi d’un Faune, de Debussy.
                      Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction de Walter Straram.
       ltleu-clair 30 cm.
8865	l<e Roi Oavitl. de Arthur Honegger, par l’Orchestre de
                     la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest Ansermet.
                      Marche des Hébreux - Psaume : « Je t’aimerai, Seigneur :
                      -	Psaume : « Loué soit le Seigneur » - Cortège - Psaume. Ah, si j’avais des ailes de colombe * (Mlle Friederich)*
1825	-1925
PIAÏOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAUfi • SCHMIDT - FLOHR
CrBÂMOS-RÂDÎO COMBINÉS
  Création merveilleuse 1930 de His Master's Voice
DIÜQCEi
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
'&AUTIER ^JAECER
FUSTERIE ,12 , GENEVE
  Consultez leà nouveautés en diéquet (page ci-contre)
@AVEAU
PARIS
SAUTIBR A. JABGBR
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pianos a Queue
 pianos automatiques
ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1210.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BEAUTÉ DU SON...
le son du gramopkone
His MasferfcVbice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dans tout led bond magasins de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y ..y ..y ..y ..y ..y ..y ..y ..y «..	-y -y <■"•> -y	-y «•• -y -y «•• -y «•• -y -y «■• ■<•• -y
     SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 50 novembre 19,0, à 15 heures
BI1EUXIÈM1E
CONCERT SYMPHONIQUE
 P0PU1LAI1E
 PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en la....................... Beethoven
          a)	Poco sostenuto e vivace.
           b)	Allegretto.
          c)	Presto.
          d)	Allegro con brio.
DEUXIÈME PARTIE
2.	MUSIK FÜR ORCHESTER................... Andréa-
3.	BOLERO, pour orchestre....................... Ravel
4.	Ouverture de BENVENUTO CELLINI......... Berlioz
   Orchestre sous la direction de
 M . Fernand CL055ET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1211.tif"/>
<page><![CDATA[﻿\'f£L
clxjOLvriayruÀj
      hlcca l&cuAoc, /hjolox^
aim^cr
         Pve <L D^ône
      Geneve

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
SYMPHONIE n° 7, en la.
INS1 que de grands mâts pavoisés dressés pour une fête, d'où tombent en festons de légères guirlandes, tels apparaissent au commencement de cette symphonie, ces grands accords que relie la courbe d’une lente mélodie. Des quatre coins des cieux accourent les acteurs divins de cette fête; on entend le bruit cadencé de leur marche aérienne. La charmante et naïve petite phrase épisodique qui, deux fois — en fa majeur, puis en ul •— apparaît dans cette introduction, n’est, en effet, qu’épisodique, furtive expression d’un bonheur intime au milieu des fiers accents de cette musique pleine d’éclat.
  Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver un écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque parle de la VIIe symphonie manque rarement de citer le fameux passage où Wagner — dans un opuscule publié à l’occasion du centième anniversaire de la naissance de Beethoven — appelle cette symphonie l’Apothéose de la danse. Mais il est dans un autre écrit de Wagner un passage d’une signification plus profonde, à mon sens, et qui fait mieux comprendre la place particulière qu’occupe cette œuvre dans l’évolution du génie de son auteur. « Beethoven, — dit en substance Wagner, •— s’est senti attiré, au moment de la composition de la VIIe symphonie, vers le monde des réalités sensibles; il cherche à donner à son rêve une forme plastique. » •— Ce rêve, il le projette, si l’on peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige de la matière.
  Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en la majeur marque une étape importante dans la production artistique de Beethoven. On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi par le grand artiste vient croiser le inonde extérieur et s’y confondre, avant de s’en éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble, pendant deux ou trois ans, qu’un équilibre parfait s’est établi entre le grand artiste et la société au milieu de laquelle il vit. Beethoven jouit pendant ces quelques]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1212.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     columbia koliter
            Félectrogramophone
19 enchantement du musicien V étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la Lrancke aux U. S. a.
agent exclusif:
à Jupiter
4. rue du rhône
années d’une popularité immense. Ses œuvres, notamment la VII' symphonie et la fameuse symphonie descriptive sur la victoire de Wellington, exécutées fréquemment, sont accueillies avec un enthousiasme indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce qu’on a jamais vu dans une salle de concert.» Un journal de Vienne appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite que le public ait plus souvent encore l’occasion « d’admirer ses œuvres géniales». Et dans les années i8i3 à 1814, Beethoven ne donne pas moins de sept concerts où ne furent exécutées que ses compositions et au programme de chacun desquels figurait la VIIe symphonie. A l’un de ces concerts assistaient toutes les personnalités, royales et princières, réunies à Vienne pour le grand Congrès. En même temps, le Fidelio se relevait brillamment de l’échec des premières représentations (i8o5 et 1806). La même année, Beethoven paraissait pour la dernière fois comme pianiste en public ; il jouait son magnifique trio en si bémol. « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre jouer», dit un musicien contemporain; cependant on lui fit fête, et la critique, en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que de trop de beautés accumulées dans cet œuvre. A l’exaltation particulière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration sans réserve. Et la symphonie en ta majeur se place en quelque sorte au point de rencontre de cette force qui contraignait l’artiste à sortir de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le public vers lui.
  En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la VIIe et la VIIIe symphonies. Ce n’était point la réalisation de projets anciens, patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et l’autre, presque aussitôt exécutées que conçues, comme une éclatante et rapide floraison : moment unique de triomphante exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en plus des deux symphonies, pas autre chose que la remarquable sonate en sol majeur pour piano et violon — remarquable surtout par la délicate poésie dont elle est tout imprégnée, et par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent pathétique. Et en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la VIIe symphonie — car elle était déjà achevée en mai 1812 — il achevait le non moins remarquable trio en si bémol.
  Cette exaltation particulière, dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1213.tif"/>
<page><![CDATA[﻿our une orei
ille cultivée comme la votre
le t
ruit est un
fl
eau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c est la machine k ^ écrire moderne de grande classe qui a conquis en meme temps 1 estime générale et le succès, grâce à. une bienfacture de tout premier ordre et à. son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PRKTIIKK TOISELESS
Avachi
mes à écrire
ire /Smith P remier S.A.
GENÈVE
Bd Georges-Favon, a
LAUSASÎfl!
Av. J.-J. Mtfciïf, a
la, avec le bondissement incessant de son motif rythmique unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici que dans la V" symphonie par exemple. Celle-ci, comme la VIIe, est presque entièrement dérivée — son premier allegro tout au moins — d’un seul motif; mais la construction en est moins capricieuse; le but et les moyens en sont plus soigneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, implacablement, d’une marche volontaire et assurée. La symphonie en la, au contraire, y parvient par des détours charmants ; elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fantaisie. Car cette volonté, plus sûre que sa force, est moins tendue ; de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle danse cette musique, d’une danse joyeuse, tour à tour aérienne et pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque cependant des pulsations d’un organisme vigoureux.
  Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire, le pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une frénésie, une énormité toute beethovienne : d’un Beethoven qui, sûr de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bacchanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers, tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal, avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette affolante pédale mobile (mi, ré dïezé).
  Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse seulement, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.	Wy S.
Extrait du Bulle/in de la Société de Alumque de Neucbâtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1214.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131,500.000 Fr.
GENEVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l'Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Dr Volkmar ANDREÆ
Né le 5 juillet 1879 à Berne
^ A brillante carrière de chef d’orchestre de l’éminent directeur des concerts de la Tonhalle de Zurich, ne l’a pas empêché d’écrire des compositions qui touchent à tous les genres de la musique instrumentale et chorale. Parmi celles-ci on peut citer les opéras Ralclijf et Cadanooa, joués en Allemagne et en Suisse alémanique, des symphonies et autres œuvres pour orchestre, telle la charmante Petite Suite plusieurs fois jouée dans nos concerts, une Rhapsodie pour violon et orchestre, des œuvres de musique de chambre, des lieder, des chœurs d’hommes, etc. L’œuvre qu’il nous présente aujourd’hui a été composée en 1929 et exécutée pour la première fois cette année dans un concert de l'Exposition de Liège. Son titre même « Musique pour orchestre » indique suffisamment qu’il s’agit d’une composition dépouillée de toute prétention littéraire et ne visant qu’à rester de la musique pure. Les différentes parties dont elle se compose sont: introduction ; variations .ntr un thème bref', intermezzo (violoncelle solo); tarentelle. L’auteur a été inspiré ici, principalement dans la première moitié de la composition, par le souvenir des représentations du Théâtre des Marionnettes de Podrecca.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1215.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        
        
J 2| 3f 
Les grands ckefs d orchestre sur disques
POLYDOR
WILHELffl FÜBTWAESGLEB
Orchestre Philharmonique de Berlin
11 I (3 II A II D STRAUSS
Orchestre de l’Opéra d | E t a t de Berlin
ALBERT
A • l'o elation d e h Cone
W O L F F
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tous les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Moocter parue dans La Suûfje du i*r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
W BRUNSWICK
    Lea orchestres de !Jazz les pins originaux Jonent exclusivement pour BRUNSWICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que I» célèbre marque doit sa réputation mondiale.
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
             trouvent dans tous les tons Ma^anni de Gramopkones
EFUNSWICK
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER A C" S. A., Berne

Maurice RAVEL
Né à Cibour» (Basses Pyrénées), le 7 mars 1875.
endant l’année 1928, M.”1''' Ida Rubinstein avait chargé un certain nombre de musiciens d’orchestrer des œuvres musicales diverses en vue d’en faire des ballets. A Honegger échurent des œuvres de Bach, à Milhaud des œuvres de Schubert. Strawinsky ayant eu en partage des œuvres de Tchaïkowsky écrivit Le Baider de la Fée, Ravel ayant reçu des œuvres d’Albeniz préféra traiter son Espagne à lui, et reprenant une idée ancienne, d’une œuvre basée sur un thème unique et symbolisant dans son crescendo continu l’exaltation progressive d’une danse populaire, écrivit le Boléro. Cette œuvre est donc plutôt l’image d’une scène de boléro, qu’un boléro proprement dit, dont elle a la nature rythmique mais pas le tempo. Un thème unique, en deux périodes, se répète sur une pédale d’ut, modulant seulement un instant vers la péroraison et réalisant une échelle de valeurs instrumentales qui est comme une gageure miraculeusement réussie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1216.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Ktelnway A Sons
à New-York
Mchledmeyer
à Stuttgart
JaliuN Feuricli
à Leipzig
Pleyel A C o
à Paris
WELTE-IMIONON
▼
SCRMIDT-FLOHR - S A BEL - BURGER-J AC0B1
VENTE — ÉCHANGE— LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
               30, Rue du Marché - Passage du Terraillet Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2 169
de premières marques
Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André (Isère) en i8o3, mort à Paris en 1869.
Ouverture de BENI EN UTO C KL Iil NI
envenuto Cellini (op. 23), opéra en deux actes, écrit par Berlioz, sur un poème de Léon Wailly et Auguste Barbier, fut représenté à l'Opéra le 10 septembre i838. Ce fut une des chutes les plus retentissantes qu’on connaisse au théâtre et dont les conséquences furent capitales sur l’orientation artistique du musicien.
  A la répétition générale, qui eut lieu le i'1' septembre, l’accueil fut incertain. Le public était partagé. L’ouverture soulève le public qui acclame chaleureusement. La suite fut lamentable. Dans un décor médiocre, une interprétation sans conviction provoqua les rires par des allusions maladroites et triviales.
  Avant la fin du premier tableau, le poème était condamné. Le public poussa les cris et les hurlements de tous les animaux de la création : un ventriloque donna une séance au cours de l’exécution,
  Au bout de trois représentations, l’œuvre disparut de l’affiche pour toujours.
  Sans doute cet échec eut pour cause le triomphe d une cabale, mais le poème était vraiment trop médiocre pour que la beauté de la musique ait pu le sauver.
  L’ouverture en dot majeur écrit A. Ernst, est simplement admirable. Bien composée, très dramatique, très vivante surtout, elle a été qualifiée de chef-d'œuvre par les musiciens allemands. Elle commence par un élan rapide, net, impétueux, allegro decido, qui personnifie le caractère libre et hardi, débordant de passion et de joyeuse audace, que le livret de la partition, conforme à l’histoire, prête à Be/wenulo Cellini. Ce motif traverse toute l’œuvre, développé avec richesse, nuancé de tous les sentiments de Cellini, tendresse ardente, transports superbes et irrésistibles. A cet allegro succède un lent chant d’amour, accompagné par les violoncelles, puis après une apparition du thème solennel du cardinal et un retour de l’allegro du début, la conclusion proclame le triomphe de Cellini qui se produit au dernier acte.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1217.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 6 décembre îgjo, à 20 heures et demie
5e Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
■Sous la direction de jM.. Ernest AN5ERA1EÏ
Soliste : ]S/L. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
Cet étonnant virtuose fut le protégé de Joseph Joachim, qui lui remit; lorsqu’il eut quatorze ans, une lettre d’introduction pour Paderewski. Le grand pianiste l’accueillit chez lui, k M orges, et ce fut sur son avis que Rubinstein entreprit son premier voyage en Amérique à l’âge de seize ans (1906). Depuis lors, de brillantes tournées de concerts en Europe et en Amérique consacrèrent sa réputation et sa première apparition chez nous, il y a quelques années, nous révéla son prestigieux talent.
PROGRAMME :
1.	Ouverture de MANFRED......................................Scbumantij
2.	CONCERTO en ré minenr, pour piano et orch.	Brahms
3.	CONCERT pour quatuor à cordes et orchestre	Conrad Beck
4.	DON JUAN, poème symphonique........................R. Strauss
Location chez VÉRON, GRAUER & C‘e, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1218.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 22 décembre, à 20 heures et demie
3e Concert de l’Abonnement
 SÉRIE B
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
                                                                      «
   et avec la participation du
CHŒUR ROMAND
 SOLISTES :
M. Eric Schmidt M. Ernest Bauer
   PIANISTE	TÉNOR
  AU PKOGRAMME :
SYMPHONIE N° 3, en mi bémol (Rhénane).......... Schuniann
CONCERTO en ul mineur, pour piano et orchestre . . Beethoven
PSALMUS HUNGARICUS <,« audition)
  pour ténor solo, chœur et orchestre............. Kodaly
 Location chez VERON, GRAUER & C,c, rue du Rhône, 27.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage a sec - Décatissage - Coétumeà baL et soirée*
F. ét E. BAECIIIÆR frères
    4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
   7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge -2*, Rue Voltaire - Usine : 84, Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Corraterie, 9, au i f
    MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1219.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^Frères
       2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
JMême M.aison 64. rne du Stand, (>4
1” et 3“' étages Pas d'arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos SEILEB
électricité
lustreis et lampes de p.veninl .venise

Les Solistes du 3me CONCERT D’ABONNEMENT (Série B)
(Lundi 22 décembre)
  A4. Eric SCHMIDT, pianiste.
  Né à Neuchâtel, Eric Schmidt, fit ses études musicales à Genève sous la direction de M. Alexandre Mottu. Il y obtint tous les premiers prix et, en 1926, le prix de virtuosité avec distinction. L’année suivante, il était lauréat du Prix Schumann, puis se rendit à Paris, où il suivit les conseils de Léon Delafosse et d’Alfred Cortot. Dès ses premiers débuts dans la carrière pianistique, le public et la presse ont fait à Eric Schmidt un accueil des plus chaleureux.
M.. Ernest BAUER, ténor
  Notre compatriote, dont le nom figure presque chaque année sur nos affiches est devenu l’un des solistes attitrés des grandes sociétés chorales de Suisse et de l’étranger. En ces dernières saisons,
Bauer a chanté entre autres à la Scala de Milan; à Paris, à l’O. S. P., sous la direction de MM. E. Ansermet et P. Monteux; à Amsterdam, à Liège (Exposition internationale). Cette année, l’Allemagne fait largement appel à son concours pour des concerts d’abonnement à Aix-la-Chapelle (Psaume de Liszt), à Elberfeld sous la direction de Von Hœsslin, à Hanovre, Bielefeld (direction Kaminsky) etc. La direction du Stadttheater de Bâle l’a engagé pour chanter cet hiver divers rôles du répertoire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1220.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jrchestre de la Ouïsse K omancie
SAISON 193o-193l
Premier chef d’orchestre : IVL. Ernest AN SERM El Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS UE PUPITRES :
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11' Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1" violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1re contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1" flûte solo....... Marcel WELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
1" haubois solo..... P. DENNES. i”r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1" clarinette solo . . . HOOGSTOËL, 1" prix du Conservatoire de Paris.
        (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo..... HELAERTS, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles.
1" cor solo........ Otto HERTEL, i'r cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l'Orchestre Philharmonique de Bucarest.
1™ trompette solo . • . Francis BODET, i“r prix du Conservatoire de Paris.
1er trombone solo ... L. DUROT. 1" prix du Conservatoire de Paris.
1" timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
1" harpe.......... M"”' BARBIERA-de SANCTIS, 1er prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
‘CtUfunken est l’appareil te plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
Las plut grandes facilités de paiement.
£’ appareif de radio gui a conquit fe monde
(Cefefunfcen bO CW.
                                vous donne (’&urope entière sans antenne, sans pife]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1221.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, successeur
18, Place Longemalle - GENÈVE-Rue Croix-J’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      ALédicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
Jr. j.jo Le Jtacon seul remède efficace contre la cliute des ckeveux et pellicules
11 —...............-..............................................................................................................., 1	...........5
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours	]
MARSEILLE - ALGER • BLIUA - AU9IALE - BOL KAADA - HISKRA TIi!l(iAn-LA.nBEZE-CONSTANm’E-TL]fI«i-CARTHA«E-IHARSEILLÈ
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C‘e G1* Transatlantique :
Voyages spéciaux pour les touristes suisses : chaque mois, <le IOVKMBRK à HAÏ
Nombre maximum de parhcipanLi à chaque voyage : 26 Touristes.
PRIX DE CES VOYAGES :
      (de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. ttOO.— environ. j ”—“
Les places étant limitées, prenez vos billets an pins tôt chez
JT. VÉROIT, GRAUER <& C°
32, Rue «lu Mont-Blanc, GKiVÈVK]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
