<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert par abonnement (série B)<date when="19321108">08/11/1932</date></title>
<series>Premier concert par abonnement (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1132.tif"/>
<date when="19321108"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name><title>Premier concert par abonnement (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Premier concert par abonnement (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
SALLE DE LA RÉFORMATION
/Hardi 8 novembre 11)52, à 20 heures et demie
1er Concert par Abonnement
(Série B, à tarif populaire)
    sous la direction de M . Ernrst ANSERMET
Soliste : M. Alexandre UNINSKY, pianiste
Lauréat du Prix Chopin à Varsovie
     Né à Kief en 1910, Alexandre Uninsky manifesta dès son enfance une évidente vocation pour le piano. A treize ans, ses premiers concerts attiraient l’attention du public parisien. Deux ans plus tard il remportait au Conservatoire de Paris tin premier prix qui fit sensation. En peu d’années cet artiste s’est fait connaître dans toutes les grandes capitales d’Europe, et par trois fois en Amérique latine. C’est en 1932 qu’il remporta le Grand Prix Chopin du concours de Varsovie contre quatre-vingt-quinze concurrents. Lorsqu’il se produisit à nouveau à Paris l’an dernier, la presse musicale n’hésita pas à sa,luer en lui l’un des plus grands virtuoses de la jeune génération. Maître d’une technique extraordinaire, Uninsky apporte encore à son jeu une variété de coloris et une puissance constructive qui le placent au tout premier rang.
PROGRAMME DU PREMIER CONCERT ;
1.	Ouverture de Fidelio.................... Beethoven
■2. Côncerto en mi mineur, pour piano et orch. Chopin
3.	Symphonie n° 7, en ul majeur........... Schubert
Voir plus loin prix des places et conditions des a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1133.tif"/>
<page><![CDATA[﻿10 Concerts Symphoniques (Série B)
Premier Concert	Mardi 8 novembre ig^2
    Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Alexandre UNINSKY, pianiste
     (Lauréat du Concours Chopin à Varsovie)
Deuxième Concert	Jeudi 24 novembre 19^2
    Direction : M. Ernest ANSERMET
     Soliste : M11" Madeleine QONSER, violoniste
Troisième Concert	Jeudi 8 décembre 1
    Direction : M. Ernest ANSERMET
     Soliste : M. Charles PANZERA, baryton, de TOpéra Comique Le Choeur Romand
Quatrième Concert	Jeudi 22 décembre 1932
    Direction : M. Ernest ANSERMET
    Soliste : M" Adelheid ARMHOLD, cantatrice
Cinquième Concert	Jeudi 12 janvier 1935
    Direction : M. Ernest ANSERMET
    Soliste M" Lily KRAUSS, pianiste
Sixième Concert	Jeudi 26 janvier ig33
    Direction: M. Ernest ANSERMET
                Soliste : M..... Ilona DURIQO, cantatrice
Septième Concert	Samedi 11 février ig33
    Direction : M. Fernand CLOSSET Soliste M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
Huitième Concert	Mardi 28 février ig33
    Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste: M. Franz-Josef HIRT, pianiste Le Chœur Romand
Neuvième Concert	Jeudi 16 mars 1935
    Direction : M. Samuel BAUD-BOVY
    Solistes M"“ Blanche HONEGGER, violoniste M. Henri HONEGGER, violoncelliste
Dixième Concert	Jeudi 3o mars ig33
    Direction: M. Ernest ANSERMET
     Soliste : M11'' Lina FALK, cantatrice
Abonnements à la série B
(TARIF POPULAIRE)
Les inscriptions d’abonnements sont reçues au bureau de location, Agence Véron-Grauer, rue du Rhône, 27, tous les jours, de 9 h. à 12 h. i5 et de i5 h. 60 à 18 h. (le samedi jusqu’à 17 h.)
A bon 11 c 111 en ts aux places numérotées..... à 30 et 30 fr. » 11011 numérotées à ÎO francs
(Droit Des pauvres compris)
Prix des places pour chaque eoncert Places numérotées : Fr. 3.50 - 2.50 Place» non-numérotées : Fr. 1.30
(Droit Des pauvres compris')
Abonnements ;» tarif diminué aux Concerts Série* A, Cn r a ntl Tliéâtre
Dès maintenant, le Bureau de location, 27, rue du Rhône, accepte encore des inscriptions d’abonnements aux 10 prochains concerts de la série A, au tarif habituel, diminué de 2 douzièmes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1134.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Extraits de la presse de divers pays
 PARIS. — M. Uninsky se classe définitivement au tout premier rang des virtuoses de sa génération.
CONCERTS COLONNE (Courrier Musical, février 1931.)
 Alexandre Uninsky doit être classé parmi les grands champions de l’ivoire. Il obtient des sonorités exquises... On a l’impression nette de se trouver devant un virtuose du plus grand avenir, et une forte personnalité.
M. IMBERT (Journal des Débats.)
 Uninsky revient des deux Amériques où sa jeune autorité a fait sensation ; il est mieux qu’un virtuose, c’est un interprète. Il a joué Beethoven de façon émouvante, il a été magnifique de poésie dans Chopin, et vertigineux dans Strawinsky.
L. SCHNEIDER {Le Petit Parisien.)
 Depuis plusieurs saisons nous n’avons rencontré début aussi prometteur. Il égale dès à présent la plupart des grands pianistes et tous les musiciens doivent retenir son nom.
L. REBATTET (Action Française.)
 Alexandre Uninsky s’est imposé par une délicatesse de jeu infiniment séduisante.
                                    G. BRET [L’Intransigeant.)
 LYON. — Le jeune pianiste Uninsky a été étourdissant de virtuosité Netteté, délicatesse, vigueur... Dons précieux et promesses d’un magnifique avenir.
H.	MARTIN (Courrier Musical, janvier 1931.)
 MADRID. — Uninsky se montra un artiste de grande classe, maître d’une technique parfaite qui lui permet de s’adapter aux œuvres de toutes les époques et de tous les styles.
                                         {El Sol, novembre 1930.)
 MONTEVIDEO. — Un grand pianiste, un pianiste de tempérament artistique et fin, d’une rare sensibilité, d’un dynamisme qui subjugue, attire et conquiert avec facilité l’auditoire... Technique formidable, artiste éminent qui occupe sans doute une des premières places parmi les concertistes contemporains.
{La Manan, mai 1928.)
 VARSOVIE. — Je ne me souviens pas d’avoir entendu jouer FEtude en fa majeur avec tant de perfection. C’était une poésie d’une légèreté subtile, une nuée délicate qui, ayant ravi nos yeux, s’illumina de tous les rayons du soleil et s’envola dans l’infini. Ce fut là un véritable chef-d’œuvre de l’art pianistique.
{Express Poranny, mars 1932.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
