<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19101125">25/11/1910</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0272.tif"/>
<date when="19101125"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿>K <iKNK VK
       - /
  Le Comité de la Société de Chant Sacré, désireux de vous tenir au courant des études poursuivies par nos chanteurs depuis le commencement de l’exercice 1910-19il, vous prie de lui faire le plaisir d’assister le Vendredi 25 novembre prochain, dans la salle du Conservatoire, à l’exécution d’œuvres de valeur dont vous trouverez la liste d’autre part.
   Le talent reconnu et la conscience artistique de notre Directeur assurent à cette soirée familière un caractère de beauté et de grandeur digne des auteurs qui figurent au programme.
   Nous espérons en outre que vous tiendrez à profiter de cette occasion pour resserrer les liens qui existent déjà entre membres passifs et actifs et pour donner à notre Société une nouvelle preuve de votre attachement.
  Nous vous prions d’agréer, M , nos salutations distinguées.
                                     Pour le Comité :
J.-F. BOUËT-BOISSONNAS
                                                  Président.
N. B. — Cette invitation tient lieu de CARTE D’ENTRÉE et devra être présentée au Contrôle.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0273.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE du =	VENDREDI 25 NOVEMBRE 1910
CONSERVATOIRE	-- à 8 heures el quart
 CONCERT
   donné par la
 SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
  sous la direction de M. Otto BABBLAN.
 PROGRAMME
1.	GRADUALE, « Christus factus est pro nobis »........... Ant. Bruckner.
         Pour quatre voix mixtes (a capella).
2.	O BONE JESU (op. 37, n° 1).......................... J. Brahms.
        Pour quatre voix de femmes (a capella).
3.	PSAUME 23, « Dieu mon berger»...................... Fr. Schubert.
        Pour quatre voix d’hommes (avec accompagnement).
4.	STABAT MATER.................................... Palestrina-Wagner.
         Pour double chœur (a capella).
5.	REGINA CCELI (op. 37, n" 3) .. ........................... J. Brahms.
         Pour soli et chœur, quatre voix de femmes (a capella).
        Soli de soprano, M"" Marguerite BRATSCHI et Amélie BUISSON.
        Solo d’alto, M~ WIEGAND.
6.	PSAUME 150 « Alleluja! Louez le Dieu »............... César Franck.
        Pour voix mixtes (avec accompagnement).
  Graduais.
  Christus factus est pro -nobis obediens usque ad mortem. mortem autem crucis. Propter quod et Deus exaltavit ilium et dédit illi nomen, quod est super omne
  Christ s’est montré, pour nous, obéissant jusqu’à la mort, même la mort sur la croix. C’est pourquoi Dieu l’a exalté et lui a donné un nom glorieux entre tous
nomen.	j les noms.
O bone Jesu.
O	bone Jesu, miserere nobis, quia tu j O bon Jésus, aie pitié de nous, toi qui creasti nos, tu redemisti nos sanguine nous as créés et rachetés par ton sang si tuo prætiosissimo.	j précieux.
Psaume 23.
Dieu me conduit sous sa houlette ; rien ne me manque ; sur les prés verts il me fait paître; aux clairs ruisseaux sa main m’abreuve; il calme et rafraîchit mes sens; en mon chemin il me dirige. Honneur soit à son nom. Et si je marche en la vallée sombre, je suis sans peur : tu es auprès de moi. Guidé par ta houlette, rien ne peut me troubler. Je vais m’asseoir à ce banquet dressé par toi devant mes ennemis. Tu m’oins la tête d’huile; je vois ma coupe se remplir. Dans ta demeure, le bonheur suivra toujours mes pas. Une éternelle paix m’attend au sein de Dieu.
Stabat Mater.
 Stabat Mater dolorosa Juxta crucem lacrymosa, Dum pendebat Filins ; Cujus animam gementem, C'ontristatem et dolentem, Pertransivit gladius.
 0	quam tristis et afflicta Fuit ilia benedicta
 Mater unigeniti ;
 Quæ mœrebat et dolebat, Fia mater, dum videbat Nati pœnas incliti !
 Quis est homo qui non fleret Matrem Christi si videret In tanto supplicio ?
 Quis non posset contristari, Christi matrem contemplait Dolentem cum Filio ? .
 Fro peocatis suæ gentis Vidit Jesum in tormentis Et flagellis snbditum.
 ^ idit suum dulcem natum Moriendo desolatum,
 Dum emisit spiritum.
 Eja mater, fons amoris,
 Me sentire vim doloris Fac ut tecum lugeam.
 Fac ut ardeat cor meum In amando Christum Deum, Ut sibi complaceam.
 Sancta mater, istud agas Crucifixi fige plagas Oordi meo valide.
 Tui nati vulnerati,
 Jam dignati pro me pati, Pœnas mecum divide.
 Fac me tecum pie flere, Crncifixo condolere,
 Douée ego vixero.
 Juxta crucem tecum stare,
 Et me tibi sociare
 1	n planctu desidero.
  Accablée de douleur et tout en larmes, la mère se tenait auprès de la croix où son fils ôtait attaché. Son âme gémissante, | contristée et angoissée a été transpercée j d’un glaive.
     Qu’elle était triste et affligée cette mère bénie du fils unique ! Que cette pieuse mère j pleurait et souffrait en voyant les tour-j ments de son fils glorieux.
  Quel est l’homme qui ne pleurerait pas en voyant la mère du Christ subir un tel j supplice? Qui ne serait ému à la vue de | la mère du Christ partageant les souf-| frances dé son fils ?
    Elle a vu Jésus livré, pour les péchés de son peuple, aux tortures et à la flagellation. Elle a vu son fils bien-aimé rendre
  i	le dernier soupir et mourir sans consolation.
     O	mère, source d’amour, fais-moi sentir la force de la douleur afin que je pleure avec toi. Fais que mon cœur brûle d’amour pour le Christ Sauveur afin que je lui plaise.
     Sainte mère, je t’en supplie, imprime fortement en mon cœur les blessures du Crucifié. Partage avec moi les peines de Ton Fils blessé qui a daigné souffrir autant pour moi.
    Fais que je pleure pieusement avec toi sur le Crucifié durant toute ma vie. Je désire être avec toi près de la croix et j m’associer à tes plaintes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0274.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Virgo virginum præclara,
Mihi jam non sis amara ;
Fac me tecum plangere.
Fac ut portem Christi mortem, Passionis fac consortem Et plagas recolere.
Fac me plagis vulnerari,
Fac me cruce inebriari,
Et cruore Filii.
Flammi8 ne urar ruccensus,
Per te, Virgo, sim defensus In die .ïudicii.
Fac me cruce custodiri,
Morte Cbristi præmuniri, Confoveri gratia.
Quando corpus morietur,
Fac ut animæ donetur Paradisi gloria.
  Vierge glorieuse entre les vierges, n’aie point d’amertume contre moi ; fais que je pleure avec toi. Fais que je porte la mort du Christ, que je participe à sa passion et que je n’oublie pas ses souffrances.
  Fais que je sois blessé des mêmes coups, que je sois crucitié et inondé du sang de ton Fils. Afin que je ne sois pas dévoré par les flammes, défends-moi. ô Vierge, au jour du jugement.
  Fais que la Croix soit ma sauvegarde, la mort du Christ ma sûreté ; que la grâce m’embrase. Quand mon corps mourra, fais que mon âme obtienne la gloire du paradis.
Regina cœli.
 Regina cœli lætare, quia quem meruisti portare resurrexit sicnt dixit.
Alleluja!
 üra pro nobis Deum ; regina cœli gaude et lætare, virgo Maria, quia surrexit Dominus vero.
Alleluja !
Reine du ciel, réjouis-toi, car celui que tu as été jugée digne d’engendrer est ressuscité ainsi qu’il l’avait annoncé.
Alleluja!
Prie Dieu pour nous ; reine du ciel, vierge Marie, tressaille d’allégresse car le Seigneur est vraiment ressuscité.
Alleluja !
Psaume 150.
Alleluja!
Louez le Dieu caché dans ses saints tabernacles, Louez le Dieu qui règne en son immensité. Louez-le dans sa force et ses puissants miracles ; Louez-le dans sa gloire et dans sa majesté. Louez-le par la voix des bruyantes trompettes ; Que pour lui le nébel se marie au kinnor.
Au son du tambourin, louez-le dans vos fêtes; Sur l'orgue et sur le luth, chantez, chantez encor. Que pour lui dans vos mains résonne la cymbale, La cymbale aux accords éclatants et joyeux.
Que tout souffle vivant, tout soupir qui s’exhale Dise : Louange à lui, louage au Roi des cieux. Alleluja!
..nprlmerle H Jarrya. Treille. 4. Qeneve.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
