<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique<date when="19260322">22/03/1926</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0210.tif"/>
<date when="19260322"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Viotti, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Viotti</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Křenek, Ernst" type="person" role="cmp">Krenek, Ernst</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA -HALL
Lundi 22 marj 1926, à 20 h. et demie précuted
Concert Symphonique
(Douzième et dernier de l’Abonnement) Soliste : Mllc Al ma MOODIE, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de LUCIO SILLA (ire aud.). . . . AfozaiI
2.	SUITE D’AIRS ET DE DANSES (ire aud.) Purcell
        a)	Ouverture - b) Air - c) Sarabande (f) Menuet - e) Hornpipe.
3.	CONCERTO n° 22, en la mineur, pour violon
et orchestre............................ Viotti
          M“e Aima MOODIE.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Marche funèbre du CRÉPUSCULE DES
DIEUX............................... Wagner
5.	CONCERTINO pour violon et orchestre
(ire audition)........................... Krenek
          M"e Aima MOODIE.
6.	MORT ET TRANSFIGURATION, poème
symphonique ........................... R. StiaUM
L’Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSE RM E T
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porteo seront rigoureusement fermées pendant t’exécution deo morceaux.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0211.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
L V T H i E H- €p <E/V
m rv£ d / d a y su
UOLOX ALTO VIO
ARC
mNcimsir )D£M£S
HAISO^
r0^ütt en 183q G1LNLVE,
5
8
à
s
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en t/56, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de LU CIO SILLA A la suite du succès d' Ascanio in Alba, Mozart reçut la commande
du premier opéra de la saison d'hiver 1772 au théâtre de Milkn. A ce sujet il se rendit à Milan et c’est là qu’il écrivit 1 ’ouveiture et les récits de l'opéra, en novembre 1772. Mozart n’avait pas dix-sept ans. Il avait adopté pour l'ouverture la tradition italienne qui en faisait une sorte de « symphonie théâtrale » en trois mouvements, deux allégros encadrant un andanle. Mais il ne s’agit pas ici d’une de ces œuvres purement décoratives et brillantes comme on s’en | contentait souvent au théâtre. Dans ses proportions restreintes c’est tout une petite symphonie, et comme il arrive constamment chez Mozart, on est stupéfait de la « qualité » musicale qu’il dégage des moyens sonores et même des éléments musicaux les plus simples. Cette ouverture marque même une notable évolution sur ses œuvres antérieures, quant au sens des nuances, de la forme et du développement symphoniques et prépare la brillante période de Salzburg qui suivra immédiatement et à laquelle appartient la symphonie en La majeur que nous avons exécutée.
+ +
Henry PURCELL
1668-1696
     Peu après la création de l’opéra national français par Lully, \ l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand de ses musiciens, Henry Purcell. Néen i658 à Westminster (Londres), « mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme ; enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever, g dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de • rç suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier -opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0212.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
    Al’ A 1	se trouvent les transcriptions des
 X Abonnement œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
.•■ROTSCH'Ï Frères
 Corraterie, a 2
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES ’	des premières marques, nombre de solistes et
         d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
b4, rue Ju Stand, '64. étage P I A. N O S - PI A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et ,	H A R M, O N I U A4 S
            accord de
                                         A'J À »
AU PALMIER
y Mo RM A POT F/Lt . FLEURISTE ZS,RUE OU CENDRIER - ANGLE RUE DU MONT - ÔLANC

§
§
première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu	&
organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome	|
songs, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis	®
il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont Kinq	^
Arthur et The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres	■
de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt	j celui-ci fixé à Londres.
Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens,	&
Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu’un nom. Mais	ï
à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux	®
des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur	'
de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place	g
que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et	» sa sobre maîtrise. L’ensemble de morceaux (set of act tunes and £
dances) que nous en donnons aujourd’hui a été choisi et annoté avec	“
ç le plus grand soin par M. Arthur Bliss. Il se compose de :
nr* /TKp anrdian Knr»f\
§
a)	Ouverture (The gordian Knot).
b)	Air (Distressed Innocence).
c)	Saraband (Amphytrion).
        d)	.Minuet (Distressed Innocence).
       e)	Hornpipe (The Married Beau)
e
                           + + *
J.-B. VIOTTI	i
                                 1753-1824.
     Le 22e Concerto pour violon et orchestre est l’œuvre la plus marquante de la longue série (vingt-neuf) des concertos de Viotti. Il passe pour avoir été instrumenté par Cherubini, ce qui n’est pas prouvé. Viotti est le dernier représentant de l’école italienne classique. On trouve dans le dictionnaire de Grove un curieux arbre généalogique des grands violons, qui montre les plus fameux virtuoses en filiation directe avec ce maître. Son élève Rode eut pour disciple Bœhm, qui fut le maître de Joachim, d’Ernst et de L. Strauss. Un autre élève de Viotti, Baillot, se relie, par Habe-U neck aîné, à Alard, maître de Sarasate, et à Léonard, maître de j- Marsick. Viotti peut aussi compter au nombre de ses descendants directs, par son élève Robberechts, les violonistes de Bériot et Vieuxtemps.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0213.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
56, rue de Carouge 1 il, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883
MARCHE FUNÈBRE DE SIEGFRIED
  Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
  Cependant sur un signe de Gunther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a coutume d’appeler la Æarche funèbre de Siegfried mais dans laquelle il faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la musique seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.
  « Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes. » (Lai’ignac.)
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la tétralogie reconnaîtront successivement : le Æotif héroïque de Siegfried, qui atteste son origine divine ; la fanfare de Y Epée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Æime; la joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
+ 4*4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0214.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, n, et Corraterie, 9, au ier Musique neuve et d’occasion
             Partitions de poche des oeuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques.Dalcroze
GENÈVE
Technique corporelle et plastique animée
/. Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2- Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de fa met/iode flaques* Qiaicroze.
5. Cours pédagogique (l an). Cours préparant à t'enseignement de [a méthode flaqueS'Q5afcroze (examen du certificat).
‘Demandez orospecius au cTecrifariat, ‘üerrass/ère.

a<T»<3®oe<rtt<iG^ï(j
Ernest KRENEK
  Ernest Krenek (nom d’origine tchèque qui se prononce Krschenek) est né à Vienne le 23 août 1900. A peine sorti de ses études avec Franz Schrekker, qu’il a suivi de Vienne à Berlin, et tout jeune encore, il se fit remarquer comme l’un des plus doués des jeunes compositeurs allemands d’après guerre, et sa prodigieuse fécondité aidant, il acquit bientôt une notoriété mondiale. A peine âgé de vingt-six ans, il a publié déjà un grand nombre d’œuvres de tous genres, sonates, quatuors, symphonies, opéras.
  En dehors de Schünberg, nos concerts n’ont fait entendre encore aucune œuvre des compositeurs allemands venus après la génération de Strauss, Mahler et Reger. Il nous a paru intéressant de profiter du concours de Mlle Moodie, interprète attitrée et dédicataire du Concerto de Krenek pour faire entendre cette œuvre, une des plus jouées et des plus récentes de cet auteur (elle est datée de Zurich, 3i mars 1924) et très représentative de sa tendance. Les jeunes compositeurs au groupe desquels Krenek appartient •— et parmi lesquels il faut nommer Hindemith, Jarnach et Haba — ont éprouvé l’influence de Schonberg mais ne suivent pas exactement sa voie. Ils ont retenu, de son exemple, la libération de la tonalité conventionnelle, mais ils s’appliquent à un art plus essentiellement polyphonique et constituent ce qu’on a appelé l’école du « contrepoint linéaire ». On entend par là une polyphonie dont la logique constructive serait complètement indépendante des formations harmoniques et fondée exclusivement sur le jeu polyphonique des voix et le développement de chacune d’elles. Recherche commune, en somme, dans son principe, à la plupart des compositeurs d’aujourd’hui, mais formulée et pratiquée par les jeunes Allemands dans toute sa rigueur abstraite et répondant pour eux à la tradition d’une musique de nature essentiellement dynamique ou dramatique.
  Le Concerto de Krenek est en un mouvement qui contient diverses phases thématiques et une cadence « obligée », et le violon y tient sans cesse la ligne principale, au milieu d’un orchestre très réduit, uniquement appliqué à indiquer les lignes de développement du discours musical.
4* 4* 4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0215.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
          Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frère,
  Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-R.ue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
b, rue du ‘Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
‘Tassage des jQions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CELEBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES A108 MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
 ?
Richard STRAUSS
s
0	Né à Munich, le 11 juin 1860.
î
§ --
MORT ET TRANSFIGURATION
     C’est en 1890, à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé
S
S publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi	l
     ses compositions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’est sans	§
i doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que	jj
§ s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité	|
t de son génie ; mais c’est une des plus simplement émouvantes, et qui	[
5 n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique	J i ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
     Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers	§ t allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
?
     « Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le	g , malade est couché sur son lit.
î	P
« Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée.	r
^ Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre,	^
i.	dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on	|
j n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux	■;
erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa	^
S vie, aux jours dorés de son enfance ?
« Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le	i
8	sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recom-	g ij mence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort! Quel	î
l	combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte,	? ■5 et encore une fois c’est le silence !
« Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le	g
î délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait,	g
-	image après image. C’est d’abord l’aube des premières années,	g a innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune	*
9	homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des	" « hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie	g « sont le prix. Poursuivre un idéal qu’il veut toujours plus pur, telle fut	g
*	la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide	g
-	ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux.	£ jj Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi	» ?! un tremplin de ce nouvel obstacle! Plus haut, toujours plus haut! »	g]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0216.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r
C5« txac-d t>a	oa ck?i t>a c>?a/>»o»o»i>nc^»£^Q cko*.
Il	recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son cœur, c’est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort ; il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à l'atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la perfection.
  « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la mort.
  « .Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde, le monde transfiguré. »
  Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème.
  Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer cette scène lugubre : ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement — l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
  Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords ; la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux ; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchestre.
  La crise s’apaise ; le calme renaît ; « le malade revoit en rêve le cours de sa vie ». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
  Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bullelin musical de Neucbâtel.)
4e 4* +
L,,
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
