<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18960613">13/06/1896</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0743.tif"/>
<date when="18960613"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Goldmark, Karl" type="person" role="cmp">Goldmark, Karl</name>
<name key="Paganini, Nicolò" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolo</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿^k EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
---y
i±
 VICTORIA-HALL
          Samedi i) Juin iSç/6, à <V h. i 2 précisés
Concert SynqpfyorjiqUe
    avec le concours de
  M. C. THOMSON, violoniste
   ■ s>- :jj 'J 1 rj r‘t j-i ~±j± YjI 12 —
   îf’RKMIRRR ïf’ARTIK
1.	Ouverture de Don Juan.................... IV. A. Mozart.
2.	Concerto pour violon et orchestre............ L. van Beethoven.
           M. Thomson.
   .SkCONUK ^ARTIK
3.	Symphonie en sol majeur...................J. Haydn.
         Adagio et allegro. Allegretto. — Menuetto moderato.
              — Finale. Presto.
4.	a) Air..................................... Goldmark.
   b)	Caprice en la mineur..................... AT. Paganini.
           M. Thomson.
5.	Namouna, suite d’orchestre (redemandée).....Edouard Lalo.
         a) Prélude. — h) Sérénade. — c) Parades de foire et Fête foraine.
6.	Joyeuse Marche........................ E. Chabrier.
       Orchestre sous la direction de JVl. Gustave DORET
    Piano aux soins de MM. Bron et Berguer.
    Les portes seront rigoureusement fermées pendant /'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0744.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OU iCIEL
CESAR THOMSON
      C. Thomson est né à Liège; il entra tout jeune au Conservatoire de cette ville où il s’est trouvé le contemporain des Marsick, Musin, Ysaye...
      Il	était élève du célèbre violoniste Lambert Massart, frère du professeur de ce nom au Conservatoire de Paris. Ihomson quitta Liège vers 1873 et entra comme violon solo dans l’orchestre du Baron der W..., dirigé d’abord par Hasselmans puis par Muller-Berghaus. Il passe un certain temps en Italie où il se marie, puis en 1882, il est nommé Concert-Meister à l’orchestre Bilse de Berlin. En quittant ce poste en 1884, il commence sa brillante carrière de virtuose et vers la même époque il est appelé comme professeur au Conservatoire de Liège.
      A trois reprises déjà Thomson est venu à Genève et on se rappelle l’impression qu’il a produite. On sait que Thomson est non seulement un musicien éminent, mais aussi un technicien sans rival pour lequel le mécanisme du violon n’a plus de secret; on a souvent dit qu’il était le successeur de Paganini.
       L’art du XVIIIme siècle est éminemment aristocratique. La musique en particulier s’adressait à un public de délicats et de raffinés qui n’étaient pas étrangers aux questions techniques. C’est que l’éducation musicale des simples amateurs au XYIII™e siècle comprenait des branches dont l’étude est aujourd’hui réservée aux seuls musiciens de profession ; à côté du jeu des instruments, clavecin ou violon, elle exigeait la pratique de toutes les clés (les voix de femmes étant écrites suivant leur registre en clés d'ut irt ou 3mc ligne, les ténors en clé d'ut 4me ligne) et la lecture de la partition d’orchestre. Les réductions de piano sont en effet d’un usage relativement moderne ; jusque vers la fin du XVIIImc siècle, les amateurs devaient réduire à vue des partitions d’orchestre, assurément peu complexes, mais dont la lecture serait encore inabordable pour les amateurs de nos jours. Quant à la technique des instruments, il suffit de jeter un coup d’œil sur la musique de Couperin, de Bach, de Rameau où de Leclair pour se convaincre qu’elle était déjà fort développée et demandait une étude approfondie. L’enseignement de la musique au XYIII1"' siècle, quoique réservé à une élite sociale et infiniment moins répandu que de nos jours, était donc plus sérieux et plus complet, et l’artiste pouvait recruter dans le public de son temps des auditoires d’un goût véritablement affiné et d’une culture fort développée. Les amateurs formaient entre eux de véritables troupes d’opéra avec chœurs et orchestre, et Mmc de Pompadour chantait elle-même devant Louis XV les principaux rôles des opéras de Rameau. A l’orchestre figuraient les plus grands noms du royaume et le prince de Dombes, petit-fils de Louis XIV', y tenait avec honneur la partie de basson.
        La mode assurément provoquait bien des engouements peu justifiés et l’on regrette de relever même dans les œuvres du XVIIImc siècle qui ont survécu aux variations transitoires
JOSEPH HAYDN
DUS CONCHRTS SYMPHONIQUES
3
du goût dos formules hâtives qui parfois les déparent. Néanmoins les artistes du XVIIIme siècle pouvaient risquer les tentatives les plus audacieuses et s’affranchir des caprices de la mode, sûrs qu’ils étaient de rencontrer un public préparé par sa culture musicale et littéraire à accepter et soutenir les oeuvres fortes et sincères.
  C’est ainsi qu’Haydn put élargir le cadre conventionnel et étroit de la suite allemande et créer une forme orchestrale qui devait servir de base à la symphonie moderne. A la vérité, les premières symphonies écrites pour un orchestre peu nombreux et destinées à l’auditoire intime du prince Fsterhazv, ne diffèrent pas sensiblement des suites de Philippe-Emmanuel Bach ; mais les grandes symphonies composées à Londres en vue d’exécutions publiques et d’orchestres considérables présentent un modèle presque définitif dont Beethoven n’aura qu’à agrandir les proportions. Il n’est pas sans intérêt de constater que les trois grandes symphonies de Mozart (tni bémol, sol mineur, Jupiter) si personnelles, si neuves de forme et de caractère, ont subi l’influence évidente des premières symphonies d’Haydn : par contre les grandes symphonies de Mozart ont en quelque sorte provoqué l’éclosion des douze symphonies d’Haydn, écrites pendant un voyage à Londres et postérieures à la mort de l’auteur de Don Jiuin. Haydn s’inspirait ainsi d’un artiste que lui-même avait contribué à former et à développer.
  Les symphonies d’Haydn accusent les caractères qui résument l’art du X VIIImt siècle : l’esprit, l’élégance et la finesse. Ce n’est pas que cet art — en musique, du moins — ne sut atteindre à la grandeur et à la puissance. Les œuvres de Bach, d’Hændel, de Rameau et de Gluck, et bien des pages d’Haydn ou de Mozart s’imposent par une énergie tragique ou une élévation religieuse qui paraissent d’autant plus saisissantes chez des contemporains de Marivaux et de Beaumarchais ; mais Haydn et Mozart reproduisent plus fidèlement qu'aucun autre musicien — Grétrv excepté — le caractère du XVIII * siècle et chez eux domine l'esprit, traversé parfois d’une émotion attendrie, de ce sentiment tempéré et discret qui exclut les larmovances et les emphases de mélodrame.
  Haydn surtout a répandu dans son œuvre cet esprit d’élégance heureuse et satisfaite bien différent de l’esprit souvent ironique ou inquiet de Mozart.	H. M.
  Lalo a écrit pour le théâtre de l’Opéra, non point un de ces ballets grossiers où se succèdent des contredanses et où tout est sacrifié à des rhythmes d’une brutalité conventionnelle, mais une sorte de pantomime symphonique dont l’action se déroule en quelque sorte dans l’orchestre en même temps que sur la scène. C’est une symphonie charmante aux fines harmonies, aux sonorités colorées, aux timbres expressifs, qui suit pas à pas le scénario et traduit les sentiments des per- onnages, dont elle souligne les gestes et les attitudes. De ce ballet, M. Lalo a tiré une suite d’orchestre qui affirme chez l’auteur du Roi d’Ys de hautes qualités de pittoresque et de fantaisie musicale.
  a)	Prélude. — Sous une pédale aiguë des violons, les flûtes et les clarinettes rhyth-ment une progression chromatique ascendante, formée par des accords de sixte, puis les violons et les altos se divisent en six parties échangeant à la pointe de l’archet des arpèges descendants rapides et légers, en même temps que scintillent à l’aigu des accords de harpe ; les violoncelles attaquent une phrase poétique, reprise ensuite avec le concours des bassons, entonnée plus tard d’abord par les quatre cors, puis par les trombones aidés de tout
              NAMOUNA]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0745.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME officiel
l’orchestre. Un développement épisodique, pendant lequel les violons chantent sur dessin voilé des altos et des violoncelles, amène la reprise du thème initial épanoui t une péroraison sonore et vibrante.
   b)	Sérénade. — Les cordes divisées et les harpes préludent sur un rhvthme enji scandé par un pi^icato général, puis le thème de la sérénade se développe, verveu ironique, nasillé par les bassons, détaché par les violoncelles et la première harpe s’oppose a une autre phrase que chantent d’abord les flûtes et les hautbois et que rep nent ensuite les violons. Les harmonies altérées des cordes et des clarinettes accuse! caractère étrange et nocturne de ce thème qui ramène le motif du début.
  c)	Parades de Foire. — Cette pièce mouvementée et pittoresque met en oèuvrt dessin humoristique exposé par les flûtes et les clarinettes sur un pizzicato des cor puis une deuxième phrase épisodique détaillée par une trompette solo avec accompaj ment des trombones ; pendant que se poursuit cette dernière, les cordes aidées des h bois, des clarinettes et des cors attaquent un contre-sujet dont le caractère poétiqi rêveur s’oppose à la phrase comique de la trompette. Un nouveau développement su rhvthme ternaire s’enchaîne sans interruption ..vec le final.
   Féte foraine. — Sorte de strette vigoureu «ment rhythmée aux sonorités énergie et éclatantes.	H. M.
JOYEUSE MARCHE
   <-«tu: murchc c-.'. une de et;. Ikr.taUic. -'hu'ralcs de çiractcEe .humoristique et p resque dont M. Chabrier a donné déjà un curieux modèle dans Espatia. Ici ce ne sont’ des thèmes espagnols amalgamés en une suite chatoyante et dont les audaces pemiei d’apprécier la virtuosité d’un orchestre tel que celui de M. Lamoureux. Joyeuse Marcb la mise en œuvre de motifs originaux et personnels ironiquement opposés et combi C’est l’exubérante fantaisie d’un soir de carnaval parisien, non point le carnaval contt et morose des bals de l’Opéra, mais le carnaval que traversent des ébats d’humorisl froid ; quelque chose comme l’orchestration d’une chanson de Mac Nab, exécutés Chat Noir parmi des fantaisies caricaturales allant de Villette à Caran d’Ache.
   Il est malaisé d’analyser une composition ou se heurtent et se bousculent les rhvtli les plus imprévus à travers une polyphonie plaisante que pimentent des sonorités goi leuses. Deux thèmes essentiels en fournissent la matière première: l’un trébuchai: veule qui titube à travers des sonorités grotesques, l’autre alerte et sautillant sou:j cliquetis de timbres incisifs et éclatants, et les deux thèmes s’opposent, encadrés pari manière de refrain humoristique.
   Un motif épisodique grommelé par les clarinettes dans leur registre grave forme espèce de trio qui ramène à travers de piquantes modulations une partie du dévelo] ment initia! varié par les plus curieuses oppositions de thèmes et par les plus ingénie combinaisons de timbres.	H. M.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
