<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique (série B)<date when="19330116">16/01/1933</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1380.tif"/>
<date when="19330116"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Martinů, Bohuslav" type="person" role="cmp">Martinů, Bohuslav</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name><title>Cinquième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Cinquième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿It]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1381.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent !!!
          tout)
                            pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés par la maison de confiance
PH©ÏÏ© § NATIONS
              Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dons	.	,	„ __
la gare de cornavin est Angle rue du Rhône, 4/
ouverte le dimanche matin.
mj-mxm mS
ft A I
«. V!
EEEEESE
2 2.Corraterie. 2 2
Lii
GRAMOPHONES ET DISQUES
   JS/Lëme Aiaison
64, rue du Stand, ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£ILEB]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1382.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareil» de T. $1. F. et radio-gpra ni oph on es qui correspondent à lu qualité<i«s disques “His]flaster’s Voiee”
 "His Masferê%ice
  Le répertoire le plus riche
DemanUez une <1 é m o n h Ira lin ■■ m tt »i m eit|;ii{'rmenl
Au prochain Concert d’Abonnement
(28 janvier, Victoria-Hall)
JVTIlona DURIGO
CANTATRICE
Originaire de Budapest, Mme Ilona Durigo commença sa carrière en obtenant le diplôme de professeur de piano au Conservatoire de sa ville natale. Puis elle se rendit à Vienne, où elle travailla le chant au Conservatoire. Fixée à Zurich, Mme Durigo est l’une des solistes favorites des Associations symphoniques suisses et sa carrière n’a été qu’une longue suite de succès. Notre public a eu de fréquentes occasions d’admirer ses émouvantes interprétations des grands maîtres classiques et modernes. Le nom de Mme Durigo est en effet associé à toutes les belles manifestations musicales de notre pays.
Mme OU RI GO chantera Deux airs de Hændel, pour chant et orchestre
et les
KINDERTOTEN LIEDER
de GUSTAVE MAHLER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1383.tif"/>
<page><![CDATA[﻿diïes=fe.... par fes fleurs de
fleuriste d’art
26, CORRATERIE - 15, RUE DE RIV E
Columbia
^f^MAGIC NOTES
                                                TBAQK -MABIt
Disques de M. ZI110 Francescatti
DC 87 (Kreisler) Llebeüfreud - Lielieslicd.
DCX ^7 (Sarasate) Zigeunerweisen.
LFX 191 (Ravel) Tzigane, rhapsodie de concert.
LF gi (Dvorak) Hllllioreskc.
LF 92 (Rimsky-Korsakow^ Chanson Arabe - n > ■■■■■« nu Soleil.
LF 89 (Ecclès, 1670-174*) Sonate (au piano : M. iMaurice Faure).
     Disques nouveautés :
LX 276/277 Tannliaiïser, ouverture (Wagner), par l’orchestre du Concertgebouw. Direction Willehra Mengelberg.
LFX 2 51 /5 2 ta création dll monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud
LFX 257/259 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M,n’ Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZ1GETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 L’Histoire dn .Soldai (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
DFX 117 Cliasse Royale et Orage (Berlioz), par l’orchestre Halle, de Londres, Direction Sir H. Harty.
DF 68a Choral Viens Ksprit Saint (Bach), pour orgue.
              Final de la Sonate 11“ VI (Mendelssohn) par Edouard Cominett, organiste de la ville de Lyon.
LFX 282 à 284 Concerto pour violoncelle et orchestre (Ed. Lalo) par M. Maréchal et l’Orchestre Symphonique de Paris, Direction Ph. Gaubert.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1384.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
                                            Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix : Fr. 195.-
STEWART WARNER
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii
                                       Superhétérodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d'amplification, excellente tonalité.
                           .	Prix : Fr. 465.-
HOWARD
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIMIIII
                                      La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire. Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
Demandez les propectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant J. Kaufmann, en gros] Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
            4.. ..>1 4....» 4------------>4....>4....>4.4----
SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 16 janvier j j, <7 20 heures et demie précises
CeNCIlOT SYMPHONIQUE
Cinquième de l’Abonnemenf, à tarif populaire (Série B)
AVEC LE CONCOURS DE
       M. Marcel MOYSE
                   FLUTISTE, Projeàôcin au Con.reiva/oire de Pano
M""B. HONEGGER M™ LaUIe NEF
    VIOLONISTE	__CLAVECINISTE
                                                                             i
PROGRAMME
1	. Sonata de la CANTATE n° 3i ...........
2.	CONCERTO en la mineur, pour flûte, violon,
    clavecin, avec accompagnement d’orchestre
 à cordes . ..............................
          a) Allegro. - b) Adagio ma non tanto e dolce. c) Alla brevè.
3.	SÉRÉNADE, pour orchestre de chambre
(Première audition)......................
         a) Allegro. - b) Andantino moderato. c) Allegretto - d) Allegro.
4.	SYMPHONIE n" 2, en Jo majeur.........
          a)	Sostenuto assai. - Allegro ma non troppo.
          b)	Scherzo. - Allegro vivace.
          c)	Adagio espressivo.
          (f) Allegro molto vivace.
           Clavecin V LE Y KL aux aouut de La Ataisou Cb. Berguet.
L Orchestre sera dirigé par
        M. Ernest ANSERMET
          Aucun morceau ne écra répété ni ajouté au programme.
       Les porteô ,»mml rigoureusement fermée<* pendant Vexécution de* morceaux.
     --- - -.......v-...................,
 - S. Bach
Æartinù
Scbumann]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1385.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO-
enregistreur
 REDIT TOUT CE PU'IL ENTEND

JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750
SON AT, A de la Cantate n'~ 3/
n certain nombre de cantates de Bach commencent par un morceau purement instrumental qu’il appelait sonata ou sinfonia et dont l’expression était intimement liée au texte de la cantate. La sonata inscrite à notre programme sert d’introduction à la cantate n° 31, écrite pour le dimanche de Pentecôte et dont les premières paroles sont : « Le ciel rit, la terre jubile ». Ce sujet et ces paroles suffisent à annoncer le caractère de ce bref et ardent morceau qui, avec ses trois trompettes aiguës, ses hautbois, ses cordes divisées, son rythme implacable et sa riche polyphonie, est comme un vitrail flamboyant au seuil de cette cantate d’allégresse et de reconnaissance.
CONCERTO en la mineur pour flûte, violon, clavecin et orchestre à cordes
ette œuvre, que nous donnons pour la première fois dans nos concerts, et qu’il ne faut pas confondre avec le cinquième concert brandebour-geois écrit sur la même donnée instrumentale, date vraisemblablement de la période de Leipzig, c’est-à-dire qu’elle doit être postérieure aux Concerts brandebour-geois. A Leipzig, le champ d’activité principal de Bach est la musique d’église. Mais il y est aussi, de 1729 à 1736 directeur de la Société musicale de Telemann et ce lui est l’occasion de se remettre à la composition instrumentale qu'il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1386.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
      Bliithner • Gaveau Pleye
        5ck 1111 dt-Flolir
      Burger-Jacobi
   plus beau ckoi x
           T. S. F.
        HIS M ASTER S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
Les eliels'cT œuvre de la technique électrique • Service techiuqu
cultive aussi dans son foyer, avec ses enfants. Son art instrumental dans cette dernière période s’est enrichi de tout ce que Bach a acquis dans l’exercice de l’art vocal, nous dit Spitta, qui voit dans les œuvres de cette époque « les fruits plus mûrs et plus lourds d’un automne béni ».
  Le Concerto en la mineur atteste en tout cas une pensée musicale d’une souveraine liberté et d’une incomparable puissance. Le jeu des motifs est ici moins qu’ailleurs identifié avec l’opposition des solistes entr’eux ou des solistes et du tutti. La pensée musicale domine ses moyens et recourt librement tantôt à l’un tantôt à l’autre des instruments employés; elle se déploie en amples périodes, et se comporte avec une liberté rythmique sans pareille, notamment dans le premier mouvement où l’on voit s’opposer sans cesse les rythmes binaires aux ternaires, les rythmes pointés aux rythmes unis. Il faut dire que c’est le clavecin — qui est à la fois soliste et basse continue qui supporte tout le poids du concert, les deux autres solistes menant le jeu avec lui et le tutti restant au second plan. Les deux allégros de ce Concerto sont des amplifications considérables d’un Prélude et fugue pour clavier qui avaient déjà une forme concertante. Le mouvement lent (confié aux seuls solistes) est la transcription à quatre voix d’un morceau de sonate d’orgue à trois voix.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1387.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot anjonnrhni ïogne
            pour ic monde i» ville. i<- sport
le trieot
           «st pratique confortable
               pour les voyages
la femme élégante
                       M'adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
Leading Honse for Iridiés liniifed wear
bonneterie line
vêtements de sport	v;
trieot liante eonture (>• rue «lu Moilt-Blaac
BOHUSLAV MARTINÙ
à Policka (Tchéco-Slovaquie) en 1890, Bohuslav Martinù, après les études et une première période d’activité professionnelle à Prague, s’est établi à Paris où il forme avec notre compatriote Conrad Beck, le hongrois Tibor Harsanyi et le roumain Mihalovici un groupe de compositeurs très caractéristiques du mouvement actuel. Ses œuvres, déjà assez nombreuses dans le domaine de la musique de chambre et de l’orchestre ont attiré vivement l’attention du monde musical et il vient de recevoir, entre d’innombrables compétiteurs, le prix de composition Coolidge pour 1932. Si Martinù cultive cet art contrapuntique usant librement des rapports de tonalité, dont Hindemith est le chef de file, ses œuvres témoignent d’une vraie et saine nature musicale on veut dire qu’en lui une musicalité naturelle et d’ailleurs très simple l’emporte sur l’esprit spéculatif. Et le fait semble patent dans cette brève et légère Sérénade, écrite pour un ensemble d’instruments à vent, et un groupe de cordes d’où se détachent deux violons soli.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1388.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO millions Réserve» 33 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
p1\ION»e BATIES SUSSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

■ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich (Bonn) le 29 juillet 1856
a deuxième symphonie en ut majeur de Schumann a été composée en 1845, à une époque où il relevait d’une grave maladie. Terminée en 1846, dédiée au roi de Suède Oscar Ier, elle a été jouée pour la première fois le 5 novembre 1846 au Gewand-haus de Leipzig sous la direction de Mendelssohn.
  Les symphonies de Schumann sont des œuvres où le caractère d’expression lyrique personnelle, et souvent tout intime, est plus accentué que dans les symphonies de Beethoven et même de Schubert, où l’accent personnel s’élargit vers l’accent collectif, et où il semble parfois que tout un peuple chante. Mais elles présentent une unité interne particulièrement saisissante, qui fait de chacune d’elles comme un grand poème d’un seul tenant, et qui se manifeste non seulement dans le rappel de motifs (ici cette fanfare caractéristique qui, de l’introduction au finale, imprime son sceau à toute l’œuvre) mais encore dans le fait qu’à l’intérieur d’un mouvement et d’un mouvement à l’autre, les motifs s’engendrent l’un l’autre.
  Si les différentes symphonies d’un même auteur représentent les divers aspects essentiels de son caractère, sa réponse aux grands thèmes de la vie, on pourrait dire que la symphonie en ut majeur — et le ton y est bien propre est 1’ « héroïque » de Schumann; mais cet héroïsme concerne une nature essentiellement sentimentale et contemplative, et le sort des aspirations du cœur devant les impératifs d’action. L’introduction « sostenuto assai » semble poser d'em blée le sérieux de la vie. Ces solennelles allées mélodiques, d’où s’élèvera ce non moins solennel appel de fanfare qui est comme la raison de l’œuvre toute entière, enferment]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1389.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ C-m Navigation
(C?TOUACHE)
   ...............
   l'Algérie _ la Tunisie
                 C&OISI è f? ES AUX
  _Iles Baléares
     nF MADSFII I F TUWS,aL<fER,BÔNE,PHI[IPPEVI[Le _LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER - OR AN
   MARSEILLE _ PORT "VENDUES PARIS,5,Rue Edouard VII % Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
2 2, RUE DU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
COU]-
MARGUERITE
Uf 1 IL 1IL1E
GRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

maint secret des motifs qui apparaîtront ensuite. Elles amènent le motif qui fera le sujet principal du premier mouvement (allegro ma non troppo), auquel les violons répondent aussitôt par un rythme énergique, et en s’animant déclanchent le départ de cet « allegro ». On a souvent cri tiqué la briéveté des motifs sur lesquels Schumann élabore ses développements symphoniques, en y voyant une impropriété de style, mais il faut reconnaître qu’ils sont emportés par un élan puissamment soutenu et que leurs perpétuelles redites en illuminent progressivement le sens. Tout ce premier mouvement est essentiellement pathétique et ses motifs secondaires ne font que laisser libre cours à l’exubérance du cœur, aux velléités d’effusions et de rêve qui veulent se manifester sous la contrainte de l’impératif d’action. Ce pathétisme semble se résoudre, ou du moins se détendre provisoirement dans la coda par la convergence de tous ces élans vers le motif de fanfare initial.
  Le scherzo (allegro vivace) est en rythme binaire, contrairement au type consacré, et en heureux contraste avec le rythme ternaire du premier mouvement. On pourrait y voir l’impératif d’action se manifester sous l’aspect du jeu, tour à tour énergique et badin, et la coda, où le jeu se fait plus décidé et volontaire et rejoint la « fanfare » initiale corroborerait ce sens. Entre temps, il a fait place à deux trios différents (selon une innovation schumanienne), le premier gracieux et insouciant, le second lyrique, où le dégagement du sentiment prend une forme singulièrement ordonnée et ferme par l’emploi du style imitatif.
  L'adagio espressivo est un des plus beaux chants qui soient sortis de la plume d’un symphoniste. Là s’atteste devant les exigences de la vie l’aspiration du cœur, dans un mouvement mélodique qui par deux fois s’élève et s’apaise, en toute sérénité.
  Avec le finale (allegro molto vivace) revient l’action, cette fois-ci joyeusement acceptée et volontaire une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1390.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEROUD
           ao, Rue du Aiarcké - Passage du Terrai llet TélépL one 44'19a
GENÈVE Ckèq. post. I. 2 1 59
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Meinwa.v A’ Sons
à New-York
ü r h i e (I ni <> y «“ r
à Stuttgart
.1111 i il m F «* u r i c II
à Letpsig
P 1 e y e I A € «
à Paris
\\ E L T F. - M I «i K O X
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BVRGER-]ACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
action bien schumanienne, faisant penser à une marche des « Davidsbündler ». C’est dans ce mouvement contrairement à l’usage, qu’apparaît surtout l’élément de conflit habituel aux mouvements symphoniques, tandis que le premier mou vement, qui est en général le lien du conflit, présentait plutôt une somme d’idées complémentaires. Ici, dans le finale, l’élément lyrique (venu de l’adagio) semble s’opposer à l’élan d’action. Le conflit se résout par l’intervention de nouveaux éléments revêtant une expression à la fois martiale et lyrique, ramenant ainsi, comme dans une illumination définitive de son sens, l’appel de fanfare, et aboutissant aux affirmations finales, impérieuses, des timbales.
  L’homme qui a écrit cette œuvre était bien loin de la crise de folie qui devait avoir raison de lui.
                                                  E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1391.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ION
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
u
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
    Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «ft E. BAECHLËR frères
   4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
 OJSUïÈVE
M
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 21 Janvier 19 jj, a 20 h. 30
T Concert de l’Abonnement
  (Série A)
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
M. Zino FRANCESCATTI, violoniste
PROGRAMME :
1.	Symphonie n° 1 en mi bémol...............Borodine
2.	Concerto ,n° 3, en jol majeur................Mozart
     pour violon et orchestre
3.	Ouverture de la Dona Serpente (/"' audition) . A. Caaella
-4 . 1 SljranC, pour violon et orchestre ...............I	.
7	r)i , . M. Ravel
o.	Rhapsodie espagnole.....................>
Elève de son père, qui fut lui-même élève de Bazzini et Sivori, Francescatti paraît avoir hérité des secrets de l’extraordinaire virtuosité du grand Paganini. A cinq ans, il joua pour la première fois en public, mais son père voulant lui éviter la carrière décevante d’un enfant prodige ne lui permit que rarement de se pro duire. Il complétait entre temps son éducation artistique par de nombreuses séances de musique de chambre. C’est seulement à la mort de son père qu’il commença la carrière de concertiste, qui devait le conduire dans toutes les principales villes de France et du continent. Au cours de ces dernières saisons, il se fit connaître en Suisse avec un succès sans cesse grandissant.
Location à partir du 16 janvier, chez / éron, Gratter o’ C'c.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1392.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
               THEO SARBACH, S. A. RUE D’ ITALI E, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                               Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON•ESSEX
                                  Réparations soignées - Toutes fournitures
voituresAMILCAR
8	cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
V I C T O R I A - H A I, L
Samedi ->H janvier njyj, à 20 heure^ et demie
CONCERT d’ABONNEMENT
6me de lAbonnement B et remplacement du 3me de 1 Abonnement A.
Soliste : Mme Ilona DURIGO, cantatrice
1.	Suite n° 4, en ré majeur.......J.-S. Bach
2.	a) Récit et Air de l’Opéra Siroe « Deggio )
 morir *.............| Ilaendel
     b)	Air de l’Opéra Ezio « Nasca al bosco » . )
3.	SYMPHONIE n° 9 en ut mineur . . Haydn
4.	KINDERTOTENLIEDER, pour chant et
 orchestre............Mahler
5.	TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique R. Strauss
L Orckestre sera dirigé par Al. Ernest ANSERA1ET
    MM. les Abonnés de la Série B sont priés de choisir leurs places pour ce concert, en se présentant au Bureau de location, 27, rue du Rhône, à partir de Jeudi 12 janvier, munis de leurs cartes d’abonnement. Ceux qui n’auraient pas accompli cette formalité à la date du 19 janvier recevront d’office des billets correspondant à la catégorie de leur abonnement.
La location au public pour ce concert Couvrira le lundi
2	j janvier aux prix ordinaires des places de la Série A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1393.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Fils & Stahi
i , Place des Bergues
C* E M 1K V E
FABRIC AN T S
il’Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1837
P I A N 0 3 HARMONIUMS
m DU CHOME 102 m D'ITALIE4
RADIO
G&AMODUONEJ D I 5 Q U £ vS
__ grand théâtre
Samedi b février J933
Au 8e Concert d’Abonnement, série A
VONHŒSSLIN
G fief d’orchestre ‘Directeur général de [a musigue à ÇBreslau
AU PROGRAMME :
 MOZART J.-S. BACH BRAHMS
Gocaiion chez ‘Véron, Qrauer, à partir du 28 janvier 1935]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1394.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
      lui
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTE
ACADÉMIE D'ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE
Orckestre de la Suisse R omande
SAISON 1932-1933
Premier c kef d orckestre : Al. Ernest ANSERA1ET
Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
iar violon solo— MM. Edmond APPIA, prof, au Conservatoire de
Lausanne.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-Ier violon solo du Grand-■V	Théâtre de Genève.
Ier alto solo.............. Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de
                            Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo ... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo____ Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-
                             Orchester de Vienne.
ire flûte solo..........................André PEPIN, iel' prix du Conservatoire de Paris.
ier haubois solo..................P. DENNES, i<'r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo........ Ch. VASSEUR, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo....... HOOGSTOEL, f" prix du Conservatoire de Paris.
(suppléant).	SANTANDREA, rr prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo....................HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
Ier cor solo............... Arthur BOHLER, ex-premier cor solo du
                           Schweiz Rundfunkorchester de Zurich.
ire trompette solo...... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier trombone solo....... L. DUROT, 1(T prix du Conservatoire de Paris
Ier timbalier............... Charles PESCHIER.
ire harpe................... M*ne BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1395.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IMI1III h ELVETIA        
L.                       
        j SOCIÉTÉ SUISSE 
          ASSURANCES     
  ACCIDENTS - VOL ^RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AOTOMOBILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GKNÈVK - Rue Croix-d or, 39
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     AUJ icaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              fr. 3.So le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pellicules
                                                 --;-« . * . ..-******-1 i ii 4 i i
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

GRAND PRIX
EXPOSITION NATIONALE SVISSE
BERNE 1914
PAF^IS 19 2 5 MÉDAILLE D'OF(
il
                      
k -4.* *• • •*■ ■ . " 
      :<--K on*JU v i- >
ta rzvs-^.KiMK'JwAX' >g;^;.^asatt«B^>wa^iei»p»5ei^4«iKttei;-nawBi3w
BVRÔEF( ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE ‘ SVISSE >
La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1396.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                     GRAV. ET IMF. ATAR, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
