<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique<date when="19190315">15/03/1919</date></title>
<series>Dixième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0415.tif"/>
<date when="19190315"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Dixième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Dixième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORW-H^lala - GENÈVE
SAMEDI 15 MARS 1919, à 8 heures 30
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
iome DE LABONNEMENT
Soliste: M. A. FLURY, ténor, de Zurich
PROGRAMME
PRHMIKRË PARTI Ë
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE......, Mozart
 2.	AIR « Misero, o sogno, o son desto » .
M. FLURY
8.	CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS Y
 pour 3 violons, 3 viole, 3 violoncelles Cembalo : Melle Olga FISCIIKR.
4.	Air de la PASSION SELON St-JEAN
        « Ach mein Sinn, ivo willst du liin ».
      M. FLURY.
DËUX1KMË PARTIK
.'i. Fragments de la tétralogie l’ANNEAU du NIBELUNG	Wagner
        a)	Voyage de Siegfried sur le Rhin ( (Ire/nini-iile des Dieux)
       b)	Murmures de la Forêt (Siegfried)
        c)	Marche funèbre du (Irdjntunile des Dieux.
L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
 Aucun morceau ne sera répété, ni ajouié au programme.
 I.a [Direction se réserve le droil d’apporter an programme loules modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
? 3. en sni majeur et continuo.
 Bach
PRIX : Fr. 0.25
lmp. Buloz A Jacquier, rue John-Grassef, 7 - Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0416.tif"/>
<page><![CDATA[﻿W.-A MOZART
(17S6 - 1701)
Récitatif et air
„Misero! o sogno, o son desto?” pour ténor avec accompagnement d’orchestre (do ni pond en. I7fi3. Küchel Yerzeiehnis n° t-il.)
              .Misex’o ! o sogno, o son desto 1
             Chiuso è il varco all’uscita
             lo dunque. oh stelle ! solo
             in questa rinchiusa abitata dall’omlira
             luogo tacito e mesto,
             ove non s’ode nell’orror délia notte
             che de' notturni augelli la lamentahil voce
             i giorni mini dovro qui terminai'?
             Aprite, indegne, questa porta infernale,
              Spietate ! aprite !
           Alcun non m’ode e solo, ne cavi sassi ascoso. risposi a mesti accenti eco pietoso.
               10 dovro (|iii morir '!
             Ah ! negli estremi amari sospiri almoii potessi, oh l)io ! dar al caro mio hen l’ultimo addio !
             Aura, che intorrio spiri, sul ali a lei che adoro, deli ! porta i miei sospiri, di che per essa moro, che più non mi vedrà.
             Ho mille larve intorno, di varie voci il suono; che orribile soggioi'no ! che nuova crudeltà ! che barkara sorte ! che stato dolente ! mi lagno, sospiro, nessuno mi sente nel grave periglio, nessuno non miro, non spero consiglio, non trovo pietà !
             Misère! Kêvè-je ou suis-éveillé ~!
            Toute issue est fermée.
              Je suis seul, ô étoiles, reclus,
             dans ce lieu silencieux et triste, habité de l’ombre,
             où ne s’entend que la voix lamentable des oiseaux nocturnes.
             Devrai-je ici finir mes jours?
             Ouvrez, indignes, cette porte infernale!
            Nul ne m’entend, et seul, dans ces profondeurs escarpées l’écho pieux répond à mes tristes accents.
             Devrai-je ici mourir !
             Ali ! dans ces derniers amers soupirs, puissé-je, oh ! Dieu, envoyer à mon cher trésor,
                                                                   | l'ultime ;i11ii‘11 !
             Zéphirs, à celle que j’adore, portez mes soupirs : dites-lui que pour elle, je meurs et que plus elle ne me verra !
            Kntouré de mille larves, et du son de multiples voix, quel horrible séjour! quelle nouvelle cruauté ! quel sort barbare ! quel douloureux état ! mes plaintes, mes soupirs, nui ne les entend ; dans ce grave péril, nul ne me voit, je n’espère aucun secours,.je trouve pas de pitié !
J.-S. BACH
  L’air de la Passion selon «S1* Jean inscrit h ce programme achève la première partie de cette œuvre et intervient au moment où l’évangeliste vient de faire le récit du reniement de Pierre.
              Ach. mein sinn. \vo willst du endlich hin ?
               \\ o soll ich niieb erquicken !
              Hleib ich hier, oder wiinsch’ich mir lierg und llügel aùf den Kiicken ! liei der Welt ist gar kein Hath,
             und im Herzen stehn die Schmerzen meiner Jlissesthat weil der lvnecht den llerrn verleugnet bat.
Richard WAGNER
(JSé a Leipzig /e 28 mai mort à Venise le 1:1 février Ï8K1.J
Siegfried naviguant sur le Rhin
  Ce morceau d’orchestre sert d’intermède entre l'introduction et le Ier acte du Crépuscule des Dieux.
  Siegfried ayant tué le dragon, s'est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découVert Brünnhilde, fille divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses liens. 1011e s’est donnée à lui et veut être désormais ’TAme de ses actions". Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de-nouveaux exploits.il lui laisse son anneau eu signe de fidélité, lit il part, par une splendide matinée. Longtemps Brünnhilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises: puis il arrive au bord du Kliin. dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l'orchestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu'il ce que le hasard le fasse débarquer chez gutrun.
        Les Murmures de la forêt de Siegfried
  Siegfried, conduit par le nain Mime jusqu’à l'antre du dragon Fafner. s’est étendu sur la mousse, au pied des grands arbres. Le jour se lève sur la vieille et profonde forêt germanique, toute peuplée d’êtres invisibles et vibrante de mille âmes diverses. Siegfrieg. alangui dans l’air frais du matin, songe à sa mère, à toute l’énigme de son passé. Au dessus de sa tête, les hautes futaies frémissent, doucement, et la. brise qui joue dans les feuilles semble frôler une gigantesque harpe éolieime. Les délicates oscillations des cordes commentent ce multiple balancement, tandis que par moments la longue note, tenue des basses, tendue à perte d'ouïe à travers le rainage orchestral, précise le sentiment d'immensité qu’on imagine dans les obeures profondeurs qui s'enfoncent sous l’épaisse ramure. Les oiseaux, excités par l'aslre-roi. gazouillent joyeusement; les notes claires du hautbois et de la clarinette s'égrènent, capricantes. en fusées sonores qui mettent comme des paillettes lumineuses sur la verdure ensoleillée. Le .,motif do l'oiseau", de l’oiseau prophète qui parle à Siegfried et le gui^Je par ses conseils, résonne à travers la symphonie. Lorsqu’il apprend an jeune, héros que, là-haut, sur la montagne entourés de flammes, la Walkywe est. endormie, et que son destin et de l'aller éveiller, le ..motif du sommeil,, aux cinq notes descendantes résonne, enthousiaste. Siegfried, transporté d'un mystérieux pressentiment, sens sa poitrine se gonfler. L'orchestre chante, le motif tourbillonne éperdument. Ht Lorsque, guidé par l’oiseau, Siegfried plein d'espoir se lance à l'assaut de la montagne, les fanfares éclatantes, reprenant le ..motif de l’oiseau", sonnent une apothéose splendide el passionnée. Puis, tandis que l'adolescent s'éloigne el se perd dans la hauteur, des escarpements, le gazouillement de son conducteur, folâtre un instant encore, dans la. radieuse clarté du matin jusqu'au brusque et joyeux accord final, -chute. du rideau sur ce rayonnant Il*»« acte de Siegfried Aoni sont tirés les fragments qui, tant bien que mal, composent ..l'arrangement" qu’on donne au concert.
Marche funèbre du Crépuscule des Dieux
    Siegfried, victime de la ruse et de la lance traîtresse de Ilagen est tombé mort sur sou bouclier. Les guerriers consternés vont emporter son corps sur un brancard. Lentement. piques baissées, ses compagnons suivent le cortège qui prend le chemin escarpé du bourg royal. Sur ce tableau, le rideau, au théâtre tombe,'tandis qu'à l'orchestre se développe ce qu’on a appelé la Marelle funèbre de Siegfried, émouvante et sobre oraison funèbre, qui retrace toute la vie du héros. Solennels et désespérés, tous les thèmes qui concernent l’épopée des YViilsuugen défilent : Y Héroïsme des VVHlsungen. la C,ontpassion de Sieglinde, VAmour de Siegmund et de Sieglinde, d’où naquit Siegfried; la Race des Wdlsinigs qu’évoquent les basses, tandis qu’éclate à la trompette Ÿlipée, devenue héraldique dans le lumineuse clarté d’n! majeur, les motifs essentiels de la vie de Siegfried : Siegfried gardien de F épée et Fils des huis viennent former ensuite le point culminant de la Marche funèbre «t font place au souvenir mélancolique de Y Amour de H ri) nnhild. que soupirent clarinette et hautbois. Knfin les lugubres accords de la race des Mebeluiigen soulignent la Malédiction île l'anneau, rappellent la triste fin du héros et ferment la marche.
Samedi 22 Mars
CONCERT EXTRAORDINAIRE
avec le gracieux concours de M. L. de la CRUZ, baryton
au bénéfice des ARTISTES de l’ORGHESTRE
   Al PHOOKAMMIi : Ouverture de Benvenuto Cellini, llerlioz• — Deux airs de, Mephistophelés CM. de la Cruzj Herlioz. Impressions d’Italie, Charpentier. Fragments de Pelléas et Mélisande, Fauré. Air du Prince Igor, Harodiite. — Capriccio espagnol, lUmsIig-Korsahoic.
Samedi 29 Mais
CONCERT SYMPHONIQUE
lime DE L'ABONNEMENT
Soliste ; M. André de RIBEAUPIERRE, Violonniste
Al PKOdUAMMK: Symphonie en sol majeur (Oxford) llagitn. Concerto en la mineur pour violon et orchestre, ttoch. Morceau symphonique de Rédemption, Franc!;. Poème pour violon et orchestre. Chausson. - Ouverture de la Fiancée vendue, Smetanu.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0417.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Établissements U.-H. HILTEBRAND &
INGÉNIEURS CONSTRUCTEURS
Cie
PARIS (IX )	GENEVE
10,	Kue Nouvelle (Rue de Clichy)	3, RUE CHAPONNIÈRE, 3
      Téléphone : Central 18-60	Téléphone 68-11
Adresse félégr. Hiltebing-Paris	Adresse télégr Hlltebîng-Genève
        Ne pas confondre notre maison avec des noms similaires
 Sautier & Jaeger PIANOS
12, FUSTERIE (à coté île la Poste) 1 ^ ™ ^ ^
PIANOS droilVU pour Vente et Location
PIANOS D’OCCASION GARANTIS
MAISON RECOMMANDÉE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
