<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique (série A)<date when="19330121">21/01/1933</date></title>
<series>Septième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1398.tif"/>
<date when="19330121"/>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Casella, Alfredo" type="person" role="cmp">Casella, Alfredo</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Septième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Septième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿[HliE
i
^ i •«irtatf ©r<hc
.....
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1399.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
  restent !!!
fr TOUT
par la maison de confiance
u
 pour la Photo et le Ciné Tous les travaux soignés
IIONI
Notre SUCCURSALE dans la GARE de CORNAVIN est ouverte le dimanche matin.
Place Longemalle, GENÈVE Angle rue du Rhône, 47
frères
11. Corraterie . 2 2
GRAMOPHONE5 ET DISQUES
À4.ême -M.aison 64, rue du Stand, (>4
Ier et 3me étages Pas d’arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos SEILEB
{'
        P i a «i «* »
     Clavecin»
Disque* n é 1 o g r » p h «*
                        Radio* (î r a m o n]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1400.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareils de T. S. F. et radio-grramophones qui correspondent à lu qualité «le» disques 64His TIasters Voice”
 Tïis Masfers\bice
  Le répertoire le plus riche
Demniiilri une dnnoiislralliiii •* n n • «* n K n g ** ni e u t

Au prochain Concert d’Abonnement
(28 janvier, Victoria-Hall)
MHona DURIGO
CANTATRICE
Originaire de Budapest, Mme Ilona Durigo commença sa carrière en obtenant le diplôme de professeur de piano au Conservatoire de sa ville natale. Puis elle se rendit à Vienne, où elle travailla le chant au Conservatoire. Fixée à Zurich, Mme Durigo est l’une des solistes favorites des Associations symphoniques suisses et sa carrière n’a été qu’une longue suite de succès. Notre public a eu de fréquentes occasions d'admirer ses émouvantes interprétations des grands maîtres classiques et modernes. Le nom de Mmc Durigo est en effet associé à toutes les belles manifestations musicales de notre pays.
M"‘e DURIGO chantera Deux airs de Hændel, pour chant et orchestre
et les
KINDERTOTEN L1EDER
de GUSTAVE MA H LER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1401.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Columbia
MAGIC NOTES
(UDi-HUH
Disques <Ie M. Zlno Francescatti
DC 87 (Kreisler) Llebesfreud - l/iel»«Nli<‘d.
DCX 37 (Sarasate) Zigeunerweiscn.
LFX 191 (Ravel) Tzigane, rhapsodie de concert.
LF 91 (Dvorak) IIumoreHke.
LF 92 (Rimskv-Korsakow) Clianson Arabe - Hymne au Noleil.
LF 89 (Ecclès, 1 670-1 7^2) Sonate (au piano : M. Maurice Faure).
I>isques nouveautés :
LX 276/277 Tan filialiser, ouverture (Wagner), par l'orchestre du Concertgebouw. Direction Willehm Mengelberg.
LFX 25i/Ô2 La création du monde (Darius Milhaud) par un orchestre de 19 solistes. Direction Darius Milhaud-
LFX 267/269 Coneerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par M“e Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), loseph SZ1GETI et le British Symphonv Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LFX 263/264/265 L’Histoire «lu Soldat (Igor Strawinsky), Ensemble instrumental sous la direction de l’auteur.
DFX i»7 Citasse Royale et Orage (Berlioz), par 1’ orchestre Halle, de Londres, Direction Sir H. Harty.
LFX 282 à 284 (-oncerto pour violoncelle et orchestre
      (Ed. Lalo) par M. Maréchal et J'Orchestre Symphonique de Paris, Direction Ph. Gaubert.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1402.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d'appareils de
' : T. Si F.
RECORD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiuinitttiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiliiiiiiiiiiiiiii)
STEWART WARNER
 IIIIIIIIIIIIIIIIItlIlllllllllllllllIlKliilIIlIllUlllllllllllllllülllüllllllllllllllHI
Petit. 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
1
                                            Superhétérody'ne. 6 ’ lampes, très sélectif et puissant, contrôle
                                               automaticjuej du gai^n d'amplification, excellente tonalité.
Prix : Fr.1 395.-
HOWARD
 IIIIIIIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIllllllllllllllllllllllllllllllllllllllHIII
                                      La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et „	,	qualité de reproduction
extraordinaire.
j;.,	j	Prix selo\n modèle
Fr. 975.- à fr. 3150.-
         ■ i • ■ ■ ‘	: . y ..., ,
* '	:to«wih«iwhi Phillps/Telefunken-Lizenz
7	• .	■	-	• ’	• J'
            .	m '
Demandez les prospectus a
L’Agence générale pour la Suisse :
AGE MA
                                                  (ci-devant J. Kaufroann, ùn gros)
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
ORCHESTRE DE LA. SUISSE ROMANDE
<...•► <-•> <”•> <”•> ■<-••>■■< ■•■*■ «•« GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi 21 janvier 11)33, il 20 heures et demie précises
COICIif SïMPiOWIQIJE
  (Septième de l’Abonnement - Série A) SOLISTE :
M . Zino F R ANCESCA I 11, violoniste
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
1. SYMPHONIE n“ 1, en mi bémol.......... Rorodine
         II) Adagio et allegro moderato. h) Scherzo (allegro molto vivace).
          «.•) Andante.
         d) Finale (molto allegro).
■1. CONCERTO n° 3, en sol majeur, pour violon
et orchestre.............................Jfozaru-
        Allegro. - Adagio. - Rondeau.
          M. Zino FRANCESCATTI.
    DEUXIÈME PARTIE
3.	Ouverture île la DONNA Sfc-RPEN I E
(Première audition)....................... A. Casella
4.	TZIGANE, pour violon et orchestre......
          M. zino FRANCESCATTI.
5.	RHAPSODIE ESPAGNOLE............, /W/
      il) Prélude à la nuit. c) Habanera.	\
      A) Malaguena.	à) Feria.
   L Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
                                                                                 I
           Les porte* ,'ïivnl riqoiireuêenienl fermées pendant l’iwéculton des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1403.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           RADIO -GRAMO-
                    enregistreur
M ELORAD. s a
104- RUE. OU RmÔne. . GENÈVE.

ALEXANDRE BORODINE
  Htjf^'°ICI ^ue^ues mo*;s sur B°r0(üne à l’époque de la mjf composition de sa première symphonie (1865-^ 867) que Rimsky-Korsakow note dans ses mé-' moires :
  « Dès mes premières visites chez Balakirew, j’entendis parler de l’apparition d’un nouveau membre (de son groupe) qui promettait beaucoup, c’était A.-P. Borodine. Balakirew m’avait joué de lui des fragments de la première partie de la Symphonie en mi bémol qui m’avaient plutôt surpris que plu. Lorsque je fis la connaissance de son auteur, il produisit une excellente impression sur moi et dès lors commença notre amitié, bien qu’il fût de dix ans plus âgé que moi.
  « Borodine était déjà professeur de chimie à l’Ecole de médecine et habitait le bâtiment même de l’Ecole où il resta, jusqu’à sa mort, dans le même appartement. Ma symphonie, jouée à quatre mains par Balakirew et Moussorgsky, lui plut. Quant à sa Symphonie en mi bémol, sa première partie n’était pas encore achevée et il avait ébauché les autres parties pendant l’été à l’étranger. Je fus enthousiasmé par ces fragments, ayant mieux compris également la première partie qui m'avait simplement surpris lorsque je l’avais entendue pour la première fois. »
  Dans un de ses Bulletins de la Société de musique de Neu-châtel, M. Willy Schmid définit ainsi l’art de Borodine et la nature de son tempérament artistique, et ce qu’il a de commun avec celui des autres compositeurs russes. Il insiste à ce propos sur l’influence profonde du folklore et de ses modes différents de ceux de notre musique classique. « Non seulement la mélodie a, écrit-il, dans la musique des compositeurs russes, une physionomie si incontestablement russe, voire populaire, paysanne, que l’on doute si le musicien a composé lui-même ses thèmes ce qui est presque toujours]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1404.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   _.T. S. F--
        HLS M ASTER'S VOICE . MARCONI SABA . CARLSON STROMBERG
JLes cliels-J ceuvre Je la technique . électrique • Service technique
   le cao ou s’il ne les a pas simplement empruntés aux vieille.1- chansons du peuple; mais la construction même est plus rudimentaire, sauvage parfois, bien qu’avec des raffinements, avec d’extraordinaires raffinements, influence peut-être de la proche Asie plus forte encore que l’enseignement des Conservatoires.
      « Ce n’est pas encore toutefois l’habileté raffinée, mais bien plutôt une certaine gaucherie naturelle, dans la délica-] tesse comme dans la sauvagerie la façon de faire sauvage d’un Rimsky, et surtout d’un Stravinsky sera infiniment plus savante, plus calculée aussi qui caractérise la musique de Borodine. Il est représentatif, et l’un des plus charmants musiciens de cette époque — vers le milieu du XIXe siècle où la musique russe prit conscience d’elle-même, où elle était en son jeune et vert printemps, un printemps plein de promesses dont quelques-unes presque aussitôt magnifiquement i réalisées.
      « Au reste Borodine, médecin militaire, puis professeur de chimie, dès 1864, et jusqu’à sa mort, à l’Académie de médecine, n’était pas musicien de profession. Né en 1834 à St-Pétersbourg, où il mourut en 1887, il avait étudié la médecine et la chimie, et illustra son nom par la publication d’ouvrages scientifiques remarquables. A la liberté un peu incohérente d’un art encore jeune et par nature peu cons-j] tructif, il mêle ses incertitudes et ses hésitations personnelles. La construction, malgré de visibles efforts, garde quelque chose d’inorganique dans son laisser-aller peut-être moins voulu que ne s’imagine le compositeur... Mais la musique de Borodine, nourrie de la sève populaire, a un accent plein de charme, et touche par l’amour fervent avec lequel y sont mis en valeur tous les mélismes, les modes et les rythmes caractéristiques du folklore russe; il y a une sorte de piété filiale dans l’insistance avec laquelle il ne se lasse pas d’écouter et de faire entendre ces chants qui sont la voix même, douce et grave, de sa patrie. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1405.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le trieot aujourd'hui
          ;n.:: vo^ue
               pour le mo ntl t*
                i» ville, i* «port
le trient
           e»t pratique confortable
              pour les voyages
la f*eniuie élégante
                      s’adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
I^eadiug House for Ijadies Kniiled wear
bonneterie fine	fipnpvA
vêtements de sport
trieot haute couture rue duîloiltBIaiK*
  « La voix d’une race également, à la formation de laquelle a contribué, pour une part, un apport de sang asiatique qui a peut-être inoculé à l’âme slave son rêve nostalgique et son fatalisme. La Russie confine à l’Orient dont les chants ont pénétré sur son territoire et dans sa musique; plus d’un compositeur russe s’est inspiré de ces mélopées orientales, moins par goût d’exotisme que pour ne négliger, semble-t-il, aucune part de l’héritage de leur race. Le fort bel Andante de la Symphonie en mi bémol est écrit dans ce mode oriental; il n’est fait tout entier, que d’une seule mélodie^, dont l’incertaine et molle cadence se traîne sans hâte et sans interruption au milieu d’une harmonie qui lui confère une résonnance lointaine et profonde.	1
  (c Borodine mit, dit-on, cinq années à composer cette première symphonie, qui achevée en 1867, fut exécutée pour la première fois deux ans plus tard sous la direction de Balakirew. Il manquait d’expérience. Visiblement il s’efforce à faire de beau travail, à composer, de ces mélodies qu’il entend chanter en lui, un ouvrage dans lequel la beauté de la main-d’œuvre s’ajoute à la beauté de l’inspiration. Il est d’un piquant intérêt de voir, mêlé à ce travail pour lequel les symphonies de la jeune école allemande, Schumann entre autres, lui ont servi de modèle, des traits qui décèlent l’origine authentiquement russe du compositeur : tel, dans le premier Allegro, et pour ne parler ni des thèmes ni de l’harmonie l’emploi obstiné d’une formule rythmique. Ce motif appartient au thème principal annoncé dès la seconde mesure du court Adagio qui sert d’introduction. Mais, au début de Y Allegro, Borodine n’en expose d’abord que la seconde partie en un jeu charmant de vives répliques, et ce n’est qu’après une première cadence en mi bémol et la brève exposition d’un motif secondaire, qu’il fait intervenir les deux premières mesures. Un second thème que caractérise un chromatisme expressif, particulier à Borodine introduit un nouveau motif qui, avec les précédents, est]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1406.tif"/>
<page><![CDATA[﻿NIONbe BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

traité en imitations avec beaucoup de verve non seulement sans sécheresse, mais avec un sentiment poétique d’une réelle beauté accusé par le contraste d’un thème épisodique pesant. Un court épilogue - Andantino - ramène une dernière fois, après ce jeu alerte et gai, le premier thème en un chant très doux qui insensiblement s’éteint.
  « Le Scherzo, d’une ardente fantaisie, tour à tour légère et violente, est construit selon la coupe classique; mais le Trio, en si majeur, nous offre une délicieuse ronde populaire russe, caractérisée, entre autres, par l’alternance des mesures à trois, quatre et deux temps; ronde délicieuse dans sa monotonie qui à chaque changement de mesure semble prendre un élan nouveau. Un Finale vigoureux, sur un rythme de marche, et où l’influence de Schumann est plus sensible, termine cette symphonie, animée d’un profond sentiment musical, et dont les brillants exploits des successeurs de Borodine ne peuvent éclipser la jeune et poétique beauté. »
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Né à Salzbdurg en 1756. mort à Vienne en 1791
CONCERTO de violon en sol majeur.
e concerto est classé au n° 216 du catalogue de Kœchel et fut écrit à Salzbourg en septembre 1775 : Mozart avait donc dix-neuf ans; il venait de composer, la même année, trois concertos de violon, et en attendant deux autres d’ici le milieu de décembre !
  T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix, dans, leur important ouvrage sur les œuvres de jeunesse de Mozart rangent ce concerto avec les cinq qui le précèdent et qui le sùivent, dans la période où s’exerce le plus sur Mozart l’influence]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1407.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  C'-be Navigation
Mixte
(C'.ETOUÀCHE)
      PC^ÿri,iiillllliC,ViH_...
              £>>uniiiiiuiiHHNWIIinPllliiiiiiiiiuii||iin
   l'Algérie _ la Tunisie
                CfPOISI È f?ES AUX
  _Iles Baléares
df MÀBSFIILF TUNISrAL(fEQ,BÔNE,PHIHPPEYIlLE
           -	_LES ILES BALÉARES_
    DE PORT-VENDRES ALGER - OR AN
     MARSEILLE _ PORT - VENDRES
      PARIS,5,Rue Edouard VII \ Faut»? Poissonnière, 51.
AGENTS GENERAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, GRAUER & CIE
2 2, RUE OU MONT-BLANC, 22 - GENÈVE
-T& CO(j7~.
MARGUERITE
iiiiiiiMiiiiiiuiiiitniiiiiiiiniiii
« il IL IL HE
lllIltlIUllItlIIIIIKIHIIIIIIIIIIIIIUIIIIMMMMIItl»
SRAND QUAI, 16	V	TÉL. 40.862
GENÈVE

du style galant et, en particulier, du style français de violon; toutefois cette œuvre marquerait quelque tendance à s’évader de ce que le style galant offrait de trop étroite ment maniéré : œuvre non peut-être de transition, mais où se trahit un désir d’élargissement.
  Ce concerto en sol compte d’ailleurs parmi les plus beaux de Mozart. Tous les motifs introduits comme pour suppléer ainsi qu’en bien d’autres de ses œuvres — au manque de développement et de forme rigoureuse, sont d’une admirable qualité mélodique. L’adagio montre à cet égard, le parti que Mozart peut tirer de l’exposition et du rappel d’un thème unique; T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix compa rent très justement cet adagio à un pur arioso dramatique Le rondeau (terme que Mozart orthographie à la française) répond toujours d’après les mêmes commentateurs — au caractère du pot-pourri français tant par l’abondance que par le contraste des intermèdes : Mozart multiplie ceux-ci à tel point que la partie centrale du rondeau « est formée de la juxtaposition d’un andante en sol mineur, sur un rythme de pavane, et d’un allegretto en majeulr qui n’est qu’une longue et amusante variation d’une ronde française. Ainsi nous apercevons, toujours plus marquée chez Mozart, la tendance déjà souvent signalée à compenser par la liberté de la coupe extérieure tout ce que la musique de cette période avait perdu en élaboration intime. »
  On notera dans cette œuvre le rôle actif des deux hautbois et des deux cors.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1408.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
R«b. KNEIFEL-BËROII»
          3o, Rue du Alarché - Passage dit Terraillet Téléphone 44.192 GENÈVE Cliècj. pont. I. 2 1 5i>
représentant des pianos
Nteinwaj A Soiim
à New-York
s. <• li i « «1 m ** y <“ «■
h Stuttgart
.1111 i 11 m F e u r i «• li
à Leipzig
P I e y « I A C o
à Paris
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOBI
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
n
ALFREDO CASELLA
orteur d’un nom prédestiné on se souvient que c’est sous les traits d’un fameux Pietro Casella que Dante figure le musicien dans son second chant du Purgatoire Casella descend par son père d’une filière de musiciens dont l’un occupa un poste en vue dans la Chapelle des Rois de Sardaigne. Né en 1883 à Turin, il reçut ses premières leçons de müsique de sa mère née Maria Bordino, excellente pianiste. A huit ans, capable de jouer de mémoire les deux volumes du Clavecin bien tempéré, il donnait un concert très applaudi à Turin. Resté orphelin de père à treize ans, il fut envoyé à Paris où il fit ses études au Conservatoire, avec Diémer pour le piano, Leroux et Fauré pour l’harmonie et le contrepoint. Sa carrière fut rapide et active: de 1911 à 1914, professeur de piano au Conservatoire de Paris, en 1915 appelé au même titre au Collège royal de Sainte-Cécile à Rome, après quoi il se dédie entièrement à la composition et à ses tournées artistiques, qui l’emmenèrent souvent aux Etats-Unis.
  Dès le début de son activité, ce qui attira l’attention chez Casella fut une aptitude technique, un don d’assimilation exceptionnels qui lui ont permis de se manifester avec le même succès comme pianiste, chef d’orchestre, compositeur, pédagogue ou critique. Avec les années, ses ambitions de compositeur se précisèrent et prirent un tour plus significatif, qui fit de lui un chef de file de la jeune école ita lienne. Toutes ses dernières œuvres, qui sont nombreuses et abordent tous les genres, tendent à édifier un nouveau style où la tradition italienne apparaît sous une forme renou velée. Sa tendance est, si l’on peut dire, à la fois nationa liste et « moderniste ». Son procédé essentiel est l’abandon du chromatisme romantique et la recherche d un nouveau
_____________—........• - ■	I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1409.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LON
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
U DEZ
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
               Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. «fc E). BAE€HLER frères
   4, Tour-de-l'Ile - a, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
m
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
diatonisme,‘enrichi des expériences récentes dites de « poly-tonalité ».
  Joignant à son action créatrice la propagande par le concert et par la plume, Casella a publié récemment un manifeste où l’on lit ce qui suit :
  « La fusion de traditionalisme et du modernisme est un des plus hauts principes de la doctrine fasciste, celui qui en fait la profonde originalité et régit son activité créatrice. Le fascisme représente une conception de la vie essentiellement italienne, harmonieuse, constructrice et positive. Et comme l’art ne peut faire moins que la vie, il apparaît comme évident que la musique (nous parlons bien entendu du clan musical « héroïque », héroïque non seulement en paroles, mais en faits) a suivi rigoureusement, pendant la période 1910-1930 et au-delà, l’évolution spirituelle de la nation : évolution, qui, en vingt années, a porté l’Italie de la médiocrité giolittienne à la mâle vigueur de l’époque actuelle.
  « Cela revient à dire bien mal il est vrai — que les musiciens italiens ont donné à la nouvelle Italie et au régime fasciste l’art qu’on attendait d’eux. Je le crois fermement. Si l’on entend par musique fasciste non pas les pâles imitations d’une époque révolue qui tentent, à la faveur d’une imposture, une renaissance éphémère, mais les meilleures créations sonores d’une ère nouvelle, faite de volonté com-battive, d’effort créateur, d’une nouvelle continuité, enfin, entre l’avenir et la tradition, il est alors évident que cet art existe, et vit déjà d’une vie gaillarde, exubérante. »
  La Donna Serpente est un opéra bouffe écrit sur le même texte de Gozzi dont Wagner avait tiré le livret de son opéra Les Fées, et représenté pour la première fois à Rome en 1932.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1410.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  RAVITAILLEZ
                                  au
 GARAGE MÉTROPOLE
                   THEO SARB ACH, S! A. RUE D'ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
                                    Le plus central - Ouvert jour et nuit
 AGENCE
  HUDSON.ESSEX
                                        Réparations soignées - Toutes fournitures
  uoituresAMILCAR
     8 cyl., 13 cv.	4 cl., 8 cv.
    Stock pièces détachées
MAURICE RAVEL
Né en 1)875 à Ciboure (Basses-Pyrénées)
aurice Ravel fut le premier des jeunes compositeurs qui sut s’assimiler les nouvelles ressources dont Debussy avait doté l’art musical et en tirer parti. Cependant ses œuvres successives affirmèrent sous les ressemblances extérieures une nature personnelle qui différait profondément de celle de Debussy; nature plus intellectuelle, s’exprimant dans un art moins vaporeux, cherchant la netteté de la ligne, la précision du trait, la clarté et la simplicité de la forme, l’intégralité de la réalisation. L’œuvre de Maurice Ravel est ainsi un nouveau témoignage de ce goût classique qui est de toutes les époques de l’art français et par où il s'apparente, à certains égards, et notamment au point de vue de l’orchestration, à celui de Saint-Saëns.
  C’est aussi un témoignage de cet esprit qu'ont représenté, avec des nuances différentes, Chabrier, Eauré et Erik Satie en musique, Jules Laforgue en littérature, et que M. G.-Jean Aubry a assez ingénieusement défini en parlant de « l’esprit de finesse », de cette atmosphère particulière où « la curiosité attendrie, l’ironie, la délicatesse, la préciosité même par moments décrivent sans faux mouvements leurs spirituelles arabesques ».
  Les rythmes et les motifs caractéristiques de la musique espagnole ont, toujours, tenté les compositeurs las de leur atmosphère habituelle, et qui y trouvaient des éléments de poésie, de pittoresque et de couleur que leur étrangeté même rendaient plus sensible que ceux qu’ils auraient pu demander à leur terre natale.
  Achevée en 1907, la Rhapsodie espagnole est une des manifestations particulièrement réussie de cette sorte d'exo-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1411.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Fils & Stahl
       i , Place des Bergue.s
    (O E N È W E
   FABRICANTS
 il’Horlogerie ék> Joaillerie
   PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉK EX 18»7
tisme. Dans le Courrier musical le critique Jean d’iîdine décrit pittoresquement .ses impressions à l’audition, de ces quatre « enluminures ».
   « Dans le n° i, Prélude à la Nuit, quatre notes mélodiques, quatre croches égales, descendantes, sans cesse répétées : le velours profond d’un ciel quasi oriental coule sous le pinceau de l’aquarelliste, deux clarinettes barbottent, la harpe égrène quelques perles. Lumineuse et tendre, la tié deur nocturne nous enveloppe et le violon solo arpégeant à son tour, très mince, très fin, pique dans tout ce grand bleu mélancolique le grésillement des grillons amoureux. Le n° 2 : Malaguena, notation mystérieuse, fragmentaire, qui commence par d’indicibles choses douloureusement graves, des grondements de ( ; contrebasson, des traînées lourdes, puis miroite dans le joyeux pavillon d’une trompette suraiguë et se coupe net, avec un grand silence, pour se terminer par une mélopée du cor anglais rêveuse, inachevée, interrogatrice : « J’abandonne la Habanera aux anges en robes pâles qui rêvent accoudés sur les balcons du ciel, mais le n° 4, la Feria est bien étonnante : petite flûte sautillant sur un pied parmi le friselis des cordes, grosse gaîté, bruits de foire, et soudain une improvisation, triste comme presque toutes les inspirations populaires ». C’est ici une évocation de scène gitane, après quoi le tourbillon reprend et finit brusquement.
comme plusieurs des œuvres de Ravel que
I.	nous avons exécutées, est de cette musique dont nous avons dit que l’auteur en avait trouvé le ^ sujet dans la musique-même, réalisant ainsi un ouvrage qui tiendrait du pastiche si la qualité et la force d’invention, la personnalité du style n'en faisaient malgré tout une œuvre originale. Inspiré par la musique populaire]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1412.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 8.601
» L B E R T
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D* ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
hongroise, telle que la jouent les tziganes, ce morceau a été écrit pour Jelly d’Aranyi et lui est dédié, *à l’occasion d’une fête donnée à Londres, au printemps dernier, en l’honneur de Ravel, et où l’œuvre fut jouée pour la première fois avec l’accompagnement de l’auteur au piano. Orchestrée dès lors, elle a été, sauf erreur, exécutée pour la première fois dans cette nouvelle version au Concert Colonne du 30 novembre 1924. On reconnaîtra la probité de l’écrivain, entre autres dans la longue cadence de violon dont il s’est imposé la composition pour commencer le morceau, et dans la fluidité du petit orchestre d’accompagnement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1413.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       ASSURANCES
 ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DÉGÂTS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FILS, succ. iS, Place Longemalle - GENÈV E - Rue Croix-d or, 39
              est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     Médicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                               fr. 3.&o le flacon
  seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicules
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l'IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE
|BVF^0EF( ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNE <SVISSE>
  La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d'expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1414.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
 iiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiinii
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR. LA SUISSE : KAISER & C° S.A., BERNE
                                                                     GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1415.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIC T O R I A - II A I, lj
Samedi 28 janvier nj)j, à 20 heures et demie
Concert d’Abonnement
6me de l’Abonnement B et remplacement du 3me de l’Abonnement A.
SOLISTE :
Mme Ilona DURIGO
CANTATRICE
r. Suite n° 4, en ré majeur.......J.-S. Bach
2.	a) Récit et Air de l’Opéra Siroe « Deggio )
moiir ».............( llacndel
    b)	Air de l’Opéra Ezio « Nasca al bosco » . )
3.	SYMPHONIE n° 9 en ut mineur . . . Haydn
4.	KINDERTOTENLIEDER, pour chant et
orchestre................Mahler
5.	TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique R. Strauss
1,	Orckestre sera dirigé par Al. Ernest AN5ERM.ET
           La location couvrira le lundi 2j janvier au# prix ordinaires des places de la Série A.	,
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1416.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE
Samedi b Février 1935
Au 8’ Concert ^Abonnement, série A
voiThœsslin
G fief d'orchestre l.Directeur généra[ de fa musique à ÇBresfau
AU PROGRAMME :
   MOZART J.-S. BACH BRAHMS
Soliste : M. EDMOND APPIA, violoniste
Cocation chez Véron, ôrauer, à partir du 28 janvier 7933]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
