<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19221003">03/10/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0859.tif"/>
<date when="19221003"/>
<date when="19221005"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ gence de Concerts HENN S. A., Genève.
G R N D TIÊIT1E DE GENÈVE
Mardi 3 Octobre 1922 Jeudi 5 Octobre 1922
DEUX REPRÉSENTATIONS DE GALA
YVETTE GUILBERT
ET SA COMPAGNIE
 OANS
SIX SIÈCLES DE LA CHANSON DE FRANCE
 DU MOYEN AGE A NOS JOURS EN COSTUMES DES ÉPOQUES
DANSES	CHŒURS
LÉGENDES DORÉES IMAGERIES DES CATHÉDRALES (Vitraux vivants) CHANTS DU CIEL ET DE LA TERRE DANSES RITUELLES DANSERIES DES CHATEAUX ET DES CHAUMIÈRES CHANSONS D’AMOUR — SATIRES — FARCES RONDES JOYEUSES
Au piano : M. Edmond RICKETT.
 Location (gratuite) au Grand Théâtre, boulevard du Théâtre, à partir du Samedi 30 Septembre (dimanche excepté), de 10 à 18 h., sans interruption.
 TélApboaitt Nt*ud iî.aa.
  U. Jttrryn, Oeuèvc]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0860.tif"/>
<page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE LA PRESSE
LE FIGARO (22 juin 1922).
     Il faut avoir vu ce spectacle! 11 est d’une formule et d’une qualité exceptionnelles.
LE GAULOIS (25 juin 1922).
    Mme Yvette Guilbert vient de s’installer au Théâtre Edouard VII. Elle a obtenu un double gros succès, comme diseuse unique, avec cette variété d’effets qu’elle seule sait imaginer, et comme « animatrice » d’une troupe de jeunes filles américaines, qui nous ont ravi par la sincérité de leur jeu, l’élégance de leurs gestes. Qu’Yvette Guilbert aille partout en France entreprendre le même apostolat chez nous, à notre théâtre, et surtout au goût français qui se perd, elle rendra un service signalé. Oh, que son spectacle est joli, délicat! Quelle joie artistique sans mélange on savoure à ce spectacle.
LE MATIN (22 juin 1922).
     La parfaite interprète qu’est Mme Yvette Guilbert, avec une admirable ténacité et une ardente conviction s’est donnée la tâche de faire renaître les cliants, poèmes, mystères de notre moyen âge, c’est en quelque sorte la consécration de son œuvre propagandiste en Amérique, qu’elle nous donna l’occasion d’applaudir, faisant valoir également le beau talent de diseuse qu’elle possède.
COMŒDIA (23 juin 1922).
     Un spectacle de beauté ! Rien de plus noble, de plus simple, de plus proche du Divin! L’ensemble du spectacle n’est que harmonie et beauté.
L'INFORMATION (26 juin 1922).
     De M. André Antoine, le grand maître du Théâtre moderne : « Ce qui m’a particulièrement séduit dans le spectacle offert par M"" Yvette Guilbert, c’est qu’en dehors de la somptuosité, du grand goût dépensés, elle a gardé la trace des évolutions liturgiques qui jadis dans le chœur même de l’Eglise formait le lien du spectacle. Les costumes sont fort beaux, surtout les vêtures religieuses et les musiques impressionnantes. Quant à la grande artiste, il semble que son talent se soit encore élargi avec les années. La soirée s’est terminée sur le triomphe de notre Yvette retrouvée. »]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
