<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19130405">05/04/1913</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0339.tif"/>
<date when="19130405"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿♦ï* VICTORIA-HALL *f-
Samedi 5 Avril
COMITÉ DES t j:\CERTS D’ABONNEMENT
                              13, à 8 heures et quart précises.
DIXIEME ET DERNIER
 CONCERT D’ABONNEMENT
                                        avec le concours de
DEBOGIS-BOHY, SoPr,no M"ie WIEGAND-DALLWIGK, Mez™-soPr,„0 M. LAUENSTEIN, Ténor M. Louis DE LA CRUZ-FRÔLICH, b«*.» M. MaX JOSLEWITZ, Basse
                            et de la
SOCIÉTÉ DE CHANT DU fONSERYATOIRE et CHAPELLE KETTEN RflWES
   emnousiasme, rors ae sa iffwmren; ~g*m ' ' ’iiéiUmt; » «O.
________SE_______
                   (?R0G«A,*«E	----
 tCU
                                    PREMIERE PARTIE
1.	Fidelio, 2rae acte (fragments)...............Beethoven.
  2.	Ouverture de Léonore, n° 3...............Beethoven.
                                   SECONDE PARTIE
    3.	Neuvième Symphonie en ré mineur pour orchestre, qua-
           tuor et chœurs . . .
                  a)	Allegro non troppo un poco maestoso. — V) Scherzo (molto vivace). — c) Adagio — Andante. — d) Finale (Ode à la Joie) avec quatuor et chœurs.
                                                                          Beethoven.
   Orchestre ?oü$ fa direction de M. Berrjhard STAVENHAGEN-
                              PRIX DES PLACES
 Rez-de-chaussée. Loges, 9 fr. — Parquet? fi fr. - Parterres, 5 {r. — Amphithéâtre et Promenoir, 4 (r. - Première galerie. Loges et Balcons <le face (trois premiers rangs) et Balcons 1" rang de côté, 7 fr. — Balcons d“ face antres rangs et Balcons de côté, 2- et 3' rangs, 5 fr.
         —	Balcons de côté 4* rang et Fauteuils d’orgue, 3 fr — Amphithéâtre. 4 fr. — Deuxième galerie. Amphithéâtre et 1" rang de côté, 2 fr. — 2* rang de côté, J fr.
 Places exclusivement au magasin de musique Montfort, boulevard du Théâtre.
     Le samedi 5 avril, à 1 heure, au Victoria-Hall, répétition publique. Entrée : 2 fr. Cartes chez M. Montfort et à l’entrée, par la face principale.
          L,e concert commencera à huit heure» ei quart précises,
i,	£<• public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. _ _
______ ........-• ■&’..... «
 •mpnmtne n. Jt/rr/S, Trt/ffe, +, henere.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0340.tif"/>
<page><![CDATA[﻿« Fidelio », Opéra en trois tableaux, de Beethoven.
 Fidelio, le seul opéra écrit par Beethoven, fut représenté pour la première fois, à Vienne, en 1805. En voici le sujet, qui a une allure très mélodramatique :
 Il s’agit d’un prisonnier d’Etat, Florestan, que le gouverneur d’une forteresse veut faire mourir de faim dans son cachot. Sa femme, Éléonore, déguisée en jeune garçon, s’est fait agréer de Rocco le geôlier, comme domestique, sous le nom de Fidelio. Marceline, fille de Rocco et fiancée du guichetier Jacquino^Rientôt séduite par la bonne mine de Fidelio, ne tarde pas à délaisser pour lui son" vulgaire amoureux. Pizarre, le gouverneur, impatient de voir mourir sa victime et trouvant que la faim n’agit pas assez vite, se résout à venir lui-même l’égorger sur son grabat. Ordre est donné à Rocco de creuser, dans un coin du cachot, une fosse où le prisonnier sera jeté dans quelques heures.
 Fidelio est choisi par Rocco pour l'aider dans ce lugubre office. Angoisses de la pauvre femme en se trouvant ainsi auprès de son mari qu’elle voit prêt à succomber et dont elle n’ose s’approcher. Bientôt, le cruel Pizarre se présente ; le prisonnier enchaîné se lève, reconnaît son bourreau, l’interpelle ; Pizarre s’avance vers lui le poignard à la main, quand Fidelio, s’élançant entre eux, tire un pistolet de son sein et le présente à la face de Pizarre qui recule épouvanté.
Fn ce moment même, une trompette se fait entendre à quelque distance. C’est le signal pour baisser la herse et ouvrir la perte de la forteresse. On annonce l’arrivée du
ministre ; K- - gnffvgi liai! "tfaetovar ft» «arsffPf»#
du cachot : le prisonnier est sauvé. En effet, le rwnis
victime de Pizarre, son ami Florestan ; allégresse générale et confusion de lâ pauvèe Marceline qui, apprenant ainsi que Fidelio est une femme, revient à son Jacquino. (
 Ce sont les scènes principales du 2- acte qui seront chantées au concert de ce soir : i» Introduction et air de Florestan.
            2° Duo. — Fidelio et Rocco.
             3° Trio. — Fidelio, Florestan et Rocco.
            4° Quatuor. — Fidelio, Florestan, Rocco et Pizzare.
<=9° «=*> <*»
          Ouverture de Léonore (n° 3), de L. van Beethoven.
(Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienno le 2fi mars 1827.)
 On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir heu à Prague, d’en composer une troisième (n» 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à
  l'œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n» 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
    Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n» 3 : « Cette oeuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
    Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le Mme principal de {'allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2<* thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
                                    ef» <=£» <=9®
                 Neuvième Symphonie en ré mineur.
          Avec chœur final sur l'Ode à la Joie, de Schiller, par L. van Beethoven.
    Des neuf symphonies de Beethoven, la dernière seule appartient au troisième style du maître; commencée en 1817, elle fut achevée en 1824. Après avoir été accueillie avec enthousiasme, lors de sa première exécution à Vienne, cette œuvre devint l’objet de vives discussions. — Grâce à l’emploi des voix humaines, grâce aux dimensions extraordinaires de chacune des parties, et grâce aussi à certain manque de précision dans les contours, elle prit une place à part dans l’histoire de la symphonie. Il est temps cependant, croyons-nous, de réagir contre l’opinion qui fait de la neuvième symphonie le dernier mot de la musique instrumentale pure. Si Wagner l’a prétendu, s’il a sur cette base édifié toute sa théorie, n’est-ce point uniquement qu’il sentait le besoin de justifier, en apparence et à ses propres yeux, un système qui, au début, lui paraissait chancelant ?
    Quoi qu’il en soit, nous voyons dans la neuvième symphonie le produit d’une force cérébrale presque surhumaine, maïs aussi la suite inévitable de la progression accomplie dans les huit premières. Quant au chœur, son emploi n’était pas nouveau dans la symphonie et, ce qui plus est, Beethoven ne l’a pas fait intervenir dans le but de réaliser un système conçu d’avance, niais à la suite de circonstances presque fortuites.
    En 1793, déjà, Beethoven songeait à composer la musique de l'Ode d la Joie, mais ce n’est que beaucoup plus tard qu’il eut l’idée de créer toute une symphonie, dont les trois premières parties serviraient en quelque sorte à poser les prémisses de l’œuvre projetée auparavant. C’est donc dans la dernière partie de l’œuvre que nous devons chercher l’idée-mère de tous les développements : L’dme humaine d la recherche de la Joie !
    Après avoir assisté, dans la première partie, à tous les combats auxquels est en proie l'âme qui ne connaît pas la Joie, nous voyons — dans le scherzo et dans Vadagio — l’homme goûter successivement à toutes les joies : il s’enivre à la coupe des plaisirs, il se plonge dans le sein de la nature, il rêve au temps passé de ses premières amours ; un]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0341.tif"/>
<page><![CDATA[﻿instant, il croit avoir trouvé dans la foi religieuse cette Joie, objet de ses désirs......
Mais non, c’est dans 1 ’Amour, dans l’amour universel exprimé par Schiller en ces mots : « Que de millions d’êtres, que le monde entier se confonde dans un même embrassement ! », que l’homme trouvera la Joie. — Il la trouve et, dans son transport, appelle l’univers entier, pour qu’il chante avec lui :
» O Joie ! belle étincelle des dieux, Jille de l’Elysée ; tout brûlants du Jeu divin, nous pénétrons dans ton sanctuaire I... »	G. Humbert.
MM. Gabriel PAULET, ténor de Paris, DE LA CRUZ-FRÔLICH, baryton,
J. AÜBERT, pianiste, et de la SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
       Les mardi 22 et mercredi 23 avril, la Société de Chant sacré, sous la direction de M. Otto Barblan, donnera à la Cathédrale de Saint-Pierre deux auditions de la MESSE en si mineur, de J.-S. Bach, avec le concours de M®« Debogis-Bohy, soprano, Philippi, contralto, MM. Plamondon, ténor, et De La Crüz-Frôlich, baryton.
ODE A LA JOIE
Fille du vieil Empyrée,
Flamme prise au front des dieux,
Nous entrons, l’âme enivrée,
Dans ton temple glorieux.
Ton magique attrait resserre Quand la mode en vain détruit ;
L’homme est pour tout homme un frère. Où ton aile nous conduit.
           Joie 1 Joie !
Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants. Elle a tout : raisins qu’on presse, Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant l’ivresse, Et le chérubin voit Dieu.
Si	le sort, comblant ton âme,
D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme, Suis nos pas au seuil béni.
Viens, si tu n’aimas qu’une heure, Qu’un seul être sous les cieux ; Vous que nul amour effleure,
En pleurant fuyez ces lieux.
Fiers, tels les soleils d’or volent Sur le plan vermeil des cieux,
Faites, frères, votre voie.
Gais, tels vont combattre les héros épris
[de gloire,
Qu’ils s’enlacent, tous les êtres !
Un baiser au monde entier !
Frères, frères, au plus haut des cieux Doit régner un tendre père.
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants :
Tous les êtres se prosternent ; Pressens-tu ce père, Monde ? Cherche alors le Créateur
Au dessus des cieux d’étoiles.
                      CJJ^ercredi 9 avril, à & fi. fa, au ‘Vicioria^ûfaff
       GRAND CONCERT
             au bénéfice des Artistes de ('Orchestre du Théâtre
                                   AVEC LE CONCOURS DE
PROGRAMME
1.	Fragments des Maîtres Chanteurs
2.	Concerto en mi bémol pour piano et orchestre
3.	Troisième acte de PARS1FAL....................
Billets chez MM. ROTSCHY frères, Corraterie.
 Wagner.
 Lis\t.
 Wagner.
— 4 —
i]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
