<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire hors abonnement<date when="19400304">04/03/1940</date></title>
<series>Concert extraordinaire hors abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0481.tif"/>
<date when="19400304"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Lauber, Joseph" type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Sibelius, Jean" type="person" role="cmp">Sibelius, Jean</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Concert extraordinaire hors abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire hors abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
"Fr O GRAMME
tÇfJr]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0482.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
    Je 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne ; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de lAssociation genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
BANQUE
DE
PARIS ET DES PAYS BAS
 Succursale de
GENÈVE
 G, Rue de Holl ande
 Etablie depuis 187a
 SIÈGE SOCIAL PARIS
 Succursales : Amsterdam, Bruxelles, Genève
i f ----üüi	I" •	T	„ i,i—,i.™iïïï,-MrrgJ]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0483.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Résultat du Plébiscite
pour le choix du programme offert à MM. les Souscripteurs
Saison 1939-40
                  Bulletins envoyés 904
                   Bulletins rentrés (valables)	351
Liste I.	ont obtenu de voix
Bach............ Suite en ré majeur N° 3	81
» ........... Pastorale de l'Oratorio de	Noël 35
Schubert...... Symphonie N° 7, en ut	29
Purcell......... Suite de l'opéra The Fairy	Queen 28
Beethoven.... Symphonie N° 3, Eroïca	24
Mozart......... Symphonie en si bémol	24
Beethoven.... Symphonie N° 5, ut mineur	21
Wagner....... Prélude et Mort d'Yseult	20
Haydn......... Symphonie en ré majeur (La	Chasse) 16
Beethoven____ Symphonie N° 7, en la	14
Schumann_____ Symphonie N° 2, en do	13
Wagner....... Siegfried Idylle	12
Beethoven.... Symphonie N° 8, en fa	11
Les autres oeuvres de cette liste ont obtenu	moins de dix voix.
Liste II.
Ravel........... Boléro	90
Debussy....... Prélude à l'Après-midi d'un	faune 69
Sibelius........ Finlandia	58
voix
Strawinsky..........Suite de l'Oiseau de Feu	58
Dukas......................L'apprenti sorcier	47
Jaques-Dalcroze....	Poème en ut mineur	43
d'Indy, V............Symphonie sur un chant montagnard	41
Debussy..............Rhapsodie pour clarinette	35
Honegger..........Pacific 231	35
Moussorgski..	Tableaux d'une Exposition	34
Strauss, R....	Don Quichotte	25
Marescotti..........Ouverture pour une comédie	23
Honegger..........Chant de Joie	23
Wissmer, P. ..	Mouvement pour cordes	22
Martin, F..........Ballade pour flûte et orchestre	14
Honegger..........Pastorale d'Eté	13
Vuataz, R..........Deuxième suite sur des airs populaires	13
Oboussier..........Scherzo pour orchestre	12
Chabrier..............Fête polonaise	11
Les autres œuvres de la liste II ont obtenu moins de dix	voix.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0484.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - lionse
téléphone a :t3 70
paul <121 ii ■■ ;■ v
  1
                 <* o ii t n r i e r
5, rue des nl|»es
aï g e n è v e
  LUNDI 4 MARS 1940, à 20 h. 30 VICTORIA - HALL
         --*►-
Concert extraordinaire
   (hors abonnement
   offert à MM. les Souscripteurs membres des Amis de l’Orchestre Romand
      Programme choisi par plébiscite —«►-
                                     fuvdie
1.	SUITE N° 3, en ré majeur, pour deux haut-
      bois, trois trompettes, timbales et instruments à cordes.................. J.-S. BACH
     e) Ouverture — b) Air c) Gavotte d) Bourrée — e) Gigue.
2.	RHAPSODIE pour contrebasse et orchestre J. LAUBER
       Soliste: M. FRYBA, 1re contrebasse solo de l'O. R.
3.	BOLERO.............. .......... RAVEL
                        Deuxième fta>die
4.	FINLANDIA, poème symphonique............SIBELIUS
5.	PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE	DEBUSSY
6.	Fragments du ballet l'OISEAU DE FEU . .	STRAWINSKY
       Danse infernale, Berceuse et Finale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0485.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de belle àanacité à’batmoniàe aux meàuteà téduileA du borne moderne
VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G AV EAU BURGER & JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATION S SOIGNÉES
SAUTIEF * JAEGER
             12, FUSTERIE
ACHETEZ
un
RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez Jaegez
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
© Conservatoire de Musique Genève
                       SUITE N° 3, en ré majeur
        k a Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c'est-à-B dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l'adoption d'une unité totale ou parfois thématique de la musique instrumentale.
          Les quatre grandes Suites pour orchestre de Bach débutent toutes par une ouverture, mais le choix et l'ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l'auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
           La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d'orgue; les cordes font l'office de « jeux de fonds », les trompettes et hautbois sont assimilables aux « jeux d'anches », leur intervention n'ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l'éclat à l'ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu'il joue de l'orchestre, conserve ses habitudes professionnelles.
           L'« ouverture » a la forme ternaire habituelle de l'ouverture française telle que J.-B. Lully l'imagina. Deux périodes adagio symétriques encadrent un allegro (aile breve) développé en style fugué sur un seul thème.
           L'Aria qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert, naturellement, selon le texte de Bach, par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes. Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d'un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d'une blanche. La bourrée est aussi d'origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d'allure vive, est d'un rythme ternaire, ici à 6/8.
JEAN-SEBASTIEN BACH
1685	1750]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0486.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
VIDOUDEZ
22, CORRATERIE V JL_L/V^	Téléphone: 4.43.35
•aÆiûJ~
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
          CORRATERIE,
     J. LAUBER
Né à Russwyl (Lucerne) le 24 décembre 1864
               RHAPSODIE pour contrebasse et orchestre
       Il fut un temps — je ne fixerai pas d'époque précise, ni de noms d'auteurs — où les instruments à vent étaient mis en vedette presque avec le même soin que les instruments à archets. Mais comme les instruments à vent, jadis d'une construction rudimentaire, sont restés longtemps les enfants pauvres des cordes, celles-ci en constante évolution, il y eut recul de la production d'oeuvres de cette phalange. Le public semblait s'en désintéresser, de même que les compositeurs et les chefs d'orchestre. Et il n'y a pas bien longtemps que nos maîtres nous posaient cette question: «Qu'est-ce qui est plus faux qu'une flûte ? — Deux flûtes. » De nos jours, par contre, les instruments à vent ont été perfectionnés, tant pour leur beauté sonore que pour leur justesse, en sorte qu'ils peuvent honorablement rivaliser avec les cordes. Seule la contrebasse est restée dans les langes primitifs, où seules quelques pièces à effet facile arrivaient à gagner la bienveillance du public. Ainsi reléguée à la simple fonction de basse du fondement orchestral, elle n'a jamais pris rang parmi les instruments so-listiques en vogue.
          J'avoue que je suis resté perplexe, me sentant mal outillé, lorsque notre contrebasse solo de l'Orchestre Romand vint me solliciter de lui écrire une oeuvre. J'avais abordé et pratiqué l'écriture de beaucoup d'instruments. Cependant, l'idée de composer pour la contrebasse m'effrayait quelque peu, je le confesse. Mais comme je me rappelais la réflexion d'un de mes maîtres qui disait: « Il n'y a pas de sots instruments, il n'y a que de sots musiciens », j'ai essayé d'écrire, à titre d'essai, plusieurs compositions pour contrebasse; la maîtrise de mon interprète ne m'a pas fait regretter mon travail, malgré le sourire sceptique des premiers auditeurs.
         La Rhapsodie comprend une succession de morceaux librement agencés. S'il s'agissait de créer une pièce formellement et musicalement supportable, le souci d'exploiter toutes les possibilités techniques de la contrebasse fut l'épineux problème à résoudre. Donner à cet instrument « grognon » de nature une touche artistique et aimable n'était pas aisé. Puisse cette tentative obtenir la bienveillance du public !
                                                                             J. L.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0487.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
Dans ses ancieuH locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ ’ fileetzieitê
jde <'Bureau de renseignement A du cferaice de l'électricité de Ç en èoe neu A orientera.
         Tél. 41300 A )
BOLERO
 re morceau du prestigieux artiste français obtint un succès foudroyant, et il est, maintenant, quasi populaire. Sa force lui vient de ce qu'il utilise exclusivement les moyens d'action élémentaires de la musique: le rythme et la sonorité, les timbres. « Nulle intention pittoresque, avant tout l'obsession d'un rythme », a dit l'auteur lui-même. Pas de plan poétique, pas de construction musicale, sinon la plus primitive, par la répétition; pas de progression, sinon par le nombre et la variété des instruments qui entrent en jeu, et l'amplitude sans cesse croissante de la sonorité: c'est une parfaite et saisissante démonstration du pouvoir magique de la répétition obstinée. Ce pouvoir agit dans une salle de danse, quelquefois; mais surtout le connaissent ces peuplades sauvages qui, toute une nuit, exécutent leurs danses uniformes aux sons d'une mélopée et d'un rythme immuables, jusqu'à ce que l'extase ou la frénésie, et la fatigue, aient terrassé chacun. Et il est incontestable que dans un jazz, les coups répétés sans discontinuité de la batterie, agissent dans le même sens et provoquent une sorte de griserie.
    Le « Boléro » de Ravel tient du jazz en ce sens qu'une formule rythmique invariable — celle du Boléro espagnol — est répétée sans répit pendant les trois cent trente mesures que dure le morceau, cependant que les basses ne cessent de se balancer entre les notes sol et do; en ce sens aussi, que, sur ce fond régulier comme un dessin géométrique, se pose un chant d'une cadence libre et langoureuse. Le morceau tout entier se compose de la répétition, cinq fois, de cette longue mélodie de soixante-quatre mesures — en comptant les reprises — sans autre variante que celle des combinaisons de timbres.
(Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)
MAURICE RAVEL
1875	1937]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0488.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  U MIO N
DE
BANQUES SUISSES
                (Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
   JEAN SIBELIUS
Né en 1865, à Tarastheusen (Finlande)
                  FINLANDIA, poème symphonique
           ibélius est la principale figure du groupe d'hommes et d'artistes qui, vers la fin du siècle dernier et le début de celui-ci, incarnèrent le sentiment national finlandais et lui donnèrent une forme. Aussi ne saurait-on éviter d'envisager sous ce jour, à savoir comme expression des idées et sentiments qui animaient alors le peuple de Finlande, maintes de ses œuvres et, en particulier, le bref et puissant poème symphonique que porte notre programme.
         C'était le temps où la Russie tsariste ambitionnait de russifier et d'assimiler complètement les Finnois et Suédois de ce grand-duché. Une loi militaire incorporant son contingent dans l'armée tsariste avait été édictée, accompagnée d'autres mesures. Une protestation nationale, présentée à Saint-Pétersbourg par une délégation de cinq cents notables, fut repoussée avec hauteur, et les émissaires du gouvernement poursuivaient par tous les moyens la liberté de pensée et d'expression. C'est alors que les Finlandais trouvèrent dans l'art un puissant véhicule des sentiments dont l'expression directe était refoulée. Une série de tableaux historiques, entr'autres, montés au théâtre national par son directeur sous le nom de « Tableaux du passé » fit alors sensation. Elle était accompagnée d'une musique de scène de Sibelius que celui-ci publia plus tard en forme de suite, sous le nom de « Scènes historiques » et dont le finale n'est autre que le morceau dont nous parlons. Joué d'abord sous le nom de « Suomi » (nom finnois de la Finlande), ce finale fut promptement interdit par le gouvernement impérial et, pour le faire entendre à Réval et à Riga, Sibélius l'affubla du titre d'« Impromptu ». Connu ensuite en Allemagne sous le nom de «Vater-land », en France sous celui de « La Patrie », il devint bientôt universellement populaire sous son nom de « Finlandia », par lequel il évoque, pour tous, la volonté d'existence d'une héroïque petite nation.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0489.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
Agent des P | A N O S
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
teint... nettoie • •• tout !
CLAUDE DEBUSSY
1862	1918
PRELUDE A L'APRES-MIDI D'UN FAUNE
  Dans l'œuvre déjà classique de Debussy, ce poème, suivi, mais cinq années plus tard, par les « Nocturnes », marque comme un point de départ « vers de nouveaux rivages ». Il a gardé, après cinquante ans, ou à peu prèsi, toute sa nouveauté et son extraordinaire séduction.
     C'est un « Prélude » seulement au si beau et musical poème de Mallarmé. Le chant du faune, presque exclusivement, au milieu du paysage merveilleux peuplé des illusoires objets de ses désirs. La flûte expose ce chant qui, interrompu, et toujours repris, se prolonge en une phrase de trente mesures. Puis un premier épisode amène une mélodie tendre qui, après un crescendo passionné conduit à l'épisode central. C'est, dans une palpitation grandissante, un chant « très soutenu » qui s'élève rapidement à une grande intensité, puis s'évanouit.
          « A l'heure où ce bois d'or et de cendres se teinte Une fête s'exalte en la feuillée éteinte... »
      Et voici de nouveau le chant solitaire, dans le bruissement des harpes coupé deux fois par un mouvement de fuite légère dans l'orchestre. Enfin, dans l'air frémissant, on l'entend une dernière fois accompagné, à l'aigu, d'une phrase qui s'étire lentement comme dans un lointain horizon.
     Ce poème, qui est déjà une « Image » pour orchestre, a été composé en 1892.
                   (Extrait du Bulletin de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0490.tif"/>
<page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
  TOUS 5 0 I M 5
 ilijd la r/)mno0
 GENÈVE
                           2, Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
  ^à&Lié pôaoet /lie.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
   Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans-—
I I 11 I :r;r,,r,:
MUSIQUE ET LIVRES
  neufs er d’occasion
IGOR STRAWINSKY
     Né à Pétrograd, en 1882
                     L'OISEAU DE FEU
     k e livret chorégraphique de l'« Oiseau de feu » est fait S d'après une série d'anciens contes nationaux russes sur '"«fc « Kastcheï l'innocent, l'Oiseau de feu et Ivan ». Kastcheï y symbolise l'esprit du mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l'Oiseau de feu.
         Au cours d'une chasse, Ivan s'est mis à poursuivre l'Oiseau de feu, plus exactement l'« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l'amène, sans qu'il s'en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d'atteindre l'Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l'Oiseau par la queue. L'Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté, et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu'il n'aura qu'à agiter trois fois pour voir s'accomplir ses voeux. Ivan relâche l'Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l'endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d'or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s'en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du matin se font entendre; les princesses s'enfuient et ferment à Ivan le chemin du château; Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féérique se déclanche, les gardiens du château s'animent et défilent; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
        Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mafis il se souvient de la plume magique; il fait le triple geste; l'Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L'Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée; mais l'Oiseau lui souffle à l'oreille de prendre un œuf qu'il lui montre et qui contient la vie et la mort de Kastcheï. Ivan saisit l'œuf, et sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0491.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d’épargne
LOCATION
Echanges
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
IGOR STRAWINSKY
(Suite)
Kastchei avait pétrifiés dans	son jardin	sont ranimés. Ivan a
retrouvé sa fiancée et reçoit	du peuple	délivré le sceptre du
commandement. L'Oiseau de	feu passe	une dernière fois en faisant son adieu au conte.
   Une première suite d'orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l'œuvre originale. Les fragments inscrits à ce programme appartiennent à une suite conçue pour le concert, et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d'un effectif moyen. La suite est dédiée « à l'Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité. »
Anna-Maria G UGL1ELMETTI
enseigne
Us bel canto
Frontenex, 5y	Téléph. : 4-69.66
LEÇONS PARTICULIÈRES 6- COURS (LYCÉE MUSICAL)
                                     ■à
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
o4b<mnement£ aux
  iliozeA, Glefrue& et ÇjLûutnauæ illuétzêà en fiançai A, anglais, allemand, italien
13, Rue Céard, à l'entresol]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0492.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
         11, Rue de l'Hôfel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fantaisies à la Mode
         Conscience, Qualité e\ Confort...
Tél. 4 00 88
PIANOS
Il	Alt MON IU MM
IUIHON
OKAMOM - niNUI KH
. (Btucknet - Çuignatd
Ç&ue (lu (flfyêne, 98 (entccÂol)	''7)él. 5.OU.80
           LOCATION VENTE EXPERTISES ACCORDS RÉPARATIONS
Studio et Salle
pour auditions, leçon r, cauaerïes.
 SOCIÉTÉ DE CHANT-SUCRÉ ■ GENÈVE
 Cathédrale de Saint-Pierre Jeudi-Saint 21 mars à 20 h. 15
passion
 selon S«î€fln
  de !■$. BMfi
  avec le concours de Mmes Marie-Louise HAUSER, sop.- Lina FALK, contralto MM. E. BAUER, ténor - Félix LOEFFEL et J. LOMBARD, basses
 ORCHESTRE ROMAND
 A l'orgue: MHe Julia BRATSCHI Au clavecin: M. Alexandre MOTTU
  sous la direction de
S. BAUD-BOVY
  Prix des places (droits compris)
 Nef et Abside, numérotées: Fr. 6.— 5.— et 4.— Bas-côtés et Chapelles, non-numérotées : Fr. 3.— et 7.— Location chez SAUTIER-JAEGER, Fusterie 12, tél. 4.21.24 et le soir à l'entrée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0493.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
       Directeur : Ernest AN5ERME1
   Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu’ils occupent sur le podium.
/ers violons MM.
/er soliste Capoulade 2e soliste Neufeld je soliste Echenard 4e soliste Klein
Cherechewsky Bomand (Mlle) Gœhring
         de Siebenthal (Mlle) Gava Ida
          Breitmayer (Mlle) Cleis
         Bréguet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
2mes violons Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
        Gyr
Léonardi Massarenti -Bergmann
Altos
                           •
/er soliste Krausz 2e soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle) Challand Borgeaud Pilet
Leuthold
      Violoncelles
       MM.
Soliste
/er soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard
Morel	Solistes
          Montandon (Mlle)
  Bassons
   MM.
  Helaerts
   Frei (contrebasson)
  Ruf
  Cors
     Contrebasses
/er soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Leonardi Gros
  Bôhler
   Leloir
  Scheiwein
  Essig
   Fritz
   Ristori
T rompettes
 Solistes J B°det
           I Longinotti Bindschedler Weber
         Flûtes
/er soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
 Solistes
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Guilhot Cruft
      Clarinettes
/er soliste Hoogstoel 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
 T rombones
  Durot Morley Lyard Tabachnik
  T uba Vester
Timbales et batterie
Peschier
 Beck
Trémège
Harpes
 de Sanctis (Mme) Vita
MERCREDI 13 MARS - GRAND-THÉATRE
12me et dernier Concert d’Abonnement Direction : Ernest ANSERMET
Soliste :
W. BACKHAUS
Pianiste
qui jcmeta le C-oncezlo 4 en éot mct jeuc de rBeetb»&en
Au programme d'orchestre :
HAENDEL, DEBUSSY, BORODINE, Jean BINET
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, à partir du
mercredi 6 mars.
LA COMÉDIE Tous les soirs à 20 h. 45
(J)temièze Cêqien
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Mardi 12 mars au lieu du 5 mars
 Jacqueline BLÂNCÂRD
pianiste
 André de RIBAUPIERRE
Violoniste
SONATES de:
Mozart - Schubert - Schumann - Debussy - Strawinsky
Location chez Sautier-Jaeger — Place de la Fusterie
Bureau de concerts: M. CASETTI-GIOVANNA 16, Bd des Tranchées]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0494.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d’éducation.
         Quelque4 profedteuro .'
            Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, O. Depierre;
            MM. Eng. Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez. Diction : Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2,33.96
STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
   ELYETIA
1 1 ACCIDENTS
                Lo-ute.6 addubancea ^dccidenttt IftœdifUMàaJfaJUté. civile, cudomMle-Eau — Ohaladie- — /Uô-£.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
cV/ofeffe OAndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
    Association Vaudoise des nus de 1 Orcliestre de la Suisse Romande
      MM. Dr F. BLANCHOD, Président (L ausanne).
          Roger CORREVON, Vice-président (Lausanne).
           Emile HEUBI, Trésorier (Lausanne).
          René BICKART, Secrétaire (Lausanne).
           Louis SALATHE, souscriptions (Lausanne).
          Henri STIERLIN-VALLON, publicité (Lausanne).
MM. Charles CLEMENT (Lausanne). — Louis DEVERIN (Lausanne). — Emmanuel FAILLETAZ (Lausanne). — Elie GA-GNEBIN (Lausanne). — Charles GILLIERON (Lausanne).— Edouard HERZOG (Lausanne). Henri JATON (Lausanne).
         Auguste MARGUERAT (Lausanne). - Léon MONAY (Lonay). — Albert MURET (Epesses). — Walter PFUND (Lausanne). — Georges ROSSET (Lausanne). — Emile ROSSIER (Vevey). — Alfred SIEGFRIED (Lausanne). — Gottlieb SUTER (Lausanne).
I,a lisl<“ des ülemhrea-souscripteurs est publiée «lans chaque proKraiiiine officiel «le la Saison.
    L’Association Vaudoise des Amis de l’Orchestre de la Suisse Romande a pour objet d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
    b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     Il	est réservé aux membres souscripteurs de l’Association un droit de priorité pour l’inscription aux Abonnements de la saison ainsi que pour la location des concerts que l’Orchestre de la Suisse Romande donnera hors abonnement.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.— ). Compte de chèques postaux: Association Vaudoise des Amis de l’Orchestre de la Suisse Romande, II 8001, Lausanne.
    Vous pouvez devenir Membre de l’Association Vaudoise des Amis de l’Orchestre de la Suisse Romande en vous adressant à M. le Dr Fréd. Blanchod, 26, Grand-Bellevue, Lausanne, ou au Bureau «les Intérêts «le Lausanne 2, avenue du Théâtre, qui vous remettront la carte de souscripteur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0495.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    ART et PRECISION La Montre	Le Bijou
 ^A/ACHERON^ V CONSTANTIN v
Maison fondée en 1785
Ponfs de I’ Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
