<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19030423">23/04/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Bâtiment électoral</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0378.tif"/>
<date when="19030423"/>
<name key="Sousa, John Philip" type="person" role="cmp">John Philip Sousa</name>
<name key="Wesly, Émile" type="person" role="cmp">Wesly, Emile</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bosc, Auguste" type="person" role="cmp">Bosc, Auguste</name>
<name key="Lauber" type="person" role="cmp">Lauber</name>
<name key="Auber, Daniel-François-Esprit" type="person" role="cmp">Auber, Daniel-François-Esprit</name>
<name key="Ganne, Louis Gaston" type="person" role="cmp">Ganne, Louis</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Auvray, Georges" type="person" role="cmp">Auvray, Georges</name>
<name key="Pessard, Emile" type="person" role="cmp">Pessard, Emile</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Bloc, Franz von" type="person" role="cmp">Franz von Bloc</name>
<name key="Waldteufel, Emile" type="person" role="cmp">Waldteufel, Emile</name>
<name key="Ponchielli, Amilcare" type="person" role="cmp">Ponchielli, Amilcare</name>
<name key="Berger, Rodolphe" type="person" role="cmp">Berger, Rodolphe</name>
<name key="Fahrbach, Philipp" type="person" role="cmp">Farbach, Philipp</name>
<name key="Dyck, Van" type="person" role="cmp">Dyck, Van</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin</name>
<name key="Donizetti, Gaetano" type="person" role="cmp">Donizetti, Gaetano</name>
<name key="Mildermans" type="person" role="cmp">Mildermans</name>
<name key="Allier, Gabriel" type="person" role="cmp">Allier, Gabriel</name><title/>
<placeName key="Genève, Bâtiment électoral"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Sous te Patronage du Consulat Généra/ de f rance
BUREAU DU COMITÉ (Dames)
Pvésid. d’honneur Présidente :
M*
1 Hegnault.
Cordés.
Vice-Présid.
M—• Ador. Bénassy. Coppier-Defer Raisin.
Membres-. M-" Mégis. —Janin, F. — Lachenal, A. — Loubet. — Peyi*albe, K. Richard, E. — Troller. — Vincent, A.-L. — Vuagnat..
'lYésorières : M“” Bracliet.
                        Rehfous- J ol imay. Secrétaires : M—* Laphin.
Schwob, Aimé. Philippe, E. — Ramu, I). — Hutty, J.
2.3 ^çril
DE LA
bu ^cubi 19 0 3
 Commission de I1 Alimentation et Buffet
Président: MM. Peyralbe, Ed.
Vice-Président : Spahlinger, H. Secrétaires : Forobert, Louis.
 Lecoultre, J.
Membres :
 MM. Brun. — Chierpe. — Chautems.
  —	Dégai lier Henri. — l-Louis. —
 —	(îaranee,
 —	Missol. -
 —	Montant,
 —	Neyret. François, Reyboubet. Sauvaire. -
 —	Waïsse.
Sous-Commission des Beaux-Arts
Membres :
MM. Chavet. — Jerdelet, Joseph. — Jerdelet, fils. — Juvet, Willy. — Furet. — Garcin. — Paccard, Ed.
—	Raisin. — Vuagnat.
Sous-Commission de la Décoration
Président : M. Mittey, Joseph.
Bétemps. — Bourgeois. Chatelain, H. —Perret.
—	Cachat —Désarnod. •-Deshusses.— Fautrier, ’avre. — Gras. — Guy, Giovanna. — Godard.
—	Guerzoni. — Lugrin. -Molherac. — Muraour. . — Micolod. —Mermin.
Prodhon. — Pelaz,
—	Rey. — Robert. -
—	Salansonnet. — Tochon. — Vollerin.
Membres :	^
 MM. Allemand. — Caniez, Barthélémy.— Caniez, (ils. — Camoletti.
 —	Dumont. —Juvet, Henri.
Commis, des Fêtes et Divertissements
 Membres :
 MM. Bergalonne, F. — Bonade. — Bastard, A. — Coppier, Clément.
 —	Cordel. — Delphin, Eugène. —
 De Seigneux, Georges. — Delaye, Georges. — Durel. — Huguet. — Held. — Ketten, Léopold. — Le üoultre, Frédéric. -- Mallet, L.-H.
 —	Missol. — Roch, Jacques. — Rey, Louis. - Rehberg, W. — Rehberg,
 A. — Rambert. — Ramel. — Sabin-Bressy. — Tessier, Auguste. — Zôller, Oscar.
Sous-Commission des Installations
 Président: M. Janin.
 Membres :
MM. Anthonioz, Alfred. — Bordigoni.
 —	Cosson. — Cheval laz. — Dupont.
 -- Perret. -- Saulnier.
Commission de la Presse et Propagande
 Président : M. Bénassy.
 Vice-Président : M. Maurice. Secrétaire : M. Delphin, Emile.
Membres :
 MM. Commandant Bégis. -- Cursat. -- Forestier, François. — Président du Cercle ouvrier français. --Niepce. — Spalhinger, H. -- Troller.
 —	Valabrègue. -- Wohlgrath, F.
     Commission de Surveillance
 Président : Colonel Bégis. Vice-Présid. : Ackermann, Ch. Secrétaire : Mazuy.
Membres :
 MM. Ackermann, P. -- Bosc, Maurice. -- Dupont. -- Dubosson, Charles. -- Forestier, Jules. -- Garcin. --De Lange. -- Jacquier. -- Philippe. -- Palhon. — Picard-Troller. --Président des Etudiants français. -- Petit. -- Spalhinger, Henri. --Valentien. — Weil, G.
     Commission de la Trésorerie Président : M. Thévenet.
Membres :
 MM. Bénassy. — Bertelus. -- Cha-bert. — Caniez, fils. -- Grillet. — Montfort. -- Piot.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0379.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ prograronrçe du Jeudi 23	1903, Bâtiroeot Electoral
OUVERTURE 10 BAZAR FRANÇAIS DE 10 H. 011 MATIN à 11 H. DO SOIR
PENDANT LE DÉJEUNER (Midi à 2 Heures)
COHCIRT PAR: L’OKCHESTRK D’AUSSAHDRO
 1.	Star and Streips, marche.............Lousa.
 2.	Fiançailles, valse...............Vesly.
3.	Faust, fantaisie...............Gounod.
4.	Dans les fleurs................
 5.	La Pal ma, chanson espagnole...........'**
 ü.	Samson et Dalila...............Saint-Saens.
 7.	Mondaine, valse berceuse . ..........Bosc.
 S.	Les Armourins, marche .............Lauber.
rwwv\
DE 3 A. T HEURES
THÉÂTRE D’OMBRES
Pièces représentées (ombres coloriées) avec partie île chant et de musique: LA BELLE AU BOIS-DORMANT, LE SPHINX,
LE LAC LÉMAN A TRAVERS LES AGES, LE SIRE DE BONDY, CLAIR DE LUNE LE RETOUR DE LA CROISADE, SOIRÉE ORAGEUSE, SENTINELLE VEILLEZ!, etc. Monologues, Saynètes, Duos, Séance de prestidigitation, etc.
PRIX 1 Fr. à Fr. 2.50
DE 2 V, à 3 •/■ HEURES
CONCERT PAR LE GRAND ORCHESTRE DU KURSAAL
Direction de M. Colo-Bonnet
 1.	Ouverture de la Muette de Portici..........AUBER.
2.	La Houssarde................Ganne.
 3.	La Traviata, fantaisie..............Verdi.
4.	Danse Tzigane................Auvray.
5.	Viennoise.................R- Pessard.
 ti. Marche d'Athalie..................MENDELSHON.
  TRAMWAYS. — direction : l’arc des Eaux-Vives, Ferney, Saconnex, Champel, St-Julien, Bellevue, Annemasse, Vandœuvres, Charmilles, Gd-Lancy, Gare de Cornavin.
  Pour les noirs tin tu vente, tes voilures stationneront comme suit : pour Parc des Eaux-Vives, Saconnex, St-Julien, Hellevne, Annemasse, Ferney, Vandœuvres, à tu rue dit Conseil-Général, devant le Bâtiment Electoral.
  Charmilles,GareCornavin, Gd-Lâncy, boulevard Pluinpalais, derrière le Hàtiment électoral. Les soirs des Concerts îles 24 et i?7 Avril : rue Bovy-Lysbery, pour les voitures se dirigeant sur le Parc des Eaux-Vives, Saconnex, Bellevue, Vandœuvres, Ferney et Gd-Lancy. A la Place du Cirque pour les voitures allant à la gare de Gornavin et aux Charmilles.
  A la Place Neuve pour celles allant à Champel, Annemasse, Carouge et Saint-Julien.

w
 prograrr)rne du Jeudi 23 Avril 1903, Bâtirpeot Electoral
         PENDANT LE DINER (7 */t h. à 8 7* h.) €OH'GIRT PAfi IL'ORGMISWRK OTi
 1.	Marche Heil Europa.............FhaNZ Von BLOC. •
 2.	Ange d'amour, valse.............Waldteufel.
 3.	La Gioconda, fantaisie............Ponchielli.
 4.	Amoureuse, valse lente............B. Berger.
 5.	Bredouille, polka..............Farbach.
 BUFFET - bar - CRÉMERIE - RESTAURANT
  DÉJEUNER, vip compris : fr. 2.50 — DINER, vip corppri? : fr. 3.50
               DE S »/« H. A 10 HEURES
 Concert par le Corps de Musique d ÉLITE
            Direction de M. BEROALONNE
1.	L'union fait la force, marche militaire.
2.	Souvenir de Jeunesse, fantaisie brillante .
3.	Fantaisie sur l’Opéra La Fille du Régiment
4.	Airs nationaux.........
5.	Sur la glace, danse caractéristique
6.	Tip-Top, allegro......
 Van Dvck.
 Martin.
 Donizetti.
  »**
 Mildermans.
 Allier.
De 9 à 11 heures: THÉÂTRE D’OMBRES COLORIÉES
| EXPOSITION ET VENTE DE TABLEAUX
AQUARELLES, GRAVURES, etc.
ATJ PREMIER ÉTAO-E DU BATIMENT ÉLECTORAL N.B. Avoir soin de se procurer au Bazar le CATALOGUE DES BEAUX-ARTS intéressant à consulter.
comptoirs ide: Vente
ŒUVRES D'ART, MÉDAILLES, etc., etc.
w Grande quantité de marchandises, meubles, bibelots, parfumerie, vendues sans majoration de prix.
Train supplémentaire. — Chaque soir entre Genève et les stations jusqu’à La Plaine, pendant la durée des Fêtes, du 22 au 27 Avril inclus. — Départ de Genève, Cornavin,
         il	heures soir, (Heure française).
    Train spécial. — Kntre Genève et les stations jusqu'à Évian, le Dimanche 2G Avril, Départ de Genève, Knu.r-Viven, Il heures soir, (Heure française).
    Billets d’aller et retour émis par toutes les «ares du réseau P.-L.M , à partir du 21 Avril, valables jusqu'au Mardi 28 inclus.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0380.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CO/VlpTOIRS DE VEJVJîFE
•fr.
i
 1.	Lingerie fine. Vêtements d’enfants. — Trousseaux et Layettes, owrrages en Laine.
    Di eotrice : Mme Roch; Mmes Bé-guet, Bertholet, Souvairan, Chabrol, Fert-Temporel, Goy, Grangeorge; Magnin-Avril, Picut, Rey, Tournier, Th. Tarrettini, ühlraann, Mlles de Beaufort, J. Char ton.
  3.	Meubles. - Tables, tabourets, plateaux, casiers, étagères, chaises, paravents, bibliothèques tournantes, tapis, cuivres, objets ripolinés, coussins peints.
    Directrice : Mme Emile Richard Mmes Alamartine, Dec roux, Marius Favre, V. Gilbert, Nieoud; Mlles Anselmier, Berchtold, Brun, Bulle, Jeandin, Lavater, Perrier, Piguet, Marie Poujoulat, Marie Richard, Pauline Silva.
  5.	Librairie. — Papeterie, musique, menus, affiches, autographes, articles de bureau.
    Directrice : Mine Eug. Richard ; Mmes Galichon, Rodolphe de Ha lier, Ketten j Mlles Georges Berguor, De Paye, Gay de Villereuse, Georg, de Gérard, Berthold van Muyden, d»; Pressent, Meyer de Stadelhofen, Suchard.
 7. Petite Poste. Cartes pos taies, photogr aphies, appareils photographiques.
    Directrice : Mme Sauze ; Mmes Du-cret, .Dupont, Gabriel Woil; Mlles Decarro, Lily Tborel, Gavard, Jane Janin, Genia Plekanow, Fanny Souvairan, M. Schaufelberger, Laura Silva.
     2.	— Emballage.
    4.	Linge de Ménage.
        Directrice: Mme Gai liât ; Mines Berlie, Brandt. Burgy, P. Henne-berg, Pierre Moriaud, Poirier, de St-Bon, Statellmann ; Mlles Bai dan, Dusonchet.
     6.	Loterie- — Houlette, roue, i pèche.
       Mmes Bonnet-Favaron, Gandillon, Ph. Grosset, Simon ; Mlles de Aroul-djo, Baptendier, Bousser, Defer, Delacroix, Renée Duval, Grange, Gerlier, Martiugay, Aimée Alege-vand, Miller et.
    8- Objets de toilette pour y. hommes. — Gants, cravates, bou-^ tons, épingles de cravates, gilets, mouchoirs, chapeaux.
       Directrice : Mme Delebeeque ; Mmes d’Arbigny, Birdo, Gauipert, Betrix, Jean Diodati, de Jotemps, Edouard Horngacher, Maurice Odier, Oltramare, Vielle, Vogel.
     10- Travaux de dames.— Broderies, coussins ouvragés, tapisseries, ouvrages échantillonnés-
       Directrice: Mme Bourrit ; Mmes Audeond-Cramer, Brocher de la Flé-chère, Lucien Cramer, Lardy, William Monod, Albert Odier, Rambert; Mlles Crinsoz, H. Leelerc
    12.	Maroquinerie, Vannerie. t'ar tonnages, abat-jour s. Directrice: Mme Ador; Mmes An-
          OOTÉ DROIT
 9. Comptoir oriental.
    Directrice: Mme Regnault; Mmes Bénassy, E. Fontanel, Th. L’Huil-lier, Niepce; Mlles Marie do Cottens, îïiepee, de Patek.
 11.	Bai-.
  Mmes Blavignac, Huguet, Prod’hon, Salansonnet ; Mlles Carfagni, Defrai-teur,, Dewick, Heusy, Fanny Lob, Riondel, Vieille.
 13.	-- Sortie sur la rue de la Plaine.
 15. — Modes et Franfrelu-ches. — Fantaisies pour dames, voilettes, gants, rubans, réticules, chapeaux de jardin.
    Directrices : Mmes Geny et Poujoulat; Mmes Bouvier, Brolliet, Ch. Brot, Delamare, Duval, Gayme, Kæl* berer, Martel, John Maunoir, Olli— vier, Philippon, Romieux, Thomas ; Mlles Malan, Scott, Steiner.
 17.	Bibelots de Fantaisie.
Porcelaines, éventails, laques, boites, vases, bois bijoux or, argent et fantaisie, articles pyrograves.
    Directrice : Mme Emile Philippe, Mmes Gaspard-Gay, J. Lordet, A L. Vincent; Mlles Bénassy, Crespin.
 19.	Parfumerie.— Sachets.
    Directrice: Mme Peyralbe; Mmes Camoletti, Conty, de Junnemann, Loubet, Jean Ponti; Mlles Anne-Marie Joly, Rucbonnet.
 21.	Confiserie. — Chocolats.
    Directrice : Mme Grosset-Cbau-ternps; Mm* s Montant, Rey, Sam-son, Vuy-Lordet ; Mlles Sylvaine
►	COTÉ OAUCHE +
   dner, Coppier, Th. Duval, Detraz-Janin, Gans, Monastier, Gaston Per-rot, Viollaz,Mllo Maillan.
   14.	Comptoir alsacien.
   Mmes d<; Blonay, Binet, Reviüiod, Bétan, Boureart, Duval, Hartmann, Paccard, Roux.
  \ 16. -- Sortie sur la rue de
   >	Saussure.
   18.	-- Petit-théâtre. (Ombres),
  20.	Articles de Ménagé Faïencerie, verrerie ordinaire, caoutchouc, lampes, batterie de cuisine, brosserie, articles de jardinage.
  \ Directrice: Mme Cordés; Mmes Edmond Aubert, Baylon, On* Binet*
   ' Debiolle, Gust. Ferraud, Vve Jacquet, Ed. Odier, Rev. Mlles Brasset, Delacroix, Fulpin, Janiscbwo&ka.
   22.	Jouets.
   Directrice: Mme Piccioni; Mmes Berger, Brachard, Emile Bouvier, A. Fontanel, W. Moriaud, Mouley, Perrier, Plumard; Mlles Aline Fouet,
   ; Martinet, Picoioni, Poney.
  24.	Pêle-Mêle Bazar. Directrices : Mmes L. Bieliuann
   *	et Canard; Mlles Clément, Courtelin, Magnin, Ruoti, Vidonne.
   26.	Alimentation-— Conserves,
    '( vins, liqueurs.
   \ Directrice: Mme Alex. S«hwob;
   Mmes Grübel, Haissly, Maillan, M<h-/ ling, Mollit rac, Morin, Neveu-Bal-l luet, Petit; Mlles Maier, Ruef.
  Deruaz, D’HumièreBv Jacob, Suzanne-Mégevand, Montant, Perillat.
  23.	Tabacs. — Cigares, allumettes.
    Mmes Ernest Bardet, Depierre, Girard, Macedo; Mlles Goud, Rose Henneberg, Isaac, Lawel, Petit, Lydie Plekanoff, Petit, Sartorio, Tobler.
  25.	Divertissements. —■ Donne
aventure, graphologie, surprises, guignols, marionnettes.
    Mmes Andina, Guyonnet, Hibou; Mlles Degrange, Geneau, Piccioni.
  27.	— Crémerie. (Voir Buffet et Itestauration).
  29.	Fleurs Naturelles.
    Mmes A. Chenevière, Louis Moriaud, Alexandre Moriaud, Perret, Picard, David Ramu, A. Veyrassat, j Mlles Beyerbach, M.Charmot, Duval j Hartmann, Héraut, Janin, Lance, Pe- | loux, Piguet, Bl. Richard,Rossignoli, | Rossillon, Wertheimer.
  31.	Tableaux.—Aquarelles, dessins, gravures.
    Directrice : Mme Leleux ; Mmes Henri Garcin, Juvet, Piguet, Tour-nert-Carrez, Vuagnat-Carrez; Mlles Elisa Carteret, Julia Harson, Marthe Leclerc, Jeanne Molet.
 Services Médicaux.
    Dr Bergalonne, Dr Braun, Dr et Doctoresse Kaplan, Dr Edmond Lardy, Dr Pngnat, Dr Aimé Schwob.
   28.	Buffet, Crémerie, Restauration.
      Mmes BégiH, Forobert, Flegenhei-mer, Fautrier, Guy-lloiron, Hirch, Horngaeher, Lachenal, Laphin, Rose Lêvy, de Morsier, Palis, A. Perrot, Ramel, Rutty, Aimé Schwob, Victor Thévenet, Terrier, Troller ; Mlles \ Irène Ador, Leonce Aubert, J. Alary, Jeanne Barbier, M. Barbier, Louise Badtl, Bristlen. Beguex, Cartier, Désarnod, Ducret, J. Dejoux, M. Ft rrero,Fircolini,Fermaud,Fauchier, Forobert, G. Fol, M. Geny, G. & E. Ga.ss. M. Georg, Guillermin, M. & J Golay, Jenny Barth, H. Lang, R. & B. Lachenal, M. Lombard. J. Martin, Jeanne Megevand, Mouley, Lilly ; Mottaz, J. Savonne, Renée Odier, A. & C. Pasii i, J. Pochelon, E. Patry Louisa Patru, G. Reverd.n, H. Russy, M. Seiler, Frieder ich, M. Saut ter, \ D Stahl, Tourette, M. Trembley, Mario Turettini, Veyrat, L. Wa-j gniére, M. Weisst nberger.
   30.	-- Podium et sortie sur le \ Boulevard de Plainpalais.
   32.	Objets d’art.— Porcelaines $ peintes, statuettes, bronzes, mou-; lages, bibelots anciens.
Directrice : Mme Raisin ; Mmes ; Hyp. Aubert, Barion, Belly, Con-^ vert, Eug. Dolphin, Aiiffuwte Godinet, Eug. LeRoyer, Soldati, Mlle Schœck.
lmp. Schautz & C". Grand’Rue, 40, Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
