<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert de l'abonnement<date when="19390125">25/01/1939</date></title>
<series>Huitième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0019.tif"/>
<date when="19390125"/>
<name key="Larsson, Lars Erik" type="person" role="cmp">Lars Erik Larsson</name>
<name key="Milhaud, Darius" type="person" role="cmp">Milhaud, Darius</name>
<name key="Markevitch, Igor" type="person" role="cmp">Markevitch, Igor</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Huitième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Huitième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
SUISSE ROMANDE
B
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0020.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S.A. ATAR, Genève
11, rue de la Dole
 Imprimerie . Lithographie Offset . Clichés Affiches . Musique
Conseil de Fondation de 1 Orchestre de Ja Suisse Romande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-Président :	M. Dr Frédéric BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
    Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Pierre JACCOUD, Genève. Emile HEUBI, Lausanne. — Emile UNGER, Genève. — Félix POMMIER, Dir. de la Société des Emissions Radio-Genève. — Le Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
Un Représentant de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg, Valais.	*
Deux Représentants du Conseil administratif de la Ville de Genève.
Deux Représentants du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
Deux Délégués de l’Association genevoise des Amis de l’O. R.
Deux Délégués de l’Association vaudoise des Amis de l’O. R.
Le Directeur général de la Société suisse de Radiodiffusion.
Un délégué de la Société des Emissions Radio-Genève.
      » de la Société romande de Radiodiffusion.
     » de la Commission des programmes de Sottens.
      » des artistes-musiciens de l’Orchestre.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, E. JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET de ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève ;
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, J. NICATI de LUZE, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
MM. Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey, François ESSEIVA et Dr Paul RYNCKI, à Fribourg, Claude Du PASQUIER, à Neuchâtel, Tell PERRIN, La Chaux-de-Fonds, Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
[Administration :
     Administrateur-Délégué : MM. Alfred VIDOUDEZ.
Secrétaire :	Ernest GIOVANNA.
Directeur-Chef d'orchestre :	Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LYCEE MUSICAL
Dir. Yve BUYSSENS
    Kngeignenient donné par de» profegsenrN de tout premier ordre, sur de» baltes nouvelle* d'édueuf ion
INSCRIPTIONS
au début de chaque mois
Demandez le programme détaillé auprès du
LTCÉE HI1ISICAL
Rue diarles-Giron, 9 - Téléphone 2 33 96
Réception de 5 à 7 heures

ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM- Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.	_
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radiopho-niques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     Si vous voulez le maintien du grand Orchestre de la Suisse Romande.
     Si	vous désirez aussi le maintien des concerts d'abonnement. Adhérez aux Amis de l'O. R. et sousciîttez un abonnement aux 12 concerts de la saison 1938-1939.
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’Or-chestre Romand, en s’inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. S. R., Magasin de musique Vidoudez, Corraterie, 22.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
COMPTE DE CHEQUES POSTAUX 1.6870
        ^afUeM <J^e2txit6
         19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0022.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Depuif
18 37
  lbj montrer, le/ bijoux
GOLAT fil/ <lSTAHL
 Place de/ Rer^uef
GENÈVE
 sont réputèj pour tours bienfacture .quotité .goût c prix.
Orchestre de la Suisse Romande
        GRAND-THÉÂTRE DE GENÈVE
       Mercredi 2S janvier iç3ç1 à 20 Ji. 3o
8meConcert de l'Abonnement
                           Direction
Ernest ANSERMET
                               Soliste :
Zino FRANCESCATTI
                  VIOLONISTE
                    jProg ranime officiel
                                  50 centimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0023.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - lionne      téléphone 2 33 70 
                    »                 
               panl <1 nu na y        
             couturier                
ft, rue «leu \I|m s à g e il è v e    
 PROGRAMME
   '^'^entièie fia>Uie
1.	Ouverture de Concert N° 2. . . Lars-Erik Larsson
   ( 110 audition)
2.	Suite provençale............. Darius Milhaud
     En huit mouvements (lre audition)
3.	Le Nouvel âge............... Igor Markevifch
     Symphonie concertante (1re audition)
        a)	Ouverture: Andante sostenuto —
             Allegro maestoso con molto brio.
         b)	Adagio sostenuto ed espressivo.
        c)	Hymne du Nouvel Age: Andante allegramente — Allegro assai.
    Sous la direction de l’Auteur
  'IdeiMuème ftaîtie
4.	Concerto en ré majeur, pour violon
  et orchestre................... Brahms
        a)	Allegro non troppo
         b)	Adagio.
        c)	Allegro giocoso, ma non troppo
             vivace.
       M. Zino FRANCESCATTI
5.	Ouverture des Maîtres Chanteurs de Nuremberg............. Wagner
 19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0024.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
P R I O R
Ciré, 8 — Corraïerie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs et d'occasion
A l'occasion de l’agrandissement de nofre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceprionnel de 5 francs
LARS-ERIK LARSSON
armi les noms apparus dans le champ de la composition musicale au cours de ces dernières années, celui de ce jeune Suédois est l'un des plus brillants et des plus prometteurs. Né en 1908, Lars-Erik Larsson, après le cycle de ses études dans son pays natal, travailla quelques années avec Alban Berg. Il n'en est que plus remarquable que son style n'ait rien de commun avec celui de son maître et suive plutôt la direction personnifiée par Hindemith. C'est un art de touche légère, simple et sain, sérieux sans être sévère, volontiers enjoué au contraire, empreint de verve et de fantaisie. Outre un certain nombre d'œuvres instrumentales, symphoniettes, concerti, ouvertures et divertissements, Larsson a déjà produit un opéra en 4 actes, « la Princesse de Chypre », représenté avec succès à Stockholm.
DARIUS MILHAUD
Né en 1892 à Aix-en-Provence.
Dans cette suite inspirée par sa Provence natale, les tours harmoniques qu'affectionne Darius Milhaud se présentent avec une sorte de naturel et avec une verve particuliers et tendent surtout à rehausser d'acuité la couleur et le caractère de cette musique. Ces huit pièces, très brèves, très différencées, très simples de construction et de développement, dégagent directement ce qu'elles ont à dire sans nécessiter de commentaires. Elles évoquent la Provence sous tous ses aspects, c'est-à-dire, à la fois, ou tour à tour, comme le pays des Cours d'amour et comme celui des rondes et chansons du terroir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0025.tif"/>
<page><![CDATA[﻿».	«leh
ECHANGES
RÉPARATIONS
IMiilosoplic», »
1" étage	Tél. 4 11 24
YIOLON8 - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
 IH'itlM     
 I ACCIDENTS 
 Louled co-m£inaUiMi<i d’aMWumc&i jhddenlA - 'ft&yuiMajfcjlUé civile Oha&adie.
LONGEMALLE, I
IGOR MARKEVITCH
Né à Kief le 27 juillet 1912, Igor Markevitch vint habiter la Suisse dès l'âge de quatre ans. Ses parents s'étaient établis à La Tour-de-Peilz. Son père était un pianiste remarquable; Igor le perdit à l'âge de dix ans. Tout en suivant le collège de Vevey, il continua ses études musicales à Lausanne, avec Henri Gagnebin et E.-R. Blanchet, puis à Paris, sous la direction de Cortot et de Nadia Boulanger. Le juge perspicace qu'était Serge de Diaghilev, directeur des Ballets Russes, avait tôt remarqué le talent du jeune compositeur. Quelques semaines avant sa mort, le 15 juillet 1929, il organisa au Covent Garden de Londres une grande manifestation musicale où Igor Markevitch, qui n'avait pas 17 ans, joua son «Concerto» pour piano et orchestre.
   Dès lors, ses oeuvres se succèdent, marquant chacune un affermissement de sa maîtrise, un approfondissement de sa pensée. Une « Sinfonietta » pour petit orchestre, une « Cantate » pour soprano, chœur d'hommes et orchestre, sur des paroles de Jean Cocteau, un « Concerto grosso », une « Ouverture », une suite de ballets: «Rébus»; une « Partita » pour piano et orchestre, l'« Envol d'Icare », grand poème pour orchestre (récemment enregistré par « la Voix de son Maître »), les « Hymnes », pour orchestre également. Aux fêtes du Mai florentin de 1934, la Société internationale de musique contemporaine présente son « Psaume » pour voix de femme et orchestre. Une grande cantate pour chœurs, soli et orchestre, « le Paradis perdu », est exécutée à Londres, à Bruxelles et à Paris, avec un succès retentissant. Le « Cantique d'amour », pour orchestre, est dirigé à Rome, par l'auteur, en janvier 1937.
   Igor Markevitch, aussi remarquable chef d'orchestre que compositeur, est appelé souvent à diriger ses œuvres en France, en Angleterre, en Hollande, en Belgique, en Italie, en Pologne. Mais il habite Corsier, près Vevey, et c'est là qu'il compose. Il a épousé la fille du grand Nijinsky. Les conférences qu'il a faites à Paris, à Bruxelles, et récemment dans plusieurs villes de la Suisse romande, ont obtenu un vif succès.
   Rompant avec le type de musique purement formelle, qui fut en vogue ces dernières années, Markevitch poursuit dans son]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0026.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U N10 M
DE
BANQUES SUISSES
GENEVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
art l'expression d'une pensée. Il écrivait, dans la « Revue musicale », en avril 1936: « L'œuvre d'art peut porter la vertu d'une vérité révélée, la revivre en elle-même, la revivre dans le monde des sons lorsqu'il s'agit de musique, et ceci afin qu'elle trouve un nouvel écho dans le cœur des hommes. » Sa technique, qui peut d'abord surprendre, est entièrement commandée par ce but; d'où une grande liberté à l'égard des procédés à la mode, la recherche d'effets acoustiques et dramatiques comme « moyens d'expression » de la vérité dont il veut communiquer la force vivante et fraîche.
  « Le Nouvel Age », symphonie concertante composée en 1937 et 1938, fut exécutée l'année dernière à Varsovie, à Florence, à Bruxelles, à Londres et à Paris. Le titre ne doit pas faire craindre une apologie des temps modernes, encore moins une évocation d'usines ou de chantiers. Il exprime, au contraire, cet espoir, plus impérieux aujourd'hui que jamais, d'un âge nouveau où la civilisation industrielle soit dominée, où l'évidence de la solidarité humaine impose le sens de la justice, où les forces ne soient plus déviées par la peur vers des buts de destruction, où le don merveilleux qu'est la vie puisse s'épanouir dans le travail et l'amour. Nouvel âge « à la naissance duquel nous devons travailler tous, avec cœur et sagesse », écrivait récemment Markevitch. L'œuvre n'est nullement l'exposé d'une idéologie, mais l'expression purement musicale d'une foi animatrice.
   Quelques mesures d'introduction créent l'atmosphère où le premier mouvement éclate avec une vigueur saisissante; l'adagio est une méditation à la fois anxieuse et sereine; puis l'Hymne chante, à travers un contrepoint magistral, la joie du Nouvel Age.
   L'œuvre vient d'être enregistrée, admirablement, par l’orchestre national belge, sous la direction de l'auteur.
                                                   E. G.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0027.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La salle de démonstration du «Service de l’Electricité de Genève», au Pont de la Machine, où un personnel qualifié se tient constamment à la disposition du public.	Téléphone 4 13 00.
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO en ré majeur, pour violon et orchestre, op. 77.
e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l'amitié qui unissait Brahms et Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste, qui la présenta pour la première fois au public le jour de l'an 1879, dans un concert du Gewandhaus, à Leipzig. Brahms en personne conduisait l'orchestre. C'est non seulement un beau morceau de violon écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition symphonique de grande envergure, dans laquelle le violon solo joue un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l'a appelée avec raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l'intérêt musical de l'œuvre n'en souffre pas un instant.
   Dans son ouvrage sur « Brahms », un de ses biographes, J.-A. Fuller-Maitland écrit ce qui suit à propos du « Concerto » de violon :
   « Brahms revient ici à l'ancienne forme du concerto, dont il expose largement le matériel, dans le premier mouvement, avant l'entrée de l'instrument soliste. Le deuxième thème, pizzicato, est combiné avec un motif de doubles croches et d'une croche, qui réapparaît plus tard au violon solo. Une imposante cadence ramène tous les motifs entendus précédemment. — L'adagio débute par une mélodie de hautbois qu'accompagnent les bois et les cors (fa majeur), construite sur les notes de l'accord tonique, un des procédés favoris de Brahms. Il est singulier que l'instrument soliste, sauf une allusion aux trois premières notes, ne reprenne pas cette mélodie d'une grande beauté. Au contraire, tous les passages soli proéminents contrastent vigoureusement avec elle, ou forment une simple figure d'accompagnement d'octaves descendantes. L'épilogue de ce mouvement est de nature romantique: le violon débute par des syncopes qui évoquent des sanglots et s'élève peu à peu sur des figures en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0028.tif"/>
<page><![CDATA[﻿QUELQUES PROFESSEURS RECOMMANDES..
VIOLONCELLE - MUSIQUE D'ENSEMBLE Franz WALTER
SB* vloloncelle-solo de l'O. R.
Rue de l’Université, 5
 Tél. 4 87 70
  GUY BECKMANS
de l’Opéra POSE de la VOIX - MISE en SCENE
Bd Georges-Favon, 3 Tél. 4 SI 91
7)qiieMe
Professeur diplômé
 ENSEIGNEMENT DU VIOEON ET PÉDAGOGIE DIS DÉBITS
Rue de la Tour-Maîtresse* 2 Tél. 8 61 71
ECOLE ARTISTIQUE DE MUSIQUE ■
(Fondée en 1902)
Louis PIANTONI
Directeur
TOUTES les BRANCHES de la MUSIQUE PROFESSEURS DIPLOMES
Rue du Conseil-Général, 10
  Henry L,ANCIÏ
PROFESSEUR Ecole de Culture physique et lHa«sa;;e
Rue du Rhône, 6i	Tél. 4 74 ^5
VIOLON - MUSIQUE D’ENSEMBLE Marcel Clerc
Violoniste Soliste de concerts ÉDUCATION NOUVELLE ET RATIONNELLE
3,	rue des Vollandes Tél. 4 58 61
Louise Gardon
Pose de la voix - Accompagnement Répertoire
Bd Georges-Favon, 3
 Tél. 4 91 91
ECOLE DE DANSE u MAINTIEN, ÉDUCATION
Eugène REVUZ
PROFESSEUR
RUE DU RHONE, 61
 TÉL. 4 59 19
A nna- Àlai ia
GUGLIELMETTI
B K I. € A N T O
       POSE DE LA VOIX
Frontenex, 5y
Albert REHFOUS *
Violoniste
Directeur de l'Académie de Musique a repris ses cours et leçons particulières
Rue du Jeu-de-lflrc, 7
               Ses nombreuses années passées i Paris, sous la direction de son maître MARSICK lui ont permis de former d’excellents élèves i la grande école du violon
Voir en 2"* page: LYCÉE MUSICAL.
arpèges. — Le Finale, allegro giocoso, a un caractère hongrois indéniable. Au thème principal fortement rythmé, s'oppose un motif en octaves ascendantes détachées. La péroraison s'ennoblit par le passage polyphonique de l'instrument soliste, dont le caractère majestueux se transmet peu à peu au quatuor et à tout l'orchestre. La cadence de ce mouvement, qui n'est ici qu'une simple fioriture, ramène le motif principal et conduit à la « strette » finale.
   « L'influence de Joachim se retrouve dans beaucoup d'œuvres de Brahms. Chaque note que le maître écrivit pour le violon — qu'il s'agisse de musique de chambre ou d'orchestre — a été conçue pour le grand violoniste. C'est ainsi que le Concerto pour violon et le double Concerto pour violon et violoncelle contiennent plusieurs passages polyphoniques dans lesquels Joachim excellait. C'est d'ailleurs à Joachim que revient le mérite d'avoir aidé Brahms à choisir sa véritable voie, en attirant sur lui l'attention de Schumann. Joachim resta pendant de longues années l'unique exécutant du « Concerto », à cause des difficultés du dernier mouvement. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0029.tif"/>
<page><![CDATA[﻿OlM &M&U4MIM
                  " MINI-PIANO" BURGER-JACOBI . Suisse m MENUET “ GAVEAU - Paris
STEINWAY & SONS . PL E Y E L . GAVEAU . BLÜTHNER
                                  RÉPARATIONS ACCORDS
RADIOS
           D E S O MARCONI
LA. GLOIRE DE LA RADIO
Construction et qualité sonore incomparable
?MtaMatiùnd d'antenned autipMMited • \$e>iMce technique de 1er cvuùie
DISQUES
classiques et dernières nouveautés
SAUT I E R & JAEGER
FUSTERIE - (Maison centenaire)

RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883
Ouverture des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG
       ssez contrairement à ses habitudes, Richard Wagner fit exécuter en un concert public son ouverture des « Meis-tersinger » bien avant que cette comédie musicale ne fut représentée sur la scène. Ecrite entre février et juin 1862 dans une petite ville rhénane près de Wiesbaden, Biebrich am Rhein, l'ouverture fut dirigée par Wagner le 1er novembre de la même année au Gewandhaus de Leipzig, reprise par Karl Reinecke dans la même salle le 24 novembre et par Wagner au théâtre « an der Wien » le 26 décembre 1862 et les 1er et 8 janvier 1863. L'opéra entier ne devait être exécuté que le 21 juin 1868 à Munich. Cet espace de temps ne s'explique que par l'inachèvement de l'opéra en 1863. Ce n'est d'ailleurs qu'en 1861, à Venise, que Wagner avait pris la décision de composer les « Maîtres Chanteurs ». Revenant de Venise à Vienne et au cours même du voyage — dit-il — « j'eus la première évocation musicale des « Maîtres Chanteurs » dont le poème, en sa conception primitive, était encore présent en mon esprit. Avec la plus grande précision, je créai immédiatement la partie principale de l'ouverture en ut majeur ». Mais le texte de la comédie n'était pas encore écrit: Wagner l'acheva rapidement à Paris en 1862. Peu de temps après, se trouvant à Biebrich, Wagner esquissa son ouverture: « Par un beau coucher de soleil que j'admirais de mon balcon et qui lançait ses rayons d'or sur Mayence et sur le Rhin majestueux, l'ouverture de mes « Maîtres Chanteurs » se dessina soudain dans mon esprit, non pas comme autrefois ainsi qu'en un mirage éloigné, mais parfaitement claire et distincte. Je la notai sur le champ telle qu'elle existe aujourd'hui dans la partition, avec les motifs principaux de tout l'opéra marqués de façon très précises ». L'ouverture fut donc composée avant l'opéra et Wagner n'eut aucun scrupule à la détacher pour la faire exécuter auparavant. Il est à noter que sur les programmes des concerts de Leipzig et de Vienne l'ouverture était intitulée « prélude » tout comme ceux de « Lo-
I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0030.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ARBRES FRUITIERS et D’ORNEMENT
CONIFÈRES - ROSIER*
PLANTES GRIMPANTES et VIVACES
Engrais et spécialités horticoles
C.P.H.R.
4 engrais genevois de notre fabrication
HUMENGRAIS
engrais organique spécial pour pelouses, etc.
ROBURGINE
indispensable aux jardins
SPÉCIAL-MARAICHER
selon les formules des meilleurs spécialistes
SPÉCIAL-ROSIER
fortement magnesien
LE SARTROL
puissant désinfectant pour les traitements d’hiver
L’HYPNOL
l’insecticide parfaitement dosé
I*ares . «Jardins . Tennis
Soène paysagère	(une de nos créations)
PÉPINIÈRES
iOCCAMD
F1BE ES GENÈVE tél. 26115 PETIT-SACONNFX
pour
Vos Vêtements
Vos Rideaux et Tapis...
un nettoyage, une teinture de
F.cLBAECHLER
teinturiers	frères
      Usine : 84, rue «le I,am8Hiiiie GENÈVE IMugiiKins on ville
hengrin » et de « Tristan ». Mais le caractère solennel, « pompeusement traditionnel » de la musique, la forme adoptée pour celle-ci et qui met en jeu les principaux motifs de la partition inclinaient à user du terme « d'ouverture ».
    Nietzsche, jusque dans la phase la plus antiwagnérienne de sa pensée, continua à aimer cette magnifique introduction à un art lui-même « magnifique, surchargé, pesant et tardif qui ose, pour être compris, supposer vivants encore deux siècles de musique...» Nietzsche évoquant ainsi tous les emprunts, toutes les allusions que les « Meistersinger » font à l'art du XVIe siècle
—	celui de la Réforme autant que de la Renaissance allemande
—	puis à l'art contrapunctique et parfois lui-même parodique de J.-S. Bach.
                                                         A. S.
Mercredi S février 1939, à 20 h. 30 au VICTORIA-HALL
9me Concert de ! 'Abonnement
sous la direction de
Erich KLEIBER
PROGRAMME :
1.	a) Ouverture des Noces de Figaro
b)	Eine kleine Nachtmusik.........
2.	Symphonie N° 3, en ré majeur.....
3.	Quatre danses allemandes .........
4.	Sphâren Klange, valse.............
5.	Ouverture de la Chauve-Souris.....
Location dès mercredi 1er février, chez A. VIDOUDEZ, luthier, Magasin de musique, Corraierie, 22, de 9 h. à midi et de 14 à 18 h. Téléphone 4 43 34
Mozart
Schubert
Mozart
 Joseph Strauss Johann Strauss]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0031.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’Orgue sans fuyau
IÇMTtlt
Oprgjtitrc rt
d.:
«**•
W%0$
Ia5-:r,-zi
(.••• i*.
$
    esï l'instrument Roi moderne
Il s’emploie comme ses ancêtres à l’exécution des grandes œuvres de concert et de la musique liturgique.
La richesse naturelle de ses timbres extraite électriquement d’anches véritables, composant ses jeux et sa puissance sonore sont une réalisation pratique des progrès de la science électrique moderne.
o4ticuUa#e4. :
}•:••• • » . * ■ *• ...V -:• r- *; *..• \ \ •*.» • • j k ;
Pas de tuyau -Registration par dominos - Parfaite tenue de l’accord à toutes les températures
-	Très peu d’encombrement - Pas d’entretien (7 lampes B.F.) - Prix modéré - Très nombreuses références - Garantie absolue.
Pour lous renseignements et essais,adressez-vousauxagenls del’EverelfORGATRON,U.S.A.
Àgenfs pour la Suisse ;
Saulier & Jaeger
PIANOS - RADIOS
F u s t e r i e	Genève

ERICH KLEIBER
dirigera le prochain concert
    Né en 1890 à Vienne, Erich Kleiber fit ses études dans sa ville natale et à Prague et commença par Darmstadt, Dusseldorf et Mannheim, une carrière qui devait le conduire très vite à Berlin, où il fut Generalmusik-Direktor au Staats-Oper, de 1923 à 1934. Créateur de « Wozzek » et de maintes oeuvres modernes, il est aussi un interprète éminent du répertoire wagnérien et du répertoire symphonique, classique et romantique, avec une affinité particulière pour la musique fortement imprégnée du folklore des pays autrichiens et tchèques. Depuis son départ de Berlin, Kleiber a une activité abondante aux concerts philharmoniques de Bruxelles, à la Wagner-Vereinigung d'Amsterdam, à Prague, Stockholm, Budapest, Milan, Buenos-Ayres, etc. Jusqu'à l'année dernière, Erich Kleiber restait l'une des rares baguettes d élite de la génération actuelle des chefs européens que nos concerts n avaient pas encore fait connaître au public romand. Son succès à l'ultime concert de la saison dernière fut tel que notre Société n'hésita pas à le réengager pour cette saison, et à lui demander un programme s'adaptant particulièrement à son tempérament très personnel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0032.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERME1
/ers violons MM.
r soliste : Capoulade 2e » Neufeld 3e » Cherechewsky 4q » Klein
Bertrand Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle)
Cleis
Desarzens
(suppléant: M t Bréguet)
Echenard
Gava Ida
Gœhring
Roubakine (Mme) Wachsmuth (Mme)
2mes violons
Violoncelles
MM.
/er soliste ■. Honogger 2? » Walter Buenzod Depierre (Mlle) Guignard Morel Reinhard de Ribaupierre
Contrebasses
/er sol. : Fryba 2e » Ammon Gros Leonardi Macioce Neukirch
        Cors
       MM.
 icr soliste : Bôhler 2e » Baum
          Scheiwein
            Essig
              Fritz
             Ristori
 T rompettes
 iCr sol. : Bodet 2e » Longinotti
          Bindschedler
        Weber
T rombones
Chef d’attaque : Perret          Flûtes      Du rot                
Bréguet (Mlle)          ,cr sol. : Pépin     
(suppl.: Mlle Martin)   2t  » Roy            
Calascione                  Meschini                 Tuba          
Chaix                       Bretton          
         Fivaz                                      Vester         
       Franzini                 Hautbois     
Grandpierre             Ier <sol. : Dennes        T imballes       
          Gyr           2e » Valentin                              
        Lehmann                                                    
Massarenti                  Ouilhot                Peschier        
(adjoint: Bergmann)         Goudalle                 Beck          
Meersson                      Clarinettes                          
/Cr sot. : Hoogstœl  Instrum. à percussion 
         Altos          20  » Gugolz              et claviers      
/er sol. : Krausz           Thomann                 Trémège        
2e » Sougné                 Lavanchy         
Borgeaud                    Bassons          
Chai land                                    
        Keizer          ier sol. : Helaerts         Harpes         
         Kunz               » Doye.          
         Pilet              Chastelain            de Sanctis (Mme) 
Robert (Mlle)               Frei                     Vita          
   Les noms suivant ceux des solistes ou chefs d'attaque sont indiqués par
   ordre alphabétique.
anc‘ Robert Kneifel-Béroud
4, Passage des Lions (Entresol)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0033.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
