<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dix concerts d'abonnement<date when="19111111">11/11/1911</date></title>
<series>Dix concerts d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0698.tif"/>
<date when="19111111"/>
<date when="19111202"/>
<date when="19111216"/>
<date when="19120113"/>
<date when="19120120"/>
<date when="19120203"/>
<date when="19120217"/>
<date when="19120302"/>
<date when="19120316"/>
<date when="19120330"/>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Dall'Abaco, Evaristo Felice" type="person" role="cmp">Evaristo Felice Dall'Abaco</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Galuppi, Baldassare" type="person" role="cmp">Galuppi, Baldassare</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Balakirev, Milij Alekseevič" type="person" role="cmp">Milij Alexeïevitch Balakirev</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Brun, Fritz" type="person" role="cmp">Brun, Fritz</name>
<name key="Wolf-Ferrari, Ermanno" type="person" role="cmp">Wolf-Ferrari, Ermanno</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name><title>Dix concerts d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dix concerts d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERTS D'ABONNEMENT
                                                                         Genève, septembre 1911.
M. B. STAVENHAGEN
(Cliché d<‘, Lalancy)
E Comité des Concerts d’abonnement a l’honneur de vous soumettre ci-contre les programmes de la saison 19H-1912.
      Vous y trouverez les noms de solistes d’une notoriété indiscutable et un choix d’œuvres symphoniques qui, nous l’espérons, donnera pleine satisfaction à nos abonnés.
L’année I9ll est celle du centenaire de la naissance de F. LlSZT. Toutes les sociétés musicales du monde commémorent cet anniversaire par de brillantes manifestations artistiques. Genève ne pouvait pas rester en arrière. On sait que Liszt fut professeur au Conservatoire de notre ville et que son successeur actuel est justement un de ses disciples préférés, M. le professeur Bernhard STAVENHAGEN, le chef d’orchestre si apprécié de nos concerts.
     M. STAVENHAGEN, désireux d’honorer dans cette circonstance la mémoire de son illustre maître, a proposé au Comité de lui consacrer le programme du premier concert et de donner en outre, dans la Cathédrale de Saint-Pierre, un concert supplémentaire pour faire entendre la belle Bégende de Sainte GÜsabeiü.
     La Société de Chant sacré (Directeur M. Otto BARBLAN) et la Société de Chant du Conservatoire (Directeur M. Léopold KETTEN), ont bien voulu nous promettre leur obligeant concours pour ces deux solennités.
     Le programme du premier concert comportant de très importantes parties d’orgue, ce concert aura lieu exceptionnellement à Victoria-Hall. Mais comme les abonnements se feront au Théâtre, ainsi que les années précédentes, les abonnés recevront à domicile des places de mêmes catégories, pour le concert à Victoria-Hall.
      Le Comité doit enfin vous informer qu’il a été obligé d’augmenter dans une faible proportion les places de rez-de-chaussée. En effet, la Ville de Genève, désireuse de procurer des nouvelles ressources au Théâtre, dont la situation est paraît-il difficile, nous a imposé une assez forte augmentation de la subvention que nous donnons au directeur du Théâtre. Cette augmentation compromet gravement la situation des Concerts d’abonnement dont l'existence ne pourra être assurée que par la fidélité de nos abonnés. Nous sommes du reste persuadés de pouvoir compter sur leur concours et leur sympathie.
                                                                       Le Comité :
                                                       MM. Dr BARDE, président.
                                                                E.	Des Gouttes, trésorier.
                                                             M. Gautier et F. Le COULTRE, secrétaires. Ch. Ggetz; F. Held; Dr A. Wartmann.
       Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du mardi 3 octobre au jeudi 14 octobre inclusivement au bureau de location du Théâtre, de 9 heures à midi et de 2 à 5 heures.
       Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du lundi 18 octobre.
Les répétitions générales sont publiques; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert, à 1 heure. 11 est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 15 francs. — En outre, des cartes de 2 francs pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location. Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0699.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME DES CONCERTS
                         -
Premier Concert. — Samedi n novembre 1911.
  En commémoration du centenaire de la naissance de F. Liszt.
 Solistes : M. Rosenthal, pianiste; Mme Ethel Hügli, cantatrice; et la Société de Chant du Conservatoire
   (Directeur : M. Léopold Ketten).
   1. Dante-Symphonie (ire audition), pour grand orchestre, orgue, chœurs de femmes et alto solo, Lis\l.
 2.	Psaume 137 pr mezzo-soprano et chœurs de femmes, Lis^t. — 3. Concerto n° 1 en mi bémol, pr piano et orchestre, Lis^t. 4. La Bataille des Huns (ire audition), poème symphonique pour grand orchestre et orgue, Lis^t.
   A l’orgue : M. le professeur Montillet.
 Deuxième Concert. — Samedi 2 décembre 1911.
  Soliste : M. Arrigo Serato, violoniste.
   1. Symphonie n° 4, Brahms. — 2. Concerto pour violon et orchestre, Beethoven.
   3. Tod und Verklârung, poème symphonique, Richard Strauss.
 Troisième Concert. — Samedi 16 décembre 1911.
  Soliste : Mmc Bressler-Gianoli, cantatrice.
   1. Concerto da Chiesa en si bémol majeur (ire audition), E.-F. dalV Abaco (i6ys-i742)-
   2.	Pièces de Flœndel et Galuppi pour chant et orchestre.
   3. Prélude du troisième acte de Ariane et Barbe-Bleue (ire audition), P. Dukas.
 4.	Pièces de Berlio^ et Duparc pour chant et orchestre. — 5. Symphonie (œuvre posthume) (1™ audition), A. Dvorak.
 Quatrième Concert. — Samedi 13 janvier 1912.
  Soliste : Mme Chemet, violoniste, de Paris.
   1. Ouverture d’Euryanthe, C.-M. Weber. — 2. Concerto pour violon et orchestre, Mendelssohn.
   3. La Vie d’un Héros, poème symphonique pour grand orchestre (i« audition), R. Strauss.
 Cinquième Concert. — Samedi 20 janvier 1912.
  Solistes : Mme Mellot-Joubert, cantatrice, de Paris; MM. Rehbold, pianiste;
  Closset, violoniste ; et Bonfiglio, violoncelliste.
  Œuvres de Beethoven.
 1. Ouverture de Léonore n'> 3. - 2. Air de Fidelio. — 3. Triple concert pour piano, violon, violoncelle et orchestre.
   4.	A la Bien-aimée absente, cycle de Lieder. — 5. Symphonie n° 8.
Sixième Concert. — Samedi 3 février 1912.
 Soliste : M. A. de Greef, pianiste.
 1. Concert» brandebourgeois n° 3, pour cordes, J.-S. Bach. — 2. Concerto pour piano et orchestre, Moment.
 3.	Thamar, poème symphonique (ire audition), Balakirew. — 4. Variations pour piano et orchestre, C. Franck.
 5.	Scherzo pour orchestre, C. Chaix.
Septième Concert. — Samedi 17 février 1912.
 Soliste : Mlk Maria Philippi, cantatrice, de Bâle.
 1. Cantate pour mezzo-soprano et orchestre, J.-S. Bach. — 2. Entr’acte de Rosamunde, Schubert.
 3.	Rhapsodie pour alto solo et choeur d’hommes (ire audition), /. Brahms.
 4.	Neuvième Symphonie pour grand orchestre, A. Brückner.
Huitième Concert. — Samedi 2 mars 1912.
 Solistes : MM. De Boer, violoniste, et Rôntgen, violoncelliste, de Zurich.
 1.	Symphonie (i,e audition), Frit^ Brun. — 2. D,>uble concerto pr violon, violoncelle et orchestre (ireaudition), J. Brahms.
 Ouverture de Benvenuto Cellini, H. Berlio
Neuvième Concert. — Samedi 16 mars 1912.
 Soliste : M. Lazare Levy, pianiste, de Paris.
 1.	Ouverture (Le secret de Suzanne) (ir,: audition), IVolJf-Ferrari.
 2.	Symphonie (Un Jour d'été à la montagne) (ire audition), Vincent d'Indy. — 3. Fantaisie pour piano et orchestre, Schubert-Lis\t.
 4.	a) Prélude de Lohengrin, Wagner; b) Ouverture de Tannhauser, Wagner.
Dixième Concert. — Samedi 30 mars 1912.
 A la mémoire de Gustave Mahler.
 Soliste : Mnu Jaques-Dalcroze, cantatrice.
 1.	Symphonie n° 2, en ut mineur, 2e, 3e et 4e parties, Gustave Mahler.
 2.	Lieder eines fahrenden Gesellen, pour chant et orchestre (ire audition), Gustave Mahler.
 3.	Symphonie n° 4, pour grand orchestre et soprano solo (ire audition), Gustave Mahler.
Samedi 2> novembre 1911. — Cathédrale de Saint-Pierre.
 Concert en dehors de l'abonnement.
 En commémoration du centenaire de la naissance de F. Liszt.
La Légende de Sainte Elisabeth, oratorio pour chœurs, soli et orchestre.
 Solistes : M'”es Homburger, soprano; Schwabe, alto; MM. Frœlich, baryton; Bœpple, basse, et la Société de Chant sacré (directeur : M. Otto Barblan).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0700.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DATES DES CONCERTS*
Ier Concert... . . Samedi 11 novembre 1911. 6me Concert... . . Samedi 3  février 1912 
2me -          . . Samedi 2  décembre ---   y me __        . . Samedi l7 février ---  
^ me _         . . Samedi 16 décembre ---   8me --- ...    . . Samedi  2 mars ---     
4me ---        . . Samedi n  janvier  1912. 9rae ---       . . Samedi 16 mars         
^ me _         . . Samedi 20 janvier  ---   IOme ---                  30 mars         
* En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
Chef d’Orchestre : M. Bernhard STAVENHAGEN
JIM. F. CLOSSET, premier violon.
A.	KLIXG, second premier !
violon.
K. KKY, second violon.
F.	OUTKRS, alto.
BONFIGL.IO, violoncelle.
H.	DUBOIS, ire contrebasse. DEPREZ, hautbois.
FRACIIISSE, cor anglais. Eu g. ROUVKOY, clarinette. BUYSSENS, flûte. CAMERINI, basson. L.ALÉGÜE, trompette. HANSOTTK, cor.
WüRTZ, trombone. KAISER, timbalier, harpiste.
il-" -\I. XBINDEN, Orchestre de 80 musiciens.
SOLISTES DE L'ORCHESTRE : M.\I.
•H PRIX DES PLACES
 Rez-de-chaussee.
 Fr.
  PAR CONCERT*
 a en l'entrée location
 Fr.
 Fr.
 Fr.
 Fauteuils d’orchestre et parquets — 55 — 5
Parterre et strapontins.....j — 40 —l 4
Places debout........... — — — I 2
 50
 50
 Première galerie.
 800
 400
 Loge centrale à salon (11 places).
Par place..............
 Loges de face à salon (5 pl.). . . Loges de face sans salon (5 pl.). 350
 Loges de côté (6 places).....j 420
 Loges de côté (4 places).....280
 Fauteuils de balcon et strapontins —
 80
 8
 80
  170
 70
  j70
 60
 - 80 - 8 l<)
 -35 42 -128 — 6
   90 9 45 -40 -48 - 32 -! 6
 50
Seconde galerie.
Avant-scènes............
Loges de face...........
 Fauteuils de balcon et strapontins Pour les élèves du Conservatoire, de l’Académie| de musique et de l’Ecole artistique de violon
 munis d’une carte...........
Loges de côté...........
  Pour les élèves du Conservatoire, de l’Académii; de musique et de l’Ecole artistique de violon .
Troisième galerie.
Avant-scènes............
 Stalles numérotées........
Galerie...............!
Fr.
200
70
 PAR CONCERT:i
a
l’entrée
  en j location
Fr.     Fr.   Fr.  
35 --- 3 50  4 --- 
30 ---  3 -  3 50  
30 --- 3 --- 3 50  
25 -   1 50  1 75  
15 ---             
12 50   ---   ---  
15 -   1 50  1 60  
12 50  1 25  1 35  
---       75    85 
                  * Sous réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
               Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire, de l’Académie de musique et de l’Ecole artistique de violon devront se munir d'une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
              Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour môme et toute la semaine où il a lieu.	Genève, imp.j.bbys]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
