<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19241025">25/10/1924</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0601.tif"/>
<date when="19241025"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Prokof'ev, Sergej Sergeevič" type="person" role="cmp">Sergej Sergeevič Prokofʹev</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿i
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 2j octobre 1924, à 20 h. jo précises
Concert Symphonique
(Deuxième de l’Abonnement)
Soliste : M. Josepk SZIGETI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en ut majeur........... Schumann
         a)	Sostenuto assai - Allegro ma non troppo.
         b)	Scherzo - Allegro vivace.
         c)	Adagio espressivo.
         îf) Allegro molto vivace.
2.	CONCERTO en sol majeur, pour violon et
orchestre................................ Æozarl
        Allegro - Adagio - Rondeau.
       M. Joseph SZIGETI.	1
DEUXIÈME PARTIE
3.	GIGUES, n° 1 des Irnagea, pour orchestre
(ire audition)............................. DebuMy
             Hautbois d’amour solo : M. Paul Dennes.
4.	CONCERTO pr violon et orchestre (ire audit.) Prokofietf
           M. Joseph SZIGETI.
5.	LA VALSE, poème chorégraphique.......... Ravel
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et demie.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo portes seront rigoureusement fermées pendant tfexécution des morceaux.
  Dxxxn
i
 i,
 i.
S]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0602.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KL /TVG
l v th t cr-ge/*/krt,
Ifl RV£ O I D A y m
/IOLOA; ALTO
wo
ARO
%vcirxiiï
DIRAIS
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-flir, 4	Rue du Rhône, 58
|\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 X
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine

Robert SCHUMANN
Né à Zwickau (Saxe) le 8 juin 1810 ; mort à Endenich (près Bonn) le 29 juillet i856.
  Vers la fin de septembre 1845, Schumann écrivait à Mendelssohn ce qu’on pourrait traduire à peu près en ces termes : « Ça tambourine et ça trompette ferme en moi, depuis quelques jours (trompette en ut!), je ne sais encore ce qu’il en sortira ». Il devait en sortir la deuxième symphonie, caractéristique en effet par sa tonalité à'ut, par ses sonneries de trompette et son solo de timbales final. « Une vraie Jupiter », disait plus tard Schumann en riant. La plupart des musiciens approuveront sans doute et prendront au sérieux cette allusion, car son œuvre est d’une indiscutable grandeur et s’il convient de distinguer un certain type de symphonies « Jupiter » d’après le modèle célèbre de Mozart, la deuxième symphonie de Schumann mérite d’y être rattachée. Terminée, après une interruption de travail due à la maladie, en octobre 1846, cette symphonie fut exécutée pour la première fois le 5 novembre 1846 au Gewand-haus de Leipzig, sous la direction de Mendelssohn. Cette première exécution n’eut pas le succès espéré ; il y eut même à ce sujet un désaccord passager entre Mendelssohn et Schumann, et ce dernier introduisit diverses modifications dans son texte avant de le publier. Néanmoins l’œuvre resta d’une instrumentation pesante et broussailleuse, et des quatre symphonies de Schumann, celle où les défauts habituels à son orchestration étaient les plus sensibles et les plus gênants. Aussi les retouches instrumentales que pratiqua dans ces symphonies M. Félix Weingartner prirent-elles dans cette partition des proportions particulièrement considérables. Mais elles paraissent efficaces et définitives, et c’est ainsi corrigée que l’œuvre sera exécutée dans ce concert. N’ajoutant rien au texte de Schumann, ne visant qu’à le préciser et le clarifier, ces retouches dégagent enfin la musique enclose dans ces pages et permettront désormais d’en apprécier la rare beauté.
  Certes, certains défauts du style symphonique de Schumann ne sont pas absents de la deuxième symphonie : ce sont ceux qui touchent à la nature même des thèmes, et notamment à leur brièveté, au morcellement de la ligne mélodique ; on le constatera surtout]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0603.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
   Partitions d'Orchestre
                                              format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
:
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr. j
a
m
   ROTSSlY Frères
■
Les différentes transcriptions des œuvres I ’ M h Pi n D P m P n t : jouées par 10.5. R. se trouvent également à _ ■
m
m
■
■
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T \ tion, la réparation et l’accord des Jl A./A..1.N O j
s’adresser au Magasin	[
                                                                                         m m
1er étage - 64, Rue du 5tand, 64 - 1er étage
                                                                                          I* 7760 X
X
 eu
 Soieries
r\puyeautéô
Ta/i/ô&uô
 Article/" frixtrisie . H'-'Nûde RuBRiy, DEryjELLÉ/', Qry.
 rr\çilLeurtyqucüÀté/'aMrn£ilU>M.i/pri\
Wakhm cannrc cm
dans le premier mouvement. Mais il est peu d’œuvres, depuis Beethoven, qui réalisent mieux que celle-ci l’idée de symphonie, particulièrement quant à la qualité expressive des éléments et à l'unité de l’ensemble. Comme dans les symphonies en si bémot et en ré mineur, mais avec plus de puissance et d’une manière plus complète, l’introduction au premier mouvement donne la clef de l’œuvre, en exposant des éléments dont la signification ira en s’accentuant au cours de ses diverses parties.
  Le motif de cuivres du début revient, éclatant, à la fin du premier allegro et du scherzo, solennel et presque religieux, dans la coda du finale', la mélodie qui accompagne ce motif, aux cordes, puis aux bois, sera reprise et développée souvent au cours du premier mouvement et dans la péroraison du finale ; le motif des bois de la seconde partie de l’introduction donne naissance au thème principal du premier mouvement.
  Le scherzo, avec ses deux trios, est fondé sur des éléments indépendants, de même que Y adagio, qui est sans doute la plus belle page orchestrale de Schumann. Mais le thème principal de Y adagio est repris, sous une forme plus passionnée, comme deuxième thème du finale. Celui-ci, qui part dans le rythme de marche caractéristique de l’auteur, introduit pour sa péroraison un thème nouveau qui amène à son tour les rappels de l’introduction indiqués plus haut. Ainsi se poursuit sans défaillances, jusqu’à la fin, la richesse et la cohésion de l’invention.
+ + +
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
  Les Trois Images pour orchestre publiées en 1909 et 1910, Gigue, Ibéria, Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres s’adressant à l’imagination et à la sensibilité. Une des premières œuvres de Debussy, la Æarche écossaise des Comtes de Ross, marque déjà la dilection de ce musicien pour les rythmes de la musique populaire écossaise. D’autre part, les premiers cahiers de Debussy annonçaient, comme œuvre « en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0604.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
P 771)1 X
Banque Suisse
  FONDÉE EN 1872
 CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : i53 MILLIONS
 Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

préparation » certaine Gigue tridle pour orchestre. Peut-être ce vieux projet jamais réalisé aurait-il peu à peu germé pour aboutir aux plus complexes Gigued. Ce morceau est construit autour de deux mélodies gardant un caractère très individuel, « solistique » pourrait-on dire, et exposées par le hautbois d’amour. Autour de ces deux mélodies s’anime l’orchestre dans des rythmes divers de gigues et, l’opposition, parfois la juxtaposition de ces éléments donne naissance aux diverses périodes qui constituent l’œuvre. Sans chercher un programme à une musique qui, par nature, y a toujours répugné, on trouverait dans ce solo mélodique opposé à l’ambiance orchestrale, et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et dans son expression, une justification de l’image d’un « grand Pierrot triste » à laquelle, paraît-il, l’auteur, en conversant, fit un jour allusion.
H* 4* +
Serge PROKOFIEFF
Né en 1891, dans le gouvernement d’Ekaterinoslaw.
  Serge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives dispositions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de Saint-Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l’harmonie et la fugue, de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tschérepnine pour l’instrumentation. Il eut aussi, à Moscou, quelques leçons du fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l'élève d’Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky. Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en 1914 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto! de piano le premier, op. 10.
  Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre, puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur. On répétait au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky, lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921 ses compositions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0605.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité II -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1er, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 X
P 7788 X

pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de l’auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
   Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras, Æaddalena, le Joueur, L’Amour de trois oranges, d'après Carlo Gozzi, représenté à Chicago; un ballet : Chout, ou le Conte du Bouffon qui a réussi à tromper sept autres Bouffons ; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique d’automne, op. 8; la Suite scythe, op. 20; la Symphonie claudique, op. 25 ; un poème symphonique pour ténor, chœur et orchestre ; lié sont sept! d’après une incantation magique accadienne, op. 3o ; un concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-ballade pour violoncelle : une Ouverture sur deâ thèmes hébraïques, pour clarinette, quatuor à cordes et piano, op. ; un Scherzo humoristique, pour quatre bassons, op. 12; le Vilain petit Canard, d’après Andersen, pour mezzo-soprano et piano ; des romances et des mélodies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour le piano : Sarcasmes, Visions fugitives, Contes de la vieille grand-mère, etc.
  Il serait malaisé, et d'ailleurs prématuré, de vouloir enfermer le talent de Prokofieff dans une formule. Il frappe avant tout par sa spontanéité, son abondance, sa force. Dans ses hardiesses les plus vives comme dans ses aveux les plus simples, il garde toujours la force convaincante du naturel. Comme beaucoup de jeunes musiciens, et en particulier comme Strawinsky, c’est un objectif; mais il est plus attaché que Strawinsky à la tradition classique. En particulier, il use délibérément des « formes » classiques, mais avec une liberté et une force d’invention qui le préserve de tout académisme. Sans employer précisément l’écriture polyphonique, c’est cependant l’esprit polyphonique qui commande son style et explique ses particularités harmoniques, juxtapositions d’accords, dissonances au premier abord inanalysables mais qui se justifient toujours dans le mouvement et dans la sonorité. Sans être esclave d’aucun procédé conventionnel, Prokofieff trouve moyen de conserver à sa musique le sentiment tonal, d’une tonalité assouplie et élargie. En somme, à maints égards, on pourrait qualifier Prokofieff de néo-classique, mais comme en musique certains grands romantiques font figure de classiques, il faut bien spécifier qu’il n’y a dans son cas pas trace de romantisme. Au premier abord, sa musique semble froide, abrupte,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0606.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique, Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENEVE
4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7769 X
P 7759 X

dépouillée, presque mécanique. Mais elle est abondante et généreuse d’invention, et la force qui l’anime est plus persuasive en définitive que toute effusion sentimentale et touche aussi sûrement que l’extériorisation voulue des sentiments.
                                       + 4* 4*
            Maurice RAVEL
             Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
              LA VALSE, poème chorégraphique.
  On a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la ScrçÉkert ses Val de.s nobled el sentimentaled, du style des vieux clavecimsrak^rànçais son Tombeau de Couperin. Dans la Valae, c’est à Johann VB^uss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessencV, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
  « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue j « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — j « Une Cour impériale, vers i855. »
  Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art £ orchestral moderne.
                                    ■mrara finnmnMWa «tfnaairaatj	ira»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0607.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Samedi 8 novembre 192J, à 20 heures et demie
VICTORIA-HALL
 3e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET .Soliste : M.me Suzanne BALGUERIE, cantatrice
En possession d'un organe merveilleux et particulièrement expressif, •et d’une science vocale de tout premier ordre, Mme Balguerie s'est ; rapidement classée au premier rang des cantatrices françaises. Les grands Concerts Colonne et Lamoureux ont fait appel plusieurs fois à son concours et, l’hiver dernier, Mme Balguerie fit une sensa-; tionnelle apparition à l’Opéra-Comique, où elle triompha sans peine S des tumultueuses difficultés de Quand la Cloche sonnera, l’œuvre nou-j velle de Bachelet. Aussi les hautes qualités de cette artiste la désignèrent-elles spécialement au choix de la direction de l’Opéra-î Comique pour créer sur cette scène, au cours de la prochaine j saison, le rôle d' Yseult dans le chef-d’œuvre de Richard Wagner. ■
« ___ ____________________
...................................................................................
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
