<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19370209">09/02/1937</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0474.tif"/>
<date when="19370209"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
 f^OMAND
PROGRAMME
OFFICIEL
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0475.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LUTHiER DU CONSERVATOIRE
RUE GÉNÉRAL DUFOUR 22.
GEMÈVE
Successeur des magasins de musique
Rotschy F rères et Nasille & Cie
Corraterie, 22
MUSIQUE - ABONNEMENT jusqu’à nouvel avis,
chez Naville & Cie, Passage des Lions

plus belles et meilleures encore...
            LES NOUVELLES
RENAULT
      4	CYLINDRES
  CELTAOUATRE : 7,45 / 34 CV PRIMAQUATRE : 12,15 / 49 CV VIVAOUATRE : 12,15 / 49 CV
      6 CYLINDRES
  VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV VIVASTELLA: 20,80/ 100 CV
      8 CYLINDRES
  NERVA GRD SPORT : 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S.	A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÉCHERON - GENÈVE
      Agence exclusive pour Genève el le Canton île Vaut!, jusqu'il Nyott
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0476.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
MAGIC NOTES
T RADE-MARK
Disques Nouveautés
SYMPHONIE N» 8 EN FA MAJEUR ('Beethoven Op. 93).
Orchestre Philharmonique de Vienne,
Direction Félix Weingartner.
SYMPHONIE N° 6 EN SI BÉMOL (TscLaïkowsky)........
Orch. de la Soc. des Concerts du Conservatoire, Paris,
Direction Philippe Gaubert.
QUINTETTE EN DO MAJEUR (Beethoven Op. 29).....
Quatuor Lener et W. Primrose (Alto).
QUATUOR EN LA MAJEUR (Schumann Op. 41).......
Quatuor Lener.
PIÈCE EN FORME D’HABANERA (Ravel).............
ÉTUDE (Scriabine Op. 8 N° 10)
SONATE N° 3 Chant russe - Rondo (Weber)
Joseph Szigeti, violoniste.
AIR DE LA CANTATE N° 65 «Prends mon cœur» (Bach). LFX 441 Fr. 8.80
AIR DE LA CANTATE N° 85 « Ah quel prodige d’amour »
      (Bach) - Chanté par Georges Thill, ténor.
Trois siècles de musique d’orgue
enregistrés sur 12 disques Pathé à Fr. 6.60.	PAT 62/73
      Les précurseurs de Bach : Hanff, Froberger, Buxtehude,
       Pachelbel.- J.-S. Bach - Les Français: Grigny,Couperin,
      Marchand, Daquin ; Les Espagnols : Cabanillès, Cabe-zon, Thomas de Santa-Maria ; Les Italiens : Landino,
       Palestrina, Gabrielli, Frescobaldi ; Les Anglais: Purcell.
LX 563/65 Fr. 8.80
LX 552/56 Fr. 8.80
LX 546/49 Fr. 8.80 LX 566/69 LX 575 Fr. 8.80
Kn veille «laiis tous les bons magasin* de musique
Représentation générale deé àléqueé Columbia, Pathé et Idéal: PlANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
ASSOCIATION COOPERATIVE
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Comité exécutif Je l Association :
  MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL, W. PERRET, C. PESCHIER. Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES .
ier violon solo......... Hans BASSERMANN, Directeur des classes de virtuosité
                          au Conservatoire de Leipzig et Professeur à l’Ecole d’Etat de Weimar.
2ra" premier violon solo Cliil NEUFELD.
Ier second violon solo. Willy PERRET.
ier alto solo......................Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo
i'r violoncelle solo...	Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.	Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....................André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier hautbois solo............Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..............Paul TAILLEFER, i<* prix du Conservatoire de Paris.
ire clarinette solo..........Léon HOOGSTOEL, i'r prix du Conservatoire de Paris
ier basson solo................Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles
icr cor solo..........................Dr Ernst PAUL, de Vienne.
ire trompette solo...	Francis BODET, icr prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo....	Léon DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ict timbalier........................Charles PESCHIER.
harpe................................M”' A. BARRIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0477.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
I =S' '"-r	T	-	T	^	,	-	T	T	T ^ B
 ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
                             ..v «.. «.. .> «..	->	..y «.. ..te «.. «.. • •>«.. «.. .•>.	■■> ■<----y <••••► ••>
  /Mardi g février njjj, à 20 b. et demie, au 'Victoria-Hall
 C&M&il e^tïaaïdiyiaiïe
  avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
     de M"'s Léonore MLE YER et Lina I ALK, cantatrices MM . Ernest BAUER , ténor et Paul iSANDO-Z, Liasse de Mme Carmen d’ASSILVA et M. PARMELIN
  Première partie :
 CANTATE 1>K LA REFORMATIOI
  de J.-S. Bach (Ein fente Burg)
  Exécution intégrale
  Chœurs mixtes, quatuor solo, orchestre et orgue.
  (A l'orgue : Æ™ DELÉCRA-BRATSCHI)
  Seconde partie :
 LE ROI DAVID
  Psaume symphonique de R. Morax, musique de
       ARTHUR HONEGGER
  Pour chœurs mixtes, solistes, récitant, orchestre et orgue.
  SoLiMei M1'05 Léonore MEYER. Lina FALK. M. Ernest BAUER Récitant : M. PARMELIN - La PylhoniMe : M"1' Carmen D'ASSILVA
                 Chœur et orchestre sous la direction de
Ernest ANSERMET
   Leé étude.) dei cbœurd ont été faite* ,wu,< ta direction de MM. E. ANSERME1
  et S. BAUD-BOVY
===^3=====3S===5S=	g]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0478.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  ALBERT
 D U M 0 N T
  PAPIERS PEINTS
                              BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
       GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
JEAN-SÉBASTIEN BACH
Né à Eisenach en i685, mort à Leipzig en 1760.
CANTATE op. 80 : “ Ein fe.slc Burg idl under Gotl”
ette cantate a probablement été composée pour la Fête de la' Reformation de 1730, qui fut célébrée avec un éclat particulier, car on fêtait, cette année-là, le deuxième centenaire de la Confession d’Augsbourg. Dans le premier chœur, Bach a traduit « le fort rempart » par un grand chœur fugué ; chaque phrase de la mélodie est traitée en fugue et se termine par un canon sur le thème en augmentation entre les trompettes de l’orchestre et les anches de la pédale de l’orgue. L’ensemble est de dimensions colossales; il comprend 228 mesures. Le texte du second verset parle du Christ « le héros élu de Dieu » qui vient combattre pour les fidèles. Bach dépeint le tumulte de la bataille par un motif très caractéristique qu’on rencontre souvent dajns ses œuvres. Au milieu de ce tumulte, le sopraino chante le choral, comme pour appeler au secours, et le héros répond pas des cris de triomphe.
  La troisième strophe représente l’assaut des démons. On entend une sorte de signal figuré par les premières notes du choral; aussitôt les hordes infernales s’élancent à l’assaut; au milieu de celui-ci, les fidèles chantent à l’unisson la mélodie du choral et les assaillants retombent anéantis. Entre les différentes strophes du Choral de Luther, Bach a intercalé plusieurs morceaux mystiques tirés de l’ancienne cantate de Weimar: « Ailes was aus Gott geboren ». Luthérianisme et mysticisme, ainsi se résumait la profession de foi du Cantor de St-Thomas, à l’occasion du deuxième centenaire de la Confession d’Augsbourg.
(.Extrait de J.-S. Bach, musicien-poète, par Albert Sch-weitzer.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0479.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  pour vos vetements pour vos rideaux pour vos tapis...
 F. E. BAECHLER FRÈRES
                            teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENEVE
Chœur.
      Le Roi des cieux qui nous défend Est un rempart de pierre,
      Un glaive saint pour ses enfants,
      Un bouelier de guerre !
     Dans l’ombre, le serpent S’approche en rampant ;
      On voit dans la nuit Son œil ardent qui luit :
      Il est roi sur la terre.
Duo. Soprano et basse.
  Soprano.
     Notre savoir nous aide peu,
      Notre force est faiblesse ;
     Mais nous vaincrons, car l’Homme-Dieu Pour nous combat sans cesse.
      C’est le fils du Dieu bon,
     Le Christ est son nom !
      Il est le seul Seigneur ;
     Tout cède avec terreur A sa force guerrière.
   Basse.
      L’âme qui t’aime et veut croire Te verra, Dieu, dans ta gloire !
      A qui met sa force en toi,
      Dieu, tu donnes la victoire !
     Dans le Christ mon cœur a foi.
   Récitatif. Basse.
Enf.ant de Dieu, connais la bonté de ton Père. Que ton âme renaisse, et que ton cœur espère ! Jésus souffrit pour toi ; sa précieuse mort Rachètera ton crime Reviens à Dieu. Sors vainqueur de l’abîme Où pleure un éternel remords.
Douter de Dieu serait maintenant un blasphème, Ton maître souffre : ah ! mêle à ses douleurs Tes pleurs...
Et dans ton cœur vivra le Christ lui-même.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0480.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
au
6ARA6E MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson - Terraplane-Standard
Réparations soignées ■ Toutes fournitures
A M I L C A R
Stock pièces détachées d'origine
Air. Soprano.
Jésus, viens dans mon cœur; daigne habiter mon âme. Oh ! viens, fais fuir Satan ;
Combats en moi, Dieu, son pouvoir infâme.
     Fuis, prince de la mort ! Va-t-en,
          Ténébreux Satan !
Jésus, viens dans mon cœur; daigne habiter mon âme.
Choral.
        l'armée immense de démons Assaille en vain nos âmes ;
          O	Seigneur Jésus, nous t’aimons,
Tu nous défends des flammes.
De son Trône éclatant L’orgueilleux Satan S’écroule à grand bruit ;
          Il tombe dans la nuit,
          Tu l’as mis en poussière.
Récitatif. Ténor.
Le Christ a déroulé sa bannière de gloire;
         Mon âme, allons !
Tu briseras les rudes bataillons.
Au chant des saints clairons,
Jésus s’élance à la victoire.
Mon âme, suis ses pas !
     Son glaive resplendit; sa forte voix t’appelle Marche avec lui : tagloire est immortelle )
         À l’ombre de son bras Mon âme, tu vaincras.
Duo. Alto et ténor.
Seigneur, nous t’implorons ; répands sur nous ta grâce. Seigneur, nous t’adorons; toi seul es notre bien. Mon âme espère en toi quand elle est triste et lasse; Tu dois sauver tes fils, pour eux la mort n’est rien.
Choral.
Ta parole est notre soutien ;
Ton Verbe nous fait vivre.
          Le monde entier n’y pourrait rien,
C’est Lui qui nous délivre.
On nous prendra, Seigneur,
Biens, famille, honneur :
          Mais nous avons foi,
Et nous vaincrons par toi ;
Le ciel attend nos âmes.
Traduction française de Maurice Bouchor.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0481.tif"/>
<page><![CDATA[﻿uy miu       
11 ACCIDENTS 
 (toutes combinaisons d’assurances ÿîccidents - Responsabilité civile jYfaladie
                       LONGEMALLE, 1
                          anc‘ Robert Kneifel-Béroud
Nouvelle adresse : Passage des Lions, 4
ARTHUR HONEGGER
Né en 189», au Havre
LE ROI DAVID
éE Théâtre d’art du Jorat, situé à Mézières, fut fondé en 1903 par les frères René et Jean Morax, afin de raviver en pays romand cet esprit populaire qui est dans ■° la tradition même du peuple suisse. Fermé pendant toute la durée de la guerre, ce théâtre ne rouvrit ses portes que le n juin 1921 pour l’exécution d’un nouveau drame de René Morax, le Ro • David, « psaume dramatique » en deux parties et vingt-cina épisodes. Le poème suit le récit des livres de Samuel et des Chroniques qu’il divise en cinq actes ou « degrés » — faisant ainsi, d’un degré à l’autre, passer David de l’état de berger à celui de chef de ba,ndes, puis à celui de capitaine, de roi, de prophète. Or, il avait fallu trouver un musicien à deux mois de la fête i... Arthui Honegger s'éprit de l’œuvre à faire, en conçut tout d un coup le caractère, vit comment l’évoquer... Du 25 février an 28 avril 1921, la partition fut entreprise et achevée. — C’est dire quelle a, tout d’abord, cette marque: la spontanéité. Elle a aussi la sincérité, la netteté, la variété, l’élan... Si jamais œuvre a montré, dès l’abord, que celui qui l’a écrite est né musicien, c’est bien celle-ci. Et à tel point musicien que, devant produire sans retouches, sans se relire (on n’attendait pas qu’il eût achevé pour envoyer les pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce que son génie lui dictait... Arthur Honegger fut donc chargé tantôt de nouer entre les divers épisodes une guirlande sonore, tantôt, se saisissant de l’un d’eux, de l’élargir soit par un commentaire symphonique, soit par l’introduction de masses chorales. Examinée dans l’ensemble, cette partition de scène apparaî; comme une étrange mosaïque de pierres de même couleurs, mais de dimensions très variées. An peut cependant dire qu’en général Honegger s’efforce d’extraire de chaque épisode l’essence musicale elle-même qui y est enfermée, tout én lui gardant u 1 caractère concentré, restreint. Il ne l’étend que là où un effet grandiose est requis — par exemple dans la Danse devant l’Arche, le fragment le plus long de toute la partition. Sinon beaucoup de pièces (entrées, fanfares, cortèges, cantiques]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0482.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * P EI N T U B E *	DÉCORS *
Cuisine par le gaz et         ÉLECTRICITÉ               
l’électricité - Force motrice         EAU - GAZ         
Installations sanitaires                      TÉLÉPHONE 
-Eclairage moderne-                                     
Ed. Magnenat & c,E                                      
«                                                       
Concessionnaires des Services 28, Rue du Mont-blanc, 28 
Industriels de Genève et de            GENÈVE           
l'Office fédéral du téléphone                           
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
et psaumes même) ne dépassent pas une trentaine de mesures. Les moyens instrumentaux dont Honegger disposait au théâtre du jorai: étaient assez réduits: leur modicité devait s’accorder avec l’esthétique même du musicien (ainsi que d’ailleurs avec le ton général exigé par Morax pour son théâtre populaire). Des chœurs mixtes, quinze instruments (une contrebasse, deux flûtes, un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux trompettes, un cor, un trombone, piano, harmonium, célesta et batterie) suffisent donc à Honegger, ochestrateur trop habile pour ne pas tirer parti de combinaisons instrumentales dont beaucoup de musiciens feraient fi. Il y faut d'ailleurs joindre un sens très large — hérité de Bach de la polyphonie vocale. D’où ces impressions mélangées d’archaïsme et de modernité, de préciosité et de barbarie en plein accord avec un sujet guerrier et oriental. De même, c’est avec sobriété que Honegger use des ressources de la polyto-nalité : celle-ci, ou plutôt une simple utilisation des plus lointains harmoniques émanés de la note fondamentale, le conduit à des effets tantôt indécis, tantôt tranchés de superposition tonale. La grossièreté même du procédé technique est en tous les cas relevée par la spiritualité de l’intention chez le musicien.
Le succès de l’œuvre sous cette première version induisit Arthur Honegger à la faire exécuter au concert. De drame à
l	origine, le Roi David devint une sorte d’oratorio ou « psaume symphonique », les vingt-huit épisodes étant groupés en trois parties, l’action elle-même étant condensée dans le rôle déclamé d’un « récitant » qui intervient entre les divers morceaux. N’ayant nulle raison de garder une orchestration aussi réduite, Honegger util ire alors le quintette des cordes en entier et, ajoutant un hautbois, uri basson, trois cors, deux trombones et un tuba, laisse aux bois et aux cuivres leur prédominance primitive. Au concert, l’œuvre se rapproche ainsi de la forme de quelque oratorio ancien, mais avec ce caractère étranglé très particulier à notre musique contemporaine: certaines successions de morceaux brefs se déroulent avec la rapidité et avec la discontinuité d’un film cinématcgraphique. Et, cependant, l’œuvre en son ensemble ne laisse pas que de produire un effet des plus puissants, comme si, en s’additionnant, ces fragments parvenaient à produire une seule masse compacte et irrésistible.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0483.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR « TISSUS
MOLARD GENÈVE ENTRÉE LIBRE
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
  Nomenclature des morceaux et résumé du livret.
PREMIERE PARTIE
  1.	Introduction.
  2.	Cantique du berger David.
  3.	Psaume : Loué soit le Seigneur (chœur mixte).
  Après une brève introduction symphonique, l’Esprit de Dieu donne l’ordre au prophète Samuel d’oindre roi d’Israël un jeune berger de Béthléem, David. Il sera le successeur de Saül, ce premier roi d’Israël qui osa transgresser les commandements de Dieu. La dignité royale, cependant, n’est pas immédiatement transmise à David. Aussi longtemps que Saül rège, David reste à la cour ; par sa harpe enchanteresse, il réussit à chasser le mauvais esprit qui obsédait Saül.
  3 bis Fanfare et entrée de Goliath.
  4.	Chant de victoire (chaur;.
  5.	Cortège.
   La guerre éclate avec les Philistins. Le géant Goliath défie les armées des Israélites. Personne n’ose répondre à cette provocation. Seul David, confiant en son courage, se mesure avec Goliath qu’il assomme d’une seule pierre de sa fronde. Un chœur chante la victoire de David.
  6.	Psaume : Ne crains rien et mets ta foi en /'Eternel.
  7.	Psaume : Ah ! si favais des ailes de colombe.
  8.	Cantique des Prophètes (chœur d’hommes’.
  9.	Psaume : Pitié de moi, mon Dieu.
  10. Le camp de Saül.
  La popularité de David éveille la jalousie de Saül, qui dès lors, se met à le haïf et tente de le tuer. Confiance de David en Dieu. C’est en vain que Jonathan, fils de Saül, essaie de vaincre l’inimité de son père envers David. David s’enfuit. Saül envoie des messagers pour le ramener. Mais la générosité de David fait renoncer Saül à poursuivre David.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0484.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÉCHANGE - TRANSPORT - LOCATION
BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEINWAY&SONS
PIANOS
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
   S	A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstralion SERVICE TECHNIQUE DE 1- ORDRE
ANTENNE ANTIPARASITES
RADIOS
- AMPLIFATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
GENEVE
                                  MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
 11.	Psaume: L’Eternel est ma lumière infinie (chœur).
 12.	Incantation.
 13.	Marche des Philistins.
 14.	Lamentations de Guilboa.
 La guerre est de nouveau entre les Philistins et les Israélites. Saü! terrifié va interroger une sorcière d’Endor: celle-ci évoque l’esprit du prophète Samuel qui annonce à Saül qu’Israël tombera entre les mains des Philistins. Saül meurt avec trois de ses fils, parmi lesquels Jonathan, l’ami de David, dans la bataille du Guilboa,.
DEUXIEME PARTIE
 15.	Cantique de fête.
 16.	La danse devant l’Arche.
 Etevid est proclamé roi à Ebron. Il enlève aux Gébusiens la forteresse de Sion à Jérusalem et y bâtit la ville de David qu’il destine à être l’emplacement du sanctuaire de Jehova. Au milieu des offrandes et des réjouissances, les Lévites portent l’Arche d’alliance vers la tente dressée à cet effet. David, ayant enlevé ses ornements royaux, danse devant la face de l’Eternel.
TROISIEME PARTIE
 17.	Cantique : De mon cœur failliit un cantique (chœur).
 18.	Chant de la Servante.
 19.	Psaumi de pénitence : Miséricorde, ô Dieu, pitié (chœur).
 20.	Psaume : Je fus conçu dans le péché (chœur).
 L’Eternel bénit David. Mais le péché est entré dans le cœur de David : celui-ci a pris Bethsabée pour femme et fait tuer Urie son époux. Dieu lui envoie le prophète Naithan pour lui reprocher son péché. L’envoyé de Dieu annonce à David la punition divine : la mort et la honte entreront dans sa maison. Le premier enfant né de Beth^bée meurt. Repentir de David.
 21.	Psaume de David : Je lève mes regards vers la montagne.
 22.	La Chanson d’Ephraïm.
 23.	Marche des Hébreux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0485.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE
   A F RI QUE
      AMÉRIQUE DU SUJ) ORIENT
                     K XTK K .\ IE-ORIKN T RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
  Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent,par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l’Afrique du Nord,-de l'Extrême-Orient et de l’Amérique du Sud.
  Ils parcourent journellement une distance de 4 0.000 kilomètres.
 Miais les suites du châtiment tombent toujours sur la maison de David. Celui-ci doit fuir devant son propre fils Absalon qui s est révolté. David lève une armée. Absalon est tué dans la forêt d’Ephraïm. En cortège solennel, David ramène ses armées vers Jérusalem.
 24.	Je t’aimera)), Seigneur, d'un amour tendre (chœur).
 25.	Psaume : Dans cet effroi (chœur).
 26.	Couronnement de Salomon.
 27.	La mort de David.
 David exprime sa reconnaissance à Dieu. Mais de nouveau Eiavid s’abandonne à son orgueil: trois fléaux lui sont prédits. L œuvre se termine par le couronnement de Salomon et par la mort de David.
/Mercredi ij Février, à 20 b. et Je mie ? Au Victoria-Hall
Concert BEETHOVEN
(Hors abonnement, A tarif populaire)
Direction : S. BAUD-BÜVY
Soliste : Monsieur
P au 1 LOYONNET, pianiste
 1.	Ouverture ZUR WE1HE DES HAUSES
 2.	CONCERTO n" 4, en éol majeur, pour piano et orchestre .ï. Ouverture de CORIOLAN
 4- M PHONIE n° 8, en fa majeur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0486.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE s
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINÉS RADIO-TÉLE Dl FFUSION
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO î:
GALERIES CENTRALES A. ROSSET «Se C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament - Location et échange - Installation, réparation
Assurance par abonnement pour lampes de radio et réparations avec
compte épargne.
/Mercredi j /Mars îg^j, à 20 b. 30
Grand Théâtre de Cïeiiève
9"” Concert de l’Abonnement
Direction ; M. ERNEST AN5ERMET
SOLISTE :
Emmanue 1 FEUERMANN, violoncelliste
   Nos habitués se souviennent sans doute du magnifique succès que remporta cet éminent violoncelliste lors de sa première apparition dans nos concerts. Depuis lors, Feuermann fut appelé en 1929 à succéder à Hugo Becker, à la Hochschule, de Berlin dont il devenait le plus jeune professeur. Cette nomination ne devait pas interrompre sa carrière de virtuose dont l'éclat allait sans cesse grandissant, et qui lui valut des succès sensationnels dans toutes les parties du monde. « En écoutant Feuermann, a dit un de ses admirateurs, on se rend réellement compte que le violoncelle est l’instrument qui se rapproche le plus de la voix humaine. »
PROGRAMME :
J Musique pour instruments à cordes, percussion et celesta (lrc audition)....................
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre (version
intégrale)................,...............
3.	Don Quichotte, poème symph. avec violoncelle
principal.................................
4.	Ouverture des Maîtres Chanteurs de
Nüremberg.............................
Location à partir du mercredi 24 février.
 Bela Bartok Haydn R. Strauss IP'aqner]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0487.tif"/>
<page><![CDATA[﻿V1CTORIA-HALL - GENÈVE
Mercredi ÎO Mars 1937
à 20 h. et demie
•
Pour le 110me anniversaire de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Audition unique de la
Messe DE F. SCHUBERT
(en la bémol)
avec le concours de :
        M'"es Violette ANDRÉOSSI, soprano Nelly G R ÉT I LL AT, alto MM. Ernest BÀUER, ténor Joseph LOMBARD, basse
et la collaboration de I’
ORCHESTRE ROMAND
à l'orgue :
Mme Delécra - BraIschi
sous la direction de M.
OTTO BARBLAN
Prix des places : Fr. 1.- à 4.- (droits compris).
Location et programme dès le 25 février, chez Sautier & Jaeger, Fusterie, 12, tél, 42.124, et le soir à l’entrée.
   QZos manteaux ont un cachet d éfégance sportive et sont vendus depuis 59 fr.
WSPOBTS
 S.A]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0488.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDEE EN 1872
Capital-action et réserves, Fr. 193.000.000
GENÈVE
2,	RUE DE LA CONFEDERATION, 2
      PLAINPALAIS	EAUX VIVES CORNAVIN	CAROUGE
Nos bureaux de change
           GARE DE CORNAVIN ET GARE DES EAUX-VIVES
sont ouverts tous les jours, dimanches compris
lmp. Grivet, Genève
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
