<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19220921">21/09/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0837.tif"/>
<date when="19220921"/>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Orlando di Lasso</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Durante, Francesco" type="person" role="cmp">Durante, Francesco</name>
<name key="Corsi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Corsi, Giuseppe</name>
<name key="Caldara, Antonio" type="person" role="cmp">Caldara, Antonio</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE, GENÈVE
 JEÜDl 21 SEPTEMBRE 1922	à 20 h. 30 m.
 CONCERT SPIRITUEL
   DONNE PAR LE
DOMCHOR de BERLIN
    Chœur à voix mixtes de jeunes garçons et d’hommes (50 sopranos et altos, 18 ténors et basses)
   SOUS LA DIRECTION DE
 M. le Professeur HUGO RÜDEL
    avec le concours de
M1,e Marie Vulliémoz	M. Bernhard Henking
    soprano	__organiste
   Billets à Fr. 8, 6, 5, 4, 3 et 2, chez J. Véron, Grauer & Co, Terraillet.
   Tél.: Stand 31.64 Droit des pauvres en plus
 PROGRAMME
1.	Missa flssumpta est Maria, à 6 voix.... Q.-Œ. Œalestrina.
                                      1.	Kyrie.
  Kyrie, eleison.
  Christe, eleison.
II.	G
  Gloria in excelsis Deo : et in terra pax hominibus bonæ voluntatis.
  Laudamus te, Benedicimus te, Ado-ramus te, Glorificamus te.
  Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam : Domine Deus, Rex cœlestis, Deus Pater omnipotens.
  Domine Fili unigenite, Jesu Christe : Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris : Qui tollis peccata mundi, miserere no-bis; suscipe depreciationem nostram. Qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis.
  Quoniam tu solus Sanctus ; Tu solus Dominus; Tu solus Altissimus, Jesu Christe ; Cum sancta Spiritu, in gloria Dei Patris. Amen.
    Seigneur, aie pitié de nous.
     Christ, aie pitié de nous.
oria.
    Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
    Nous te louons, nous te bénissons, nous t’adorons, nous te glorifions.
    Nous te rendons grâce pour ta grande gloire, Seigneur Dieu, Roi des cieux, Dieu le Père tout-puissant.
    Fils unique notre Seigneur, Jésus-Christ, Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, Fils du Père, Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous; entends notre supplication ; Toi qui es assis à la droite du Père, aie pitié de nous.
    Car Tu es seul saint, Tu es le seul Seigneur, Tu es le seul Très-Haut, Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, à la gloire de Dieu le Père. Amen.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0838.tif"/>
<page><![CDATA[﻿III. Credo.
Credo in unum Deum, Patrem omni-
 Eotentem, factorem cœli et terræ, visi-ilium omnium et invisibilium, Et in unum Dominum, Jesum Christum, Fi-lium Dei unigenitum : et ex Pâtre na-tum ante omniasæcula; Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero, genitum non factum, consubstan-tialem Patri, per quem omnia facta sunt; qui propter nos homines etprop-ter nostram salutem descendit de cœlis.
 Et incarnatus est de Spiritu sancto ex Maria Virgine : et bomo factus est.
   Crucifixus etiam pro nobis : sub Pon-tio Pilato, passus et sepultus est.
   Et resurrexit tertia die secundum Scripturas ; et ascendit in cœlum, sedet ad dexteram Patris ; et iterum venturus est cum gloria; judicare vivos et mor-tuos; cujus regni non erit finis.
   Et in Spiritum sanctum, Dominum et vivificantem, qui ex Pâtre Filioque procedit, qui cum Pâtre et Filio simul adoratur et conglorificatur, qui loctus est per Prophetas.
   Et unam sanctam catholicam et apos-tolicam Ecclesiam.
   Confiteor unum baptisma in remis-sionem peccatorum : et expecto resur-rectionem mortuorum, et vitam venturi sæculi. Amen.
   Je crois en un seul Dieu, le Père tout-puissant, créateur du ciel et de la terre, de toutes les choses visibles et invisibles, et en un seul Seigneur, Jésus-
2. Fantaisie sur
trois versets du choral « O chaste Agneau
de Dieu », pour orgue
ff.-S. fâach.
1685-1750
 Christ, Fils unique de Dieu, né du Père nients fugués dont le trois de toute éternité, Dieu né de Dieu, lu- et son admirable sonor mière née de la lumière, vrai Dieu issu du vrai Dieu, engendré et non créé, de même essence que le Père, par qui 3. Miserere met toutes choses ont été faites; qui, à cause de nous les hommes et pour notre salut* est descendu des cie
1 wuiie est traité en trois mouve-
 Le thème de ce choral, si parfaitement conçu powrlorgue, est tr	..
 artkulièrement remarquable par sa majesté sereine
Domine, chœur à 4 voix
secundum
                   eux
   Il a été conçu du ^knt-Esprit, il es né de la vierge Marre et il a été fai homme.
   Et il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilate ; il a souffert, et il a été eii-seveli.
   Et il est ressuscité le troisième jour conformément aux Ecritures, et il est monté au ciel, où il est assis à la droite du Père, et il en reviendra avec gloire, pour juger les vivants et les morts ; et son règne n’aura pas de fin.
   Je crois au Saint-Esprit, qui est Dieu et qui donne la vie, qui procède du Père et au Fils, qui est adoré et glorifié erî même temps que le Père et le Fils, qui a parlé par les prophètes.
   Je crois en l’Eglise une, sainte, universelle et apostolique.
   Je reconnais un seul baptême pour la rémission des péchés, et j’attends la résurrection des morts, et la vie éternelle. Amen.
r
IV. Sanctus.
  Sanctus, sanctus, sanctus Dominus, Deus sabaoth. Pleni sunt cœli et terra gloria tua. Hosanna in excelsis.
   Saint, saint, saint est le Seigneur, le Dieu des armées. Les cieux et la terre sont pleins de ta gloire. Hosanna dans les lieux très hauts.
V. Benedictus.
  Benedictus qui venit in nomine Do-mini.
  Hosanna in excelsis.
  Béni soit Celui qui vient au nom du Seigneur.
  Hosanna dans les lieux très hauts.
 VI.
  Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, misere nobis.
Dona nobis pacem.
 H g n u s Dei.
         Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous.
         Donne-nous la paix.
      Giovanni-Pierluigi da Palestrina passe pour être le plus grand compositeur de l’Eglise catholique. Grâce à ses merveilleuses qualités polyphoniques, la musique palestinienne devint, ensuite d’une décision du Concile de Trente (1545-1563), le style officiel de l’Eglise.
     Palestrina composa la Missa Assumpta est Maria, vers 1585 en l’honneur du nouveau Pape Sixte-Quint, afin d’obtenir ses faveurs et d’être nommé directeur de la Chapelle Sixtine. Ces démarches échouèrent devant la résistance des chantres de la chapelle qui refusèrent de se laisser diriger par un laïque.
 Miserere mei, Domine, magnam misericordiam tuam, dele, Domine, iniquitatem meam.
d’origine néerlandaise
* * ’	A.4 1a r
   Orlando di Lasso, u 01 «-----------
 parmi les musiciens du XVI» siècle. Ce fut le compositeur le plus ieconu, 1.*,.. ,------------
innnue. mais peut-être de tous les temps ; le nombre de ses œuvres dépasse en effet deux mille.
- j------ ,i„ les 'autres maîtres et lui appliquaient les épithète
Orlando di Xasso.
                                            1532-1594
     Aie pitié de moi. ô mon Dieu, selon ta grande miséricorde et la multitude de tes bontés.
  occupe avec Palestrina, l’une des premières places positeur le plus fécond, non pas seulement de son
    ’	--- «inwrpf! Hé	<*‘l J - ---- »«511a
 t----- _
époque, mais peut-être cie tous ica	, -------
 Ses contemporains le plaçaient au-dessus de tous les autres
 les plus flatteuses : « Prince de la musique ».
31. Xotti.
1667-1740
  Il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilate ; il a souffert, et il a été enseveli.
 4.	Crucifixus, chœur à 8 voix .
 Crucifixus etiam pro nobis : sub Pon-tio Pilato, passus et sepultus est.
      Antonio Lotti est l’une des personnalités artistiques les plus marquantes de l’Ecole vénitienne. Ses œuvres se distinguent par un sentiment d’une grande élévation, comme en témoigne le Crucifixus à 8 voix. Page d’une grande richesse harmonique qui tire du chœur mixte le maximum de ce que
 permettent les voix humaines.
 5.	Misericordias Domini, chœur à 8 voix
Domini in æternum
 les plus
 Misericordias cantabo.
   Francesco Durante,	----
 napolitaine ; mais il fut très fortement influencé par i’ècole romaine, «-c ----- .
  au’.res, le fait qu’il écrivit presque exclusivement de la musique d’église. Le style de ce maître rf’sulte d’un heureux mélange de la verve mélodique napolitaine et du travail contrapontique.
3. ^Durante.
                                            1684-1755
  Je chanterai éternellement la miséricorde du Seigneur.
                 remarquables de l’école dite ------ prouve, entre
compte ^“^'"^pa^rfcole romaine, ce que nous
6. Heu nos miseros, chœur à 9 voix
 £7. Corsi.
  Heu! Heu nos miseros! Heu dolentes ! Pœnarum, plagarum exundant, inundant amari torrentes.
     Jaeopo Corsi, gentilhomme florentin vivant l’histoire musicale de son temps.
  Malheur ! Malheur à nous misérables ! Malheur à nous que l’affliction accable ! De toutes parts, les flots amers des châtiments et des calamités se précipitent sur nous et nous inondent.
reste étroitement uni à
 1600, dont le nom
7. Regina cœli, lætare, chœur à 4 voix
£7L. Caldara.
1670-1736
 Reine du ciel, réjouis-toi, alléluia, puisque Celui que tu as mérité de don----1.. nni.eonpp alléluia, est ressucité,
 Regina cœli, lætare, alléluia,
 Quia quem meruisti porlare, alléluia,
 Resurrexit, sicut dixit !
 Ora pro nobis Deum alléluia !
      Antonio Caldara est un compositeur fécond, très estimé de son temps, né à Venise. Le Hegina cœli de ce programme est une petite merveille qui brille par l’originalité de sa verve
 ner la naissance, comme II l’a dit. Prie alléluia.
Dieu pour nous,
 re et de son style.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0839.tif"/>
<page><![CDATA[﻿8.	a) Air de la „ Passion selon Saint Matthieu “, pour
soprano et orgue .........3.S. SSach
                                                                                                             1685-1750
Aus Liebe will mein Heiland sterben, Von einer Sünde weiss er nichts,
Dass das ewige Verderben Und die Strafe des Gerichts Nicht auf meine Seele bleibe.
  C’est par amour, que mon Sauveui veut mourir : il n’a cependant pas con nu le péché, mais c’est pour que la mor éternelle et la peine prononcée contr< moi, ne pèsent pas sur mon âme.
    Ce morceau de soprano présente un cri de douleur provoqué par le récit de 1: trahison du disciple indigne, chez Pilate. Chaque inflexion du dessin mélodique est em preinte du pathétique le plus poignant.
b)	Air de la Cantate pour le 2m' jour après la Pentecôte Pour soprano et orgue.
3.-S. £Bach
1685-1750
Mein glaubiges Herze, frohlocke sing, scherze dein Jésus ist nah,
Weg Jammer, weg Klagen, ich will euch nur sagen, mein Jésus ist da.
  Mon cœur croyant, livre-toi à la joie chante, égaie-toi. Ton Jésus est là. Plu de larmes, plus de plaintes ! Je ne veu vous dire qu’une chose : « Mon Jésu est là.
 L’air de cette Cantate est aujourd’hui peut-être l’œuvre la plus pc or, et incontestablement il mérite cette faveur à tous égards. Mais Ba
populaire du vieu
Cantor, et incontestablement il mérite cette faveur à tous égards. Mais Bach est de la rac des grands sérieux; dans la joie, comme dans la douleur, il est toujours sincère, toujour profond, jamais il ne s’est laissé aller, à écrire une ligne superficielle ou banale.
9.	Viens, ô Jésus, motet à 8 voix
Komm, Jesu, komm.
Komm, Jesu, komm, mein Lieb ist
müde,
Die Kraft verschwind’t je mehr und
mehr,
Ich sehne inich nach deinem Frieden; Der saure Weg wird mir zu schwer. Komm, komm, ich will mich dir er-
geben,
Du bist der rechte Weg, die Wahrheit
und das Leben.
Drauf schliess’ ich mich in deine Hânde Und sage : Well, zu guter Nacht !
Eilt gleich mein Lebenslauf zu Ende,
Ist doch der Geist wohl angebracht.
Er soll bei seinem Schôpfer schweben, Weil Jésus ist und bleibt der wahre Weg
zum Leben.
......U.S. 3$acl
                                          1685-1750
Viens, ô Jésus.
Viens, ô Jésus, mon âme est lasse ; Mon corps fléchit de jour en jour ;
J’ai soif, mon Dieu, soif de ta grâce, Car mon fardeau s’est fait trop lourd ' En Toi, Seigneur, mon cœur s’oublie
O	mon divin Trésor, mon espoir et m
vi
Mon cœur se noie en ta tendresse ;
Je dis au monde un court adieu !
Sans regretter rien, je m’empresse Sur le chemin qui mène à Dieu !
Clos ma paupière, ô inain bénie!
En me fermant les yeux, tu m’ouvrir:
la vi
      Seulement six motets de J.-S. Bach ont été publiés. Viens, ô Jésus est le troisièn de la série. Trop longs pour avoir pu servir d’introduction au culte, ils ne peuvent avo été chantés qu’en lieu et place de la cantate ou pendant la célébration de la Cène. On i sait pas si ces motets, d’une difficulté extraordinaire, étaient exécutés a cappella coma ils sont écrits ou si l’orgue les soutenait. Les témoignages à ce sujets sont contradictoire]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
