<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19121219">19/12/1912</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0192.tif"/>
<date when="19121219"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Cesti, Antonio" type="person" role="cmp">Cesti, Antonio</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Sarasate, Pablo de" type="person" role="cmp">Pablo de Sarasate</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿----
        Salle du Conservatoire
       Jeudi 19 Décembre	A 8 heures et quart
  Concert
       DONNÉ PAR MADAME
Wiegand-Daîiwigk
      Alto
     e, Alexandre Sébald
                              Violoniste de Paris
          avec le concours de
    M. MAX BEHRENS, Pianiste
     PROGRAMME
            1	. Sonate n° i 5 en si bémol, pr violon et piano . Mozart Largo. Allegro. Andante. Allegretto.
                 MM. Sébald Sc Behrens
        2.	Scène de « 11 Pomo d’oro *>.....Cesti
                 Mme Wlegand Dallwigk
       3.	Ciaconna, pour violon seul......Bach
                 M. Sébald
      4.	Frauenliebe und Leben......Schumann
                         Seit ich ihn gesehen. Er der herrlichste von allen. Ich kann’s nicht fassen. Du Ring an meinem Finger. Helft mir, ihr Schwestern. Süsser Freuad, du blickest mich verwundert an. An meinem Herzen, an meiner Brust. Nun hast du mir den ersten Schmerz getan.
                M"" Wiegand-Dallwigk
            5.	Carmen, fantaisie, opus 25, pour violon, avec
            accompagnement de piano.....f Sarasate
                       Allegro moderato. Moderato. Lento assai. Allegro moderato. Moderato.
                  MM. Sébald «8c Behrens
        Piano de Concert Blütbner aux soins de Ifitfl. Sautier et læger
         Prix des places : Réservées, 5 fr.? Parterre, 3 fr. ; Galerie, 2 fr.
          Il est perçu le 5 Q/o en sus au prix des placet pour le droit des pauvres
          Billets en vente chez MM. Rotschy Frères, Magasin de Musique, 22, Corraterie; Magasin de Pianos, 8, rue de Candolle, et au Conservatoire. Les Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, 22, Corraterie.
                                                          yo]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0193.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Scène de 11 Pomo d’Oro
Dans l’ombre sinistre
                                                   Musique de
Mari Antonio Cesti
                                                                     ( i 6jo-i 669.)
Dans l’ombre sinistre des nuits éternelles s’élèvent les plaintes et coulent les larmes.
Et pauvres de joie, mes yeux ne contemplent qu’horreur, tortures, épouvante et supplices ;
Auprès de Tantale que fuit tout délice, Sisyphe, à sa tâche, s’efforce et succombe.
Et monstre vorace, voici le vautour qui au cœur de Titius s’acharne d’une rage éternelle.
                                                                                 (récit)
            Où commande la mort dois-je vivre ma vie . . . Dieux cléments ! Dieux justes! Voilà donc l’hytnénée promise à Proserpine . . . Ainsi, femme innocente, coupable seulement d’avoir su par mes charmes, séduire le roi des ombres, je serais condamnée à la vie infernale . . . J’en appelle au destin, non, non, jamais je ne tairai ma plainte. Je veux la joie et la lumière.
          ------K-
Jl. V.
Frauenliebe und Leben
Chamisso	Schumann
1
             Seit ich ihn gesehen, glaub ich blind zu sein Wo ich hin nur blicke, seh ich ihn allein ;
            Wie im wachen Traume schwebt sein Bild mir vor,
             Taucht aus tiefstem Dunkel heller nur enipor.
              Sonst ist licht- und farblos ailes um mich her,
             Nach der Schwestern Spiele nicht begehr ich mehr,
             Môclite lieber weinen, still im Kâmmerlein;
              Seit ich ihn gesehen, glaub ich blind zu sein.
II.
         Er, der Herrlichste von Allen, wie so niilde, wie so gut!
        Holde Lippen, klares Auge, heller Sinn und fester Mut.
        So wie dort in blauer Tiefe, hell und herrlich jener Stern,
        Also Er an meinem Himmel, hell und herrlich, hehr und fern.
        Wandle, wandle deine Bahnen, nur betrachten deinen Schein,
        Nur in Demut ihn betrachten, selig nur und traurig sein!
        Hôre nicht mein stilles Beten, deinem Glücke nur geweiht;
         Darfst mich nied’re Magd nicht kennen, hoher Stern der Herrlichkeit, Nur die Würdigste von Allen darf beglücken deine Wahl,
        Und ich will die Hohe segnen viele tausendmal.
        Will mich freuen dann und weinen, selig bin ich dann,
        Sollte mir das Herz auch brechen, brich, o Herz, was liegt daran?
III
         Ich kann’s nicht fassen nicht glauben, es hat ein Traum mich berückf ; Wie hatt’ er doch unter Allen mich Arme erhôht und beglückt ?
  Mir war’s er habe gesprochen : „ich bin auf ewig dein,”
        Mir war’s als Irâumè noch immer, es kann ja nimmer so sein.
  O lass im Traume mich sterben gewieget an seiner Brust,
        Den seligen Tod mich schlürfen in Trànen unendlicher Lust.
  IV.
  Du Ring an meinem Finger, mein goldenes Ringelein,
  Ich drücke dich fromm an die Lippen, an das Herze mein.
        Ich hatt’ ihn ausgetrâumet, der Kindheit friedlich schônen Traum,
        Ich fand allein mich verloren im oden unendlichen Rauni Du Ring an meinem Finger, da hast du mich erst belehrt,
        Hast meinem Blick erschlossen des Lebens unendlichen tiefen Wert, Ich will ihni dienen ihm leben, ihm angehôren ganz,
        Hin selber mich geben und finden verklart mich, in seinem Glanz
 V
Helft mir, ihr Schwestern, freundlich mich schmücken, dient der Glücklichen
[heute mir,
Windet geschaftig mir um die Stirne noch der blühenden Myrte Zier Als ich befriedigt, freudigen Herzens, sonst dem Geliebten im Arme Iag,
Immer noch rief er, Sehnsucht im Herzen, ungeduldig den heutigenTag.
Helft mir, ihr Schwestern, helft mir verscheuchen eine tôrichte Bangigkeit; Dass ich mit klarem Aug’ ihn empfange, ihn, die Quelle der Freudigkeit Bist, mein Geliebter, du mir erschienen, giebst du mir Sonne, deinen Schein ? Lass mich in Andacht, lass mich in Demut, lass mich verneigen dem Herren mein. Streuet ihm, Schwestern, streuetihm Blumen, bringet ihm knospendeRosen dar. Aber euch, Schwestern, grüss ich mit Wehmut; freudig scheidend aus eurer
[Schaar.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0194.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VI.
Süsser Freund, du blickest mich verwundert an,
Kannst es nicht begreifen, wie ich weinen kann;
Lass der feuchten Perlen ungewohnte Zier Freudig hell erzittern in dem Auge mir.
Wie so bang mein Busen, wie so wonnevoll !
Wüsst ich nur mit Worten wie ich’s sagen soll;
Komm und birg dein Antiitz hier an meiner Brust,
 Will ins Ohr dir fliistern aile meine Lust.
Weisst du nun die Tranen die ich weinen kann,
Sollst du nicht sie sehen mein geliebter Mann?
Bleib an meinem Herzen, fühle dessen Schlag,
Dass ich fest und tester nur dich drücken mag,
Hier an meinem Bette hat die Wiege Raurn,
Wo sie still verberge meinen holden Traum;
Kommen wird der Morgen, wo der Traum erwacht,
Und daraus dein Bildnis mir entgegen lacht.
 VII
    An meinem Herzen an meiner Brust,
    Du meine Wonne, du meine Lust!
     Das Gluck ist die Liebe, die Lieb’ ist das Olück,
    Ich hab’s gesagt und nehm’s nicht zurück.
    Hab’ überschwânglich mich geschatzt Bin überglücklich aber jetzt.
     Nur die da sâugt, nur die da liebt Das Kind, dem sie die Nahrung gibt;
     Nur eine Mutter weiss allein,
    Was lieben heisst und glücklich sein O wie bedaur’ ich doch den Mann,
    Der Muttergliick nicht fühlen kann!
     Du lieber, lieber Engel du,
     Du schaust raich an und lâchelst dazu !
    An meinem Herzen an meiner Brust,
    Du meine Wonne, du meine Lust!
      VII.
Nun hast du mir den ersten Schmerz getan, der aber traf.
Du schlàfst, du harter unbarmherz’ger Mann, den Todesschlaf Es blicket die verlass’ne vor sich hin die Welt ist leer, ûeliebt hab’ ich und gelebt, ich bin nicht lebend mehr.
 Ich zieh mich in mein Inn’res still zurück, der Schleier fâllt.
Da hab’ ich dich und mein verlornes Olück, du meine Welt!]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
