<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique<date when="19141219">19/12/1914</date></title>
<series>Troisième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0775.tif"/>
<date when="19141219"/>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name><title>Troisième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿X M É AT R E DE JLA VILLE DE GENÈVE
SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
         A
Samedi 19 décembre 1914, à 8 heures et quart précises.
TROISIÈME
 CONCERT SÇMPHONIQÜE
  sous la direction de
M. Théo ysaye
avec le concours
de
      Mlle GEORGETTE GULLER
 Pianiste.
-ëx=»C#*lj?
U MJ E g^0<zx3y——
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Le Chasseur maudit, poème symphonique...... Céaar Franck
 2.	Concerto 110 4, en ut mineur, pour piano et orchestre C. Saint-Saëntu
                     M11'' Georgette Güller.
     3.	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique........ P. Duka^j
SECONDE PARTIE
4- Prélude du Déluge.......................... C. Saint-Saénaj
                    Le solo de violon par M. ClOSSet.
      5.	Symphonie sur un thème montagnard français,
 pour orchestre avec piano................. V. d’Indy
                    a)	Assez lent et modérément animé.
                     b)	Assez modéré mais sans lenteur. t) Animé.
                    Piano : Mlle Georgette Güller.
 Piano IBACH, aux soins de la Maison Guignard.
                 IAe concert commencera à huit heures el quart précises.
         J Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. *
&
                                         'mpnmer/e n. i/urrys, Trente, u, ueneve.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0776.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Chasseur maudit, de César Franck.
(D’après une ballade de Bürger.)
       Le Chasseur maudit, qui vient dans l’œuvre de César Franck après les Béatitudes, a été inspiré par une ballade de Bürger dont voici le texte :
         C’était dimanche au matin ; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège ! Le farouche comte du Rhin a sonné dans son cor.
         Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies. — Arrête, comte, je t’en prie, écoute les chants pieux. — Non... Hallo ! Hallo ! — Arrête, comte, je t’en supplie; prends garde... —Non! et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
          Soudain le comte est seul ; son cheval ne veut plus avancer ; il souffle dans son cor; et le cor ne résonne plus... une voix lugubre, implacable, le maudit ; Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’enfer.
         Alors les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes, à minuit à travers les airs...}
       Dans ses Essais de critique musicale, M. Louis de Romain a apprécié comme suit cette œuvre :
         C’est un merveilleux poème symphonique que le Chasseur maudit. Des appels de cors ; un roulement des timbales ; un chant plaintif du violonceelle et de nouveau les cors se répondent. Bientôt l’orchestre s enfle et grandit ; une mélodie, d’un caractère douloureux et passionné, s’élève et monte dans les flots d’harmonie pour finir en un formidable éclat. Tout s'apaise : entre les appels de plus en plus désespérés des cuivres, on entend le hautbois. L instrumentation devient d’une extrême richesse. Le côté descriptif et dramatique s’impose. Les cors, en sons bouchés, envoient à l’oreille des sonorités sataniques étranges. On entend gronder le tuba ; les intervalles chromatiques se succèdent au milieu des éclatantes sonorités des trompettes, cors et trombones. L'inspiration se soutient toujours et plane superbement. Puis l’orchestre reprend son allure vive, persistante. C est la chasse maudite.
         Il	est impossible de ne pas être saisi, dans Le Chasseur maudit, par la grandeur de ce début dans lequel, au dessus de toutes les voix de 1 orchestre dont les sonorités se fondent dans un océan d’harmonie, on entend la sonnerie de cloches qui toujours domine, s’enfle, grandit, pour aboutir à la réalité d un sublime et formidable éclat.
                                      <§£» cfo
L’Apprenti Sorcier, de Paul Dukas.
       M.. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la jeune école française. L’Apprenti Sorcier a. été l’objet

des critiques les plus élogieuses ; ce scherzando fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Goethe dont voici la traduction :
   Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
   Que pour f œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
  Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
  Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
   Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
   Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur! malheur ! j’ai oublié le mot !
   Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l'heure ? Il court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
   Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l'empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! Quelle mine ! Quel regard !
   Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
  Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
   Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends que je t’attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint.
Il	craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant je respire !
  Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
   Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
   « Dans le coin, balai, balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses dessins. »
(Gœthe, Porêicj. — Traduction Henri Blaze.)
  Symphonie sur un thème montagnard français, de Vincent d’Indy.
  Il	faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne dans l’emploi d’un thème type, reliant ensemble les différentes parties. L’œuvre est ici toute entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre le jouait sur sa musette, sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0777.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   La Symphonie sur un chanL montagnard comporte une très importante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, que l’œuvre ait des allures de concerto. M. V. d’Indy innove heureusement; le piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d'orchestre et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement.
   Il	serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie sur un chant montagnard le plan rigoureux de l'introduction et premier morceau des symphonies classiques. L’introduction est bien dans l’exposition du chant montagnard par le cor anglais d’abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l’octave supérieure. De courts fragments du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le premier morceau se termine en un perdendosi vague ; les violons en sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et l’annonce d’une nuit sereine.
  La seconde partie de l’œuvre échappe presque à l’analyse par l’absolue nouveauté du plan ; c’est ici la pleine fantaisie rythmique avec des alternances de mesures à deux temps et de mesures à trois temps.
   Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques ; la nuit semble maintenant venue et, sur un nouveau thème très coloré, d’une bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le chant revient en fanfare ; un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée, prend tour à tour les divers groupes d’instruments et la première phrase éclate dans tout l’orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant; les esprits ont fui. Les cors une fois rappellent en fanfare; un alto chante seul sur les broderies du piano. La nuit règne à nouveau, très calme; à nouveau une sérénité apaisante plane sur les choses.
  La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épanouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le chant montagnard s’est transformé en un joyeux rythme, il sautille au piano en un dessin continu. Deux thèmes viennent se développer et se combiner dans une variété de timbres extraordinaire et le prodigieux finale se termine sur un rythme de valse très animé, dernière transformation du chant montagnard.
Le quatrième concert symphonique aura lieu le Mrnedi g janvier, sous la direction de M. Fernand Le Borne, avec le concours de Madame Debogis, cantatrice.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
