<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19080125">25/01/1908</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0362.tif"/>
<date when="19080125"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE LA YILLB DE GEHEVE COMITÉ DES CONCERTS d’aBON'KEMENT
A - ■ — ...... .........- ■
  Samedi 25 Janvier 1908, à 8 heures précises.
 SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                         avec le concours de
 M”c Viktoria BOGEL
   Pianiste, de Munich.
             __rfh__
                               •	->HI P6ia®f8âSI!llE|—
                                 w*.	“
1»	I	t V (
   TREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture de Léonore n° 3......................... Beethoven.
      2.	Concerto en mi bémol pour piano et orchestre........... Lis#.
                       Mlle Viktoria Bogel.
   SECONDE PARTIE
3. Symphonie n° 3, dite Héroïque.
                   a)	Allegro con brio.
                    b)	Marcia funebre (adagio assai).
                    c)	Scherzo (allegro vivace).
                    d)	Finale (allegro molto).
 Beethoven.
  Orchestre 9011? la direction de JA. Bernhard STAVENHAGEN.
   Piano de concert Blüthner aux soins de MM. Sautier et Jæger.
  Le concert commencera à huit heures précises.
   ^ Le public est informé que tes portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux ggg
I®
à
                                             GcnIvb. — lu
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0363.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mllc Viktoria BOGEL.
  Mlle Viktoria Bogel n’est pas une inconnue pour le public genevois, qui l’entendit à plusieurs reprises dans les séances d’élèves du Conservatoire. Mlle Bogel suivit, en effet, la classe de Willy Rehberg, et après de très brillants examens, elle obtenait le diplôme de virtuosité. La jeune artiste se rendit ensuite à Munich, où elle devint l’élève de Bernhard Stavenhagen, avec lequel elle a travaillé plusieurs années.
  Mlle Bogel s’est produite avec succès en Allemagne, et le concerto en mi bémol de Liszt, qu’elle a inscrit au programme de ce concert, lui a valu en particulier, les appréciations les plus flatteuses à Berlin, où elle l’a joué avec l’Orchestre philharmonique; à Leipzig, avec l’orchestre Winderstein, et à Munich, avec l’orchestre Kaim.
«=§<=> <=§» cÿ>
Symphonie héroïque, de Beethoven.
  On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa troisième symphonie le nom de « Bonaparte », et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « A la mémoire d’un héros », pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier consul.
  Ainsi que le dit Berlioz, il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales,* comme beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot, de Yoraison funèbre d’un héros.
  La symphonie héroïque dépasse, de toute manière, les deux symphonies précédentes.
  Après deux accords en mi bémol majeur, frappés par tout l’orchestre, les violoncelles exposent immédiatement le premier thème de ['allegro,
 Allegro.
j.
I* Ml
 Cl WC-.
J J A
-J.	ifT-i
I--
8va Mb.
■r
£
iü
T
  *r
r
énergique et solennel, sous le trémolo des seconds violons et des altos. Dans le développement apparaît un thème en mi mineur auquel, s’il
faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
  C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de contreverses ; le thème initial revient aux cors, en mi bémol, tandis que les violons font entendre un trémolo de la bémol et si bémol. A ce terrible « coup de barre », Ries, qui assistait à la première répétition, crut que le cor s’était trompé et cria « Trop tôt, trop tôt » ; pour récompense de son zèle, il reçut de Beethoven une furieuse semonce.
  L'adagio est une marche funèbre : à un premier motif,
Adagio assai.
jÜ
las et saccadé, en ut mineur, succède un motif plus calme en mi bémol majeur.
  Après diverses modulations et un développement en style fugué, la marche se termine par une coda où le thème initial reparaît, mais par fragments coupés de silences, pour expirer peu à peu, trébuchant à chaque .note et comme à chaque pierre du lugubre chemin.
  Le trosième morceau est intitulé scherzo suivant l’usage et, sur un murmure du quatuor, commence un motif
Presto.
qui paraît d’abord un lointain bourdonnement pour aboutir très vite à un déchaînement de tout l’orchestre.
  Le mot italien scherzo signifie jeu, badinage: en effet, ce sont bien des jeux, dit Berlioz, mais de véritables jeux funèbres, à chaque instant assombris par des pensées de deuil, des jeux, enfin, comme ceux que les guerriers de l'Iliade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs.
  Jusque dans les évolutions les plus capricieuses de son orchestre, Beethoven a su conserver la couleur grave et sombre, la tristesse profonde, qui devraient naturellement dominer dans un tel sujet.
  Le final si varié est pourtant fait entièrement avec un thème fugué fort simple,
 V	9
Or]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0364.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       sur lequel l’auteur bâtit ensuite, entre mille ingénieux détails, deux thèmes, dont l’un
   doïce	cresc. tf	p
       est de la plus grande beauté : son expression est beaucoup plus touchante, elle est incomparablement plus gracieuse que le thème primitif. Une péroraison pleine d’éclat couronne dignement ce monument musical, une des plus grandes conceptions de son auteur.
                Ouverture de Léonore (n° 3), de L. van Beethoven.
                 (Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le îé mars 1827).
        On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
         Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
         Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Yallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2a thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
  Samedi 8 Février, septième concert d’abonnement avec le concours de M. Louis Ffôlich, baryton, et d’un choeur mixte formé du Liederkranz (directeur M. Wissmann), et de membres de choeurs de MM. les professeurs Barblan et Laubhr. — Programme wagnérien. Fragments du Vaisseau Fantâme, de Tannhàuscr et de Parsifal. (Direction de M. Bernhard Stavenhagen.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
