<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert d'abonnement<date when="18981203">03/12/1898</date></title>
<series>Troisième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0281.tif"/>
<date when="18981203"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Vieuxtemps, Henri" type="person" role="cmp">Vieuxtemps, Henri</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Troisième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ THÉÂTRE DE LA YILLS DE GEHÈYB
  COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
/vyvvv,/^/w'(v'<v,\^V'A/vVv'/wV^Vv^AAv^Vv
   Chatnec/i 3 ^£S)écern fize 7S98, à /uué Zieutes piécides.
   TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
       avec le concours de
    M"c Sophie JAFFÉ, violoniste.
       % ^ ■»- PROGRAMME--•> ■»— a
       PREMIÈRE PARTIE
  1.	Symphonie en si bémol, n° 12 de l’édition Breit-
   kopf et Hartel................................. Haydn.
          a)	Largo et allegro vivace. — b) Adagio. — c) Menuetto (Allegro). — d) Finale (Presto).
 2.	Concerto n° 5 en la mineur, pour violon et
  orchestre..................................... Vieuxtemps.
                Mllc Sophie Jaffé.
  3.	Fervaa!, introduction du Ier acte (ire audition)..... V.d’îndy.
       DEUXIÈME PARTIE
4.	Les Erynnies.............................. Massenet.
            Musique pour la tragédie de Leconte de Lisle.
            a)	Prélude.
           b)	Scène religieuse (le solo de violoncelle par M. Holzmann).
            c)	Entr'acte.
           d)	Divertissement (Danse grecque. — La Troyenne regrettant sa patrie. — Final).
5.	Airs russes................................. Wieniawski.
  M,le Sophie Jaffé.
 6.	Ouverture pour une fête académique... Brahms.
  Orcbe?tre ?oü? la direction de JA. Willÿ REHBERG
  Piano Sohiedmayer aux soins de MlvI. Bron et Berguer. -flONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
   ^/^yvV^V“Vv'/^/^/^\AV’Vw'‘/s^vv'/*Vv“/>a/^'/'vVwVv' /'-•YvVvVvV Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0282.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Sophie jJAFFK.
       Sophie Jaffé est née à Odessa en 1873. Les dispositions remarquables qu’elle montra de bonne heure pour la musique lui permirent de faire de tels progrès, comme violoniste, que, toute jeune, elle put déjà récolter les applaudissements du public de cette ville. Un heureux hasard lui fit faire la connaissance de Sarasate qui, après avoir apprécié son talent, conseilla à ses parents de confier la direction de ses études au célèbre professeur Massart, à Paris. En effet, M11* Jaffé devint son élève et profita de son enseignement d’une façon éminente. Après la mort de Massart, la jeune violoniste entra dans la classe de M. Sauzay et obtint, en 1893, le premier prix du Conservatoire au grand concours présidé par Massenet. C’est le difficile 5me concerto de Vieuxtemps qui valut à Mllc Jaffé cette haute distinction. Une brillante carrière s’ouvrit alors devant elle. Son début à Berlin, couronné du plus beau succès, fut la première étape d’une tournée triomphale en Allemagne. M!le Jaffé, malgré sa jeunesse, possède un jeu magistral; la technique, l’interprétation, le style et l’expression ne laissent rien à désirer.
Symphonie en si bémol, d’Haydn.
        L’art du XVIIIrae siècle est éminemment aristocratique. La musique en particulier s’adressait à un public de délicats et de raffinés qui n’étaient pas étrangers aux questions techniques. C’est que l’éducation musicale des simples amateurs au XVIII1"' siècle comprenait des branches dont l’étude est aujourd’hui réservée aux seuls musiciens de profession ; à côté du jeu des instruments, clavecin ou violon, elle exigeait la pratique de toutes les clés (les voix de femmes étant écrites suivant leur registre en clés d’ut irc ou 5me ligne, les ténors en clé d’ut 4me ligne) et la lecture de la partition d’orchestre. Les réductions de piano sont en effet d’un usage relativement moderne ; jusque vers la fin du XVIIIme siècle, les amateurs devaient réduire à vue des partitions d’orchestre, assurément peu complexes, mais dont la lecture serait encore inabordable pour les amateurs de nos jours. Quant à la technique des instruments, il suffit de jeter un coup d’oeil sur la musique de Couperin, de Bach, de Rameau ou de Leclair pour se convaincre qu’elle était déjà fort développée et demandait une étude approfondie. L’enseignement de la musique au XVIIImc siècle, quoique réservé à une élite sociale et infiniment moins répandu que de nos jours, était donc plus sérieux et plus complet, et l’artiste pouvait recruter dans le public de son temps des auditoires d’un goût véritablement affiné et d’une culture fort développée. Les amateurs formaient entre eux de véritables troupes d’opéra avec choeurs et orchestre, et Mme de Pompadour chantait elle-même devant Louis XV les principaux rôles des opéras de Rameau. A l’orchestre figuraient les plus grands noms du royaume et le prince de Dombes, petit-fils de Louis XIV, y tenait avec honneur la partie de basson.
       La mode assurément provoquait bien des engouements peu justifiés et l’on regrette de relever, même dans les œuvres du XVIIIme siècle qui ont survécu aux variations transitoires du goût, des formules hâtives qui parfois les déparent. Néanmoins les artistes du XVIIIme siècle pouvaient risquer les tentatives les plus audacieuses et s’affranchir des caprices de la mode, sûrs qu’ils étaient de rencontrer un public préparé par sa culture musicale et littéraire à accepter et soutenir les oeuvres fortes et sincères.
 C’est ainsi qu’Haydn put élargir le cadre conventionnel et étroit de la suite allemande et créer une forme orchestrale qui devait servir de base à la symphonie moderne. A la
DES CONCERTS D ABONNEMENT
vérité, les premières symphonies, écrites pour un orchestre peu nombreux et destinées à l’auditoire intime du prince Esterhazy, ne diffèrent pas sensiblement des suites de Philippe-Emmanuel Bach ; mais les grandes symphonies composées à Londres en vue d’exécutions publiques et d’orchestres considérables présentent un modèle presque définitif dont Beethoven n’aura qu’à agrandir les proportions. Il n’est pas sans intérêt de constater que les trois grandes symphonies üe Mozart (mi bémol, toi mineur, Jupiter) si personnelles, si neuves de forme et de caractère, ont subi l’influence évidente des premières symphonies d’Haydn : par contre les grandes symphonies de Mozart ont en quelque sorte provoqué l’éclosion des douze symphonies d’Haydn, écrites pendant un voyage à Londres et postérieures à la mort de l’auteur de Don Juan. Haydn s’inspirait ainsi d’un artiste que lui-même avait contribué à former et à développer.
  La symphonie en si bémol accuse les caractères qui résument l’art du XVIIImc siècle : l’esprit, l’élégance et la finesse. Ce n’est pas que cet art — en musique, du moins — ne sût atteindre à la grandeur et à la puissance. Les oeuvres de Bach, d’Hændel, de Rameau et de Gluck, et bien des pages d’Haydn ou de Mozart s’imposent par une énergie tragique ou une élévation religieuse qui paraissent d’autant plus saisissantes chez des contemporains de Marivaux et de Beaumarchais ; mais Haydn et Mozart reproduisent plus fidèlement qu’aucun autre musicien — Grétry excepté — le caractère du XVIIIme siècle et chez eux domine l’esprit, traversé parfois d’une émotion attendrie, de ce sentiment tempéré et discret qui exclut les larmoyances et les emphases de mélodrame.
  Haydn surtout a répandu dans son oeuvre cet esprit d’élégance heureuse et satisfaite bien différent de l’esprit souvent ironique ou inquiet de Mozart. La symphonie en si bémol est imprégnée de la bonhomie souriante et du calme familial propres à cette Allemagne du XVIIImc siècle, qui nous apparaît maintenant comme une fiction des romans de Goethe, et si parfois l’auteur veut aborder dans sa musique religieuse les problèmes de l’au-delà et de l’inconnu, c’est avec une dévotion simple que n’assombrissent pas le doute ni l’angoisse des incertitudes.
  La symphonie en si bémol est écrite pour le grand orchestre symphonique employé en 1793. Les clarinettes en sont absentes : il est rare d’ailleurs qu’elles figurent dans la musique instrumentale et dramatique de cette époque concurremment avec les hautbois. Quant aux trombones, leur voix puissante est réservée aux solennités de l’oratorio et aux scènes tragiques de l’opéra, dans lequel elles personnifient les esprits infernaux d’Orphée ou d'Iphigénie en Tauride, ou la sépulcrale invitation du commandeur de Don Juan.
  Haydn développait ses mouvements sur des thèmes courts et simples. Après lui, les maîtres de l’art moderne ont professé aussi ce principe qu’un thème présente exceptionnellement une valeur intrinsèque et ne saurait intéresser que par les développements qu’il suggère et par les combinaisons harmoniques dont il est le principe initial. Sur ces thèmes laconiques, dont le rôle est parfois exclusivement rythmique, Haydn construit des édifices harmoniques d’une ordonnance impeccable et dont la simplicité tranquille et élégante dissimule un art consommé.
  La symphonie en si bémol est précédée d’une introduction majestueuse et grave ; la donnée mélodique en est exposée sur des harmonies tranquilles et reste en quelque sorte suspendue pour laisser éclater l’allegro. Ici le thème fondamental offre l’apparence d’une véritable phrase mélodique et c’est le contre-sujet qui contraste avec lui par sa structure éminemment rythmique. Le développement aboutit à un épisode fugué d’une exquise finesse précédant le retour du thème principal. La reprise de ce thème est le point de départ d’une conclusion pleine de verve et d’éclat.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0283.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
     andante offre le modèle d’une forme fréquente dans l’œuvre d’Haydn : une mélodie large et contemplative ramenée par des retours périodiques que séparent de courtes digressions. Un de ces développements est subitement attaqué à la tierce supérieure et d’ingénieuses transitions le font revenir à la tonalité primitive. Il convient de signaler aussi l'élégante écriture des violoncelles, dont la partie est presque continuellement distincte de celle des contrebasses. Les exemples de ce genre sont rares dans la musique instrumentale du XVIIIme siècle et il faut arriver à la symphonie héro'ique pour voir la séparation définitive des violoncelles et des contrebasses.
   Les menuets symphoniques de Mozart et d’Haydn ne sont point des morceaux à danser. Le menuet dansé était d’un caractère grave et d’un mouvement lent. Tout au contraire, les menuets symphoniques sont de véritables fantaisies de verve et d’ingéniosité rythmique ; leur carrure et la symétrie de leurs développements rappellent néanmoins ces airs de danse aui furent le point de départ de la « suite » allemande et française et l’origine de la symj-.ionie pure. On ne saurait, sans entrer dans des détails de facture harmonique ou orchestrale, analyser toutes les finesses de ces menuets dont la grâce spirituelle est la véritable expression musicale de l’art du XVIIInie siècle. Le menuet de la symphonie en si bémol est plutôt énergique ou du moins fortement accentué dans sa structure rythmique et égayé de modulations originales et piquantes : le trio contrasta avec le corps du menuet par son chimie voilé et délicat, où les instruments dialoguent à demi-voix, soutenus par de délicieuses harmonies.
   Le final affecte la forme enjouée et rapide des rondeaux à ry thme binaire qui servent de conclusion aux symphonies d'Havdn et de Mozart. Il est construit tout entier sur une courte phrase ramenée à son état primitif par d’il génieux artifices et qui alterne avec un thème épisodique exposé simplement et peu développé.	H. M.
Ouverture pour une féte académique, de Brahms.
   La donnée de cette ouverture humoristique et pittoresque est fournie par des chansons d’étudiants mises en œuvre et développées en une polyphonie savante et variée. Des modulations ingt' lieuses, des sonorités tour à tour piquantes et énergique., amènent l’explosion du Gaudcamus entonné comme un choral par toutes les forces de l’orchestre sous un vertigineux dessin des violons.
MUSIQUE DE CHAMBRE
La première séance de musique de chambre du quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire le mercredi 14 décembre, à 8 heures du soir. En voici le programme :
    Beethoven...... Trio en ri maj., op. 70, n° 1, pour piano et cordes.
   yaTdi?....... Larghetto j pour violon. Vivaldi....... Sonate j v
    Brahms........ Quatuor n° 3 en ut mineur, pour piano et cordes.
   Abonnement pour les quatre séances, 10 fr. ; pour les abonnés des concerts, 5 fr. ; une séance, 3 fr. — S’adresser che\ le concierge du Conservatoire.
   Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 77 décembre avec le concours de M. Eugène d’Albert, pianiste.
Beethoven, Concerto en mi bémol. — Gla^ounow, Symphonie n° 4.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
