<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19301128">28/11/1930</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1189.tif"/>
<date when="19301128"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Maurice, Pierre" type="person" role="cmp">Maurice, Pierre</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Respighi, Ottorino" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name>
<name key="Zandonai, Riccardo" type="person" role="cmp">Zandonai, Riccardo</name>
<name key="Castelnuovo-Tedesco, Mario" type="person" role="cmp">Castelnuovo-Tedesco, Mario</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿\ KT
SALLE DU CONSERVATOIRE - GENEVE
  Vendredi »8 Novembre îgSo, à ao heures et demie
RECITAL DE CHANT
  P rogrammeJ
  Arie aus dem Oratorium Jepbla : II»	Welfirn
  a)	Helas mich nlcht rvden
 b)	Schneeiclttckehen .............................................................................j
c)	«Mille Trâneo......................................................................................................\
d)	UelHternithe........................................................................................................i
e)	Der San il mann...................................................................]
3.	a) Comme no grand lac*..............................................
b)	l,a Cigale..........................................................
c)	Romance....................................................... } 3) Mandoline.................................................... S
                    ENTRACTE
4.	a) Mattino dl lace.....
 b)	La mamma ... ...... e) l'Hima r»n» .........
 <?) I*rete Pero..........
5.	a) Kl patio morano.....
  b)	Meguidillu mureiana
 c)	Asturiana.............
 J) Jota ..................
e)	Nana..................
/) Polo.................
 Hcrndtl
 Schumann
 Ci. Dcrel Maurice
 DebuMy
 Rrjpigbi
 Zandonai
 Ctulclnuovo
 De F alla
 Canciones
 popularcs
 Etpagnolas
Au
piano :
M,le Eva SCARIA
Piano dt Concert G A VEA U aux soins de la JMaison Soutier ét Jaeger
        Billets à fr. 5.^5, 3.^5 et a.3o (Droits des pauvres compris) en location cliez Sautier Jaeger, i», Fuaterie (Tél. 40.491)
N!B
Bureau International de Concerts H. GîoTatma et V. Andréocsi, par entente a^ec M. W. Sdbulthess, Zurich.
 Imp. Grivet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1190.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEXTE
HÆNDEL
 i. Arie auf detn Oratorium Jepbla : “ lu Bftnften Heiseis ”
 In sanften Weisen tont mein Sang,
               Der Taube gleich, die einsam klagt ;
               Un<l seufzend rut' ich dich zurück Zu goidner Freiheit, treuer Lieb’ !
SCHUMANN
a) Heisw midi nie lit reden
 Heiss mich nicht reden, heiss mich schweigen, Denn mein Geheimnis ist mir Pflicht,
 Ich mochte dir mein ganzes Inn’re zeigen, AUein das Schiczsal will es nicht.
 Zur rechten Zeit vertreibt der Sonne Lauf Die finst're Nacht, und sie muss sich erbellen,
 Der harte Fels schliesst seinen Busen auf, Missgonntder Erde nicht die tief TerbognenQuelIen.
 Ein jeder sucht im Arm des Freundes Ruh, Dort kann die Brust in Klagen sich ergiessen. Allein ein Schwur drückt mir die Lippen zu Und nur ein Gott vermag sie aufzuschliessen.
 Gcetbe.
b) Mcüneeglâckclieu
 Der Schnee, der gestern noch in Flockchen vom Himmel fiel, hàngt nun geronnen heut’ als Glockcgen am zarten Stiel.
 Schneeglockchen làutet ; was bedeutet's im stillen Hain ?
 O koram geschwind ! Im Haine lautet’s den Frühling ein.
 O kommt, ihr Blatter. Blüt’ und Blume, die ihr noch traumt, ail zu des Frühlings Heiligtume !
Kommt ungesaumt !	Rückert.
 Du bis vom Schlaf erstanden und wandelst durch die Au, da liegt ob allen Landen der Himmel wunderblau.
     c) Mtille Trftnen
 So lang du ohne Sorgen geschlummert schmerzenlos, der Himmel bis zum Morgen viel Tranen niedergoss.
 In stillen Nachten weinet oft mancher aus den Schmerz, und morgens dann ihr meinet, stets frohlich sei sein Herz.
Kerner.
à) Ueiit«rnalie
 Was weht um meine Schlafe wie laue Frühlingsluft, Was spielt um meine Wangen wie süsser Rosenduft ?
 Und was wie Harfenklange um meine Sinne schwirrt, Mein Name ist’s, der leise von deinen Lippen irrt.
Es ist dein holder Gedanke,
der trôstend mich umspielt.
Es ist dein stilles Sehnen,
was ineine Schlàle kühlt !
 Ich fühle deine Nahe !
Es ist dein Wunsch, dein Geist,
 Der mich aus weiter Ferne an deinen Busen reisst.
HaU.
e) lier üaiidmnnn
 Zwei feine Stieflein hab ich an
 mit wunderweichen Sohlchen dran ;
 ein Sacklein hab’ ich hinten auf,
 husch t trippl’ ich rasch die Trepp’ hinauf.
 Und wenn ich in die Stube tret’,
 die Kinder beten ihr Gebet :
 Von meinem Sand zwei Kornelein, streu’ ich auf ihre Aeugelein, da schlafen sie die ganze Nacht in Gottes und der Englein Wacht.
 Von meinem Sand zwei Kornelein
 streut’ ich auf ihre Aeugelein :
 den frommen Kindern soll gar schon
 ein froher Traum vorübergeh’n
 Nun risch und rasch mit Sack und Stab
 nur wieder jetzt die Trepp’ hinab.
 Ich kann nicht langer müssig steh’n muss heut' noch zu gar Vielen geh’n da nickt ihr schon und lacht im Traum und offnete doch mein Sacklein kaum *
 Ketke.

DORET
Comme an graa4 lac
                                            5. a)
 Comme un grand lac perdu dans une solitude Ton front, pâle Rosa, rêve éternellement.
 Q,ui t’apprit le secret de cette quiétude Où le remords s apaise, où s'endort le tourment ! Va, ce calme n’est rien qu’une savante étude ; J’ai lu dans ton sourire une douleur qui ment.
 Tu refuses aux dieux dont la main te fut rude L’ivresse d'entrevoir l’honneur du châtiment.
 Je t'admire et te plains, à fière créature.
 Pareille aux vieux Titans des cieux précipités, Triste sœur des maudits et des déshérités !
 De ton front résigné j’ai compris l'imposture ; Enfant, j’ai de ton mal sondé la profondeur :
 Les dieux ont mesuré la souffrance à ton cœur !
Armand Sylvestre
MAURICE b) L» Cigale
 L'air est si chaud que la cigale. La pauvre cigale frugale.
 Qui se régale de chansons.
 Ne fait plus entendre les son» De sa chansonnette inégale.
 Et rêvant, qu elle agite encor Ses petits tambourins de fée, Sur l'écorce des pins chauffée Où pleure une résine d’or. Ivre de soleil elle dort.
 Paul Arè/u.
DEBUSSY e) Romance
 L’âme évaporée et souffrante. L’âme douce, l’âme odorante Des lis divins, que j’ai cueillis Dans le jardin de ta pensée.
 Où donc les vents l’ont-ils chassée, Cette âme adorable des lis ?
 N'est-il plus un parfum qui reste De la suavité céleste Des jours où tu m’enveloppais D’une vapeur surnaturelle Faite d’espoir, d'amour fidèle,
 De béatitude — et de paix ?
Paul fiourgel
i) Mandoline
 Les donneurs de sérénades Et les belles écouteuses Echangent des propos fades Sous les ramures chanteuses.
 C’est Tircis et c’est Aminte,
 Et c’est l’éternel Clitandre,
 Et c’est Damis qui pour mainte Cruelle fait maint vers tendre.
 Leurs courtes vestes de soie. Leurs longues robes à queues, Leur élégance, leur joie Et leurs molles ombres bleues.
 Tourbillonnent dans l’extase D’une lune rose et grise.
 Et la mandoline jase Parmi les frissons de brise.
 Paul Verlaine.
Ottorino RESPIGHI 4. a) Mattlno di lnee
 Mattino di luce, sole di giustizia, il tuo lume si Ievi dentro me.
 Fatti vita di me, che son morto, fatti luce per me ottenebrato, lenisci il mio dolore !
 Dà ai miei occhi l’acqua perché io pianga, perché io pianga a grosse lagrime, e cosi candelli i miei peccati.
 Destati, o Signore. ad assisterci : desta me assopito ; fa ch’io divenga simigliante agli angioli.
 Io ti prego con la mia voce,
 10	ti supplico con le mie mani : concedimi il dono délia tua benevolenza.
 Gesù in nome dellamore, intenerisce nel tuo amore
 11	mio cuore di pietra.
 Versa, o Signoré, neila mia anima, la rugiada del tuo sangue, e la mia anima si rallegrerà !
Neneê (i 100) poêla armeno■]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La mimma é corne il pane caJdo : chi ne mangia, s! sente pago.
Il	babbo è corne il vino schietto : chi ne beve ti sente ebbro.
Il	fratello è come il sole ; esso schiara monti e valli.
AnLica poeaia populare armena.
Riccardo ZANDONAI
                                 c)	IHtlma Koita
Ultima rasa, a la luna Tu guardi nivea, morente,
Ebbra di celesti araori.
 Dici il mistero a la luna	Attonita, ode la luna,
Perché sei soave olente,	Tace, ti mira dolente,
 Perché sei splendida e muori.	O folle dama dei fiori.
Fogazxar».
Mario CASTELN UOVO-TEDESCO
9)
Prete Pero era un maestro
che insegnava a smenticare,
goffo si, ma pèro destro,
ed io era suo scolare ;
e il primo giorno, che alla scuola andai
la constanza in amor dimenticai.
Onde il maestro accorto in mia propria presenza trenta punti mi diè di diligenza. e negli stati dello Dio d'Amore per sei mesi mi fece Imperatore.
Prete Per»
          io non vo’ mica impiccarroi.
          Impiccarsi da sè stesso è un volersi far del maie ; e v’è un rischio : ...che il fiscale poi castighi un taie eccesso.
          Donne vaghe, donne belle, che negli occhi avete amore, v’ingannate, o pazzerelle, se credete che il mio core nell’amoroso ardore
più d’un giorno giammai voglia penare.
La costanza neH’amare parmi proprio una pazzia, se avrô mai tal frenesia, cominciatemi a legare.
AitMtr Francesco Rodi.
La costanza neH'amare parmi proprio una pazzia, s’avr6 mai tal frenesia, cominciatemi a legare.
Se il mio ben non vuole amarmi, anzi odiarmi si compiace, me la pigüo in Santa pace :
DE FALLA
5. a) Kl pano moraoo
Al pano fino, en la tienda,
Una mancha le cayô ;
Por menos precio se vende Porque perdié su volor.
Ay !
b)	NeKuldlIlH mnrclana
Cualquiera que el tejado Tenga de vidrio,
No debe tirar pied ras Al del vecino.
Arriéras somos Puede que en el camino Nos encontremos !
Por tu mucha inconstancia Yo te compara Con peseta que corre De mano en mano ;
Que al fin se borra,
Y	creyéndola falsa Nadie la toma !
c)	Aütnriana
Por ver si me consolaba, Arriméme k un pino verde Por ver si me consolaba Por ver me Ilorrar, llorraba !
Y	el pino, como era verde, Por ver me llorar, llorraba !
S) Jota
Dicendo que no nos queremos Porque no nos ven hablar ;
A tu corazén y al mio Se lo pueden preguntar,
Y	a me despido de ti De tu casa y tu ventana.
Y	aunque no quiera tu madré Addi6s, nina hasta, manana.
e)	Hana
Duérmete, nino, duerme, Duerme, mi aima Duérmete, lucerito De la manana...
Nanita, nana...
/) Polo
Guardo una « Ay ! »
Guardo una pena en mi pecho, Que à Nadie se la dire !
Malhaya el amor, malhaya
Y	quien me lo dio A entender.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
