<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19151127">27/11/1915</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0080.tif"/>
<date when="19151127"/>
<name key="Monteverdi, Claudio" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Pergolesi</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Köckert, Gustav" type="person" role="cmp">Köckert, Gustav</name>
<name key="Motta, José Viana da" type="person" role="cmp">José Vianna da Mota</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Bureau de Concerts Ad. HENN
SALLE DU CONSERVATOIRE
Samedi 27 novembre 1915, à 8 h. et demie précises.
RÉCITAL DE CHANT
BERTHA
VlANNA pa MOlTA
                  PROGRAMME
1.	a) Lamento d’« Arianna »
 b)	Air de l’opéra « Amadis *..........
  c)	Cavatine de l’Opéra • Les Noces de Figaro ».
 d)	Arietta « Se tu m'ami » .........
2.	a) 1 Blute nur », Air de la « Passion selon S. Mathieu »
b)	Neue Liebe..............
c)	Die Forelle ..............
 d)	Gretchen am Spinnrad .. . /......
3.	a) Schœne 'tfiege meiner Lciden........
 b)	An dem Sonnenschein ..........
  c)	SchnJesterlein (chanson populaire)......
 d)	Meine Lieb’st grün...........
4.	a) La Chanson des adieux • ■
b)	Roesdi........
 c)	Granadina ......
  d)	El que quiera scr feli?
 «) Pastorale........
  f) La Blanchisseuse et le Chasseur
Au piano :
etaausoas de la vieille Saisie, hanMftisées par
rbansofls espagnoles, harmoiitiées par
Claudio MONTEVERDE (1568-1643)
 LULL1 (1687)
MOZART (1756-1791)
PERGOLESE (1725)
 J.-S. BACH
BEETHOVEN
 | SCHUBERT | SCHUMANN ( BRAHMS G. DORET G. KŒCKERT ). VlANNA DA MOTTA
M. José Vianna da Motta.
Piano Bechstein aux soins de M. Ch. Berguer.
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
             Il	sera perçu le 5 % en sus de ces prix pour le droit des pauvres.
En vente au magasin de Musique J. MONFORT, rue du Stand, 51 (téléphone 51-08) et au Conservatoire. (Réservées exclusivement che? Monfort.)
Impr. Jarrys, Genève.
Reproduction interdite.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0081.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                   25 CENTIMES
 RÉCITAL DE CHANT
ITBertha Vianna da Motta
  TEXTES DES MORCEAUX CHANTÉS
1. a) LAMENTO D’ “ARIANNA”............ C. MONTEVERDE
      Lasciate - mi morire!
                           E che volete che mi conforte in cosi dura sorte, in cosi gran martire ?
      Lasciate - mi morire !
1. b) AIR DE L’OPÉRA “AMADIS”.................... LULLI
     Amour, que veux-tu de moi?
      Mon coeur n’est pas fait pour toi !
      Non, ne t’oppose point au penchant qui m'entraine.
                  }e suis accoutumée à ressentir la haine, e ne veux inspirer que l’horreur et l’effroi.
     Amour, que veux-tu de moi?
                          Mon cœur aurait trop de peine A suivre une douce loi ;
      C’est mon sort d’être inhumaine.
1.	c) CAVATINE de la comtesse dans l’opéra
    “LE NOZZE Dl FIGARO”.................. MOZART
                            Porgi, amor, qualche ristoro Al mio duolo, a miei sospir’.
                            O mi rendi il mio tesoro,
                            O mi lascia almen morir 1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0082.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1. d) ARIETTA................................. PERGOLESE
 Se tu m’ami, se sospiri sol per me, gentil pastor, ho dolor dei tuoi martiri, ho diletto del tuo amor. Ma se pensi che soletto Io ti debba riamar, pastorello, sei soggetto iacilmente a t’ingannar.
 Bella rosa porporina oggi Silvia sceglierà,
 Con la scusa délia spina doman poi la sprezzerà.
 Ma degli uomini il consiglio io per me non seguirô,
 Non perché mi piace il giglio gli altri fiori sprezzerô.
2 a) AIR DE LA PASSION SELON SAINT-MATHIEU . . BACH
 Blute nur, du liebes Herz !
 Ach, ein Kind, das du erzogen,
                            Das an deiner Brust gesogen, droht den Pfleger zu ermorden, denn es ist zur Schlange worden.
2. b) NEUE LIEBE, NEUES LEBEN............. BEETHOVEN
 Herz, mein Herz, was soll es geben? Was bedrànget dich so sehr?
 Welch’ ein fremdes neues Leben !
 Ich erkenne dich nicht mehr.
 Weg ist ailes, was du liebtest,
 Weg, warum du dich betrübtest, Weg, dein Fleiss und deine Ruh.
 Ach wie kamst du nur dazu?
 Fesselt dich die Jugendblüte,
 Diese liebliche Gestalt,
 Dieser Blick voll Treue und Güte, Mit unendlicher Gewalt?
 Will ich rasch mich ihr entziehen,
 Mich ermannen, ihr entfliehen,
 Führet mich im Augenblick,
 Ach, mein Weg zu ihr zurück.
 Und an diesem Zauberfàdchen,
 Das sich nicht zerreissen làsst,
 Hàlt das liebe, lose Màdchen Mich so wider Willen fest ;
 Muss in ihrem Zauberkreise Leben nur auf ihre Weise.
 Die Verànderung, ach wie grossi Liebe, Liebe! lass mich los !
Goethe
2. c) DIE FORELLE............................. SCHUBERT
 In einem Bàchlein helle,
 Da schoss in froher EiF Die ktunische Forelle Vorüber wie ein Pfeil.
 Ich stand an dem Gestade, Und sah in süsser Ruh’
 Des muntern Fischleins Bade Im kleinen Bàchlein zu.
 Ein Fischer mit der Rute Wohl an dem Ufer stand, Und sah’s mit kaltem Blute Wie sich das Fischlein wand.
 So lang’ dem Wasser Helle,
 So dacht’ ich, nicht gebricht, So fângt er die Forelle Mit seiner Angel nicht.
 Docli endlich ward dem Diebe Die Zeit zu lang, er macht Das Bàchlein tückisch trübe, Und eh’ ich es gedacht,
 So zuckte seine Rute,
 Das Fischlein zappelt d’ran, Und ich, mit regem Blute,
 Sah die Betrog’ne an.
 SCHUBART.
2. d) GRETCHEN AM SPINNRADE.............. SCHUBERT
 Meine Ruh’ ist hin, Mein Herz ist schwer, Ich finde sie nimmer Und nimmer mehr.
 Wo ich ihn nicht hab’, ist mir das Grab,
 Die ganze Welt Ist mir vergàllt.
 Meine Ruh ist hin,
 Mein Herz ist schwer, Ich finde sie nimmer Und nimmer mehr.
 Mein armer Kopf,
 Ist mir verrückt Mein armer Sinn Ist mir zerstückt.
 Meine Ruh’ ist hin,
 Mein Herz ist schwer. Ich finde sie nimmer Und nimmer mehr.
 Nach ihm nur schau’ ich Zum Fenster hinaus, Nach ihm nur geh’ ich Aus dem Haus.
 Sein hoher Gang,
 Sein’ edle Gestalt, Seines Mundes Lâcheln, Seiner Augen Gewalt,
 Und seiner Rede Zauberfluss,
 Sein Hândedruck,
 Und, ach, sein Kuss!
 Meine Ruh’ ist hin, Mein Herz ist schwer, Ich finde sie nimmer Und nimmer mehr.
 Mein Busen dràngt sich Nach ihm hin.
 Ach, dürft’ ich fassen Und halten ihn,
 Und küssen ihn,
 So wie ich wollt’,
 An seinem Küssen Vergehen sollt’.
 Meine Ruh’ ist hin, Mein Herz ist schwer.
3. c) SCHWESTERLEIN
 Aus Goethes «Faust».
3. a) SCHONE WIEGE MEINER LEIDEN......... SCHUMANN
 Schône Wiege meiner Leiden, Schônes Grabmal meiner Ruh’, Schône Stadt, wir müssen scheiden. Lebe wohl, ruf ich dir zu.
 Lebe wohl, du heil’ge Schwelle,
 Wo da wandelt Liebchen traut.
 Lebe wohl, du heil’ge Stelle,
 Wo ich sie zuerst geschaut.
 Hàtt’ ich dich doch nie geseh’n, Schône Herzenskônigin !
 Nimmer wàr’ es dann geschehen, Dass ich jetzt so elend bin.
 Nie wollt’ ich dein Herze rühren,
 Liebe hab’ ich nie erfleht ;
 Nur ein stilles Leben führen Wollt’ ich, wo dein Odem weht.
 Doch du drângst mich selbst von hinnen. Bitt're Worte spricht dein Mund. Wahnsinn wühlt in meinen Sinnen,
 Und mein Herz ist krank und wund.
 Und die Glieder matt und tràge Schlepp’ ich fort am Wanderstab ;
 Bis mein müdes Haupt ich lege Ferne in ein kühles Grab.
                           H. Heine.
3. b) AN DEN SONNENSCHEIN................ SCHUMANN
 O Sonnenschein I O Sonnenschein 1 Wie scheinst du mir ins Herz hinein. Weckst drinnen lauter Liebeslust, Dass mir so enge wird die Brust I
 Und enge wird mir Stub’ und Haus, Und wenn ich lauf zum Tor hinaus, Da lock’st du gar ins frische Grün Die allerschônsten Màdchen hin.
 O Sonnenschein! du glaubest wohl,
 Dass ich wie du es machen soll,
 Der jede schmucke Blume küsst,
 Die eben nur sich dir erschliesst?
 Hast doch so lang’ die Welt erblickt,
 Und weisst, dass sich’s für mich nicht schickt. Was machst du mir denn solche Pein?
 O Sonnenschein, o Sonnenschein!
                               Riinick.
 « Schwesterlein, Schwesterlein, Wann geh’n wir nach Hausî »
 « Morgen wenn die Hahnen kràhn Woll’n wir nach Haus geh’n, Brüderlein, Brüderlein,
 Dann gehen wir nach Haus. »
 « Schwesterlein, Schwesterlein, Wohl ist es Zeit ! »
 « Mein Liebster tanzt mit mir, Geh’ ich, tanzt er mit ihr. Brüderlein, Brüderlein,
 Lass du mich heut’. »
 « Schwesterlein, Schwesterlein,
 Was bist du blass 1 »
 « Das macht der Morgenschein Auf meinen Wângelein,
 Brüderlein, Brüderlein,
 Die vom Taue nass. »
 « Schwesterlein, Schwesterlein,
 Du wankest so matt ! »
 « Suche die Kammertür,
 Suche mein Bettlein mir,
 Brüderlein, es wird fein unterm Rasen sein. »
Chaînon populaire harmonisé! ptr BRAHMS.
3. d) MEINE LIEBE IST GRÜN..................... BRAHMS
                    Meine Liebe ist grün wie der Fliederbusch,
                   Und mein Lieb ist schôn wie die Sonne,
                    Die glânzt wohl herab auf den Fliederbusch Und füllt ihn mit Duft und mit Wonne.
                   Meine Seele hat Schwingen der Nachtigall Und wiegt sich in blühendem Flieder Und jauchzet und singet wom Duft berauscht Viel liebestrunkene Lieder.
                                              Félix Schumann.
 4. a) LA CHANSON DES ADIEUX
 (Napoleon’s Lied. — Canton d’Appenzell.)
 Nous étions trop heureux, mon amie, Nous avions trop d’espoir et d’amour. Nous croyions nous aimer pour la vie, Mais hélas, les beaux jours sont si courts.
 Le bonheur dure peu sur la terre; Entends-tu tout là-bas le tambour?
 Mon doux cœur, je m’en vais à la guerre, Ne crains rien jusqu’au jour du retour.
 Compagnons, si Dieu veut que je meure, Retirez cet anneau de mon doigt.
 Mon amie est là-bas qui me pleure, Dites-lui : « Cette bague est pour toi. »
       4. b) RŒSELI (Canton de Berne.)
 Par un matin du mois de Mai,
         O Rœseli!
 J’ai rencontré dans la forêt,
         O Rœseli!
 O Rœseli, ô Rœseli,
 Sous un buisson de ronce en fleurs Une belle enfant tout en pleurs! Qu’avez-vous donc, belle, à pleurer ?
          O Rœseli !
 Ne puis-je pas vous consoler?
         O Rœseli!
 O Rœseli, ô Rœseli,
 Quel est encore ce grand chagrin Qui vous fait pleurer si matin?
 « L’ami des temps passés m’a dit :
          O Rœseli !
 Entre nous deux tout est fini,
         O Rœseli!
 O Rœseli, ô Rœseli,
 Il est parti sans m’épouser Et mon cœur, hélas, est brisé. »
Harmonisée» par G. DORET.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0083.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4. c) GRANADINA
Alhambra, Alhambra que hermosa eres !
Y	que envidia te tienen toas las mujeres ! No llores, nina, que tu llanto me da pena, Lo mismo que la campana de la torre
[de la vela.
Doblen campanas, catnpanas doblenl Que tu triste sonido me trae la hora!
Que horas tan negras !
En su cajita la veo
Y	la neve de sus labios aun los mios la
[sciento.
Alhambra, Alhambra, comme tu es belle ! Et comme les femmes sont jalouses de toi ! Ne pleure pas, mon enfant, car tes larmes fme font de la peine! Autant que le son de la cloche de la tour
[du veilleur.
Cloches, frappez les deux coups du glas ! Votre triste son me rappelle certain
[souvenir !
Quelles tristes heures ! Je la vois dans sa [petite caisse (son cercueil) Et je sens encore Sur mes lèvres le froid glacial des siennes !
4. d) EL QUE QUIERA SER FELIZ
El que quiera ser feliz Que no saïga de su tierra ; Arbol que naciô en pàramo No puede vivir en sierra.
Ay, ay, ay, ay, ay, ay, ay ! Corne repica il pandero Ay, ay, ay, ay, ay, ay, ay ! Como repica ligero.
Ay, ay, ay. ay, ay, ay, ay I Que mi corazon se ha muerto, Ay, ay, ay, ay, ay, ay, ay ! Que lo llevan à enterrar.
    Los ojos de mi morena Lo van â resucitar !
Celui qui veut être heureux Ne doit pas quitter le sol natal ;
L’arbre qui naquit sur le plateau Ne peut vivre dans la montagne.
Hélas ! entendez-vous Le tambourin !
Ah ! comme il va vite !
Hélas ! mon cœur est mort,
Hélas ! on l’emporte pour l’enterrer !
Les yeux de ma brune Vont le ressusciter !
Harmonistes par G. KffiCKERT.
4. e) PASTORALE.................. J. VIANNA DA MOTTA
O fonte que estas chorando, Naô tàrdaràs a seccar.
Mas os meus olhos sâo fontes Que nào param de chorar.
Ai triste da minha vida.
Ai triste da vida minha.
Quem me dera ir comtigo, Onde tu vaes, andorinha.
Rouxinol canta de noite De manhà a cotovia Todos cantam, sô eu choro Toda a noite e todo o dia.
J
O aguia que vaes tào alta Por essas serras d’além, Leva-me ao ceu onde eu tenho A aima de minha mge.
O toi, source qui pleures,
Tu cesseras bientôt tes pleurs.
Mais mes yeux sont des sources Qui pleurent pour toujours.
O ma triste vie,
O triste vie, la mienne.
Comme je voudrais aller avec toi, Où tu vas, hirondelle.
Le rossignol chante la nuit,
Et l’alouette le matin.
Tous chantent, moi seule je pleure Pendant le jour et la nuit.
O toi, aigle qui voles si haut Vers les rochers lointains, Mène-moi au ciel Où j’ai l’âme de ma mère.
4.	f) LAVADEIRA E CAÇADOR
J. VIANNA DA MOTTA
« Boas tardes, Iavadeira. »
« Boas tardes, caçador. »
« Sumio-se me a perdigueira Ali n’aquella ladeira ;
Nâo me fareis o favor De me dizer se a bregeira Passou aqui a ribeira?»
« Olhae que dessa maneira,
Até um dia, senhor,
Perdereis a caçadeira.
Que inda é perda maior. »
« Que me importa, Iavadeira,
Aqui na minha algibeira Trago dobrado valor.
Assim eu fôra senhor De passar a vida inteira,
Sô a ver o meu amor Lavar roupa na ribeira. »
« Talvez que fosse melhor...
Ver coser a costureira.
Vir de ladeira em ladeira,
Apanhar esta canceira,
Tudo sô por amor De ver uma Iavadeira Lavar roupa na ribeira:
É escusado, senhor.
« Boas noites, Iavadeira »
« Boas noites, caçador ! »
Joào de Deus.
«Bonjour, blanchisseuse.»
«Bonjour, chasseur».
« Mon lévrier a disparu Là, dans ce sentier.
Voulez-vous me dire Si le nigaud
A traversé ici le ruisseau ? »
« De cette façon-là,
Un jour, Monsieur,
Vous perdrez la charnière,
Qui serait perte encore plus grande. »
« Qu’est-ce que cela peut me faire,
[blanchisseuse,
Là, dans ma poche,
J'en ai double valeur.
Si seulement il me fût donné.
De passer la vie entière Regardant mon amour Laver le linge au ruisseau. »
«Peut-être vaudrait-il mieux...
Voir coudre la couturière.
Venir de montée en montée,
Vous éreinter de la sorte,
Et tout cela seulement Pour voir une blanchisseuse Laver le linge au ruisseau :
C’est inutile, Monsieur. »
« Bonsoir, blanchisseuse. »
« Bonsoir, chasseur. »]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
