<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19271117">17/11/1927</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0993.tif"/>
<date when="19271117"/>
<name key="Pierné, Gabriel" type="person" role="cmp">Pierné, Gabriel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Achron, Joseph" type="person" role="cmp">Achron, Joseph</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿eneve
<••••►	H-*
Salle du Conservatoire — G
            Jeudi îy novembre îp27, à 30 heures et demie
CONCERT DONNÉ PAR
PIANISTE
avec le concours de
VIOLONISTE
Programme.J
1.	Sonate pour piano et violon, op. 3é>. . Gabriel Pierné
              Allegretto - Andante - Allegretto Allegretto tranquillo Allegro agitato.
•
     2.	Sonate n° l£>, en «’ bémol, pour piano MLozart~->
                Allegro.
             Andante.
                Final.
     3.	Troia pièce* pour violon et piano :
    a)	Hebrow jMelody ............ Achroiu
      b)	Ea Iille aux ckeveux de lin. . Del ussy
c)	D anse espagno le.............. M. de Falla
   4- lableaux dune exposition........ MoussorgsJcy
                (Notice au vérao)-
     Piano BLUl'HNER aux soin* de la Maiàon SAUT1ER e3 JÆGER.
             BILLETS : à Fr. 5.—*, 3.— et 2 (droit en sua).
Location au Magasin de musique NAVILLE & Cle, passage des Lions (téléphone Stand 0.491).
a
AGENCE DE CONCERTS HENRY GIOVANNA FILS, GENÈVE.	IMP. JARRYS P.-E. GRIVET SÜCC, GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0994.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TABLEAUX ©*UNE EXPOSITION
(MOUSSORGSKY)
    Le motif qui a déterminé la composition des Tableaux d’une Exposition a été L’exposition des devins de V. Hartmann (1874) ami intime de Æoussorgsky. C’est une série de pièces qui portent les noms des tableaux dont Le compositeur a essayé de donner l'impression en musique. L’inlroduc-tion et les interludes qui portent le nom de Promenades sont fondées sur un thème musical avec variations, et représentent le compositeur se promenant parmi les tableauxl_9.
 GNOMUS. Dessin représentant un petit gnome, allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes torses.
 PROMENADE. {Aloderalo connnodo asâai e con delicalezza).
 Il	VECCHIO CASTELLO. Château du Moyen-Age, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
 PROMENADE. (Aloderalo non lanlo, pedamenle.)
 BYDLO. Un chariot polonais sur des roues énormes, attelé de bœufs. Les basses se traînent lourdement dans l ornière, accompagnant le chant du charretier.
 PROMENADE. (Tranquiilo).
 BALLET DE POUSSINS DANS LEURS COQUES. Un dessin de Hartmann pour monter au théâtre une scène pittoresque du ballet de Trilby.
 SAMUEL GOLDENBERG ET SCHMUYLE. Deux juifs polonais, I un riche, 1 autre pauvre. Pierre d’Alheim a dit de cette page... « il n’y a pas un Russe qui ne reconnaîtrait à la première audition, le sujet de la pièce »... Deux mélodies juives, en répons, dont l'une est grave, imposante, bien marquée, lautre vive, rapide, sautillante, suppliante, vous campent à ne s’y point tromper les deux personnages, dont l'un, le gras marche en carré comme un chien de race et l’autre, le maigre se presse, se fait petit, se contorsionne comme un roquet. Il évolue drôlement, cherche le regard de l’autre, quémande. Pour ces deux, il n’y a pas de doute on les voit, - et l’aboi du gras qui se débarasse en deux triolets du gêneur, prouve que Moussorgsky pouvait tirer du piano, comme de la voix, comme de l'orchestre, des effets comiques.
 PROMENADE. (Allegro giuAo, net modo ruéoico, poco sodenulo).
 LIMOGES - LE MARCHE. Des femmes se disputent avec acharnement sur le marché, /enchaîne au .tuivanl-
 LA CABANE SUR DES PATTES DE POULE. Le dessin de Hartmann représente une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaga, sorcière légendaire, sorte d’ogresse dont les exploits terrifiants ont troublé le sommeil de tous les enfants russes. (La pièce /enchaîne à la suivante).
 LA GRANDE PORTE DE KIEV. Le dessin de Hartmann représentait son projet de construction d’une porte d’entrée pour la ville de Kiev, en style ancien russe massif, avec une coupole en forme d’un casque slave.
    Cette série prodigieuse de pièces descriptives se termine ainsi en analogie avec l’enlr’acle de la Hovenchina évoquant le carillon géant qui faisait frémir, lors du sacre des Czars, la coupole'géanle du Kremlinj.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
