<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19090318">18/03/1909</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0768.tif"/>
<date when="19090318"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Viotti, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Viotti</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿1
m
a
SALLE de la RÉFORMATION
Jeudi 18 mars 1909, à 8 h. 15 du soir
UN SEUL GRAND CONCERT
DONNE PAR
PROGRAMME
1.	Sonate en si b, N° 10............Mozart
      Allegro moderato — Andantino sostenuto e cantabile —
       Rondo : Allegro.
          Ysaye et R. Pugno
2.	Concerto pour violon en la mineur, N° 22 (cadences de E. Ysaye)................Viotti
      Moderato — Adagio — Agitado assai.
     E. Ysaye
3.	Le Carnaval de Vienne, op. 26.........Schumann
      Allegro — Romanze — Scherzino — Intermezzo — Finale R. Pugno
4.	Sonate à Kreutzer en la majeur, op. 47......Beethoven
      Adagio sostenuto— Presto — Andante con variazioni. Finale. Presto.
     E.	Ysaye et R. Pugno
     Piano de concert P/eye/ aux soins de la maison Ch. Berguer
      Parterres réservés: fr. 6.— ; Non numérotés: fr.3.— ; Première galerie, réservées: fr. 5.— ; Non numérotées: fr. 3.— ; Deuxième galerie : 50 cent, en vente que le soir du concert.
      Billets en vente chez M. Rotschy, magasin de musique, Corraterie 22, magasin de pianos, rue de Candolle 8 et à la Réformation. Réservées exclusivement chez M. Rotschy, magasin de musique, Corraterie 22.
Imprésario: Th. WflLLBflCH, Lausanne
                Impr. Obrecht, Lausanne
Enqène RITE et Raoul PUGNO]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0769.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Direction de Concerts s Th. WALLBACH, Lausanne (Suisse).
Eugène YSAŸE
ET
Raoul PUGNO
  C’est une rare bonne fortune que de |pouvoir entendre, réunis, ïux maîtres comme Eugène Ysaye et Raoul Pugno. Leurs personna-;és si accentuées, et pourtant dissemblables, se complètent si heu-msement cpie leur association est une des plus parfaites que l’on >nnaisse ; entendre Ysaye et Pugno interpréter les chefs-d’œuvre assiques et modernes est une des plus hautes jouissances artistiques je l’on puisse rêver.
  D’un article sur La Tradition, signé de notre sympathique compo-teur Jaques Dalcroze, nous extrayons cette appréciation sur Ysaye:
  « ... Or, il se trouve de nos jours un musicien génial — Eugène »aye qui ressuscite en tant qu’inierprète, les qualités émotives, ocatrices et expressives des créateurs Bach et Beethoven. Celui-ci a pas le souci, ni le besoin des indications des historiographes, ineernant le nuancé et le phrasé des œuvres; il se contente de se 5 assimiler profondément, de les sentir, frémissantes, pénétrer en n âme et en son corps, et de ne faire plus qu’un avec elles... Alors, tblieux,— non pas volontairement, mais parce que le génie d’inter-étation est un oubli de soi-même, — oublieux de l’intrument, des is, des formes et de la tradition, il extériorise en même temps sa rce vivante d’expression et la force vivante des sentiments à expri-er; il chante à la fois la vie de l’œuvre et sa propre vie...
  »...Le distingué organiste Guilmant, après l’audition du Concerto
  mi majeur de Bach, interprété par Ysaye, disait, en réponse à lelqués traditionnalistes : « Je ne sais pas si c’est de cette manière æ Bach a désiré que l’on interprétât son œuvre, mais je suis bien r qu’en l’entendant ainsi, il aurait pleuré. Et ne croyez-vous pas le Beethoven, après avoir entendu l’autre soir son Concerto joué r Ysaye, aurait dit au violoniste : « Vous venez de me prouver que )n œuvre est toujours vivante. Tant que l’arbre a de la sève, il oduit des pousses nouvelles ; nia pensée est toujours jeune puis-’elle vous inspire des gestes nouveaux et frémissants. » Lorsque îterprétation d’une musique se fige dans la tradition, c’est que cette isique est morte. »
  Quant ù Raoul Pugno, depuis le jour où il fut distingué et mis r Chabrier à même de suivre la vocation qui était en lui, sa car-:re ne fut qu’une suite de triomphes; il est aujourd’hui, soit comme •tuose, soit comme pédagogue, un des plus illustres pianistes de tre époque.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0770.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Voici sur ct'l éminent artiste quelques appréciations qui intéresseront ses nombreux admirateurs.
    Sur un concert avec l’Orchestre Lamoureux :
    «Au piano, M. Pugno est toujours un grand artiste. Certes, il a le mécanisme et tout ce qui s’acquiert par le travail, la sûreté du trait et le triomphe de la difficulté; mais, en outre, il possède le charme, la grâce et quelque chose d’imprévu, qui donne à son jeu un attrait tout particulier. C’est un artiste qui s’émeut et communique à son auditoire sa propre émotion très artistique. »
    Du Nouvelliste de Lyon :
    « M. Raoul Pugno est un des musiciens les plus marquants de notre temps. Son jeu dédaigne les effets de virtuosité pure; en pleine possession d’un mécanisme prestigieux, l’artiste phrase en musicien et obtient d’exquises oppositions de sonorités. — C’est le pianiste des œuvres modernes, dont il excelle à rendre le coloris varié. »
    De La Vie Marseillaise :
    « La présence de M. Raoul Pugno donnait au dernier concert de l’Association Artistique, un éclat inaccoutumé. Résumer d’un seul mot le talent du maître serait impossible, dire qu’il est un grand virtuose serait puéril, que son mécanisme est parfait — insuffisant.
     » La correction, l’élégance, la simplicité unies à la force et à l’éclat sont autant de qualités qui font de lui un des plus grands pianistes du jour. Mais il possède surtout au plus haut degré le talent d'exprimer, de faire revivre les sentiments de l’auteur; de les transmettre avec touto leur puissance, leur intensité, leur délicatesse. — Nul plus que lui n’a le don de charmer, d’émouvoir, d’entraîner son auditoire, soit dans le Concerto de Schumann, si plein d’originale poésie, soit dans la Rapsodie hongroise de Liszt, si débordante de fougue et de passion.
    » Aussi, quel enthousiasme ! quel triomphe ! »
    Sur un concert donné au Hâvre :
    « Il est impossible de rêver.un plus beau pianiste et un plus grand artiste que Pugno. Du tempéramment, de la puissance, de la grâce, du style, de la virtuosité, il possède toutes ces qualités poussées à l’extrême. — Lorsqu’il a joué avec toute son autorité le magnifiqup Concerto (1e Grieg, avec toute son âme la Première Rêverie sous bois, avec tout son charme la seconde, avec toute sa fougue la 1¥ Rapsodie de Liszt, puis aussitôt après, la Gavotte de Hændel, il a joué comme je suppose qu’on peut jouer idéalement. Il a joué comme je ressens, à moins que ce ne soit lui qui m’ait appris à ressentir. — Il m’a ému comme peut émouvoir le Reau, le Reau sans épithète.
    » C’est vous dire que Pugno a absorbé tout le concert. »
Quelques appréciations de la presse sur l’association Ysaye-Pugno.
    I)e la Gazette de Voss, après un concert donné à Rerlin pour l’anniversaire de Beethoven, devant une salle comble et enthousiaste :
    « Ce furent des instants inoubliables pour qui est sensible à l’art, que ceux pendant lesquels on entendit la Sonate à Kreutzer jouée par Ysaye et Pugno. — Les deux maîtres interprétèrent ce soir-là l’œuvre de Reethoven d’une manière si parfaite, si supérieure que seuls deux talents comme les leurs peuvent atteindre à un tel degré d’émotion et de perfection. »
    De la Gazette de Francfort, après un concert à Paris :
    « La salle Gaveau se trouvait remplie jusqu’aux dernières places hier soir, d’un public venu pour entendre Ysaye et Pugno, qui tenaient à eux seuls tout le programme.— La Sonate en ré mineur de Schumann fut pour les deux maîtres un éclatant triomphe. — Sans chercher à se dominer l’un l’autre, ils n’eurent qu’une seule préoccupation, celle de rendre comme ils l’ont sentie la pensée intime du compositeur. — Le concert se termina par une superbe interprétation de la sonate en la majeur de Beethoven. »
    De la Gazette de Lausanne (M. Ed. Combe) :
    « S’il est rare chez nous d’entendre séparément des artistes de la valeur de MM. Ysaye et Pugno, il est bien plus rare encore de les entendre simultanément dans un même concert. Aussi n’est-il pas surprenant que non seulement la salle, mais aussi l’estrade de la Salle des concerts aient été garnies jusqu’au dernier recoin mardi dernier ; à peine avait-on laissé à Ysaye l’espace suffisant pour tirer à fond son archet !
     » La belle soirée ! et qu’il est réconfortant d’entendre des interprétations comme celle de la ravissante sonate n° 10 de Mozart, de la grandiose « Sonate Kreutzer» et de ce monument de pureté un peu froide et académique qu’est le concerto en la mineur de Viotti. Dans chacune de ces trois œuvres on a pu éprouver cette impression de perfection que nous donnèrent en leur temps les séances de sonates de Casais et Harold Bauer.
    » Quant à M. Pugno, il a fait preuve dans le Carnaval de Vienne, de Schumann, d’une virtuosité, d’une légèreté et d’une perfection de toucher insurpassables. Dans le Scherzino, en particulier, il est merveilleux. Mais, à mon sens, il prend vraiment trop vite l’Intermezzo et le Finale : c’est éblouissant, mais on a peine à retrouver le détail sous l’averse des notes, on en est comme étourdi, aveuglé. Ce qui n’empêche Pugno d’être 1111 des pianistes les plus séduisants qui soient. Son tempéramment s’adapte, en outre, 011 ne peut mieux à celui d’Ysave.
     » Aussi quel triomphe ! Il est toujours difficile de faire le départ entre ce qui procède du snobisme et l’enthousiasme véritable ; mais les musiciens sérieux de Lausanne étaient là tous, ou bien presque, et ils étaient parmi les plus emballés. Cette première soirée lait donc bien augurer de la seconde. »
*	4-
    « Le second concert Ysaye-Pugno avait attiré mardi dernier à la Salle des concerts un public pour le moins aussi nombreux que le mardi précédent. Sans avoir la prétention d’exprimer l’avis de la majorité, je l’ai encore trouvé plus beau (pie le premier. Les œuvres de Chopin jouées par Pugno ont permis à ce virtuose de mettre en valeur scs admirables qualités de toucher et de mécanisme dans une interprétation personnelle et d’un charme spécial. C’est un Chopin français bien plutôt que polonais que nous avons entendu ; mais n’oublions pas que Chopin était mi-Français, mi-Polonais, et il est bien permis d’aimer à retrouver le côté paternel de sa nature dans une exécution aussi limpide, aussi brillante et gracieusement rythmée que celle de la Polonaise en mi bémol majeur par Pugno : assez d'autres s’évertuent à poloniser Chopin de façon exclusive.
    » Des soli de violon, le plus empoignant a été certes VAria, de Hændel. La muse d’Ysaye n’est pas une froide déesse de marbre, que l’on admire sans songer à l’étreindre; c’est une créature de chair et de sang, qui vibre à l’unisson de notre humanité. Aussi Hændel joué par le maître belge est-il aussi jeune, aussi vivant que le dernier venu (les contemporains. Il nous fait comprendre le caractère éternel de la beauté. Mais si beaux qu’aient été les soli, ils ont été rejetés dans une ombre relative par les deux sonates pour piano et violon qui ■encadraient le concert. Celle de Schumann a été de la première à la dernière note un enchantement : c’était Schumann ressuscité, évoqué]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0771.tif"/>
<page><![CDATA[﻿et dressé devant nous; pendant une demi-heure, nous avons communié avec cette âme aimante et douloureuse.
     » Et Franck, enfin. Sa sonate en la, qui est peut être son chef-d’œuvre, vit sous les doigts d’Ysaye et de Pugno avec une extraordinaire intensité. Bref, ce fut une belle, une radieuse soirée, dont ceux qui y assistaient garderont longtemps avec émotion le souvenir. »
    De la Tribune de Lausanne :
    « Les concerts du violoniste Eugène Ysaye et du pianiste Raoul Pugno ont fait sensation. Deux fois, à huit jours d’intervalle, la Salle des concerts a été archi-comble, et l’enthousiasme du public s’est élevé à un diapason inusité.
     » Au premier concert, on a surtout remarqué la Sonate à Kreutzer de Beethoven et une Sonate de Mozart, dont les deux artistes ont donné une interprétation hors de pair, et pour piano seul le Carnaval de Vienne de Schumann, que M. Pugno a joué avec un sentiment musical d’une intensité exceptionnelle. Au second concert (mardi 6 avril), MM. Ysaye et Pugno ont été superbes dans la Sonate en ré mineur de Schumann et dans la Sonate en la majeur de César Franck, deux œuvres qu'ils ont interprétées avec une simplicité en même temps qu’avec un sens artistique absolument remarquables, sans aucune préoccupation de l’elfet produit, avec l’unique souci de rendre fidèlement la pensée du compositeur.
    » M. Ysaye a joué une paraphrase de Sieyfried, une Aria de Hændel et un Albumblalt de Wagner, avec une autorité, cette pureté de style, cette merveilleuse clarté qui font de lui un des rois du violon à l’heure actuelle.
    » M. Pugno a été admirable dans le Nocturne en fa dièze majeur de Chopin ; impossible de mettre plus de délicatesse dans les ornements qui prêtent à cette composition un charme particulier; il a enlevé la Polonaise en mi majeur avec un brio extraordinaire. Dans le « Scherzo » en mi bémol mineur, l’éminent pianiste a dégagé de la partie en la majeur tout ce qu’elle renferme de poésie, et il a exécuté avec une légèreté incomparable le délicieux passage en mi majeur ; avec cela, beaucoup de fougue alliée à une sûreté qui ne se dément pas un instant. En bis, M. Pugno a donné la Valse en la bémol majeur (op. 34, n° 1.)
     » Après cela, il est certain que M. Pugno est un des plus grands pianistes de notre temps, comme M. Ysaye est un des plus grands violonistes, et que l’association de ces deux artistes qui dure depuis bientôt quarante ans, procure à ceux qui ont le bonheur de les entendre une sensation d’art d’ordre tout à fait supérieur.
     » Voici, au courant de la plume, quelques notes sur Uaoul Pugno. Né le 23 juin 18')2, à Montrouge. Elève de Joséphine Martin, l’exquise pianiste que l’on a entendue à Lausanne en 1871 ; puis de l’école Niedermeyer, du Conservatoire de Paris, où il obtient un premier prix en 186<> ; organiste de St-Eugène en 1871, professeur d’harmonie au Conservatoire de Paris en 1892, professeur de piano au même Conservatoire dès 18!Kî. Le 31 juillet 189(>, reçoit la croix de la Légion d’honneur. Dès lors, nombreuses tournées artistiques fécondes en éclatants succès.
     » Les relations de Pugno avec Ysaye datent de 1870. « Du jour où ils se connurent, dit 11. Imbert, ils s’aimèrent et s’estimèrent. Ce fut un pacte d’alliance conclu entre eux, sans qu’il fût besoin d’aucune signature au bas d’un traité. »
     » On peut dire de Pugno et Ysaye qu’ils appartiennent à la catégorie
         Des forts lutteurs, toujours pensifs et sérieux Qui chérissent le Beau d’une immense tendresse.
    » Ces deux vers de P. Bourget expriment bien l’impression sous laquelle MM. Pugno et Ysaye ont laissé leurs nombreux et reconnaissants auditeurs. »	E. R.
lmp. Obrecht & Geneux, Lausanne.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
