<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique<date when="19220225">25/02/1922</date></title>
<series>Dixième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0634.tif"/>
<date when="19220225"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Dixième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Dixième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi 25 février 1922, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
  (Dixième de l’abonnement)
     Soliste : M. Jok nny AUBERT, pianiste.
Professeur au Conservatoire de Genève.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	ROMÉO ET JULIETTE, symphonie
    dramatique (fragments)............. H. Berlioz
       a)	Roméo seul. — Tristesse. — Concert et bal. — Grande fête chez Capulet.
        b)	Scène d’amour.
2.	CONCERTO en la mineur, pour piano
   et Orchestre.............. /........ Schumann
          M. Johnny AUBERT.
                              DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIEsur un chant montagnard
français, pour orchestre et piano ....
a)	Assez lent et modérément animé.
b)	Assez modéré, mais sans lenteur.
         c)	Animé.
Au piano : M. Johnny AUBERT.
4.	INTRODUCTION et CORTÈGE
NUPTIAL de l’opéra le Co</ d’or . . .
         (Première audition.)
V. d’Indy
                                   Rimdky-Korsakow Piano GAVEAU, aux soins de la maison Saulier S Jceger.
Le
 La
 L'orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET.
 Concert commencera à 20 h. */* précises et sera terminé vers 22 h. l/*« Aucun morceau ne éera répète ni ajoute au programme. direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Let 1 parles seront rigoureusement fermées pendant r exécution des morceaux.
 H. JARRYS, GENEVE
 Prix : 40 centimes.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0635.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Lutki
 .1er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Viol oncelles, Alt 05 Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Philosopkes, étage
        Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
§
FAVRE fils
  110 RVE DV HHONE Sac-
  GRAND5 MAGASINS d*
Hector BERLIOZ
Né à La Côte Saint-André (Isère), en i8o3 ; mort à Paris, en 1869.
IWMÉO ET JULIETTE
  Berlioz a défini lui-même le caractère général de son œuvre dans la note parue en tête de la première réduction pour piano et chant. « On ne se méprendra pas sans doute sur le genre de cet ouvrage. Bien que les voix y soient souvent employées, ce n'est ni un opéra de concert, ni une cantate, mais une symphonie avec chœurs. » Le projet de chanter les amants de Vérone est un de ceux qu’il avait caressés dès sa prime jeunesse; car, encore sur les bancs du Conservatoire, en 1828, il rêvait déjà de Roméo et Juliette; il voulait tirer du drame de Shakespeare une partition dont le plan serait, disait-il, « neuf et vaste ». C’est dix ans plus tard qu’il put mettre ce projet à exécution, grâce à la munificence de Paganini qui, pour témoigner son admiration, lui avait fait remettre une somme de 20.000 francs.
  Cette générosité royale, suivant l’expression de Berlioz en sa lettre de remerciement, fut comme un coup de fortune pour le jeune compositeur qui végétait alors dans un état voisin de la gêne. Elle lui permettait de travailler sans le souci du lendemain et il en profita pour mettre sur chantier l’œuvre qu’il rêvait déjà grandiose, disait-
il,	passionnée, pleine aussi de fantaisie, digne enfin du virtuose illustre dont il voulait reconnaître les largesses. Vite il reprit l’ancienne idée qui lui était chère, s’inspira du drame de Shakespeare pour en tirer un scénario dont il fit versifier par Emile Deschamps la partie du texte destinée à être chantée et, durant sept mois, ne quitta guère la besogne plus de trois ou quatre jours sur trente. Ses Mémoires relatent l’enthousiasme qui l’animait:
  « De quelle ardente vie je vécus pendant ce temps 1 Avec quelle vigueur je nageai sur cette grande mer de poésie, caressé par la folle brise de la fantaisie, sous les chauds rayons de ce soleil sauveur qu’alluma Shakespeare, et me croyant la force d’arriver à l’île merveilleuse où s’élève le temple de l’art pur! »
  Le 22 août 1839, il écrivait à son intime et fidèle ami Humbert Ferrand :
  « J’ai fini une grande symphonie avec chœurs; cela équivaut à un opéra en deux actes et remplira tout le concert : il y a quatorze morceaux ! »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0636.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Müçiqüe et Ir)stFünr)er)t$
ROTSCHY frère?
22, Gorraterle - GENÈVE
ont en ipagaçir), polir la vente, le? PARTITIONS D'ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par ternies les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorable?.
_ ■_i-
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone	AUX RUES BASSES	w,se(/r
Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
00O00
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
Lingerie pour Dames et Enfants. - Articles pour bébés.
VOIR LES ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-prime donnant droit à un beau livre moyennant 25 francs d'achats en trois mois.
  En octobre, on répétait ; et la première audition eut lieu dans la salle du Conservatoire, sous la direction de Berlioz, le 24 novembre i83g, audition suivie de deux autres, les 12 et i5 décembre.
  Deuxième partie. — Roméo seul. — Tristesse. — Concert et bal. .
—	Grande fête chez Capulet.
  Le jeune Roméo plaignant sa destinée vient tristement errer à l’entour du palais ; car il aime d’amour Juliette, la fille des ennemis de sa famille. Les violons disent la plainte de Roméo. Puis un motif rythmique venant de loin lui annonce la fête qui doit avoir lieu chez les Capulet et le plonge dans une grande tristesse qu’exprime le hautbois. Roméo se dirige rapidement vers la demeure des Capulet et pénètre dans la salle de bal. A travers des couples mouvants il cherche Juliette. Enfin leurs regards se rencontrent et les deux thèmes (danse et larghetto) se mêlent.
  Troisième partie. — Nuit sereine. — Le jardin Capulet silencieux et désert. — Les jeunes Capulet ont passé en chantant les réminiscences du bal. — Les altos et les violoncelles en sourdines disent la sérénité du jardin nocture. Arrivent les amoureux, « Roméo se découvre à Juliette, et de son cœur les feux éclatent à leur tour »: Une mélodie passionnée se fait entendre aux violoncelles et aux cors.
Et la scène d’amour se déroule en alternatives de passion et de mélancolie, jusqu’au retour aux violons, de cette mélodie, la plus belle, peut-être, qu’ait écrite Berlioz.
                                             4* 4* 4*
         Robert SCHUMANN
  Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet i856.
  Schumann n’a écrit qu’un seul concerto pour piano, en la mineur, op. 55, dédié à Ferdinand Hiller. Il avait eu très jeune l’idée d’une œuvre de ce genre, mais ce n’est qu’en 1841 qu’il commença à la mettre à exécution. Cette année-là, il écrivit le premier mouvement du Concerto, formant un tout sous le nom de Fantaisie; c’est en 1845, à Dresde, qu’il composa l’œuvre définitive ; le résultat fut cet ample poème pour piano et orchestre que Rubinstein appelait le « chef-d’œuvre des chefs-d’œuvre dans ce genre de composition ». En effet, ce concerto diffère des autres par son caractère profondément symphonique, son unité thématique, les rapports intimes de ses divers j mouvements, son style, enfin, qui jamais ne cède à la pure virtuosité.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0637.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Uillllflllllllilll.illlllilllIUIf.l(l(IIIIIMIIIIIUlll) II. I 'ImlUl.it .lll'liKIUtDHIIIIIIIIIIHHlIliUIIIHIIiüU.
ERNEST GRRQON T/ULLEUR
PRME5
ET
ME^EUIQ
3 PLRŒwj AOLHRP3 GENÈVE
ENCLISI+
SPOKENi
 MANSPRICHT
.DEUT5CH
Vincent d’INDY
Né à Paris, le 27 mars i85i.
  La Symphonie sur un chant montagnard français qui porte le numéro d’œuvre 25, fut écrite à l’automne de 1886 et exécutée pour la première fois aux Concerts Lamoureux, en mars 1887.
  Elle est divisée en trois parties.
  Nous empruntons à iM. Guy-Ropartz l’excellente analyse qu il en a publiée dans ses programmes du Conservatoire de Nanc3r.
  Assez lent; modérément animé. — Le cor anglais, sur des tenues du quatuor avec sourdines, expose le chant montagnard; une flûte le redit à l’octave supérieure. De courts fragments du chant montagnard relient cette sorte d’introduction au premier morceau {modérément animé), construit sur le chant montagnard, sur un premier thème émanant de ce chant, sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tandis que le piano brode ses arpèges, les bassons et les violoncelles, puis tous les instruments à cordes exposent le premier thème. A son tour le piano s’en empare. Un cor et un basson disent un fragment du chant, une clarinette leur répond ; le piano le prend, le donne à un cor, le reprend ensuite pour le passer à la clarinette basse. Ce dialogue sert de transition et amène le second thème, exposé par une flûte, un cor et la harpe, sur de légères batteries du piano et des notes répétées des violons en triples croches. Ce second thème se fait entendre à nouveau, confié cette fois aux premiers violons et aux violoncelles. Les flûtes et les clarinettes ont de discrètes batteries et le piano et la harpe unissent leurs arpèges, arpèges en groupes de six pour la harpe, en groupes de huit pour le piano et par mouvement contraire. La sonorité est absolument délicieuse. De la dernière mesure du second thème, M. d'Indy prend prétexte d’un dessin continu sur lequel le chant montagnard se développera fragmentairement. Avec le retour du premier thème, la sonorité change. Des tenues de cors forment le fond de la toile; des bois la colorent joliment, une trompette, un hautbois et les altos font entendre le chant par augmentation, ce pendant que les contrebasses, violoncelles et bassons se sont emparés du premier thème. Voici revenir le dessin continu, voici passer le chant montagnard, par fragments, d’un groupe d’instruments à un autre groupe. Un crescendo enfle les sons. Le premier thème éclate aux cuivres, sur des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0638.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   ffane Canton
 Çffaute Couture
‘Rue du Œrince, 11	téléphone ‘Hue de H{fve, 5	Siand 35*32
ici'1
AU SOLEIL
A
                  *,
fa, JMeïfr
\
XSlV'
2, PLACE DU MOLARD
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE STAND 67 24
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS IH
Chaussures
DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

   trémolos des cordes, sur des batteries des bois, et, par moments, de rapides gammes de piano et de harpes traversent l’orchestre en coup de vent. Puis, lorsque le second thème aura chanté par deux fois, le motif populaire reviendra, lent comme au début, et, comme au début confié au cor anglais. Alors c’est la conclusion en un perdendosi vague; les violons ont repris leurs sourdines et se divisant, étalent leurs accords, très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil, un aspect de soir et une annonce de nuit sereine...
Assez modéré, mais sans lenteur. — Cette seconde partie échappe à l’analyse par l’absolue nouveauté du plan. C’est ici la pleine fantaisie. Le piano d’un côté, une flûte et le quatuor de l’autre, dialoguent une phrase lente avec des alternances de mesure à deux temps et de mesure à trois temps. Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques, et des répliques du quatuor naît un nouveau thème à deux temps, très coloré, d’une bizarrerie amusante. La nuit semble tout à fait venue maintenant... Des esprits apparaissent répandant | autour d’eux des terreurs troublant la rêverie du pâtre... Voici le chant revenir en fanfare. Qui chasse dans la nuit? Un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée, prend tour à tour les divers groupes d’instruments et la première phrase éclate dans tout i l’orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant. Les esprits ont fui. Les cors, une fois, rappellent en fanfare. Un alto chante seul. La nuit règne à nouveau, très calme: à nouveau une ! sérénité apaisante plane sur les choses, j
     Animé. — Une musique faite de soleil, un épanouissement, une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Des huit premières notes du chant montagnard s’est formé un joyeux rythme. Il sautille au piano en un dessin continu. Sur ce dessin, les bois font entendre un premier thème, expressif de la joie des choses, des couleurs, des lumières. Il est repris par les bassons et le quatuor. Il éveille tous les instruments de l’orchestre et module. Un decrescendo amène un second thème, thème de tendresse expressif de la joie intérieure. Une clarinette, au début, lui prête sa voix : elle chante au-dessus de deux flûtes, au milieu d’arpèges du piano, de notes répétées des premiers et seconds violons. A la clarinette s’unissent bientôt les premiers violons et c’est une flûte qui termine la phrase de tendresse, sur de discrets trémolos du quatuor, sur des batteries légères du piano. Alors vont venir les développements du motif rythmique. Une surprenante variété dans l’accouplement des timbres, tour à tour amuse et charme. Des
a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0639.tif"/>
<page><![CDATA[﻿anche ^Ris
   Œassage des jQions, 17
Anciennement rue de fa Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.S4
MÉTROPOLE GARAGE
Mercier, Pictet, Mallet & Co
GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40 22
LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
Voitures de luxe, de tourisme et d’accasien aux meilleures conditions
Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides

peintres, peut-être, pourraient donner, par une infinie subtilité de nuances, une idée de cette infinie variété. Le second thème chante au piano, et le premier thème revient, dans une forme nouvelle, avec une heureuse combinaison d’un rythme binaire et d’un rythme ternaire. Le motif rythmique sonne aux cors, module et passe à la clarinette, tandis que le quatuor descend une gamme chromatique, et après un crescendo longuement préparé, le quatuor s’empare du premier thème et le dessin continu vibre aux trompettes et aux cornets. La basse est elle-même un autre dessin continu : sol, fa dièze, mi dièze, fa dièze, qui, par un decrescendo, ramènera la seconde idée de la deuxième partie de la symphonie. Des fragments du premier thème de cette deuxième partie, dits par un cor, arrivent comme un écho lointain. Mais bientôt la fête recommence, la phrase d’amour, une fois encore vibre, et ce prodigieux final se termine sur un rythme de valse très animée, dernière transformation du chant montagnard.
4*4* +
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 18^(3 ; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
Le Coq d’Or, composé en 1907, est la dernière œuvre importante ds Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d’une fantaisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles harmoniques, et quelques-unes des touches les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L’épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
INTRODUCTION
LE COQ d'or
                    Co-co-ri. Co-co-ri*co !
                   Règne couché sur le dos !
LA REINE DE CHÉMAKHA
                    Tu iras vers l’Orient :
                 Là, tu verras mon royaume
                 Comme un mirage riant.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0640.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                              i. astrologue (aux ,'pectaleurt)
                  D'un vieux conte tous les masques Revivront, joyeux, fantasques
LE COQ D OR
                     Co-co-ri ! Co-co-ri-cou !
                   Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DO DON
   Des trompettes sonnent; le cortège triomphal défde devant le palais. D’abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la reine de Chémakhâ, bariolée et bizarre, comme sortie d’un conte oriental. Il y a des personnages qui n ont qu'un œil au front ; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains, éthiopiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un char doré, le roi et la reine ; le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse.
        1.....________ti_.....
VICTORIA - HALL Samedi j mars 1922
................................................... ............................a 20 heureô el demie
Concert extraordinaire
au bénéfice des Artistes de TOrchestre
avec le concours de la
LYRE de CAROUQECHŒUR de DAMES
(200 exécutants sous la direction de JM. Ernest ANSER-M.ET)
SOLISTES :
M. Guy BECKMANS M"- J. DARRÉ
      B&rvton.	Pianiste.
   Au programme : Symphonie n° 5, en ut mineur, de Beethoven.
—	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre, de Mozart (Mlie Darré). — Prologue de l’opéra Boria Godounow, pour chœurs,, soli et orchestre (première audition), de Moussorgsky (Soliste : M. G. Beckmans). — Une nuit àur le Jfonl Chauve, poème symphonique de Moussorgky.
La location est ouverte dès lundi 27 février, Agence VÉRON, GRAUER & C°, passage du Terraiilet. — Billets de 3 à 9 fr. (droit des pauvres compris).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
