<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique (série A)<date when="19301206">06/12/1930</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1231.tif"/>
<date when="19301206"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Beck, Conrad" type="person" role="cmp">Beck, Conrad</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Cinquième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Cinquième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1232.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sur disques
Columbia
Ernest AHNERNKT, Orch. de la Suisse Romande, Genève. Yolkmar ANDBEÆ, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEIX6AKTNER, Orchestre Symphonique de BAle. Willem NENOELBERfl, Orch. Concertgebouw, d’Amsterdam. Bruno WALTER, Bcrliner Ktaatskapelle.
Philippe GAIBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                  Igor STRAWISfSKY, piano, compositeur. Bronislaw ilüBERNANN, violon.
Joseph NZItiETI, violon.
Ntefl OEYER, violon.
Robert CANADESUS, piano.
QUATUOR CAPET.
Yves NAT. piano.
((CATUOR EENER.
YRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Pari*.
Georges THILI/, ténor Yvonne OAI.L, soprano.
Il*na DVK1GO, contralto.
Antta-Marla GUGLIELMETTI. soprano. Alexandre KIPMIS. basse. - FRANZ, ténor.
Exclusivité des enregistrements u>ag aériens à Bayreuth
vous trouverez
Les instrumentistes célèbres
Le grands artistes lyriques
EN VENTE PARTOUT
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1233.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques d’Actualité Columbia
BEETHOVEN
L 1889 à 1892 Ky 111 plionie 11e 3, en ré majeur.
Pfailh. Orchest. Londres. Direct. Th. Beecham.
RAVEL
LX 4849 Itolcro.
Orchestre du Concertgcbontv. IHrect. Wengclbers.
L 1021	Heetlioven : Ouverture de Coriolan, par le Queenshall
                    Orchestre de Londres, Direction Henry Wood.
L 1848	Beethoven : Ouverture de Coriolan, par l’Orchestre
                    du Concertgebouw d’Amsterdam, Direction Mengelberg.
L 1978/79 Beethoven : Ouverture de Léonore nu ît, Queenshall Orchestre, Direction Henry Wood.
L 2067/68 Richard Strauss : ltoil Juan, par l'Orchestre Philharmonique de Berlin; Direction Bruno Walter.
L 2233 à 2238 PELLÉAS ET MÉLISiKDE, de Claude Debussy.
                     Scènes des actes I, II et III. (Avec Marthe Nespoulos, M“* Croiza, MM. Magnenat, Dufranne et Narçon).
Nouveaux disques Columbia
LFX 41-42	Oapllllis et Cllloé. de Maurice Ravel.
                     a) Lever du Jour - b) Pantomime - c) Danse générale. LFX 17-18	Escales, de Jaques Ibert.
LFX 3o	I/Âprès-niidi d’un Faune, de Debussy.
                      Orchestre des Concerts Straram (Paris) sous la direction de Walter Straram.
      Bleu-clair 30 cm.
8865	I-e Boi David, de Arthur Honegger, par l’Orchestre de
                     la Suisse Romande et le Chœur Romand, direction Ernest Ansermet.
                      Marche des Hébreux - Psaume : « Je t’aimerai, Seigneur :
                      -	Psaume : « Loué soit le Seigneur » - Cortège - Psaume. * Ah, si j’avais des ailes de colombe » (M,,e Friederich)»
-A
•1825	1925
riAifos
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT- FLOHR GMÏOS-BAD IO COMBINÉS
  Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DISQUES
 HIS MASTER'S VOICE • COLUMBIA! • POLYDOR • ODÉON DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISOn"""" SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
GAUTIER ftJAECER
FU STERIE ,12 , GENEVE
  Consultez les nouveautés en disques (page ci-contre)
&
►AV EAU
PARIS
SAUT1EM & JAEGER
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
 Pianos Droits Pianos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1234.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        BEAUTÉ DU SON
le son du gramophone
His Masfers\bkë
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
  En vente dané loua les boni magasiné de musique.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....y	«....y «....*	«...•><••••><...■>«...><...•► «....y	«••••►«••• •><••••>	«••••► <••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 6 décembre îpjo, à 20 heures et demie précises
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’Abonnement - Série A) Soliste : jM.. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de CORIOLAN.................. lieelhovenj
2.	CONCERT pour quatuor à cordes et orchestre
(ire audition)............................... Conrad Beck
          a) Allegro energico. - b) Lento. - Allegretto, r) Allegro moderato. - d) Largo. - Presto.
Quatuor mIo : MM. Closset, Lacroix, Sougné, de Sanctis.
              Première audition en Europe.
DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO en ré mineur, pr piano et orchestre Brahms
          M, Arthur RUBINSTEIN.
DON JUAN, poème symphonique............. R. Strauss
Piano de Concert G AVE AU aux jotn<i de la Afaiaon SAUTIER et JAEGER. Orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précices et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Aucun morceau ne sera répélé ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le ) portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deà morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1235.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I
cjed JiIloô &&//eô t	c/ O'ccest~6^
    hlcu) b&cuux, lyyoutx^
ifiaiefcr
^yocuJÊer^
       6 Pve LPhô
       Geneve &
                 one

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN, op. 62.
n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos ; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d’ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles, Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1236.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia kols ter
1 ’éleetroft’raïuoplioiie
l’enchantement du musicien I9 étonnement du teclinicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brancke aux ti. S. £1.
agent exclusif:
à Jupiter
4rue du rhône

Conrad BECK
E coippositeur Conrad Beck est né en 1901 dans le petit village de Lohn, près de Schaffhouse, où son père était pasteur. Il fit la majeure partie de ses études musicales à Zurich, où ses études générales l’avaient conduit à la « maturité » et il travailla ensuite à Paris — où il est fixé actuellement — avec Arthur Honegger et Ernst Lévy.
  Très vite ses œuvres attirèrent l’attention, non seulement dans son pays d’origine, mais dans les grands centres musicaux ; il a été joué dans de grandes festivités musicales et a obtenu le prix dans un des concours ouverts par Mme Coolidge. Les œuvres de Conrad Beck sont extrêmement représentatives du mouvement musical d’aujourd’hui, on peut même dire qu’avec celles de deux ou trois autres «jeunes», elles donnent la meilleure idée de la direction qu’a prise la musique et en sont les plus remarquables réalisations. Le temps est passé des grands bouleversements et des actions violemment personnelles. Les jeunes compositeurs organisent les conquêtes de ces quinze dernières années, ils pratiquent presque tous le même art qui est une synthèse de l’art symphonique et du style contra-puntique animée d’un sens tonal renouvelé. D’où une musique encore assez impersonnelle, où la préoccupation formelle est évidente, moins agressive que celle d'il y a quelque dix ans, même assez grise d’abord, mais qui a retrouvé un style et où l’on sent, en pleine élaboration, de nouvelles possibilités expressives.
  Les œuvres orchestrales de Beck, comme celle de Hindemith — qui a exercé sur lui une incontestable influence — sont dénommées Concerts et non Symphonies, pour marquer le changement survenu dans leur esprit et leur style. Elles présentent, comme celles d’Hindemith, une architecture très accusée, une écriture en «contrepoint linéaire », selon l’expression consacrée, avec un fréquent emploi des « mouvements contraires chromatiques » chers à Honegger et dans les passages vifs ce goût du mouvement obstiné que les Allemands appellent « das Motorische». Mais ce qui est particulier k Beck, outre une heureuse faculté d’invention mélodique, c’est une assez rare sensibilité harmonique. Cette affirmation fera sans doute sourire maint auditeur : elle suppose évidemment le renoncement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1237.tif"/>
<page><![CDATA[﻿our une orei
îlle cultivée comme la votre
le t
ruit est un
fl
éau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH prëhiër ^oiseless
unes à écrire
ire Smitli P
remier
S.A.
« E > È V
Bd Ge orges-Favon, 2
LAIJSAK9ÎE
Av. J .-J. iVïercier, a
aux cadences cohventionnelles et la faculté de percevoir l’ordre harmonique nouveau. Mais c’est un fait que tandis que chez maint jeune musicien la pensée harmonique est trop abstraite et spéculative, elle reste chez Beck sous le contrôle constant de la sensibilité. La langue musicale de Beck, si difficile puisse-t-elle paraître au premier abord, est cependant un fait de nature, un moyen d’expression vivant et témoignant d’une sensibilité personnelle.
  Ce Concert, pour quatuor à cordes et orchestre a été écrit en 1929. Dédié à Mme Elisabeth Coolidge, la protectrice américaine de la jeune musique, il a été joué pour la première fois à Chicago, sous la direction de M. Frédéric Stock, en octobre dernier. Son audition chez nous est donc la première en Europe. Ce n’est nullement un Concerto growo, mais bien un Concerto au sens classique — encore qu’écrit dans un style contrapuntique — et où la partie soliste est représentée par un quatuor a corder. Dans l’idée de l’auteur, cette partie est d’ailleurs destinée à un quatuor-virtuose; son importance dans l'œuvre, ses exigences techniques sont exactement celles de la partie de piano, par exemple, dans un concerto de piano. Pour que cette partie soliste reste un quatuor — et ne devienne pas quatre solistes — et se tienne dans la tessiture normale du quatuor, l’auteur avait à résoudre un problème d’équilibre sonore difficile et il l’a fait avec habileté. Le premier mouvement est un allegro enerq'œo où le quatuor solo reprend l’exposition thématique après l’ensemble orchestral et conduit presque sans cesse les développements.
  A partir du second mouvement tous les morceaux sont construits sur le même thème. Ce thème est celui qu’expose le hautbois dans le lento, — repris ensuite par le quatuor solo, puis varié dans un allegretto.
  L’allegro moderato est une sorte de scherzo, en allure de valse, où le thème précédent est exposé par le quatuor d’abord legato et piano puis, en opposition nette, marcate et forte. Ce thème est suivi d’un second, où s’affirme la valse et auquel les cors opposent un motif inspiré du second élément de Xallegro enerqico.
  Le dernier mouvement commence par un largo contemplatif, où les quatre solistes, cette fois-ci individuellement, exposent des phrases récitatives, après quoi part le presto final, rondo brillant, où alternent le quatuor solo et l’orchestre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1238.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNKO^
BANQUES
SUISSES
Capital etKRéserves
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
  Brahms, le Concerto de piano cesse complètement d’être une œuvre de virtuosité pour devenir ce que Litolff appelait un Concerto symphonique. La technique du piano n’y est pas un instant laissée à son propre plaisir, elle y est uniquement consacrée à la représentation d’idées musicales abstraites, le piano et l’orchestre procèdent de la même pensée et agissent de concert, concourrent ensemble — et non par opposition l’un à l’autre — à son expression. Avant d’être un Concerto de piano l’œuvre dont nous parlons, avait été conçue sous la forme d’une sonate à deux pianos, puis d’une symphonie. C’est au bout de quatre années d’une laborieuse gestation (1854-1867) qu’elle prit sa forme définitive. Née des sentiments qui animaient le compositeur après la mort tragique de son ami Robert Schumann, elle avait trouvé son chemin vers l’expression dans l’élan inspirateur qu’avait donné à Brahms une audition de la Neuvième Symphonie de Beethoven. Instrument d’un très haut dessein, elle exige donc le sacrifice complet des moyens à la fin poursuivie, et cela explique à la fois sa laborieuse gestation, la difficulté de son abord et l’échec de ses premières auditions. Blllow et d’Albert furent les premiers qui parvinrent à la faire entendre au public, et seuls des pianistes accomplis doublés de puissants interprètes peuvent rendre tangible le message. Le premier mouvement est tout plein de ce tragique que la mort de Schumann avait fait toucher du doigt à Brahms, et dont il avait trouvé un modèle expressif dans la Neuvième Symphonie. \Jadagio, profondément recueilli, s’inspire de ces mots : Benedictus qui venit in nomine Domini. Et le rondo final exprime comme le défi d’une volonté triomphatrice qui amène la tonalité du mineur au majeur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1239.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      ► p 
  ^ “     
J 2g      
Les grands ckefs d orckestre sur disques
POLYDOR
W1LHËLM FURTWÂE ISOLER
Orchestre Philharmonique de Berlin
RICHARD STRAUSS
O’r chestre de 1 j’flO [p [é |r]a d ' E t ft l d|e Berlin
A L R E R !T
W O 1. F F
Association des C*o n c e rît s' L a m o n reux. Parts
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Mooser parue dans La Suidàe du ier février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
Le* orchestres de Jazz les pins originaux jouent exclusivement pour BKM8WICK. C’est h l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
BFUINfSWICK
          Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
              trouvent dans tous les bons .Magasins de Gramopkones
Représentation générale - Vente en gros :
KAISER «fc C* s. A., Berne

Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 juin 1864.
DON JUAN, op. 20.
RÉCÉDÉ d’une Symphonie op. 12 et d’une Fantaisie symphonique, op. 16 (Auà Italien), Don Juan est le premier d’une série de sept poèmes symphoniques. Il fut terminé en 1888, k Munich et exécuté pour la première fois le 11 novembre 1889 à Weimar sous la direction de l’auteur. Ce n’est que plus tard que Richard Strauss plaça en exergue de son œuvre trois citations empruntées au poème dramatique de Don Juan de Nicolas Lenau. Les vers de Lenau, plutôt qu’ils ne dessinent un programme strict, précisent l’atmosphère, d'ailleurs saisissable dès le premier thème, de passion et de superbe où se meut le poème de Strauss, avant d’aller comme en déclinant, las et assombri. Ce premier thème, que nous ne pourrions appeler autrement que le thème de Don Juan, surgit et se dresse dès le début : c'est l’un des plus caractéristiques de Richard Strauss par son mouvement nerveux, par ses sautes de registres et de tonalités : il entre par l’accord d'ut, passe par la dominante de mi mineur pour atteindre, à la 3e mesure, la tonique de mi majeur — ton du poème.
  Le personnage de Don Juan, que la musique de Strauss épouse entièrement, nous apparaît plus proche de celui de Molière que de celui de Mozart : c’est déjà le surhomme de l’immoralisme nietzschéien, un être de stature gigantesque, un peu parent des dieux wagnériens et dont la « frivolité », la magnifique mobilité atteindrait k une forme de puissance ; c’est l’homme s’écriant — avec Nicolas Lenau — « Passion n’est sans cesse que la nouvelle ! » et dont la fuite infinie réaliserait une idée profonde de présence.
                                                       A. S.
(Programme officiel de l’Orchestre Symphonique de Pans).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1240.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2i5ç
APPAREILS T.S.F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Mteinway A Noiih
à New-York
Schled meyer
à Stuttgart
JuliuH Feuricli
à Leipzig
P I e y e 1 A C o
à Paris
HELTE-NIOXON
▼
SCRMIüT-FLOHR — SABEL - BURGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
VICTORIA-HALL - GENEVE
/Mardi 16 décembre 1930, à 20 heures et demie
LE MESSIE
Oratorio pour soli, chœur mixte, orchestre et orgue, de
«.-F. IIÆXDEIi
Cil œur J’H ommes Je Lausanne Cliœur du Conservatoire Je Lausanne Orckestre Je la *Suisse R oman Je
3oo exécutants sous la direction de
m. Alexandre Dénéréaz
SOLISTES :
Mme F. Malnory-Marseill aC, soprano Mlle Lina Falk. alto 91. |JM. Weynandt, ténor M. Jean K1 i 11 Lsse
A l'orgue : M. Charles FALI.EK, organiste de la Cathédrale de Lausanne Au clavecin : UIrae E. THOVON-BL BNI
Location chez SAUTIER & JAEGER, 12, place de la Fusterie, de 10 heures à 12 h. i5 et de 14 heures à 18 h. 3o. Téiéph. 40.491]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1241.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/Magasins de Nouveautés
SO C I É.T c ANONy^C
   GENÈVE
GRAND THEATRE DE GENÈVE
Samedi 20 décembre 1930, à 20 heures et demie
6e Concert de l’Abonnement
SÉRIE A
Sous la direction de .M.. Ernest ANSERMET
Soliste : M. A. de RIBAUPIERRE, violoniste
Elève du violoniste polonais Gorski,
André de Ribaupierre débuta avec éclat à Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. Nommé à l’âge de vingt et un ans professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut parmi les premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla a cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître et joua comme soliste sous sa direction ; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye, rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 192^, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l’orchestre symphonique.
PROGRAMME :
1.	SYMPHONIE n° 2, avec piano obligé..................Cbaix
2.	CONCERTO en sol majeur, pour violon et orch.	Æozart
3.	CONCERTO pour violon et orchestre................Szymanows/zi
4.	IBERIA, n° 2 des Images........................................Debussy
Location chez VERON,GRAUER & cie, 2y, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1242.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
       Lundi 22 décembreà 20 heures et demie
3e Concert de l’Abonnement
          série: b
  Sous la direction de JVI. Ernest ANSERMET
                    et avec la participation du
CHŒUR ROMANI)
          SOLISTES :
M. Eric Schmidt
PIANISTE
M. Ernest Bauer
TÉNOR
 AU PROGRAMME: :
SYMPHONIE N° 3, en mi bémol (Rhénane)....................Schuman/t
CONCERTO en ul mineur, pour piano et orchestre . .	Beethoven
PSALMUS HUNGARICUS (i~ audition)
pour ténor solo, chœur et orchestre..........................Kodaly
  Location chez VÉRON, GRAUER & C‘c, rue du Rhône, 27.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
  Nettoyage à sec - Décatiâdage - Codtumeé baid et soirée4
  F. <1 E). BAECHLER frères
          4» Tour-de-l’IIe - 3. Cours-de-Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard
  7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette
         17,	Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84» Rue de Lausanne
CrEMÈVE
 Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1243.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3
Frères
       22.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Alême Alaison 64, rue du Stand, b'4
•r , me r,
1 et 2 etages Pas d’arcade sur rue
PIAN O S
Représentation exclusive des
Pianos SEILER
électricité
lustres et lampes de p.veninf .venise
Les Solistes du 3me CONCERT D’ABONNEMENT (Série B)
(Lundi 22 décembre)
M. Eric SCHMIDT, pianiste.
   Né à Neuchâtel, Eric Schmidt, fit ses études musicales à Genève sous la direction de M. Alexandre Mottu. Il y obtint tous les premiers prix et, en 1926, le prix de virtuosité avec distinction. L’année suivante, il était lauréat du Prix Schumann, puis se rendit à Paris, où il suivit les conseils de Léon Delafosse et d’Alfred Cortot. Dès ses premiers débuts dans la carrière pianistique, le public et la presse ont fait à Eric Schmidt un accueil des plus chaleureux.
.M.. Ernest BAUER, ténor
Notre compatriote, dont le nom figure presque chaque année sur nos affiches est devenu l’un des solistes attitrés des grandes sociétés chorales de Suisse et de l’étranger. En ces dernières saisons,
Bauer a chanté entre autres à la Scala de Milan; à Paris, à l’O. S. P., sous la direction de MM. E. Ansermet et P. Monteux; à Amsterdam, à Liège (Exposition internationale). Cette année, l’Allemagne fait largement appel à son concours pour des concerts d’abonnement à Aix-la-Chapelle (Psaume de Liszt), à Elberfeld sous la direction de Von Hœsslin, à Hanovre, Bielefeld (direction Kaminsky) etc. La direction du Stadttheater de Bâle l’a engagé pour chanter cet hiver divers rôles du répertoire.
L]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1244.tif"/>
<page><![CDATA[﻿o rckestre de la Suisse R
SAISON 1930-1931
omande
Premier chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET
       Deuxième chef d’orebedire : M. Fernand CLOSSET
                   CHEFS DE PUPITRES :
1 r violon solo......Fernand GLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3® premier violon solo MI,e Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
ier second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo . . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ire contrebasse solo . Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier haubois solo..... P. DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.... FRACHISSE, soliste de TOrchestre du Grand Casino de Vichy.
ire clarinette solo . . . HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
         (suppléant) SANTANDREA, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
ior cor solo........ Otto HERTEL, 1er cor solo de l’Opéra Royal et de
                         l Orchestre Philharmonique de Bucarest.
ire trompette solo . • . Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
i*r trombone solo ... L. DU ROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier....... R. MORIN, ex-ifir timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian.
ir® harpe.......... Mme BARBIERA-de SANCTIS, ier prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.
£’appareff de radio gui a conquit [e monde
^efefunken CW.
                                vous donne f<Surope entière sans antenne, sans pife
Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
 ‘Celefunken est l'appareil te plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, Fr. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
 Lh plue grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1245.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, 8UCCESSE0K 18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     MU icaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
        /
PETROLE HAHN
fr. 3.50 le flacon seul remède efficace contre la ckute des ckeveux et pellicules
L’ALOÉRIE - TUNISIE
en 14 Jours
MARSEILLE - ALGER - RLIDA - AtfflALE - BOL SAAUA - ItlSKRA TMOAD-LAMIJEXE-COIVSTAKTIJSE-TLNIS-CARTHAGE-MARSEILLË
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C‘“ G16 Transatlantique :
Voyages spéciaux pour les touristes'suisses : chaque mois, «le NOVK9IRKK à MAI
Nombre maximum de participants à chaque voyage : 26 Touristes. PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900.— environ.
Les places étant limitées, prenez vos billets au pins tôt chez
J. VÉROI, GRAUER ét C*
22. Kne du Mont-Blanc, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
