<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18950216">16/02/1895</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0517.tif"/>
<date when="18950216"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Klughardt, August" type="person" role="cmp">August Friedrich Martin Klughardt</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Cui, Cezar' Antonovič" type="person" role="cmp">Cezar´ Antonovič Kûi</name>
<name key="Paganini, Nicolò" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolo</name>
<name key="Klengel, Julius" type="person" role="cmp">Klengel, Julius</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL — GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 QÏaitteWi /G cfcviicr /'Si''fi, a /mit Zieutes ^técijes.
GRAND CONCERT
EN DEHORS DE L'ABONNEMENT
AU BÉNÉFICE DE M. W. REHBERG, CHEF D’ORCHESTRE
 avec le concours de
2Æm' MATERUA MM. J. Klengel, violoncelliste, Heydrich, ténor de Cologne, et Otto Barblan, organiste.
; : . PROGRAMME < ---
FREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO en ré mineur pour grand orgue et
  orchestre.............................. H ce tuicl.
           M. Barblan.
2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre.....Klughardt.
           M. Klengel.
3.	Walthers Preislied des MAITRES CHANTEURS. Richard Wagner.
           M. Heydrich.
4.	a) ABENDLIED .......................... Schumann.
b) BERCEUSE........................... César Cui.
r) MOTO PERPETUO.................... Paganini-Klengel.
           M. Klengel.
5.	Prélude et scène finale de TRISTAN ET YSEULT Richard Wagner.
Mme Materna et Orchestre.
SECONDE PARTIE
6.	Prélude de LOHENGRIN................
7.	Fragments du CRÉPUSCULE DES DIEUX .
a) DUO. — Mme Materna et M. Heydrich.
h)	MARCHE FUNÈBRE DE SIEGFRIED,
c)	GRANDE SCÈNE FINALE. — Mme Materna et Orchestre.
Orchestre de So musiciens sons la direction de M. Willy Rehberg.
Piano à queue ERARD aux soins cle MM. Brou et Berguer. <§<E |yONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES.
 Les personnes (|ni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer peidwt l’exceation d’an ïoreeas.
 Richard Wagner. Richard Wagner.
0 0	@-^r ^
 CEMtVE. - U.P. L.-F. JAHKVS.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0518.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Suas?
PROGRAMME OFFICIEL
WALTHERS PREISLIED
 Morgenlich leuchtend im rosigen Schein, Von Blüt’ und Duft Geschwellt die Luft.
 Voll aller Wonnen Nie ersonnen,
 Ein Garten lud mich ein.
 Dort unter einem Wunderbaum,
 Von Früchten reich behangen,
 Zu schau’n in sel’gem Liebestrautn Was hôchstem Lustverlangen Erfüllung kühn verhiess,
 Das schône Weib : Eva im Paradies Abendlich dâmtnernd Umschloss mich die Nacht,
 Auf steilem Pfad War ich genaln Zu einer Quelle,
 Reiner Welle
 Die lockend mir gelacht.
 Dort unter einem Lorbeerbaum,
 Von Sternen l.ell durchschienen,
 Ich scliaut’ im wachen Dichtertraum Von heilig holden Mienen,
 Mich netzend mit dem edlen Nass,
 Das hehrste Weib, die Muse des Parnass ! Huldreichster Tag, dem ich aus Dichters [Trautn erwaclit, Das ich ertrâumt, das Paradies !n himmlisch neu verklàrter Pracht,
 Hell vor mir lag.
 Dahin kchend nttn der Quell Den Pfad mir wies,
 Die dort geboren,
 Mein H en: erkoren Der Eide lieblichstes Bild,
 Als Muse mir geweiht,
 So heilig ernst als mild,
 Ward kühn von mir gefreit Ara lichteu Tag der Sonnen Durch Sanges Sieg gewonnen Parnass und Paradies !
  ' SCÈNE FINALE DE « TRISTAN ET YSEULT »
  Ysaüt, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
  Mild und leise wie er lachelt, wie das Auge hold er ôffnet, seht ihr, Freunde, sàll’t ihr’s nicht ?
  Immer lichter wie er leuchtet, wie er minnig immer macht ger,
  Stern- umstrahlet hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, sàh’t ihr’s nicht ?
  Wie das Herz ihm muthig schwillt, voll und hehr im Busen quillt ; wie den Lippen wonnig mild süsser Athem sanft entweht : — Freunde, seht — fühlt und seht ihr’s nicht? Hôre ich nur diese Weise die so wunder-voll und leise,
  Wonne klagend,
  Allés sagend,
      Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
       Quel sourire fier et doux !
      Comme il brille, comme il rayonne! D’astres d’or son front se couronne! Le voyez-vous ?
      Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
       Et fait pâlir le soleil dans les cieux. Vers les sphères infinies,
      De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur,
      Et nous emportent vers l’azur,
       Sur les ailes de l’aurore,
      Dans un tourbillon sonore !
          Chants délicieux.
          Sons mélodieux !
       Etes-vous le souffle des brises,
      Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
      Dans vos vagues embaumées,
      Je m’élance dans ma joie,
  mild versôhnend aus ihm tônend, auf sich schwingt, in mich dringt, hold erhallend um mich klingt ? Heller schallend, mich umwallend, sind es Wellen sanfter Lüfte ?
  Sind es Wogen wonniger Düfte ?
  Wie sie schvvellen, mich umrauschen, soll ich athmen, soll ich lauschen? Soll ich schlürfen, untertauchen, süss in Düften tnich verhauchen ? In des Wonnemeeres wogendem Schwall, in der Duft-Wellen tônendem Schall, in des Welt-Athems wehendeni Ail — ertrinken — versinken -— unbewusst — hôchste Lust ?
  Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
  Dans ton âme sublime,
  Immense immensité,
  Je me plonge et m’abîme,
  Sans conscience,
   O volupté !
Traduction de Victor IViider.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
    Yseult, comme transfigurée et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Émotion profonde des assistants. Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
Sieg
 son
DUO DU « CRÉPUSCULE DES DIEUX »
 Siegfried et Brünnhilde sortent de la caverne. Siegfried est armé, Brünnhilde conduit 1 cheval par la bride.
*
 te
»
  Brünnhilde.
 Zu neuen Thaten, theurer Helde, wie liebt ich dicli — liess’ ich dich nicht ?
 Ein einzig Sorgen macht mich sâumen : dass dir zu wenig mein Werth gewann !
   Was Gôtter mich wiesen gab ich dir ; lieiliger Runen reichen Hort ; doch meiner Stârke magdlichen Stamm nahm mir der Held, dem ich nun mich neige.
   Des Wissens bar —
 Doch des Wunsches voll ; an Liebe reich — doch ledig der Ivrafft : tnôg’st du die Arme nicht verachten,
 die dir nur gônnen — nicht geben mehr kann !
         Siegfried.
 Mehr gabst du, Wunderfrau, als ich zu wahren weiss : nicht züroe, wenn dein Lehren rtiich unbelehret liess.
 Ein Wissen doch wahr’ ich wohl dass mir Brünnhilde lebt ; eine Lehre lernt’ ich leicht : Brünnhilde’s zu gedenken !
        Brünnhilde.
 Willst du mir Minne schenken, gedenke deiner nur, gedenke deiner Thaten !
 Gedenk’ des wilden Feuers, das furchtlos du durchschrittest, da den Fels es rings umbrann —
         Siegfried.
 Brünnhilde zu gewinnon !
W
s
 k
       weise Schwestern, des llheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath !
       Was ihr begehrt, geb’ ich euch : aus meiner Asche nehmt est zu Eigen !
    Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold, den strahlenden Stern des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. —
    Fliegt heim, ihr Raben ! raun’t es eurem Herrn, was hier am Rhein ihr gehôrt !
       An Brünnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert, weiset Loge nach Walhall !
      Denn der Gôtter Ende dâmmert nun auf : so werf ich dyn Brand in Walhall’s prangende Burg.
         Grane, mein Ross, sei mir gegrüsst !
    Weist du, Freund,
       wohin ich dich führe ?
      Im Feuer leuchtend liegt dort dein Herr,
    Siegfried, mein seliger Held.
      Déni Freunde zu folgen wieherst du freudig ?
      Lockt dich zu ihm die lachende Lohe ? —
       Fühl’ meine Brust auch, wie sie entbrennt ; helles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu umschlingen, unschlossen von ihm, in mâchtigster Minne vermàhlt ihm zu sein !
       Heiaho ! Grane ! grüsse den Freund !
    Siegfried! Siegfried!
    Selig gilt dir mein Gruss !
    Elle se jette sur le cheval et l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, sur le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahie par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l’horizon en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de son lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. On aperçoit, dans les nuées, la salle du Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans 1 attitude décrite par Waltraute, au premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Du'ux semblent enveloppés d’u»1 tourbillon de feu.
L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre, venez le prendre !
Le feu, qui consume ma chair,
Va, l'anathème, l’absoudre !
Dans les flots, faites-le dissoudre Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
Que pour notre malheur, on vous ravit !
    Elle a passé la bague à son doigt et se dirige vers le bûcher, où repose déjà le corps de Sieglried. Elle arrache, à l’un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit.
Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
                                        [et brûle ; Dites qu’il parte pour Walhall !
Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule. Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall ! — Dans ton manoir royal !
    Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux, posés sur le roc, près du rivage, prennent leur vol et disparaissent derrière l’horizon.
    Brünnhilde aperçoit son cheval, que deux hommes viennent d’amener.
Grane, salut ! — je te désire l —
    Elle court au-devant de son cheval, le saisit et le débride promptement, puis se penche, confiante, sur son encolure.
Sais-tu bien, camarade, où je veux te con-
[duire ! —
Dans la flamme claire, gît ton seigneur ; Siegfried, mon superbe vainqueur! Heureux de le suivre, — ah ! — tu hennis
                                         [de plaisir ! , T’attire-t-elle, la rieuse flamme ? —
Sens battre mon cœur, sous l'aiguillon du
[désir ;
Un feu divin brûle aussi dans mon âme ! Oh ! l’étreindre ! étreinte dans ses bras ! Nous unir, dans l’amour, par le même
[trépas !
    Heiaho ! Grane ! vole en la flamme ! Siegfried ! Sieglried I vois ! c’est moi ! c’est [ta femme ! Traduction de Victor fVildcr.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0519.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
     Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Elire zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. —
     Vollbringt Brünnhilde’s Wunsch !
Les femmes le parent de tapis, de feuillage et dans la contemplation du visage de Siegfried, physionomie.
     Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der mich verrieth !
     Die Gattin trügend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
      —	einzig ihm theur — schied er sich durch sein Schwert. • Aechter als er schwur keiner Eide ; treuer als er hieh keiner Vcrtràge : laut’rer als er liebte kein and’rer : und doch aile Eide, die Vertrrigc, aile treueste Liebe — trog keiner wie er 1 —
     Wisst ihr wie dass ward ?
     O ihr, der Eide heilige Hüter ! lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid : erschaut eu’re ewige Schuld !
     Meine Klage hôr, du hehrster Gott !
     Durch seine tapferste That, dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sie gewirkt, des Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib ! —
     Weiss ich nun was dir frommt ? —
        Ailes ! Ailes ?
     Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
     Auch deine Raben hôr’ ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim.
     Ruhe ! Ruhe, du Gott ! —
      Meine Erbe nun nehm ich zu eigen. —
       Verfluchter Reif! furclitbarer Ring ! dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
       Der Wassertiefe
Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu 1
     Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin, de fleurs. Brünnhilde se perd de nouveau Graduellement s’adoucit 1 expression de sa
De l’éclat du soleil il parait resplendir.
Si	pur, a-t-il pu me trahir I —
     Epoux ingrat, ami fidèle,
     De sa loyale belle,
     De son bien le plus cher,
     11	se sépara par son fer. —
Nul n’a juré plus loyale promesse ;
Nul n’a conclu de pacte plus loyal ;
     Nul n’a montré plus de tendresse! Pourtant, — ô sort fatal ! —
Pacte et promesse,
    Doux serments de tendresse,
Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
O Dieux, gardiens des serments immuables,
Tournez votre regard vers mon cœur
                                   [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                  [Dieux I Pour son plus mile exploit. — Tant désiré par toi, —
Tu le vouas, — lui qui le fit, —
     Au sort que t’a fait l’anathème !
Moi ! tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? — Toute, toute chose, oui, toute est claire à
[mes yeux.
—	J’entends tes deux corbeaux bruire de
[l’aile.
Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
Calme, repose, ô Dieu !
     D’un geste, elle donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héfOS; l’anneau qu’elle contemple pensive.
                    A moi,
Mon Héritage unique ! —
Joyau maudit, or fatidique,
Je te passe à niain et me défais de toi ! O sages îceurs de l’eau profonde,
O filles nigeuses de l’onde,
     Votre corfceil est bon et clair ;
PROGRAMME OFFICIEL
 BrCnnhii.de.
    GeJenk’ der beschildeten Frau, die in tiefem Schlaf du fandest, der den festen Hclm du erbrachst — Siegfried.
    Brünnhilde zu erweeken : Brünnhilde.
      Gedenk’ der Hide, die uns einen, gedenk’ der Treue, die wir tragen ; gedenk’ der Liebe, der wir leben :
 Brünnhilde brennt dann ewig heilig dir in der Brvst ! —
 Siegfried.
     Lass’ ich, Liebste, dich hier in der Lohe heiliger Hut, zum Tausche deiner Runen reich’ ich dir diesen Ring.
    Was der Thaten je ich schuf, dess’ Tugend schliesst er ein, ich erschlug einen wilden Wurm, der grimmig lang ihn bewacht. Nun wahre du seine Kraftt ils Weihe-Gruss meiner Treu’ ! Brünnhilde.
Ihn geiz’ ich als einziges G ut : für den Ring nun nimm auch mein Ross ! Ging sein Lauf mit mir einst kühn durch die Lüfte — mit mir verlor es die màcht’gc Art ; über Wolken hin auf blitzenden Wettern nicht mehr schwingt es sich muthig des Weg’s. Doch wohin du ihn führ’st
    —	sei es durch’s Feuer — grauenlos folgt dir Grane ; denn dir, o Helde, soll er gehorchen !
    Du hüt ihn wohl ; er hôrt dein Wort :
   o bringe Grane oft Brünnhilde’s Gruss !
Siegfried.
   Durch deine Tugend allein soll so ich Thaten noch wirken ? Meine Kàmpfe kiesest du, meine Siège kehren zu dir?
   Auf deines Rosses Rücken, in deines Schildes Schirm, nicht Siegfried acht’ ich mich mehr : ich bin nur Brünnhilde’s Arm !
Brünnhilde.
O wâr’ Brünnhild’ deine Seele I Siegfried.
Durch sie entbrennt mir der Muth. Brünnhilde.
So wàr’st du Siegfried und Brünnhilde. Siegfried.
Wo ich bin, bergen sich beide.
Brünnhilde.
   So verôdet mein Felsensaal ?
Siegfried.
   Vereint fasst er uns zwei. Brünnhilde.
   O heilige Gôtter, hehre Geschlechter ?
   Weidet eu’r Aug’ an dem weihvollen Paar !
Getrennt — wer mag es scheiden ? Geschieden — trennt es sich nie ! Siegfried.
   Heil dir, Brünnhild’, prangender Stern !
   Heil, strahlende Liebe !
Brünnhilde.
   Heil dir, Siegfried, siegender Stern !
   Heil, strahlendes Leben!
Ensemble.
          Heil ! Heil !
  SCÈNE FINALE DU « CRÉPUSCULE DES DIEUX »
 Brünnhilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
     Starke Scheite schichtet mir dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und heil lod’re die Gluth, die den edlen Leib des herhsten Helden verzehrt ! —
Qu’on entasse un tas de bois, là ! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume ! Haut et clair flambe le feu 1 — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître ;]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
