<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert de l'abonnement<date when="19400214">14/02/1940</date></title>
<series>Dixième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0435.tif"/>
<date when="19400214"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Dixième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Dixième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
OGRAMME
Y/]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0436.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
    de 1 Orckestre de la Suisse R omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève. Vice-Président : M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève ; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
BANQUE
 DE
PARIS ET DES PAYS BAS
  5uccursale de GENÈVE 6, Rue de Holl ande
   Etablie depuis 187a
  SIEGE SOCIAL PARIS
   Succursales : Amsterdam, Bruxelles, Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0437.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Orchestre de la Suisse Romande
 D irecteur : Ernest ANSERMET
  Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les places qu'ils occupent sur le podium.
 /ers violons	Violoncelles	Bassons
MM.	* MM.	MM.
icr soliste Capoulade	icr soliste Honegger	Soliste Helaerts
2e soliste Neufeld	2e soliste Walter	Frei (conlrehasson)
je soliste Echenard	Buenzod	*u'
4e soliste Klein	de Ribaupierre
   Cherechewsky	Guignard	Lors
    Bornand (Mlle)	Reinhard	i Bôhler
    Gœhring	Morel	Solistes . |_e|0jr
  de Siebenthal (Mlle)	Montandon (Mil*)	Scheiwein
 Gavalda	F •
   Breitmayer (Mlle)	Fritz^
   Cleis	Contrebasses	Ristori Breguet (Mlle)
      Minkoff	/er soliste Fryba
 Fert (Mlle)	2C soliste Ammon	i rompettes
                     Neukirch	t Bodet
 2mes violons	.	..	‘ ° CS I Longinotti
D ,	Leonardi	Bindschedler
   Grandpierre	Gr°S	Weber Lehmann
 Reichel	Flûtes	T rombones
  Meersson	. p. ,
      Schwok	ict soliste Pépin	Solistes n„ur ,
 Franzini	*e soliste Roy	> Morley
 Echenard (Mme)	Meschini	l i
      Calascione	Bretton (petite îlute)	labachnik Gyr
Léonardi	Tuba
      Massarenti -	Hautbois et cor anglais	x/ ,
          Bergmann
  Soliste Dennes
      Altos	Guilhot	Timbales et batterie
soliste Krausz	Cruft	Peschier
2e soliste Sougné	Beck
   Kunz	Clarinettes	Trémège Robert (Mlle)
 Challand	/ersoliste Hoogstœl	Harpes
Borgeaud	2e soliste Gugolz	. ...
PiIet	Thomann	de Sanct.s (Mme)
   Leuthold	Lavanchy	vita
Dr Volkmar ANDREAE
   Né en 1879, à Berne, M. Volkmar Andreae reçut sa première instruction musicale dans cette ville. Après sa maturité classique, il devint élève du Conservatoire de Cologne, puis en 1900 occupa le poste de chef de chant de l'Opéra de Munich. De retour au pays natal, M. Andreae dirigea successivement les grandes sociétés chorales de Winterthur et Zurich, où depuis 1906 il dirige les Concerts d'abonnement de la Tonhalle. Directeur de musique à l'Université de Zurich, puis Directeur du Conservatoire de musique de Zurich, M. Andreae n'a pas borné son activité à la Suisse et nombreuses sont les villes de l'étranger qui l'ont applaudi à la tête de leur orchestre.
Mme Marguerite LONG
   Mme Marguerite Long est une des figures les plus éminentes de la vie musicale française, où elle a joué un rôle prépondérant, soit comme interprète, soit comme pédagogue. Soliste des grands concerts de Paris, et se produisant fréquemment en récitals et dans des concerts de musique de chambre, c'est pour elle que Debussy se décida à terminer sa « Fantaisie » pour piano et orchestre et c'est elle aussi que Ravel choisit pour la présentation de son « Concerto » sous sa direction, soit à Paris soit dans une tournée mondiale dont le succès fut retentissant.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0438.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - liousc
 téléphone 2 :is 70
paul lia ii lia y
                  «• o il t il r i e r
à genève
5, rue des alpes
10°” Concert de l’Âbonnemenl
   Mercredi 14 février 1940, à 20 h. 30 GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
   --
    sous la direcfion de
Dr Volkmar ANDREAE
   Directeur des Concerte de la Tonhalle, à Zurich
   ■ SolisleMadame
Marguerite LONG
    pianiste
    Professeur supérieur au Conservatoire national de musique à Paris
«►-
    T^'i&nièie fuvdie
1.	SYMPHONIE N° 8, en fa majeur.......... BEETHOVEN
       a) Allegro con brio — b) Allegretto scherzando c) Tempo di minuetto — d) Allegro vivace.
2.	CONCERTO N° 3, en ut mineur .......... BEETHOVEN
      pour piano et orchestre
        a)	Allegro con brio - b) Largo - c) Rondo, allegro.
        Mme Marguerite LONG
    Deuxième [uvUie
3.	BALLADE pour piano et orchestre........ G. FAURE
        Mme Marguerite LONG
4.	SUITE du ballet l'OISEAU DE FEU......... STRAWINSKY
       a)	Introduction. - L'oiseau de feu et sa danse.
       b)	Ronde des Princesses (Khorovod).
       c)	Danse infernale du Roi Kastcheï. -
             Berceuse. - Finale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0439.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G AV E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT - FLOHR
 de belle éanacilé A’batmoniée aux
tm •*.# ê	.	RÉPARATIONS
 meAuceA ceduiteA du b&me modetne	SOIGNÉE S
 VENTE — ÉCHANGE - ACCORD
SAUTIEZ * IAE6EP
 12, FUSTERIE
ACHETEZ	n F ^ n un RADIO U L O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
        SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                  DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
 Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cSautiez ^aegez
          12, Fusterie — Téléph. 4 21 24 __.__
LOUIS VAN BEETHOVEN
1770	1827
                 SYMPHONIE N° 8, en fa majeur
      k es esquisses pour cette composition ne remontent proba-
      jf blement pas au-delà de l'année 1811. On les trouve mêlés à celles de la Symphonie en la, qui fut achevée au mois de mai 1812; et ces symphonies furent toutes deux essayées à l'orchestre en séance privée chez l'archiduc Rodolphe, en avril 1813. Elles furent publiées en 1816, avec les numéros d'opus 92 et 93, par la maison Steiner avec laquelle Beethoven échange, à ce sujet, une série de billets de la plus amusante bonne humeur et qui nous montrent un Beethoven familier et jovial que l'on est peut-être trop porté à méconnaître. Et il n'est peut-être pas déplacé, à propos de la Ville Symphonie, de rappeler ce « sourire d'enfant », qui illuminait le visage du grand artiste, et la joie innocente que lui causait une bonne plaisanterie. Non pas que l'on trouve dans la Symphonie en fa aucune familiarité, ni aucun laisser-aller dans l'exécution. Tout au contraire, elle est aussi soignée, peut-être même avec plus d'amour dans le détail, que la Vile; et, sous ce rapport, tout au moins, ceux qui ont voulu voir dans cette œuvre un recul sur les compositions symphoniques précédentes de Beethoven se sont rendus coupables d'un jugement bien léger et superficiel. Le travail thématique en est serré et ferme autant qu'en aucune autre symphonie et l'instrumentation en est même particulièrement savoureuse, d'une pâte tour à tour épaisse et transparente, mais jamais diluée.
          Elle est surtout, cette Symphonie, d'une admirable franchise, d'une délicieuse ouverture de cœur. Si l'on peut parler, à propos de cette œuvre, de laisser-aller, d'un certain abandon, c'est dans ce sens seulement de l'absence de tout parti-pris; de là lui vient cette saveur particulière, un certain ton d'intimité, un accent direct d'une charmante brusquerie parfois, dépourvu de toute éloquence. Beethoven y fait simplement d'adorable musique. A la manière de Haydn,a-t-on dit. Mais non ! à sa manière à lui, comme Haydn en faisait à la sienne. On l'y trouve, pour ainsi dire, au naturel, avec toute la fraîche candeur de son cœur d'enfant, mais avec la verdeur aussi de son esprit robuste]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0440.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
VIDOUDEZ
22, CORRATERIE V IL/V/ U Hu JLj Téléphone: 4.43 35
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE. *6
LOUIS VAN BEETHOVEN
(Suite)
et droit. C'est une musique saine et substantielle, mais transparente aussi et qui défie toute interprétation littéraire.
   « Le premier morceau est le moins remarquable de l'ouvrage, écrivait Fétis. Les idées y sont vagues...» Affirmation stupéfiante, si l'on songe au thème joyeux par lequel, sans préambule, commence ce morceau. Car, non seulement l'expression en est bien définie, mais il est court et nettement arrêté dans sa forme, comme, précisément, un premier thème d'une symphonie de Haydn...
  L'Allegretto-scherzando fut de tout temps le morceau favori de cette Symphonie. Sur le thème de cet ingénu et gracieux badinage, Beethoven a écrit, tout le monde le sait, un canon plaisant à la louange de Mælzel, l'inventeur du métronome.
  Dans le Finale, Beethoven a donné libre cours à tous les caprices de sa puissante fantaisie. Quelques-uns de ces caprices sont d'une énormité toute beethovénienne. Cependant, la note dominante est, ici encore, la délicatesse — qui dira le bonheur innocent du second thème, en ré bémol ! — alliée à une verve inépuisable, verve ingénue, d'une gaîté naturelle.
                                              Wy. S.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0441.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l 'Slectticité
lie Œuteau fie tenâeignenienlé du (Service île l’électricité de Çf en èo e û e u é orientera .
CTéraïoô' % )
LOUIS VAN BEETHOVEN
(Suite)
   CONCERTO en ut mineur pour piano et orchestre
    e Concerto en ut mineur est le troisième des cinq ou-§1 vrages de ce genre écrits par Beethoven. Il comporte "«ife trois mouvements: « Allegro con brio », en ut mineur, « Largo », en mi majeur; « Rondo allegro », en ut mineur et fut composé en 1800, l'année du Septuor et de la première Symphonie. On croit qu'il fut exécuté d'abord par l'auteur lui-même, dans un concert qu'il donna le 5 avril 1803, et où figuraient également pour la première fois la seconde symphonie et l'oratorio: Le « Christ aux Oliviers ». Il fut publié au mois de novembre 1804 avec ce titre en français: « Grand concerto pour le piano forte...» composé et dédié à Son Altesse Royale Monseigneur le Prince Louis-Ferdinand de Prusse, par Louis van Beethoven, oeuvre 37.
   Le ton d'ut mineur, qui fut toujours cher à Beethoven, donne à toute l'œuvre un caractère sévère et énergique. Par sa couleur orchestrale, cette œuvre marque déjà l'époque de maturité dans le génie de Beethoven; et les répliques «symphoniques» du pianiste, de même que l'enveloppe polyphonique des traits du piano, sont d'un charme et d'une force musicale incomparables.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0442.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNION
 DE
BANQUES SUISSES
                (Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
BALLADE
rette œuvre, dédiée à Saint-Saëns et écrite originairement pour piano avec accompagnement d'orchestre, mais dont il existe une transcription à deux pianos, prend place dans la carrière du compositeur entre deux œuvres, la sonate (1876) et le premier quatuor (1882). Bien qu'elle porte l'op. 19 et date de 1881, la critique de l'époque a noté les dispositions « prédebussystes » de cette œuvre.
   D'une manière générale, le genre ballade s'accommode d'une grande variété de mouvements, comme toutes les fantaisies, quant aux formes et aux idées. Chopin s'y dépensa avec une liberté absolue et une maîtrise géniale. L'écueil à éviter dans cette forme musicale est le manque d'unité entre les divers éléments constitutifs. A cet égard, l'œuvre de Fauré se distingue par sa ligne soutenue à travers la virtuosité et le pittoresque délicat des épisodes successifs. Voici en quels termes M. Alfred Cortot analyse cette œuvre :
   « Une exposition rêveuse dont le thème servira de seconde idée dans le mouvement tendrement animé qui la suit — une transition dont le rythme pastoral, issu lui-même d'un fragment de la vingtième mesure de l'andante initial engendrera à la fois l'élan joyeux de l'allegro intermédiaire et le frémissement ravi de la dernière partie — les trois épisodes vifs reliés entre eux par le sentiment de douce exaltation qui naît de la courte phrase mélodique descendante qui leur est commune et qui épouse leurs rythmes successifs: tels sont les éléments de cette œuvre, où l'air et la lumière circulent et jouent délicieusement et qui conduit de la plus tendre mélancolie nocturne à l'émerveillement d'un matin printanier. »
GABRIEL FAIIRE
1845	19 24]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0443.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusferie
  CHEZ
L. KELLER
 ACACIAS, 40
                      Agent des PIAN O S
                SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
  Pour la vente et la location
                    L'OISEAU DE FEU
    e livret chorégraphique de l'« Oiseau de feu » est fait p d après une série d'anciens contes nationaux russes sur « Kastchei l'innocent, l'Oiseau de feu et Ivan ». Kastcheï y symbolise l'esprit du mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l'Oiseau de feu.
        Au cours d'une chasse, Ivan s'est mis à poursuivre l'Oiseau de feu, plus exactement l'« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l'amène, sans qu'il s'en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d'atteindre l'Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l'Oiseau par la queue. L'Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté, et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu'il n'aura qu'à agiter trois fois pour voir s'accomplir ses vœux. Ivan relâche l'Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l'endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d'or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s'en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du matin se font entendre; les princesses s'enfuient et ferment à Ivan le chemin du château; Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féérique se déclanche, les gardiens du château s'animent et défilent; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
       Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pou - y être pétrifié. Mafis il se souvient de la plume magique; il fait le triple geste; l'Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L'Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée; mais l'Oiseau lui souffle à l'oreille de prendre un œuf qu'il lui montre et qui contient la vie et la mort de Kastchei. Ivan saisit l'œuf, et sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que
IGOR STRAWINSKY
    Né à Pétrograd, en 1882]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0444.tif"/>
<page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
           TOUS SOINS
 (Iijtlia ^Ùaïn/w
       GENÈVE
                           2,	Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
 °â&ué pôuoez Lite.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de ÎO francs
     -Valable deux ans--
I 114 l
 MUSIQUE ET LIVRES
     neufs et d’occasion
Igor STRAWINSKY]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0445.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archers, Cordes, Etuis, Housses
IGOR STRAWINSKY (Suite)
Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L'Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
   Une première suite d'orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l'œuvre originale. La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d'un effectif moyen; elle est dédiée à « l'Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
   On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui vient d'être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï où l'Oiseau va venir s'ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l'enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l'organisme musical de l'oeuvre est fondé. La « ronde des Princesses » se termine au moment où l'aurore va poindre. La « berceuse » est reliée au « final » par les harmonies des ténèbres qui suivent l'écroulement de Kastcheï: alors, un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l'hymne d'allégresse du peuple délivré.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0446.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
        11, Rue de l'Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fanfaisies à la Mode
         Conscience, Qualité e\ Confort...
Tél. 4 00 88
PIANOS
HAKnONIVlIM
KAIHOK
OKA1IIOS - UIS<tl]EN
Œtucknet - Çuignatd
ÇfZue du <3^frêne, 98 ( enlzeAût)	G5él. 5.0U.S0
                     IiOCATION
                  VENTE
                   EXPERTISES
                 ACCORDS
                  RÉPARATIONS
            Studio et Salle
                pour auditions, leçon-r, causeries.
Avis à nos abonnés e\ habitués
  Comme ce fut le cas pour le présent programme, celui du prochain concert d'abonnement a dû subir diverses modifications imposées par les circonstances. L'absence de M. Feuermann, violoncelliste, retenu en Amérique, a obligé le Conseil à ordonner différemment ce programme. Le Don Quichotte de Richard Strauss y est maintenu et la partie soliste principale en sera confiée à notre violoncelle solo, M. Henri Honegger, qui trouvera là l'occasion de mettre en évidence ses brillantes qualités de concertiste. D'autre part, répondant au désir exprimé par de nombreux habitués de nos concerts, nous nous sommes assurés le concours de la réputée cantatrice
RIA GINSTER
qui interprétera, avec orchestre, des œuvres de Mozart et de Hugo Wolf.
Au programme d'orchestre :
   La Symphonie N° 3 de Schubert, et la première audition des Hymnes pour orchestre, du compositeur suisse Willy Burkhard, œuvre déjà annoncée dans notre avant-programme de la saison.
Location dès le 21 février chez Vidoudez, Corraterie, 22.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0447.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SUISSE ROMANDE
&h, {aueuï dea fieiwûet de yfecûuid (vendant ta 'ÏÏlù&itlriatiùh,
Anna-Maria G UGL1ELMETTI
          enseigne	f
tel
canto
 Téléph. : URS (LYCÉE M
Frontenex, 5?	Téléph. :	!t
LEÇONS PARTICULIÈRES &- COURS (LYCÉE MUSICAL) ,|
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
cAhonnenwnhS tiuæ
  Çgeoueâ et Çoucnauæ illu&lzêà en f, tançai A, anglais, allemand, italien
                      13/ Rue Céard, à l'entresol
© Conservatoire de Musique Genève
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Mardi 5 mars 1940 à 20 h. 30
Jacqueline BLÂNCÂRD
pianiste
André de RIBAUPIERRE
Violoniste
SONATES de:
Mozart - Schuberf - Schumann - Debussy - Sfrawinsky
Location chez Sautier-Jaeger — Place de la Fusterie
Bureau de concerts: M CASETTI-GIOVANNA - 16. Bd des Tranchées
COMÉDIE
TOUS LES SOIRS A 20 HEURES 45
" (Baigtwize <B”
pièce policière de DIAMANT-BERGER IIHIIIIIIII A £ étude: "FÉLIX” de rèemMein !||||||||||j
(PeiiT la publicité dan A leA (/)r<ï<jrammeA officiels de l’OcebeAlce de la cJuiAAe (Romande, A’adzeAAet à
VÉRON GRAUER & Cie - 22, Rue du Mont-Blanc, 22]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0448.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LYCÉE MUSICAL
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d’éducation. Quelque/! profeéôeurt ■'
            Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, G. Deplerre;
            MM. Eng Kreml, Ch Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al Maeder, G. Deprez. Diction : Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Musical, rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
      STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
MB
ACCIDENTS
Lo-ute<i ao-du-banced -jdccidentd IflMjzandaidilé cmie, aut&môiile Eau — Ohaidàie — 'V-O-t.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
‘V/ofeffe fflndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio :. 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ’
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° I. 6870.
LA PLUS IMPORTANTE société anonyme
LITHOGRAPHIE
 DE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L’AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
 OFFSET Rue de la Dole. 11 - Tél 26018
TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATI O NS • DESSINS
CLICHÉS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    ART ET PRECISION La Montre	Le Bijou
 aVACHERON,y, v CONSTANTIN v
Maison fondée en 1785
Ponfs de Genèv]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
