<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concerts populaires d'orgue<date when="19141207">07/12/1914</date></title>
<series>Concerts populaires d'orgue</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0790.tif"/>
<date when="19141207"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title>Concerts populaires d'orgue</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Concerts populaires d'orgue" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿17m« Année
     Temple de la Madeleine
Concerts Populaires d’Orgue
RAPPORT
= 7 DÉCEMBRE 1914 =
Cent soixante-dix Concerts ! Voilà le bilan respectable que nous pouvons enregistrer après cette dix-septième série o°o de concerts d’orgue, dont le succès a toujours été en croissant. Nous avons été assaillis, cette année, de bien des inquiétudes : la plupart de nos souscripteurs, atteints par les effets de la guerre, discontinuaient leur aide! D’autre part, le vieux temple de la Madeleine, en pleine réfection, était condamné à rester deux ou trois ans sans services; son orgue avait été transféré par pièces dans des locaux, au Casino de Saint-Pierre, attendant des temps meilleurs pour renaître, resplendissant et glorieux, complètement remis à neuf. Que faire? Abandonner cette œuvre si bienfaisante, si appréciée, qui consistait à apporter à tous l’art sous sa forme la plus pure, donnant ainsi la consolation, le délassement, la jouissance artistique à •une foule de personnes pour lesquelles la vie n’est pas toujours riante, loin de là. :: De tous les côtés, nous entendions les réclamations de nos habitués ; ces concerts ne pouvaient pas être supprimés : ils étaient devenus un besoin ! Ces témoignages de sympathie nous encouragèrent à aller de l’avant. Après bien des tribulations, nous nous décidâmes pour le Temple de Saint-Gervais. Le conseil de paroisse de ce quartier, un peu hésitant d’abord, voulut bien nous accorder cependant notre demande. Le Consistoire nous prêta également son précieux appui et le premier concert au Temple de Saint-Gervais, sous la direction si dévouée et artistique de M. le professeur Otto Wend, remporta un succès complet. :: Reconnaissant l’utilité et la popularité de bon aloi de notre œuvre, le Conseil Administratif, pour la Ville, voulut nous soutenir par un subside. Nos frais, beaucoup plus considérables qu’à la Madeleine, étaient couverts. Des artistes de grand talent offrirent leur gracieux concours à M. Otto Wend qui, pour ne pas trop charger ses programmes, dut même, bien à regret, renoncer à quelques-uns. :: De plus, nous mettant au diapason de la constante préoccupation de tous, nos billets payants, à un franc, et le produit des troncs, au lieu d’être destinés aux diaconies, furent réservés à la Croix-Rouge. Nous atteignions ainsi un double but, socialisation artistique et aide à la Patrie. :: Nous tenons à remercier ici le Conseil de Paroisse de Saint-Gervais pour sa bonne volonté sur laquelle nous comptons encore jusqu’à ce que nous puissions réintégrer le Temple de la Madeleine; le Consistoire, qui nous à encouragé; la Presse, toujours dévouée à insérer nos communiqués; les artistes qui ont donné de tout cœur le meilleur d’eux-mêmes; le public qui nous a donné la meilleure des récompenses en appréciant si hautement ces]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0791.tif"/>
<page><![CDATA[﻿concerts et tous nos souscripteurs sans lesquels nous ne pourrions rien. :: Tout en connaissant nos insuffisances, nous sentons que nous atteignons le but que nous nous étions proposé. :: Environ deux mille abonnements gratuits ont été distribués. Les éclaireurs du quartier nous ont encore prêté leur dévoué concours pour la vente du programme. Voulant aussi participer à l’œuvre commune, le Conseil de Paroisse de Saint-Gervais nous a accordé d’aimables concessions pécuniaires qui nous ont facilité la tâche. :: Les habitués du quartier de la Madeleine ont fort bien pris l’habitude du nouveau local et les habitants du quartier de Saint-Gervais ont eux-même bénéficié de la chose. Cela a ainsi donné de l’extension à nos concerts. L’organiste du Temple, M. Bonny, a participé gracieusement commme soliste à un des concerts. M. Otto Wend, enfin, qui avait une lourde tâche, une grosse responsabilité, s’en est tiré à son honneur, à la satisfaction de tous ; il nous a présenté les œuvres les plus variées avec un éclectisme de bon goût et il a su les faire toujours valoir par la finesse et le coloris de sa registration. Nous souhaitons que l’an prochain les « Concerts populaires du lundi » trouvent un même accueil et une même réussite :: Nous donnons plus loin la liste de nos souscripteurs-collaborateurs et le produit des billets ou des collectes avec leur affectation.	Ch. BERNARD.
ANNÉES    Oiaconits Bsutti d. lait Société     Crpe de la Œuira du    (iotiroaj da Croii-Roigi 
                    Ooctaur        dt l'Espoir tfadtlaine * Secours » la nnerra    et Prisoon. 
                    Cltainpinda                Fond Rast.             des Balkans  de guerre   
1899      176.---                                                                              
1900      110.---                                                                              
1901      146.---                                                                              
1902      116.---   96.50                                                                      
1903      117.---   29.-                                                                       
1904      228.---                  182.25                                                      
1905      111 ---                  101.85                                                      
1906      165.---                  61.95                                                       
1907      207.---                              78.57                                           
1908      118.---                              75.90                                           
1909      119.---                                         95.---                               
1910      133.---                                         134.-                                
19(1      348.---                                         95.65                                
1912      195.---                                                     123.40                   
1913      201.-                    139.---                                                     
1914 |                                                                             1162.15     
Total...) 2490-     125.50         485.05      154.47     304.65      123.40       1162.15     
N. B. — Le dernier concert qui a été au profit exclusif de l’Agence des Prisonniers de (fuerre a produit net Fr. 476 10
 Comme on le voit, à côté de notre but primitif et permanent, qui est d’offrir de beaux concerts à tous ceux qui en ont besoin, nous avons collaboré à des œuvres philantropiques : les col-
lectes et le produit des troncs ont rapporté pendant ces 17 années une somme totale de fr. 4845.22 qui se répartit comme suit :
Diaconies Fr. 2490. —
Croix-Rouge Fr. 1162.15
Œuvres
    diverses Fr. 1193 07
   Nous avons reçu un grand nombre de lettres d’encouragement de littérateurs et de musiciens en vue, notamment de MM. Romain Rolland, Gabriel Fauré, directeur du Conservatoire de Paris, René Morax, Gustave Doret, Ph. Monnier, Gaspard Valette, Paul Seippel, Ed. Secretan, E. Naville, A. Ribaux, Ch. Wagner, Ch. Vernes et Ph. Godet.
    Des concerts ont été organisés, en imitation de ceux-ci, dans d’autres villes de la Suisse, et à Paris, sous la direction de M. Ch. Huguenin.
Nous disposons encore de quelques brochures renfermant les lettres et les circulaires concernant ces concerts. S’ad. Ch. Bernard (Sturn, 20).
  Souscripteurs aux « Concerts du Lundi »
M •»» Audéoud-Monod M11* Audéoud, diacon. Mine Ador M. Paul Appia M'»' Jules Audéoud M. H. Audéoud, D'
M. Cil. Bernard Mu» Boissonnas Mme Bovet-Ilolens MU® Bordier Mme Baumgartner M. Barrelet M. Edouard Barde M1»® Borel M. Jean Bartholony Mme E. Bertrand M, Camille Barbey Mme Agénor Boissier M. Edm. Chenevière M. Louis Curchod M»« Coulin Mme Custor Mme Diodati-Plantamaur M. Doret, pasteur M. Dunant-Brocher M. Defeme M. E. Desgouttes,avoc. M. Darier-Constantin M. A. Desgouttes M. Desgouttes-Ador M“>e D’Espine-LuIlin Mme Dominicé Mme Dupont
M. Ch. Dunant Mme a. de Beauinont Mme Franc. Annevelle Mme Frolow M. Léopold Favre M. Edmond Flournoy M'ie Alice Favre M. William Favre M. Ernest Favre M. Edouard Favre M. Fermot Mme Galopin M. Gampert Mm» Gilîiet Mu» Guillaumet M. Léon Gautier M. Schiffmaun L. Lucien Gautier Mm» Horneffer M. E. Hentscii M. Hoch M. Yersin M11» Jeanuet l)r Kummer MU» Kunkler M. Ivoenig Mlle Krasnokoutsky M. A. Lombard M. F. Lombard Mme L’Huillier Mme Diodati-Lefort Dr H. Lombard M. Cli. Martin,pasteur
Dr Martin
M»1» E. Martin
Mue Martin-Tremblev
Mme Masset-Turrettini
M. Aug. de Morsier
M. Mereier-Glardon
M. Mirabaud
M. Millenet
M. J. Naville
Mlle Poschier
M. L. Pictet
M. Privât
M">» Ami Pictet
M. Rivoire, notaire
M»' liamu
Mm» liigaud
Mme Hilliet
M. A. Rochat
M. A. Rehfous
M. Ragatzy
M. A. Sarasin
Mme E, Sala (il il
M11» Sarasin
M»>e Schnegas
M. Secrétan, pasteur
M"» steinmann
Baronne de Thuyl
-M. Frank Thomas
M. Vemet
M. Van Berchem
Mile Weber
M. Vevrassat
Ville de Genève
Une centaine de souscripteurs nous ont donc aidés dans notre œuvre. Quelques-uns nous ont souscrit fidèlement leur cotisation dès le début jusqu’à présent. D’autres sont des souscripteurs occasionnels ou pour quelques années.
A tous nous exprimons notre vive reconnaissance. Notre œuvre a porté bien des fruits bénis, a réjoui, consolé, délassé, des centaines de personnes, et pour que les « Concerts du lundi » qui sont maintenant devenus une institution nationale puissent subsister, nous comptons que nos dévoués souscripteurs auront à cœur de nous rester fidèles.
Solistes des Concerts Madeleine
du 2 Octobre 1899 au 7 Décembre 1914 (17 séries)
113 CANTATRICES
Mme* : Boliy-Miilliauser (Debogis), Culoz (Valombré), Wiegand-Dallwigk, Poulin-Wisard, Laverrière, Burgy. Pasche, Mercier, Ronilly]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0792.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Maget, Esther Thom, Marguerite Daniel, Streit-Ceuppens, Fatio-Ku sillon, .Manon Cougnard, Renée Leschau'd, Bemard-Wend, Elisabetl Mastard. Flore Uhlmann, Gardy-liachofen, Adèle Verdan, Léonorc Ramu, Roesgen-Liodet, A. Giroud, Collichon, Céline ltueff, Elisabetl Favre. Béraud-Heller, Lilian Darier, Perrin, Paschoud, Blattner-Cha pelon. Privât, Jacquemin, Blanche Pictet, Barbey-Meyer, Hartraanr Dedie, Klein, Custor (Cazeville), Lina Falk, Portalès, Imbert, Bovy Lysberg, Tosalli, Testuz, Fontaine, Sorvettaz, Doit, Besançon, Barre Gayrrhos, Moessinger, Borel, Blanc, Beck-Vidoli, Mahler, Christii Kister, Ostrowsky, Berthoud, Bomet, de Rougemont, Mathil, Cuei Jet, Perrenoud, Ruggeri, Grau, liaumgartner, Homnng, Gherard Purucker, Buisson, Binet-Bastard, Subit, Morange. William, Mtille: Whiting, Rey, Ketten, Depierre, Mongero, Bimie, Hélène Rutty, Ste nacher, PéguBt-Gras, Eisa Firmenich, Crémieux, Huguenin, Jomin Vonnez, Goergens, Auvergne, .lailiet, Hoffmann, Hadom, de Klin Wise, Terracina, Baszinger-Terracina, de Couriss, Panchaud, Quartiei la-Teute, Gutierrès de Wattewyl, Racle. Fomaro, Seinet, A. Favn Derabonrs. Jaques-Dalcroze.
63 VIOLONISTES
   MM. : Closset, Van Laar, Lacroix, Darier, Jeanneret, Frank Chois; Marcel Clerc, Pollak, Perret, Rehfous, Louis Rey, Arnold Rako Henry Lelièvre, Hildebrandt, Beyeler, Gustavson, E. Christen, Ebe hardt, Berthoud, Sommer, Tornberg, Chessin, Wiblé, Lindeliif, Olmazi Gautier, Blume, Ahiberg, Schroeur, Wodard. M1»»» : Poingt, Escoffe; Bruel, Breittmayer, Freybaid, Hofmann, Chautems-Demont, Laui Choisy, Leponte, Plumard, Chavannes, Grobéty, Augouard, Sando Wullleumier, Tausig, Dutoit, Amez-Droz, Purucker, Bodmann, Bues Weinstein, Grosjean, Fritsch, Clavel, Scamoni. MM. : Quintanill Sautier, Weinniann, Brandt, Appia.
19 VIOLONCELLISTES
   MM. : Bonfiglio, Avierino, Karjinsky, Golay, Kunz, Vergé, Keipe Ueili, Laget, Ad. Rehberg, Brandia, Heermann, Bernard, Plomb, La serre, Briquet. M»«* Claire Sandoz, Perrottet.
29 CHANTEURS
   MM. : Thorold, Cheridfan, Charbonnet, Zbinden, Saxod, Martine Aubert, Dumur, Kettner, GrosBenbacher, Rochty, Roch, Bailly, Denizt Mogenet, Genton, Niestlé, Pasche, Decreuze, Bratschi, Prévost, Cler Wuarin, Raymond, Hinden, Snell, Lehmann, Eckart.
8	ORGANISTES
  MM.: Otto Wend, Grandjean, Macry, Bonuy. M™** Claire Comt Faillettaz, Auvergne, Lamond.
2	CLARINETTISTES
   MM. Allegra et Lickert.
1	CORNISTE
  M. Léonard Koch. M. Fachaux.
1 COR ANGLAIS
3	FLUTISTES
   MM. G. Martinet, Krantz, de Bie Lüden.
5	HARPISTES
   M“‘ Bosch, Schachtier, Doria, Berthoud, Racine.
II	SOCIÉTÉS CHORALES
   Chœurs paroissiaux de Chêne, du Petit-Saconnex, de» Eaux-Vivt de Plainpalais. Société Galin-Paris-Chevé ; chœurs de dames de f Joseph; Heure MnMcale ; Chapolle Ketten; élèves de M">» Cliâtillc et de M*“ Roesgen ; Chapelle Russe.
   Plusieurs quatuors à corde (élèves Marteau et Louis Rey) ; pl sieurs quatuors ou trios vocaux. 1 orchestre à cordes (élèves Pollal direction Hildebrandt.
   Soit environ 250 solistes dont la plupart se sont produits plusien fois, et de nombreux groupements vocaux et instrumentaux.
   Le 14 Décembre 1014 nous avons donné un onzième concert avi le concours de Madame Jaques Dalcroze et de la * Chapelle Russe au bénéfice de l’Agence des prisonniers de guerre et avec entré exclusiv ement pavantes . la recette nette a atteint la somme de fr. 4]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
