<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19160421">21/04/1916</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0266.tif"/>
<date when="19160421"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Victoria, Tomás Luis de" type="person" role="cmp">Tomás Luis de Victoria</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Astorga, Emanuele d'" type="person" role="cmp">d'Astorga, Emanuele</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
           Vendredi 21 avril 1916, à 4 heures
Concert du Vendredi-Saint
DONNÉ PAR
 M. OTTO BARBLAN
Organiste de la Cathédrale
AVEC LE CONCOURS DU
PETIT CHŒUR
PROGRAMME
1.	Prélude sur le choral : O tristesse (Ne 37 du Psautier) Orgue .1. Brahms.
2.	“Vous êtes venus armés d’épées”, Motet.....Chœur Vittorta.
1540-161!}.
3.	Prélude à 0 voix sur le choral : Du fond de l'abîme
    (Psaume 130), mélodie de Luther.....Orgue Skis. Bach.
4.	“0 vous fous qui passez ce chemin”. Motet .... Chœur Vittobia.
5.	Fragments du “Stabat Mater”: a) Stabat Mater, choeur; / Chœur
      b)	O quant tristis (trio); e) Saneta Mater (so- < trio Astorga. prano, M”' Torrisse); d) Virgo virginum (chœur) ( el!	18M-1788.
                A l’orgue M’1 Julia Bratschi.
ü. Prélude sur le choral : Seigneur, ouvre les deux . . Orgue Skb. Bach.
7.	“Gloire à ceux qui meurent dans le Seigneur” (final du
  Requiem)............Chœur J. Brahms.
           A l’orgue : Mademoiselle BRATSCHI.
ENTRÉE, A FR. 50
Une partie du bénéfice est déstinée à la Croix-Rouge Genevoise
      Billets à l'avance dans tous les magasins de musique : chex- M. Berguer, rue Petitot ; chex M. Martinet, rue de la Corraterie : chex M. Buisson, place de la Synagogue, et le. jour du concert à l'entrée.
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ
l.es portes seront ouvertes à 3 h. Va — Entrée par le péristyle de la Cathédrale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0267.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ TEXTES
N° 2. — Motet de Vittoria.
Tanquain ad latronem oxistis cum gladiis et fustibus comprohondere me: Quotidie apud vos eram in templo docens, et non me tenuigtis: et. eoee flagellatam ducitis ad cruciflgendam.
Vous êtes venus armés d’épées et, de bâtons pour me prendre, comme si j’étais un voleur: Tous losjours j’étais avec vous dans le temple, et vous ne m’avez point arrêté ; et maintenant, après m’avoir flagellé, vous m’emmenez pour me crucifier.
N° 1. — Motet de Vittoria.
O vos homnes, qui transitis per viam, attendite
                                        et videte :
Si est dolor similis sicut dolor meus.
Attendite, universi populi,et videte dolorem meum,
O vous tous, qui passez par le chemin, considérez et voyez : s’il ost uno douleur semblable i i 1? mienne. Peuples de la terre, considérez mon affliction, et vovez
N° 5. — Stabat Mater d’AsroRGA.
a)	Stabat Mater dolorosa Juxta crucem lacrymosa Dam pendebat Filins ;
  Cujus animam gementem, Contristantem et dolentein, Pertransivit gladius.
b)	O quam tristis et afflicta Fuit ilia benedicta Mater unigeniti ;
   Quae morebat et dolebat.
   Pia mater, duin videbat Nati poenas incliti !
t) Sancta Mater, istud agas Grucifixi fige plagas Cordi meo valide.
   Tui nati vulnerati ■Tam dignati pro me pati Poenas mecum divide.
d)	Virgo virginum præclara,
   Mihi jam non sis amara;
   Fac me tecum plangere,
   Fac ut portem Christi mortem, Passionis fac consortem Et plagas reoolere.
Accablée de douleur et tout en larmes, la méri se tenait auprès de la croix où son fils étai attaché. Son âme geinissante, contristée e angoissée a été transpercée d’un glaive.
Qu'elle était triste ot affligée cette mère béni du fils unique! Que cette pieuse mère pleurai et souffrait en voyant les tourments de soi fils glorieux!
Sainte-Mère, je t’en supplie, imprime fortemen en mon cœur les blessures du crucifié, l’ai tage avec moi les peines de ton Fils blessé qui daigné souffrir autant pour moi.
Vierge glorieuse entre les vierges, n’aie poil d’amertume contre moi; fais que je pleui avec toi. Fais que je porte la mort du Chris que je participe à sa passion et que je n’oubl pas ses souffrances.
X" 7. — Final du .Requiem de Brahms.
Gloire à ceux qui meurent dans le Seigneur !
Oui, dit l’Esprit, ils se reposent de leurs travaux,
Rt leurs oeuvres les suivent.
Apocalypse, ch. XII.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
