<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="19131122">22/11/1913</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0495.tif"/>
<date when="19131122"/>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  THEATRE EE LA YILLE DB GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
           ---- -
    Samedi 22 Novembre 1913, à 8 heures et quart précises.
  DEUXIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
     avec le concours de
 M. Josef SZIGETI
    Violoniste.
    PREMIERE PARTIE
    1.	Don Juan, poème symphonique............ R. Strauss.
      2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre /. Brahms.
                    Allegro non troppo.
                    Adagio.
                    Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
                             M. J. Szigeti.
    SECONDE PARTIE
 Beethoven.
3.	Symphonie n° 7 en /a........
                     a)	Poco sostenuto et vivace.
                      b)	Allegretto.
                      c)	Presto.
                     d)	Allegro con brio.
Orchestre soü? la direction de Jrt. Bernfyard SV/WENHACEN.
                            L.C concert commencera à huit heures et quart précises.
                             Le public est informé que /es portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
                                                                   mpnmtne n. jarrys, Treille, utnêve.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0496.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                     Josef Szigeti.
 Né à Budapest en 1892, d’une famille de musiciens, Josef Szigeti reçut les premières leçons de son père, puis travailla ensuite avec Jeno Hubay.
 En 1905 il commença sa carrière de virtuose à Berlin, Dresde, Budapest, Londres et avec un tel succès qu’il fut immédiatement engagé par les principales sociétés de concerts d’Europe. Il joua notamment sous la direction de Nikisch, Mengelberg, Steinbach, Reger, Busoni, etc.
 Il a fait entendre un bon nombre d’œuvres nouvelles et le premier, il joua à Londres le concerto de Busoni sous la direction de l’auteur.
 Lors de la célébration de son 80e anniversaire, Goldmark le désigna pour jouer son concerto.
 Aujourd’hui Josef Szigeti est un des virtuoses les plus appréciés de notre époque.
                                 <=5=» •=4°
« Don Juan », de Richard Strauss.
                                   %
 Voici une traduction des vers de Nicolaus Lenau que Strauss a placés en tête de sa partition et qui ont inspiré son poème.
 don juan : Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente De la féminité triomphale et charmante,
                 Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;
                Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
               O mon ami ! partout où la beauté des femmes Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
               Je veux à deux genoux m’agenouiller : mon cœur,
                Ne fût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
                 Jamais rassasié, suivant toutes les routes,
               Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
               Le souffle d’une femme, odeur du renouveau,
                Parfum d’avril, demain m'oppressera peut-être Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau :
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
                 La guirlande tressée -a plus d’une couleur ;
                Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
               La seule passion du moment même existe,
                 Car on ne bâtit point avec la pierre triste
                Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts !
               Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
                Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
               L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
                Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
                 Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
                La tburmente était belle, où je fus emporté,
                  Elle s’apaisa et seul le silence est resté.
               Tout désir paraît mort, comme toute espérance.
                 J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour ;
                Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour f Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
                 La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,
              Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit. J. C.
  Symphonie n° 7 en la, de Beethoven.
     La symphonie en la inaugure la « troisième manière » de Beethoven. A l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, Beethoven n'attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
     On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques ; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
    L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaîté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
     Il	est cependant intéressant de jeter un coup d’œil sur les hypothèses des nombreux « glossateurs » qui se sont acharnés à trouver quand même un sens concret aux symphonies de Beethoven.
     Pour la symphonie en la, Lenz, l’auteur du célèbre Beethoven et ses trois styles, a rédigé un programme tout à fait pastoral. Pour lui, le thème du premier mouvement possède un « caractère ca'mpagnard, pastoral » ; l’idée du poète est « pastorale ou, si l’on préfère idyllique ». Puis voici que les sonorités « pastorales » du hautbois et de la clarinette nous transportent « dans une prairie, avant que le soleil dissipe les nuages brumeux de l’aurore, parmi les arbres qui s’agitent à la lumière ». Dans le, vivace, c’est « la vie affairée du village qui s’éveille ». Dans Y allegretto, se place « le moment élégiaque, l’arrière-plan du destin... souvenir de l’entrée à l’église d’un couple sur lequel le destin a noué ses liens... visite aux tombes du cimetière, etc. ». Le scherzo célèbre par des danses l’union consacrée à l’église. Le cortège nuptial est figuré par le passage en ré majeur... « Le mouvement final caractérise la joie débordante de la vie. »
     Innombrables sont les interprétations auxquelles ont donné lieu ces différents mouvements de la symphonie en la. Alberti, dans la Galette musicale de Berlin, y voyait le pendant de l’ut mineur, une expression de la joie de l’Allemagne enfin libérée du joug français; Nohl une fête chevaleresque ; Oulibicheffse représente le scherzo « comme une mascarade, entrée dans le programme de la fête, qui est l’idée poétique générale de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0497.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ la symphonie » ; le finale devient alors la sortie de ce bal masqué : « une multitude ivre de joie et de vin », entraîne dans son courant le poète. Marx, le critique de Lenz, y voyait l’image d’un peuple méridional, guerrier et brave, tel que les anciens Maures d’Espagne. Dans l'allegretto, d’Ortigue se figurait une procession dans les catacombes, et Dürenberg, le songe d’une belle odalisque... Tôt capita...
   La plus célèbre de ces interprétations, celle qui est devenue pour ainsi dire classique aujourd’hui, a été donnée par Wagner, dans son Œuvre d’art de VAvenir :
    Cette symphonie, dit-il, est l’Apothéose de la Danse elle-même : elle est la danse dans son essence supérieure, l’action bienheureuse des mouvements du corps incorporés en même temps à la musique. Mélodie et harmonie s’enchaînent sur les pas moelleux du rythme comme à de véritables êtres humains qui, tantôt avec des membres gigantesques, souples, tantôt avec une douce et élastique docilité, forme la ronde svelte et voluptueuse, presque sous nos yeux, ronde pour laquelle retentit çà et là, tantôt aimable, tantôt hardie, tantôt sérieuse, tantôt abandonnée, tantôt sensuelle, tantôt hurlante de joie, la mélodie immortelle, jusqu’au moment où, dans un suprême tourbillon de plaisir, un baiser de joie scelle l'embrassement final.
    Et pourtant ces danseurs bienheureux n’étaient que des hommes, représentés par des sons, imités par des sons ! Comme un nouveau Prométhée, qui de l’argile (Thon) formait des hommes, Beethoven a cherché à les créer avec le son (Ton)! Non de l’argile ou du son, mais de ces deux éléments ensemble devait être créé l’homme, fait à l’image de Zeus, dispensateur de la vie. Les créations de Prométhée n’étaient sensibles qu’au regard seul, celles de Beethoven qu’à l’oreille seule. Et là seulement où l’oeil et l'oreille Rassurent réciproquement de son apparition, l’homme vraiment artiste est satisfait.
    Mais, où Beethoven trouverait-il les hommes auxquels il pourrait tendre la main par dessus l’élément sublime de sa musique? les hommes dont le cœur fût assez large pour qu’il pût y jeter le torrent tout puissant de ses sons harmonieux ? dont la stature fût assez belle pour que ses rythmes mélodiques pussent les porter, non les briser ? — Hélas, de nulle part ne vint un fraternel Prométhée à son aide, pour lui montrer ces hommes ! Lui-même, il dut se mettre en route, en quête du pays des hommes de l’avenir !
    Des rives de la danse, il se rejeta dans l’Océan sans limites, d’où il s’était sauvé vers ce rivage, dans la mer de son désir inassouvi. Mais ce fut sur un navire gigantesque, solidement charpenté, qu’il entreprit la course orageuse; d’un poing ferme il saisit le puissant gouvernail : il connaissait le but du voyage, il avait résolu de l’atteindre. Ce n’est point d’imaginaires triomphes qu’il voulait se préparer, ni regagner le havre oisif de la patrie, après les fatigues surmontées : non, il voulait mesurer les limites mêmes de l’Océan, découvrir la terre qui devait se trouver au delà du désert liquide.
   Telle est l’interprétation poético-philosophique en laquelle se complaisait Wagner, trouvant en Beethoven un précurseur de 1 « oeuvre d’art de l’avenir » qu’il rêvait.
   Il	est curieux de rapprocher de l’idée de Wagner l’audition de la symphonie en la qui fut donnée à Paris, au Trocadéro, en 1904 par l’orchestre Colonne, et qui fut dansée par une Américaine, miss Isadora Duncan (voir Prod’homme, Les neuf symphonies').
 Le troisième concert d'abonnement aura lieu le samedi 6 décembre, avec le concours de M. Pierre Sechiari, chef d’orchestre à Paris, et de M. Lortat-Jacob, pianiste. Au programme: I. Symphonie, César Franck. — 2. Espaüa, E. Chabrier. — 5. Concerto, C. Saint-Sains, — 4. Deux nocturnes, a) Nuages, b) Fêtes (ir« audition), Cl. Debussy.
 —	5. L’Apprenti Sorcier, Paul Dukas.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
