<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19140131">31/01/1914</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0562.tif"/>
<date when="19140131"/>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE IDE LA VILLE DE OENEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
*• ----------------------------- —..... .....—- ■ ■ ..............*
 Samedi 31 Janvier 1914, à 8 heures et quart précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Monsieur
Georges ENESCO
 Violoniste.
__rrjî__
 —Oo>0^® WMWMkill* HO0*®""' " t
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie n° 9 en ré mineur pour grand orchestre A. Bruckner.
                       a)	Solennel.
                      V) Scherzo (animé), c) Adagio (très lentement).
 SECONDE PARTIE
2.	Concerto n° 3 en si mineur pour violon et orchestre C. Saint-Saëns.
                      a)	Allegro non troppo.
                       b)	Andantino quasi allegretto.
                       c)	Maestoso moderato et allegro.
                         M. Georges Enesco.
     3.	Ouverture du Carnaval romain.................. H. Berlio Chef d’orcheçlre : JA. Berphard ST^VBNHAGEN-
 I*e ccncerl commencera à huil heures et quarl précises.
    . j,,- Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
_a»
t
o
                                        'mprtmerie n. j*urys. Trente, uenete.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0563.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Georges ENESCO
        Georges Enesco est né le 19 août r 881 dans un village de la Roumanie. Son père, propriétaire-agriculteur, lui donna ses premières leçons de violon ; à cinq ans, il jouait aussi du piano et essayait de composer. A sept ans, sur les conseils de professeurs roumains, le jeune Enesco partit pour Vienne où il fut admis au Conservatoire, bien qu’il n’eût pas l’âge réglementaire ; à onze ans il remportait le premier prix de violon mais restait encore une année au Conservatoire pour travailler la composition. Puis Enesco vint à Paris et entra au Conservatoire dans la classe de Marsick pour le violon et dans celle de Massenet pour la composition. En 1899 il obtenait le premier prix, mais, comme étranger, ne pouvait pas concourir pour le grand prix de Rome. Il était encore au Conservatoire lorsqu’on joua aux Concerts Colonne son Poème roumain, qui obtint un grand succès. Enesco s’est affirmé comme un des plus brillants violonistes de l’école française et ses œuvres le mettent également au premier rang parmi les jeunes compositeurs. Outre son Poème roumain, on a entendu à Paris une Pastorale-Fantaisie, pour orchestre, une grande symphonie, deux sonates pour piano et violon, des variations pour deux pianos, qui ont obtenu un grand succès ; d’autres œuvres sont également publiées ou en cours dedition.
                                        eje
Anton Bruckner et sa Neuvième Symphonie.
        Anton-Josef Bruckner, un des plus grands symphonistes de tous les âges, naquit à Ansfelden, village de la Haute-Autriche, le 4 septembre 1824. Admis à l’âge de treize ans comme enfant de chœur au couvent de Saint-Florian, il y apprit l’harmonie et à jouer de l’orgue. Après plusieurs pénibles années d’enseignement, comme maître, dans différentes écoles de village, il obtint en 1848 la place d’organiste à Saint-Florian. « Si jamais quelqu’un écrit ma biographie, disait Bruckner quelques années plus tard, il doit mentionner que je m’exerçais journellement à Saint-Florian pendant dix heures sur le piano et pendant trois heures sur l’orgue. » (Vie de A. Bruckner, par R. Louis, page 24.)
        La séance d’épreuve pour la repourvue de la place d’organiste de la cathédrale de Linz eut pour résultat son élection à l’unanimité, au milieu de nombreux postulants.
        En 1868, Bruckner fut appelé comme successeur de son ancien maître Simon Sechten, en qualité de maître de contrepoint et d’orgue, au Conservatoire de Vienne.
        C’est de cette époque que date vraiment le travail de composition du maître.
        Neuf symphonies suivirent peu à peu les différentes messes et autres compositions d’église. La neuvième demeura inachevée, et pour conserver au monde musical son Torso, il en a, sur la demande d’un ami, disposé l’arrangement de telle sorte, que les trois parties finales de la symphonie doivent précéder son Te Deutn, composé longtemps avant, et cela, fort malheureusement, car sur ce céleste adagio, le Te Deum bruyant, à grand effet, ne produit, malgré toute sa gravité et sa grande puissance, qu’un effet froid et glacial, et il est préférable (comme c’est le cas généralement) de terminer la symphonie par la troisième partie, l’adagio.
       Bruckner est dans ses compositions, comme son grand contemporain Johannes Brahms « musicien dans l’âme », et n’a par conséquent pas ajouté de programme à ses symphonies.
        Je me borne ici à quelques mots, qui pourront servir d’introduction à l’une des œuvres symphoniques les plus gigantesques de toute notre littérature musicale. Bruckner se sert pour cette symphonie de notre orchestre moderne, c’est-à-dire des bois triplés, trois trompettes, trois trombones, un bombardon et huit cors, dont plusieurs doivent changer dans l’adagio contre quatre Tuben wagnériens.
        La première partie, un sombre tnaestoso, rappelle, dans toute sa composition et par sa disposition fondamentale, la première partie de la neuvième symphonie de Beethoven. La seconde partie, un scherzo, est un morceau d’une sauvagerie démoniaque alliée à une gravité rythmique très caractéristique; le trio, qui, contre la coutume du maître, manque de la note spécifique champêtre populaire, est un prestissimo des plus difficiles et d’une très grande originalité. La troisième partie, un adagio dont le commencement a un caractère de plaintive résignation, termine cette plus belle partie de l’œuvre dans une disposition de ravissante extase. J’ai toujours eu le sentiment, chaque fois que je dirigeais cette symphonie, que rien ne devait suivre ce final.
        Bruckner lui-même n’a pas entendu son « chant du cygne » ; il mourut le ii octobre 1896, à Vienne.
       Son élève, Ferdinand Lôwe, fit exécuter cette œuvre en 1902 par l'orchestre de la Société de concerts viennois, et, après cette mémorable première exécution qui remporta un succès sans précédent, elle fut bientôt inscrite aux programmes des plus grands concerts et la Neuvième sym-j phonie de Bruckner fut souvent entendue comme « pièce de résistance » dans les plus belles fêtes musicales.
                                                   B. Stavenhagen.
— 3 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0564.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Concerto en si mineur, de Camille Saint-Saëns.
  C’est au concert du Châtelet du 2 janvier 1881 que Sarasate fit entendre pour la première fois le troisième concerto de violon de Saint-Saëns.
  Ce concerto en si mineur a des dimensions plus vastes que les précédents. Le premier allegro, très chaleureux, débute par un thème énergique dans le registre grave de l’instrument, puis après une transition faite de traits sobres, apparaît un second thème d’un caractère âpre. Des développements conduisent ensuite à une phrase mélodique en mi majeur d’un charme pénétrant qui se perd à l’aigu et le morceau finit par le thème énergique du début.
  Le second mouvement est une barcarolle dans laquelle la clarinette et le hautbois dialoguent avec le violon ; à la fin de cette charmante cantilène, le violon éparpille dans l’espace des sons harmonieux, de plus en plus lointains, tandis que la clarinette approfondit une voix pensive comme le silence.
   Les aspirations énergiques du violon se réveillent au début du finale dont l'allegro s’élance sur un motif nerveux. Plus tard un épisode en sourdine, dans le caractère d’un choral, forme un heureux contraste avec la fougue passionnée du morceau.
Ouverture du « Carnaval Romain » de Hector Berlioz.
   L’ouverture du Carnaval Romain est la seconde ouverture de Benvenuto Cellini et fut composée en 1844, six ans après la chute mémorable de cet opéra à Paris. Elle met en œuvre quelques thèmes de Benvenuto.
   La belle mélodie, qui sert de premier thème à l’ouverture, où elle est exposée par le cor anglais, est la phrase lente, caressante, langoureuse, que Cellini adresse à Teresa :
O	Teresa, vous que j’aime plus que ma vie !
   Quant à Yallegro, il est pris dans le final du second acte.
  La scène se passe en effet sur une place publique de Rome, un soir de mardi gras. La foule bruyante s’amuse devant les tréteaux des bateleurs, où Pasquins, Arlequins, Colombines, chanteurs et saltimbanques se démènent de leur mieux.....
   C’est un saltarello d’une allure et d’un coloris prodigieux.
   Ijt septième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 14 février, avec le concours de M. Fritz Hirt, violoniste. Au programme : 1. Ero e Leander, poème symphonique jk audition), P. Marinari. — 2. Concerto pour violon et orchestre (ire audition), ibelius. — Symphonie en ré majeur, Brahms.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
