<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique<date when="19270312">12/03/1927</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0732.tif"/>
<date when="19270312"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Ducasse, Roger" type="person" role="cmp">Ducasse, Roger</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name><title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿^----:---a ~	~	~ ~ ~ ~
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi 12 mars 1927, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
(Douzième et dernier de l’Abonnement) Soliste : JS\.. Josepli SZIGETI, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG................. IFagner
2.	CONCERTO pour violon et orchestre. . . J. Brahms
            a)	Allegro non troppo.
            b)	Adagio.
            c)	Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
              M. Joseph SZIGETI.
DEUXIEME PARTIE
   3.	SARABANDE, poème symphonique pour
orchestre et voix (ire audition)......... Roger Ducasse
            La partie chorale sera chantée par deô membreé du CHŒUR ROMAND.
      RYTHMES, trois morceaux symphoniques
(ire audition)......................... Frank Martin
L'Orchestre sera dirigé par
      M. Emest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. i5.
Aucun morceau ne sera répété m ajoute au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant t’exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0733.tif"/>
<page><![CDATA[﻿c c
c
c
c
c
c
c
c
Aimé KONG
  LUTHIER 12, Rue Dulay (pi
oremier
 étage)
ARCHETS et
 2>
INSTRUMENTS ANCIENS }
/0/f D A^°'
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
Ouverture des MAITRES CHANTEURS.
  Les Alaîlres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s'offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannbàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l'école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Æaitres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Æaitres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0734.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Â1ÛNNIMEN1' Le plus grand assortiment, complété des
                         --nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : P artitions d orchestre? pour suivre au concerta
2 2 .Corra.te:rie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GBÂIÜÛPIONIS
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
F. & E. BÆCHLER Frère
Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement	^
et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre	ji
court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capi-	|
taie, la parution déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa	^
forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après	J
un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur	§
impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers	t
motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : lej maîtres, la bannière	S
et la pajaion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus	jjj
ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement	:
de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais	jj
routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,	s celui de Walther, inspiré par l’amour.
                                   (D’après Albert Lavignac.)
4* 4* 4*
Johannes BRAHMS
s
Ne à Hambourg le 7 mai i83«3, mort à Vienne le 3 avril 1897.
I
 , § CONCERTO pour violon et orchestre.
I
Ce concerto a été composé pour Joachim, c’est-à-dire que Brahms <; y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince g du violon l’occasion de les vaincre en se jouant.
Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point | fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose, 9 est un morceau symphonique de haute valeur : XAdagio en fa majeur, § ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord 3 par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et 9 la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées X au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoao, dans le genre g hongrois, donne à l'artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa g virtuosité.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0735.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                             Cité, 11, et Corraterie, g, au /«•
            MUSIQLTE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
               ABONNEMENT
            aux livres et à. la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jpuer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
          GENEVE
Rythmique
Pi
îano
Solfège
Improvisation
  Harmonie
Technique corporelle et plastique animée
1.	Court pour amateurà, adultet et enfanté.
2.	Court pro fettionnelt : a) Court tupérieur ; b) Court pédagogique,
     Court préparant à l’enteignement de la méthode Jaquet-Datcroze (examen du certificat et du diplôme).
             Tous les cours seront donnés ou inspectés par M. Jaques-Dalcroze qui a repris toute son activité à l'institut Central de Genève.
 Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassùre.

tr t
Roger DUCASSE
     Né en 1873 à Bordeaux, Roger Ducasse fit ses études au Conservatoire de Paris et en sortit en 1902 avec le premier second-Grand Prix de Rome. Il était un des élèves préférés de Gabriel Fauré et reste l’un de ceux qui ont le plus subi son influence. C’est par une piquante et caractéristique Suite française pour orchestre qu’il se fit connaître, en dehors de laquelle il faut mentionner un quatuor à cordes, des variations pour harpe et orchestre, une Pastorale pour orgue, des chants pour voix de femmes et d’enfants, et un mimo-| drame en 3 actes, Orphée, toutes œuvres d'un esprit délicat, d’un j métier subtil et raffiné. Le poème symphonique pour orchestre et S voix intitulé Sarabande date de 1910 et est dédié à la mémoire de | son ami Paul Cruppi. Il porte cet épigraphe tirée d’une vieille * chronique :
     Lendemain du dict jour, au malinet, menèrent le dé/uncl Princelet en i Abbaye d'Ai.may, Icel devant que trépaner, avait amiablemenl el doulcement requis : « Sonnez-nioy ce.)le Sarabande » qui es loil une dance d’Heépaigne qu’un sonneur de luth qu'il aimait sonnait moult bellement.
Et en agonir, alloil requérant : « Sonnez-moy cette Sarabande ». Adonc, g ii ce que pi tu souévemenl départist de ça-bat, tout le chemin qui mène | à l’Abbaye dessus dicte, et violes et haut boys d’amour el flusles allaient I sonnant ta dicle Sarabande, en/ni les psalmes des prêbslres el clercs et plaincts fréquents de bonnes gens qui, misérablement, pleuroient et lamentaient. Et oyoit-on, en même temps, toutes cloches, bourdons el campanelles, qui quarillonnoienl bien mélodieusement ».
4*4*4*
Frank MARTIN
Né à Genève en 1890.
RYTHMES
     Le titre de ces trois pièces symphoniques peut prêter à diverses interprétations : d’aucuns voudront y voir l’indication d’une pure recherche technique, d’autres des intentions littéraires. En fait ce titre n’a d’autre signification que le mot « fugue » devant une composi-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0736.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Banque Suisse
  FONDÉE EN 1872
 CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 158 MILLIONS
 6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

tion où les voix se poursuivent et se fuient, que le mot « symphonie » devant une œuvre pour un ensemble d’instruments, à la différence près que ces titres nécessitent par convention une forme architecturale déterminée. Il indique donc un essai de composition musicale où le rythme prend une place prédominante, la forme même des divers mouvements y étant régie par son mouvement comme elle l’est par l’élément mélodique dans la musique monodique et par le travail contrapunctique dans la fugue. Ajoutons que dans ces trois pièces il s’agit constamment du rythme libre des anciens et de tous les peuples que n’a pas atteints la musique européenne et non pas du rythme mesuré de nos musiciens classiques. Ce rythme libre est fondé essentiellement sur l’addition de longues et de brèves formant des groupes rythmiques qui peuvent librement se superposer et se chevaucher sans qu’il soit question de mesures régulières.
  L’élément mélodique est tiré presque exclusivement de la musique écrite par l’auteur pour les tragédies d’Œdipe Roi et d’Œdipe à Colone. Il faut en excepter seulement une chanson bretonne qui fait une brève apparition dans la seconde partie et quelques éléments de la troisième qui sont originaux. Il ne faut pas inférer du choix de ces mélodies qu’il y ait une volonté d’évoquer l’antiquité grecque, pas plus qu’il ne faut chercher l’évocation du dancing dans l’emploi de formules rythmiques chères aux nègres d’Amérique. Ces mélodies sont prises ici comme portant ,en elles une qualité expressive d’ordre purement musical, non comme des symboles ou des « leit-motiv ». De leur côté les rythmes de jazz sont employés sans autre intention que d’ordre esthétique, tout comme les classiques ont écrit dans leurs symphonies des sonneries de trompettes sans songer pour cela à dépeindre des scènes militaires.
  Les mélodies, dans ces pièces, ne sont généralement pas harmonisées : leur contexture ne s’y prête guère. Elles sont soutenues par une sonorité complexe, parfois un simple accord parfait, parfois de combinaisons de notes plus compliquées, qui donne à l’accompagnement rythmique, qui sans cela serait une simple batterie, comme dans la musique d’extrême-Orient, une valeur musicale et tonale au sens européen.
  Si nous analysons brièvement ces pièces, nous verrons que tout le premier mouvement est conçu dans un sens monodique, les mélodies s’y développant seules, tout au plus accompagnées d’un]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0737.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I REDARDfcC'e MORGES
S
rythme de batterie : au début une soi'te de choral en phrases « nettement détachées, que lie le rythme obstiné des tambours, plus 9 tard sur un rythme exposé aux harpes, une longue mélodie soutenue jî et pour finir une reprise des éléments du début transformés, primi- jj tivement un chœur d’imprécations contre Mars, auteur de la peste $ de Thèbes, joué par les cuivres en sourdine et qu’accompagne la § batterie et le piano en rythmes de fox-trot.
   Le deuxième mouvement, au contraire est nettement polymétrique. § Plusieurs mélodies s’y superposent presque constamment, emprun- S tant des mesures différentes, accompagnées de rythmes obstinés sans liaison apparente avec ceux de ces mélodies. Ici les procédés jj rythmiques sont empruntés à la musique d'extrême-Orient bien que l’esprit de cette pièce soit très différent de celui de cette musique. -
   Le troisième mouvement présente des variations rythmiques sur (j trois thèmes qui fournissent toute sa matière mélodique. Le premier qu’expose le basson solo, que reprend le trombone, qui se retrouve 5 plus tard sous deux formes rythmiques différentes simultanément | aux bois, aux trombones et aux cordes, et qui sert de lien à tout ce morceau. Le second, exposé par les hautbois comme une douce cantilène, se retrouve à la péroraison comme une sorte de choral éclatant. Le troisième enfin qu’expose en solo la petite clarinette en S rythmes syncopés, est repris sous forme de danse lente par la clarinette ordinaire accompagnée par les harpes. Cette troisième partie emprunte la rythmique des deux premiers, parfois polyrythmique parfois monodique, et superpose fréquemment les rythmes de mesures simples à trois et quatre temps au rythme libre des mélodies.
SALLE DE LA RÉFORMATION
__- |
Dimanche 2j mars i()2j, à 15 heures
- 1
17e et dernier Concert populaire j
u
(Offert aux Sociétaires-Souscripteurs)
g
Sous la direction de Al. Ernest AN SERAI El]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0738.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
IMNESf 1AUER
Chant
Boulevard Jameo- Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
3, rue Louis - Du choral (Rive)
Icon® aktistique ©E musique
Willv PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
*Soliate de. l’Orcbeelre de la Suivae Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue du Conseil - Général	Leçons particulières
•
I. IEIPI1 j E. BEK'lfMOUIl
Violoncelle	•	Violon
Rue De* Granges, 11 Tel, St. 58.09 • Avenue De la Gare Des Eaux-Vives, 1,0
*	•
m™ M. 1LACMENA1L	j
    Chant	î
Rue dej Eaux-Vtveà, jj Tél. St. 16-78 î
1PAU1L MICHE
      Professeur au Conservatoire	®
      Violon - Concerts	•
•
Route de Chêne, 2<Vbls Tél. Si, j6.ji ;
DANSE ET MAINTIEN
Professeur Eug. REVUZ
Rue du Rhône, 61
Téléphone Slant) 59-/9
Mme Renée NICOLAIEW	{ E. BUKET
    Cantatrice et Professeur	; Piano - Solfège
Bout. De,* Philosophe,), 24 Tél. St. 62.83	•	Roule De Chêne, 13	Tél. St. j8.66
IL*M1LEINva» CwII/I'AY	j	MANON COUGNARD
Violon	• Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	•	Grange-Canal Tél. Aîonl-Blanc 22.3g
Mile A. LEPONTE Je LULSI
Violon Rue Du Æarche, 40
       Renseignement,) et conditions : imprimerie JARRYS, -/, rut llenn-Fazy.
Centenaire Je Beethoven
TTnnH‘'TnTT>T>T>TV>TT¥TVVVVTTVVVVVTVVV
Société Je ^M-usique Symphonique
Sous la direction Je Al_. Albert Payclière
avec le concours de
1	Orchestre Je la Suisse romande
Mardi 16 mars îyzj, ci 20 h. 3o Dernière représentation au Grain l Tl, éâtre DE
FIDELIO
Opéra en 2 actes et 3 tableaux.
LOCATION AU GRAND THÉÂTRE
ouverte de îo li. 3o à 12 k. 3o et de 13 k. 3o à 1 y k. (Télépkone : Stand 0.22a de 14 à îb k. seulement). Mercredi 9, Jeudi 10, Vendredi n, Lundi 14 et Mardi i5 mars.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0739.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HAMBURG - AMERICA UNIE
 jou rs
d’été , sur mer et dans les neiges
HAPAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.—
y compris Ici nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C", GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
e
g	«.. .•► «.. .•► «.. ..> «-..•► «.. ..v «.. .•> «.. ..* *...•► <.. .> <...><.. ..► 4.. .> «.. ..> «....► <...•>• m.. ••► «.• ••► <•• ••► •+<■•■+ <••••► «•• ••► <••••► «••••► <■•••► a
i ! SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ - CENTENAIRE 1827-1927 i !
    Cathédrale de St-Pierre Jeu(ii17 e* vendredi 18 mars 1927
- à 20 heures et quart (8 h. 15)
        n ! DEUX AUDITIONS
I
DE LA
M1SSA SOLEMN
l DE BEETHOVEN !
§ i § pour soli, chœurs, orchestre et orgue, sous la direction de ?
M. Otto BARBLAN
S	t
avec le concours de
| M1" M. PELTENBURG M” I. DURIGO |
     Soprano	Alto
I M. Emest BAUER M. Félix LÔFFEL j
Ténor	Basse
i	M'u Julîa BRATSCHI	[
Organiste
! e,d' ! i L’Orchestre de la Suisse romande i
î PRIX DES PLACES : De 2 à 8 francs (droit des pauvres en sus).	^
| Location chez MM. ROTSCFIY Frères, Magasin de Musique, 22, Corraterie S
(Téléphone Stand 3J.7?).
S ^	|
Analyse el livrel en vente au bureau de location et à l entrée.	2]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0740.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ra
Société de 1 Orchestre Je la Sui
uisse romande
QUATRE SPECTACLES WAGNERIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
sous la direction de
M. Robert = F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
Vendredi 25 et Samedi 26 mars, Deux représentations de
LA WAL
Drame lyrique de Richard WAGNER.
/Hardi 2(j et Jeudi 57 mars, Deux représentations de
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Le,i principaux rolej de ceo deux ouvrage.' .feront tenu.) par
 Mme E. OVERGAARD (Op. de Copenhague et Th. de Bayreuth). Mlle Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart).
 Mme Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich).
 Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich).
 M. Otto WOLF (Prinz-Regent de /Munich).
 M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart).
 M. Karl SEYDEL (Opéra de Æunich et Théâtre de Bayreuth). etc., etc.
La location .fera ouverte au Grand Théâtre :
  A partir du Mercredi 16, pour MM. les Abonnés, Sociétaires et Souscripteurs de l’O. S. R., aux conditions spéciales de la circulaire qui leur sera envoyée-A partir du Mercredi 2.3, pour le public.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
