<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quinzième concert symphonique populaire<date when="19270227">27/02/1927</date></title>
<series>Quinzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0701.tif"/>
<date when="19270227"/>
<name key="Rabaud, Henri" type="person" role="cmp">Rabaud, Henri</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Roland-Manuel" type="person" role="cmp">Roland-Manuel</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Quinzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Quinzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 2j février iÿ2j, à 16 h. précises (4 h.)
QUINZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
O
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SUITE ANGLAISE du xvie siècle..... H. Rabaud
         a)	Allegro maestoso (anonyme).
         b)	Allegro (William Byrd).
      c)	Moderato (Giles Farnaby).	<
         3) Allegro (Giles Farnaby).
         e)	Reprise de l’Allegro maestoso.
2.	SYMPHONIE n° i3, en sol majeur .... Haydn
         a)	Adagio et Allegro.
         b)	Largo.
         c)	Menuet (Allegretto).
          3)	Finale (Allegro con spirito).
DEUXIÈME PARTIE
3.	TEMPO DI BALLO................ Roland-Manuel
4.	DAPHNIS ET CHLOE, fragments symphoniques...................... Ravel
         Lever du jour. - Pantomime. - Danse générale.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la /re et la 2e partie : Entracte de 30 minute— BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0702.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  HAÏ SON
   f0Y4DïX EN 1830 G1LNILVE
■ukùMià.li^WioA «il I *l) i1 i i .( U i..
     i.f '	iy; m‘ . • ' • • { '	il t | | || I, •	|| • (1 || -
LUTHIER
r
e	fÜ Aimé KLIM
C
C	„„
C	A^à II few 12 j R-lie D ici a y (P'
C
   ARCHETS et
INSTRUMENTS ANCIENS 5
remier
c
SUITE ANGLAISE
     La musique anglaise a connu son âge d’or aux XVIe et XVIIe siècles, notamment à l’époque de la reine Elisabeth et de Shakespeare. La musique vocale a capella (madrigal), la musique vocale accompagnée de luth, la musique instrumentale pour le luth et le virginal, y prirent alors un essor magnifique qui eut une répercussion considérable sur le développement ultérieur de notre art en Europe. Le E virginal est une forme particulière, et propre à l'Angleterre, du clavecin, et y fut cultivé très tôt. On cite, en iôo2, un concert de virginald donné au Westminsterhall par douze jeunes filles. La litté- j rature du virginal est intéressante au double point de vue artistique | et historique. En effet, outre sa valeur expressive — une fraîcheur et une grâce qui restent sensibles aujourd’hui — elle a créé le style E
*	J
propre du clavier, inspiré de l’instrument même, et dans le domaine formel l’art des « variations ». La « variation » qui, à travers Bach et Beethoven et jusqu’aux compositeurs les plus récents, s’est montrée une des formes les plus fécondes de la musique, a sa source chez les compositeurs de la cour d’Elisabeth. Ce sont quatre morceaux de cette époque, transcrits pour orchestre par M. Henri Rabaud, qui composent la « suite anglaise » figurant à notre programme.
    M. Henri Rabaud, auteur des opéras la Fille de Roland el .Tlarouf, de l’oratorio Job, de nombreuses œuvres orchestrales, ^ dont la célèbre Proceddion nocturne, s’il ne fait pas figure de chef d’école dans la musique contemporaine, n’en est pas moins un de ses représentants les plus dignes. La vérité et la distinction de son art, la culture et la dévotion musicale dont a témoigné § toute son activité professionnelle, notamment dans la direction d’orchestre, lui ont valu d'être appelé à la direction du Conser- | vatoire de Paris. C’est pour servir de musique de scène à une traduction française du Æarchand de Venue, de Lucien Népot3r, que M. Henri Rabaud a eu l’idée de transcrire à l’orchestre des pièces des virginalistes anglais, dont il a fait ensuite trois J'uited § pour le concert. Sans chercher à reproduire la sonorité du virginal, ce qui eût été impossible et inutile, il a conçu une instrumentation jjj
 G]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0703.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AlîJNNtMlNl' Le PluS «rand assortiment’ complété des ______________nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts dé 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestré? pour suivre au concerta
2 2 .Corra±erie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
ÊflAlOPiONES
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frères
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine * Rue de Lausanne, 84
©INÈV®
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
   inspirée du caractère de la musique de l’époque, et surtout, s’effaçant devant l’œuvre à rendre, il a voulu être fidèle à la musique qu’elle contenait. Le morceau qui ouvre la Suite et qu’on reprend pour terminer est une sorte de Æarche majestueuse dont l’auteur est inconnu. Suivent un remarquable Allegro avec variations, de William Byrd, le plus célèbre des virginalistes, et deux morceaux de Giles Farnaby, dont le premier, en mi bémol mineur, où la flûte joue le rôle principal, est tout particulièrement caractéristique.
4* 4*4*
 Joseph HAYDN
§
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le 1” avril i^3s, mort à Vienne le 3i mai 1809.
i
S YÆPH ON IF. en sol majeur (n“ / j de l'Edition Breitkopf et Hcertel).
     Si quelques-unes des symphonies de Haydn provoquent des sensations plus grandioses que la Symphonie en sol majeur portée à notre programme, il en est peu qui traduisent avec plus de bonheur cet esprit enjoué et fin qui caractérise la plupart des œuvres musicales de la seconde moitié du xvmc siècle. Composée en 1787, elle est la 58e de l’œuvre du maître. Klle fait partie d’un groupe de quelques symphonies parues isolément après les six symphonies dites « Parisiennes ». Il n’y a pas encore de clarinettes dans l’orchestration ; mais les violoncelles s’y séparent déjà des basses pour jouer un rôle individuel et les bois sont traités avec infiniment d’esprit.
   Le premier mouvement ne comporte, outre les instruments à cordes, qu’une flûte, deux hautbois, deux bassons et deux cors, auxquels s’adjoignent dans les trois autres parties deux trompettes et les timbales.
     Dans Vallegro d’entrée, qu’on a comparé comme idée mélodique principale et comme traitement au finale de la Huitième symphonie de Beethoven, la grâce et l’enjouement du maître s’épanouissent à chaque mesure. La phrase tendre des hautbois et des violoncelles dans le largo a les allures d’un thème de menuet, mais d’un menuet
»p«t>a>t>aicaoat>ap«g»oi»gacw>gpac>»paa»<>»»»S]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0704.tif"/>
<page><![CDATA[﻿"
MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION
Partitions de poche des oeuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut JaquesJDalcroze
          GENEVE
Rytli
ytnmique
 Pi;
mo
Solfège
Improvisation
  Harmonie
                       Technique corporelle et plastique animée
                          Cours pour amateure, adulte<t et enfanté.
                         Cou r^ professionnels : a) Cour à supérieur ; b) Cours pédagogique,
                        Cours préparant à T enseignement de la mélhode Jaques-Dalcroze (examen du certificat et du diplôme)^
                                    Tous les cours seront donnés ou inspectés par M.. JAQUES-DalCROZE qui a repris toute son activité à l’institut Central de Geneve.
                                            Demandez prospectus au Secrétariat, 44, Terrassure.

r-
ïttO'ï£<ÏG<yC2<3©<3'C<ï®<3GOG<rG<5GOG<3'^5e<rG<3C<ÏC<ÏG^re^3'«a<ÎCO’©<3e<ï(&üïCï3(J
grave et lent; elle est brodée et variée à merveille. Le menuet, un peu massif dans son premier thème, se transforme au trio en délicieuse danse rustique. La naïve mélodie des hautbois et des violons, scandée par des quintes de violoncelle produisant un effet de vielle très curieux, évoque en un plaisant tableau les fêtes champêtres et les bals de village d’autrefois. Haydn aime à faire ces fines esquisses de kermesse à la cantonade dans les trios de ses menuets de symphonies.
   Un comique accouplement des bassons aux premiers violons introduit le thème de l’entraînant finale. Ce thème dont la gaîté fait penser à l’ancienne école bouffe italienne donne lieu à un magnifique développement en forme de canon à la fin de l’œuvre.
                                                          *J«
ROLAND-MANUEL
   Après avoir suivi de près les traces de son maître Maurice Ravel, Roland-Manuel s’en est évadé pour participer à sa manière au mouvement actuel, dans son opérette Isabelle el Pantalon et dans ses mélodies sur des vers de Toulet. Tempo di ballo est un court morceau d’orchestre, comme un mouvement de sonate, où le souvenir de Domenico Scarlatti semble se mêler à des motifs d’inspiration, rythmiques et harmoniques, tout récents.
.Maurice R A V E L
Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
DAPHNIS ET CHLOE
   Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0705.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r
VÂ
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 15S MILLIONS
6, Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALA1S carouge
      36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
  de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et § délicat de la Rhapsodie espagnole, de Æa Æère l’Oye, des VaUea noble& S et sentimenlaUâ, y fait place à un décorateur de grand style. « L’art de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systématiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations § musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compo- § siteur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. » j. Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi, où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités tonales. Dans la mise en œuvre, on verra que la mélodie s’épanouit pour dépeindre l'ampleur d’une magnifique aurore, sans recourir à l’éloquence ou à la grandiloquence ; et sa danse générale multiplie j ses élans et ses formes sans cesser d’être ordonnée ; c’est une bacchanale, par la diversité des rythmes et l’élan dynamique, mais une bacchanale classique, comme l’aurait conçue un Poussin.
    La deuxième série des fragments symphoniques extraits de i cette œuvre pour le concert correspond aux épisodes suivants du livret :
Lever du jour : Aucun bruit que le murmure des ruisselets amassés par la rosée qui coule des roches. Daphnis est toujours étendu ' devant la grotte des Nymphes. Peu à peu le jour se lève. On perçoit des chants d’oiseaux. Au loin, un berger passe avec son troupeau.
Jj Entre un groupe de pâtres à la recherche de Daphnis et de Chloé.
Ils découvrent Daphnis et le réveillent. Angoissé, il cherche Chloé ; du regard. Elle apparaît, entourée de bergères. Ils se jettent dans t les bras l’un de l'autre. En retrouvant Chloé, Daphnis reconnaît l’intervention de Pan : Le vieux berger Lammon explique que si Pan a sauvé Chloé, c’est en souvenir de la nymphe Syrinx dont ^ le dieu fut épris autrefois. Daphnis et Chloé miment l’aventure de Pan et de Syrinx.
ï l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0706.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Pantomime : Chloé figure la jeune nymphe errant dans la prairie. Daphnis-Pan apparaît et lui déclare son amour. La nymphe le repousse. Le dieu devient plus pressant. Elle disparaît dans les roseaux. Désespéré, il arrache quelques tiges, en forme une flûte et joue un air mélancolique. Chloé réapparaît et figure par sa danse les accents de la flûte. La danse s’anime de plus en plus et dan un tournoiement éperdu, Chloé tombe dans les bras de Daphnis.
  — Devant l’autel des Nymphes, Daphnis jure sa foi, sur deux brebis. Entre un groupe de jeunes filles costumées en bacchantes, agitant des tambourins. Daphnis et Chloé s’enlacent tendrement. Un groupe de jeunes hommes envahit la scène. Joyeux tumulte. Dan je générale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0707.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EUMES'l' 1AUI1
Chant
Boulevard James-Fazy, 77
E.	KNECHTLI - BER AN
Piano
5, rue Louis -Duchosal (Rive)
ECCÉltE A M'H'J SOUQUE ®»E MUSIQUE
         Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de l’Orchestre De la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d élèves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
•
H.	KEIPIR \ E- BERTHOUD
Violoncelle	;	Violon
Rue des Granges, 1i TéL. St. jS.oç) î Avenue de La Gare des Eaux-Vives, 10
 Mme M. lEACMENAIt ;
     Chant	•
   Rue des Eaux-Vives, 75 TéL. St. 16-78 •
   1PAUU MICHE
          Professeur au Conservatoire	•
        Violon - Concerts	:
   Roule de Chêne, 2#b,s Tél. St. 36.J1	•
        BANSE E'!' MAJN'IflEN
       Professeur Eug. REVUZ
 Rue du Rhône, 61
Téléphone Sland ^g-ig
 Mme Renée NICOLAIEW	j E« BUlIf
 Cantatrice et Professeur	î	Piano - Solfège
Boul. des Philosophes, 24 Tél. St. 62.85	;	Roule de Chêne, 1 j	Tél. St. 78.66
 IL-KJLIEINvan CwII/I'AY	j	MANON COUGNARD
Violon	•	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	•	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.39
:	M1,e A. LEPONTE de LULSI :
•	•
•	Violon	•
•	•
•	•
j	Rue du /Marche, 40	\
•	•
         Renseignements el conditions : Imprimerie JARRYS, 4, tut Ilenri-Fazy.

SALLE DE LA REFORMATION
4..	4.. 4—>4—><—> *••••► <••••>	<----> <••••>	<••••> <••••>	4—> <••••►	<■•••>
Samedi 3 mars kjsj, à 20 heures et demie
Concert extraordinaire
(Hors Abonnement).
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 5
Soliste : ~h/L. Robert CAS A DES US, pianiste.
i _
M. CASADESUS jouera à ce concert :
   Concerto n° 5, en mi bémol, pour piano et orchestre. Beethoven
   Mon Lac, poème symphonique pr piano et orchestre
(ire audition)............................... If7^1 tkowôky
Location chez VERON, GRAUER, à partir du Lundi 28 février.
GRAND THEATRE DE GENÈVE
.. .> 4.. 4.. ..y.	<....*4.. ..y	«••••>> H-••>■
Vendredi 11 et ÆardL 13 mars 192J, à 20 h. yo
DEUX REPRESENTATIONS DE
Opéra en 2 actes et 3 tableaux, musique de L. van BEETHOVEN
données par la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
avec le concours de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Sous la direction de M.. Albert PAYCHÈRE
Pour renseignements, s’adresser chez MM. ROTSCHY Frères, Corraterie, 22.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0708.tif"/>
<page><![CDATA[﻿§
HAMBURG - AMERICA UNIE
jours de fé
sur merefdans les neiges
H A PAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite' des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices ,< RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. * RESOLUTE >)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.—
y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C'% GENÈVE
RUE DU RHONE, 27
§ 1 ? Société Je 1 Orchestre de la Smsse romande
  §4.. ..» ..> 4...>4... .y 4..	4-..> <.•..►	«...•► «*...•► *..	<....*, 4..	•►<....► 4...4...4
4
QUATRE SPECTACLES WAGNER1ENS AU
| GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE f
sous la direction de
M. Robert = F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
Vendredi 25 et Samedi 26 mars, Deux représentations de
\ LA WALKY
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Mardi 2(j et Jeudi 31 mars, Deux représentations de\
Drame Jyrique de Richard WAGNER.
Leé principaux rolea de ceo deux ouvrages seront temu par
 Mmt E. OVERGAARD (Op. de Copenhague et 1h. de Bayreuth). MIIc Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart). A\'"l Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich). Mme ANRIG-DENZLER (Stadttheater de Zurich). M. Otto WOLF (Prinz-Regent de Munich). M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart). M. Karl SEYDEL (Opéra de Munich et Théâtre de Bayreuth).
            etc., etc.
    Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés : a l’occasion de ces représentations.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0709.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SAISON 1926-1927
à
  Premier chef d'oreheabe : M.. Ernest ANSERMET
Deuxième chef cf’orche.tlre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
j” violon .rolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo . Jean LACROIX, ex-i” violon solo du Grand Théâtre de Genève.
j" second violon .rolo. . SABBATANI, de la Scala de Milan.
j” allo solo........ Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
i" violoncelle .rolo. ... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. i'° contrebande solo. . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
jr° flûte solo........ Marcel WELSCH, premierprix du Conservatoire de Paris.
i” bautboL) solo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..... FRACHISSE, soliste de l'Orch. du Gd Casino de Vichy.
in clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
/" baéàon solo...... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i” cor solo......... E. KAUCKY, premier prix du Conservatoire de Prague.
i" trompette solo .... DUBOIS, ex-i” trompette solo des Concerts Lamoureux. trombone solo .... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
i" timbalier........ Fr. SCHIESSER.
   barpe........... M”” BARRIERA’de SANCTIS, premier prix d'excellence
du Conservatoire de Turin.
       m
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
