<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19211124">24/11/1921</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0421.tif"/>
<date when="19211124"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bartholoni, Jean" type="person" role="cmp">Bartholoni, Jean</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN.
  SALLE DU CONSERVATOIRE
  ~~~~-----'	---------t<yv)
Jeudi 24 novembre 1921, à 20 h. et demie
Nino ROSSI Fernand CLOSSET
 Sonates pour piano et violon
SONATE en la mineur, op. 23, n° 4 ... . L. t>. Beethoven
          a)	Presto.
          b)	Andante scherzoso, piu allegretto.
          c)	Allegro molto.
SONATE en ré mineur, op. 108........ J. Brahms
          a)	Allegro.
         b)	Adagio.
          c)	Un poco presto e con sentimento.
          d)	Presto agitato.
SONATE en «/mineur (dédiée à F. Closset)
première audition................. J. Bartholoni
          a)	Energico.
          b)	Lento.
          c)	Vivaraento.
Prix des places : Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr. Droit dcé pauma en aiw.
Location au GRAND PASSAGE, tous les jours de 8 h. et demie à 12 li. et de 14 h. à 17 h. trois quarts, le dimanche de 10 h. à 12 K. (tél. Stand 242) et au Conservatoire. — Réservées exclusivement au Grand Passage.
H JARRya, PENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0422.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean BARTHOLONI
SONATE en ut mineur.
  Cette sonate, très moderne dans un cadre entièrement classique, pousse plus loin encore que les dernières grandes sonates le principe de la sonate « cyclique » : tout l’édifice est construit sur deux cellules :
r .	\
  Les trois parties entières sont conçues avec ces « cellules vivantes » qui « circulent » à travers toute l’œuvre comme le sang dans les artères.
  Première partie. — L’exposition (qui dure cinq minutes) «expose » les deux longs thèmes issus des deux cellules ci-dessus : le premier, rythmique, volontaire, masculin, a vingt-quatre mesures; le second, après un « pont » les reliant (et issu lui-même des trois dernières notes de la première cellule), est souple, mélodique, féminin, et compte trente-huit mesures. Voilà les fondations sur lesquelles s’élèvera tout l’édifice : tout contrepoint, tout développement, toute amplification, toute superposition, tous les artifices de canons, d’imitation, d’enrichissement rythmique ou harmonique, toute formule aussi convenant à chacun des deux instruments, tout sortira entièrement et uniquement de ces deux cellules, comme de deux matériaux uniques, pierre et marbre, qui serviraient à un monument. Quant au ciment qui unit ces pierres et en fait un « tout » solide et indissoluble, ce sont les tonalités, véritables « plans » où se meuvent les thèmes, comme des personnages vivants ; ce sont les « tons voisins », tons reliés au ton de l’œuvre par une note commune, donc : fa, La b, mi b, sol, majeurs ou mineurs.
  Après des développements variés et une pose de repos sur fa H, le thème, en fa mineur
s’épanouit en une longue phrase de soixante mesures qui aboutit à un énergique canon en ut mineur sur le premier thème, puis
le « pont », agrandi et enrichi harmoniquement, amène la superposition des deux thèmes :
E:
               /
*)•<:
u
£
  Cette partie finit « pp » après une pédale de sol aigu au violon sous laquelle meurent les harmonies du piano.
  Deuxième partie. — Dans cette partie lente, triste et expressive, c’est le thème violent et viril du début de la première partie qui devient le thème doux, assagi et mélodique. Le piano l’expose en mi b mineur. Il compte trente-quatre mesures. C’est le « chant », le « lied » de cette partie, écrite dans la forme appelée « lied-sonate ».
         i - r ftii* ■ i •   
:^bj,  * Lfft. LL-I-       w 
  Le violon répond par une cantilène tirée du même thème :
en mi b majeur puis en la b majeur. Les deux chants se suivent, s’enlacent, se cherchent, mais sans effort ni volonté. Ici c’est le repos : pas de recherche scientifique de contrepoint et de combinaisons. C’est un chant accompagné, sans volonté méthodique d’écriture à. quatre voix. Après une explosion de tristesse et de sombres harmonies, le violon fait la réexposition, puis « conquiert » le second thème et l’amène dans sa tonalité de mi b mineur, suivant le principe si beau, et toujours respecté depuis, du grand Beethoven.
  Troisième partie. — Cette partie, alerte et enjouée, est un « rondo à cinq refrains », forme classique par excellence, qui sous son apparente monotonie (puisque les cinq refrains « doivent » revenir toujours dans la même tonalité : ut mineur]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0423.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ou majeur), permet une grande variété d’invention, car entre ces cinq refrains « circulent » de nouveau les thèmes cycliques avec de nouvelles modifications. Les cinq refrains eux-mêmes se présentent du reste chaque fois sous un aspect nouveau. Le premier est une transformation rythmique de la première cellule :
se prêtant de suite à une superposilion du deuxième thème
!*<• •- ' j                    f--- 
*).' /. . # a . m . rn              
                       0^-------üjy 
   Le deuxième refrain reprend « pp » puis module différemment et mène à d’autres développements. Après une longue « pédale » de sol ÿ grave au violon descendant à aol S le piano donne le troisième refrain •/» et le développement croît et s'anime. Puis après une nouvelle pose le quatrième refrain se présente ainsi :
 puis vient un « agitato •> en découlant et dérivant des deux thèmes. Enfin le cinquième refrain est un repos avant la montée finale :
      pp
 Vient le dernier « pont », au piano, puis le carillon final, fait de la première cellule.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
