<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19141008">08/10/1914</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0688.tif"/>
<date when="19141008"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    Dès le 8 octobre 1914
M. JAQUES-DALCROZE
                      donnera des cours de sa méthode de
 RYTHMIQUE
EXPÉRIMENTALE ET THÉORIQUE
   ---
SOLFÈGE
        Développement des facultés auditives, lecture à vue, préparation expérimentale à l’harmonie.
IMPROVISATION ET ACCOMPAGNEMENT AU PIANO (TRANSPOSITION, COMPOSITION ÉTUDE DES FORMES etc.)
                           ( Messieurs j dileMantes<
           Cours pour ’ Dames )
                             Enfants Cours pour professionnels.
                                              (Voir les détails page ci-contre).
     Les inscriptions sont reçues au magasin de musique ROTSCHY FRÈRES, Corraterie, 22; les demandes de renseignements doivent être adressées à Madame BRUNET-LECOMTE,
1,	Florissant.
        OUVERTURE DES COURS LE 8 OCTOBRE 1014]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0689.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS DE RYTHMIQUE
  Développement du sentiment rythmique et métrique; éducation des centres nerveux, étude des dimensions du temps et de l’espace (le geste et la voix); développement du sentiment musculaire.
  Préparation à l’étude de la musique.
COURS DE THÉORIE, DU RYTHME ET DE LA MESURE
Cours d’Enfants: a) de 6 à 10 ans b) de 10 à 15 ans (2 heures par semaine).
. 12 fr. par mois.
Cours d’Adultes : a) Messieurs (Cours du soir).
     b) Dames (2 heures par semaine).
15 fr. par mois.
1 heure par semaine
 8 fr. par mois.
      Le prix de la double inscription aux cours pour adultes de Rythmique et de Théorie du Rythme (3 heures par semaine) est de...............20 fr. par mois.
COURS DE SOLFÈGE
        Développement de l’audition “intérieure”, étude expérimentale de l’harmonie, lecture à vue de la musique vocale, étude du nuancé et du phrasé, improvisation vocale.
Cours d’Enfants ....
(2 heures par semaine).
Cours d’Adultes ....
(2 heures par semaine).
      Le prix de la triple inscription aux cours pour adultes de Rythmique, de Théorie du Rythme et du Solfège (5 heures par semaine) est de............27 fr. par mois
COURS D'IMPROVISATION
       Harmonie et composition pratique au piano, accompagnement intuitif, transposition, étude des formes etc.
1	heure par semaine..........10 fr. par mois.
       Le prix de la quadruple inscription aux cours pour adultes de Rythmique, Théorie du Rythme,Solfège et Improvisation (6 heures par semaine) est de..........34 fr. par mois.
. 12 fr. par mois. . 12 fr. par mois.
Ces cours sont payables ù la date de l'inscription.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0690.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MÉTHODE JAQUES-DALCROZE
     pour le développement de l’instinct rythmique, du sens auditif et du sentiment tonal
      EN CINQ PARTIES — HUIT VOLUMES
Ire PARTIE (2 volumes) Gymnastique rythmique
  pour le développement de l’instinct rythmique et métrique musical, du sens de l’harmonie plastique et de l’équilibre des mouvements, et pour la régularisation des habitudes motrices.
 84 Marches rythmiques pour chant et piano, qui ont été composées spécialement pour l’enseignement de la.gymnastique rythmique.
N° 780. Marches rythmiques, chant
et piano........Fr. 4.—
 N° 811. Marches rythmiques, chant seul..........Fr. 1.—
            En supplément à la Méthode de gymnastique rythmique : N" 981. La respiration et I’innerva= tion musculaire. Planches anatomiques d’après les dessins originaux de
 E.	Cacheux.......Fr. 2.60
Solfège
lime PARTIE (1 volume)
 Etude de la portée musicale
 N° «39. La portée. — Etude de la notation musicale .... Fr. 3.—
III»* PARTIE (3 volumes)
Les Gammes et les Tonalités, le Phrasé et les Nuances
Ier Volume :
 N° 940. La gamme majeure. Les gammes diésées majeures. Règles générales de phrasé (respiration). Les gammes bémo-lisées. L’anacrouse. Exercices dans tous les tons. Marches mélodiques tonales. Mélodies faciles. . Fr. 6.— N“ 1002. Le même. Manuel des élèves,
Fr. 1.50
2mc Volume :
  N" 941. Les dicordes. Les tricordes. La gamme chromatique. Les tétracordes. Pentacordes. Hexacordes. Heptacordes. |
Mélodies à déchiffrer avec nuances et
 phrasé ........Fr. 8.—
N° 1044. Le même. Manuel des élèves.
Fr. 1.50
^me Volume :
N° 942. Préparation à l’étude de l’harmonie. Classification en quatre espèces des heptacordes et hexacordes ; les renversements. La gamme mineure et ses dicordes, tricordes, tétracordes, etc. La modulation. Mélodies mineures et
 modulantes......Fr. 10.—
N° 1040. Le même. Manuel des élèves.
Fr. 2.—
   Le système Jaques-Daleroze consiste à différencier chaque gamme l'une de l’autre en prenant comme point de départ de son exécution non pas la tonique, mais la note do ou do dièse, ce qui déplace les tons et demi-tons, crée pour l’oreille des points de repère et rend les tonalités facilement reconnaissables les unes des autres. Une fois cette étude de différenciation terminée, chaque gamme se trouve décomposée en fragments de
 2,	3, 4, jusqu’à 7 degrés conjoints (dicordes, tricordes, tétracordes, pentacordes, hexacordes et heptacordes) qui, selon leurs divisions, subdivisions et accentuations, deviennent des schémas des accords fondamentaux et renversés, qui seront étudiés dans la 4me partie sans les notes intermédiaires. Il est absolument certain que l’étude comparée des gammes poussée jusqu'à l’audition “ intérieure ” des divers modes de succession des tons et demi-tons, rend l’étude des intervalles et des accords d’une très grande facilité.
jyme PARTIE (1 volume)
N°	Les intervalles et les ac=
 cords. lin préparation.
Vme PARTIE (1 volume)
N° . L’improvisation et l’accom= pagnement au piano. En préparation. -
ÉDITEUR : JOBIN & C1", LAUSANNE
  6, avenue des Alpes En vente dans tous les magasins de musique]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
