<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique<date when="19251017">17/10/1925</date></title>
<series>Premier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0995.tif"/>
<date when="19251017"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name><title>Premier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Premier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Saniedi ij octobre ii)2ÿ, à 20 b. et demie préciser
 Concert Symphonique
  (Premier de l’Abonnement)
  Soliste : M. Jacques THIBAUD, violoniste
il
u
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
  1.	SYMPHONIE n° 4, en .ri bémol............. Beethoven
               a)	Adagio. - Allegro vivace.
              b)	Adagio.
               c)	Allegro vivace.
              J) Allegro ma non troppo.
                                            /'VYW b
    2.	CONCERTO en <W, pour violon et orchestre. JKozarl
              a)	Allegro moderato. - b) Poco adagio. - c) Rondo.
               M. Jacques THIBAUD.
    DEUXIÈME PARTIE
  3.	SIEGFRIED IDYLLE.................... Wagner
    4.	CONCERTO en fa majeur, pour violon et
orchestre................................ Lalo
               u) Andante e allegro.
             b)	Romance.
               c)	Allegro con fuoco.
               M. Jacques THIBAUD.
   L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest AN5ERMET
Le Concert commencera à 20 h. ,5o précises et sera terminé vers 22 K. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Léo porter seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JAWRV8. GENÈVE
© Conservatoire de Musique Genève
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0996.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLtNO
i, y tm i c n- o tMkrt.
xn R VE O I D A Y xa
V/OLOJVl ALTO VTO ARC<
MAISON
f0*lDïX EN 1830 GENEVE
-Il I	.1 ni i ...i
 Éft Ifili11 tiùiht> i j
9
Avis à MM . les Abonnés
5
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
«
   M. Jacques THIBAUD nous ayant demandé au dernier moment ’j. ; de modifier le programme qui avait été arrêté, le CONCERTO ijj s en sol, de Mozart a dû être remplacé par celui en mi bémol du même auteur, et la FANTAISIE NORVÉGIENNE par le j CONCERTO en fa de Lalo. Cette dernière œuvre étant de plus ^ jj longue durée, la MARCHE DES ROIS, de Liszt sera jouée dans ^ | un autre concert d’abonnement.
   Le Comité exprime tous ses regrets de ces changements qui ont ij i été demandés par le soliste.
4.	4.
S YÆPHONIE No 4, en si bémol.
   Après la composition de YEroïca, Beethoven s’était mis à écrire	0
   Fidelio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en 1804,	5
   alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les	i
   deux fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla	i)
   passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez	i
   ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806,	-
   dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick.	:
   Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait	jj avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne.» La quatrième symphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un
   cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de	§
   la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans	§
  aucun des carnets connus de Beethoven.	5
    Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
   Il	était «plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le	\
   monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée»,	1
   Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main	s]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0997.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
    A V \ 1	se trouvent les transcriptions des
   1 Abonnement
      œuvres jouées aux concerts de l O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	PIANOS
64, tue «lu StanJ, b4, 1er étage PI A. N O S-PI A N O L A 5
Vente, échange, location, réparations et	H A R 2Vl O NI U Al iS
             accord de
•A.
!
AU PALMIER
y tfOftliAQOT FILS , FL5UR//TE
ZS.RUE OU CENDRIER - ANGLE RUÉ DU hONT-ÔLANC
© Conservatoire de Musique Genève
^G^«2^c<»c^ei3e^©«re<ïe«ï©j5eiJG<5e<re<5eiï©«re«e«ïe«ïeî»«a<ïei5e« Ga<2^eoe^|
1 f ^ plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se ;
|j contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au 5
| menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un r
(i Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle ^
Ç pleinement dans le développement de Xallegro vivace. Et l’on sent
? dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies
soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique §
[j particulier à Beethoven.
   La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, § ï deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux j § cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules 5 •; employé plus de deux cors — la première est écrite pour trois par-| ties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment | j: usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient S rç qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. s F Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et le jj final de la s3Tmphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de § la neuvième symphonie.
En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven £ continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, i
S	disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et <i i même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
\
-j. 4.4*
Richard WAGNER
f?
Né «à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
SIEGFRIED IDYLLE
   Wagner avait épousé, en 1869, Cosima, la fille de Liszt et femme divorcée de Hans de Btilow. Un enfant, un fils, naquit en 1870 de cette union. Pour la première fois, Wagner goûtait les joies de la paternité. Il venait de terminer Siegfried, troisième partie de la tétralogie l’Anneau du Niebelung. A cet enfant qui venait rajeunir son âge mûr, il donna le nom du héros de la légende Scandinave.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0998.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
Banque Suisse
fondée en 1872 CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
  FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 à
|e<ïe<5eiï©î5G^»e<5c>îJc<3eijei3C<ïe<3e<5B«e<3c<3c<3eîïc<5©î5c<5e<5e«»G<ïeœ<jeo'|
    On imagine aisément quels sentiments avaient dicté au père un	fi
£ pareil choix. C’était tout un monde de rêves et de poétiques	i
h tendresses qu’il déposait avec ce nom sur le front de son fils :	« Siegfried, le héros superbement beau, brave et fier, qui ne connaît
a ,	ï
g pas la peur.
    De quelle affection il entourait ce fils, joie de ses derniers ans,
Ç tous ceux qui l’ont approché le savent! On se rappelle que l’année
r même de sa mort, après les représentations de Paréifai, c’était en	^
§ compagnie du jeune Siegfried qu’il avait projeté de visiter le Midi	g
l de l’Italie, et comme dès lors il avait un vague pressentiment de la	jj ï mort, c’était toujours et sans cesse sur cet enfant que se reportait
§ sa pensée. Quelques jours avant sa fin, le i3 janvier i883, il écri-	i
| vait encore à son sujet à l’impresario Angelo Neumann qui parcou-	fi
jjj rait alors l’Europe avec les Nibelungen : « Je ne voudrais pas mourir	| ç sans avoir assuré l’avenir de mon fils unique, encore mineur. »
    Ce sentiment n’a rien que de naturel, il n’est pas un père qui ne	* £ l’ait ressenti et exprimé, mais il faut insister sur la tendresse parti-| culière et la vivacité qu’il eut chez Wagner. C’est là qu’est tout le charme poétique et toute l’émotion du poème symphonique qui porte § ce titre significatif : Idylle de Siegfried.
    Wagner le composa dans le calme de sa retraite, en sa villa de	jj
l Triebschen, près de Lucerne, où il s’était réfugié depuis 1866,	j
§ fuyant les intrigues de la cour de Bavière.	fi
    Tout entier au bonheur intime qui lui souriait, c’est sous l'impres-	i jj sion des émotions les plus douces de la vie de famille qu’il écrivit
| cette œuvre, à l’insu de sa femme, voulant lui faire la surprise d une	| çj exécution le jour de ses relevailles.
    La chose avait été complotée entre amis et arrangée dans le plus	?
fi grand secret. Un petit orchestre fut formé de quelques intimes de	î
Ô la maison et de musiciens recrutés à Lucerne et à Zurich. Hans	5
B	fi
§ Richter, le fameux chef d’orchestre, qui aidait alors Wagner dans	|
§ la mise au point de ses partitions, s’était chargé de la partie de cor	^
§ et il avait surveillé les répétitions. Au jour et à l’heure convenus,	jj
    les musiciens s’introduisirent en cachette dans le jardin. Des pupitres	§
    furent vite installés sur les marches, devant la grande porte de la	fi
   villa. Lorsque Mme Wagner parut sous le porche, Wagner lui-	i
    même, du haut de l'escalier, donna le signal, et c’est ainsi que	â l'œuvre fut exécutée, pour la première fois, en plein air.
 e
 e]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0999.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, ii, et ^ Corraterie, 9, au Ier
  Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
 Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
Rythmique Chant clioral Piano
  Technique corporelle et plastique animée
 /. Cours pour amateurs, adultes ei enfants.
 Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la méthode fjac/ues* Çôalcroze.
 3. Cours pédagogique (1 an). Cours préparant à F enseignement de la méthode ffagues- ÇDalcroze (examen du certificat).
   \Demandez prospecfus au ofecrétar/at, W+, C"errass/ere.
GENÈVE
Solfège
Improvisation
  Harmonie
© Conservatoire de Musique Genève
w
r~ l
      En souvenir de cette circonstance, les enfants de Mme Cosima, f qui s’étaient énormément amusés de cette petite fête, ne désignaient rç jamais autrement cette composition que sous le nom de : Treppenmuàik (musique de l’escalier). Cette plaisante appellation lui est restée longtemps, jnsqu’à ce que Wagner se fut décidé à la publier sous le titre d'Idylle de Siegfried.
      Telle est l’histoire anecdotique du morceau. Pour le goûter tout entier, il n’est pas inutile d’en connaître l’origine. S'il est impossible de pénétrer les derniers quatuors de Beethoven sans se reporter aux souffrances, aux angoisses, aux pensées du grand homme dans les dernières et sombres années de sa vie, de même on n entendrait rien à XIdylle de Siegfried sans être au fait des circonstances, des sentiments et des impressions qui ont donné naissance à cette composition. Quand on s’y reporte, ce morceau symphonique devient le Ç plus délicieux et le plus touchant des poèmes. Les thèmes, les Ç phrases mélodiques, les harmonies, les rythmes, tout parle, tout
Ç chante, tout s’éclaire et s’illumine, chaque note devient une pensée
£
   et un sentiment.
W
\	Edouard LALO
Né à Lille le 29 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
-
CONCERTO en fa majeur.
      Le concerto de violon en fa majeur est dédié à Sarasate, qui le
6	joua pour la première fois au concert du Châtelet le 18 janvier 1874.
C C’est une des meilleures œuvres de Lalo, d’un style très moderne
1 > f § et d'une suprême élégance, dans laquelle l'orchestre a un rôle pré-
pondérant. L’allegro est plein de mouvement et de passion ; la romance
i	de Xandantino, avec son accompagnement en sourdine, est d’une
5	grande poésie et, dans le fougueux finale, très animé, se détache une
B	phrase ravissante de naturel et de gaîté, dite par deux fois en des
|	tons différents par le violon dans le style lié, et qui revient plus
i	loin en rythme de danse sous une broderie de l’instrument solo.
fî	Dans toutes les parties les hardiesses harmoniques, jointes aux
jj	effets rythmiques les plus intéressants, donnent à l’œuvre un carac-
r	tère très personnel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1000.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à ,<ec - Dccaliddagc - Codtumed baL< et soiréed
F. & E. BÆCHLER F
reres
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITE
  rue du ‘Rhône	Tassage des J^ions
 GRAMOPHONES DE QUALITÉ
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
REPRÉSENTANT DES “ CELLOPHONES ”
Construction spéciale en bois utilisé pour fabrication des violons
 DISQUES DES PREMIÈRES MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelsshon, Wagner, Duparc, Debussy,
Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaut, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, etc.
DEMANDEZ CATALOGUES ET PRIX-COURANTS
Dimanche îH octobre 1925, à ij heures précises
| SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
l
 1er Concert Symphonique populaire
    Sous la direction de M. Ernest ANSERMET ?__
-	Samedi 31 octobre 11)25, iL 20 heures et demie
jj __
\	VICTORIA-HALL
    ___
j 2e Concert de l’Abonnement
    Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 PROGRAMME
f	1. SYMPHONIE n" 17 en ut (l’Ouni)................................Haydn
i	2. QUATRE LIEDER, pour chant et orchestre............Schubert
|	3. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n“i,en fa	Bach
I	4. RONDES DE PRINTEMPS......................................Debuj<,y
f	5. CINQ LIEDER, pour chant et orchestre..................Æabler
1	6. LE CHANT DE NIGAMOND..................................Honegger
 S
 I
 Soliste : ,M.lle Emmy KRUGLR, cantatrice
  de l’Opéra de Munich el du Théâtre de Bayreuth
      Après des études à Francfort-sur-Main, Mlle Krüger fut engagée
S	au Théâtre de Zurich, puis à l'Opéra Royal de Munich (1914-1919)
ii	et ensuite une année à Vienne. Depuis lors, une série de tournées
j;	triomphales en Europe et en Amérique consacra sa renommée,
j	Mllc Kriiger fut l’une des étoiles du Festival international de Zurich
ç	en 1922, et cette année même à Bayreuth, elle eut un succès consi-
?	dérable dans les rôles de Sieglinde et de Kund/y.
i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1001.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Le Comité informe les auditeurs de ce Concert § qui ne sont pas encore abonnés, que le Bureau de ■ location, passage du Terraillet, délivrera à partir de § Lundi îq courant, des abonnements aux onze derniers -Concerts, aux prix du tarif diminuée de un douzième.
              Date.) et j oliéteé de.> prochain.> concerté :   
Samedi 3i    octobre 1926     MUe Emmy KRUGER, cantatrice.     
Samedi M    novembre. . .      M. Robert CASA DESUS, pianiste. 
Samedi 2 1  novembre. . .     Mme S. BALGUERIE, cantatrice.    
Samedi 5   décembre . . .      M. Alfred CORTOT, pianiste.     
Samedi >9  décembre . . .      M. Georges ENESCO, violoniste.  
                            j Mme Ilona DURIGO, cantatrice.    
Samedi 9     janvier 1926    ! M. Ernest BAUER, ténor.         
Samedi 2 3 janvier.....        M. Alfred BUSCH, violoniste.    
Samedi 6   février.....        M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste  
Samedi 20  février.....       Mme Nina KOCHITZ, cantatrice.    
Samedi 6   mars.......         M. E.-R. BLANCHET, pianiste.    
Lundi  22  mars.......       M11* Aima MOODIE, violoniste.     
 froir leé programme.) Détaillé.', à rkApo.nlion au Bureau de location.
AV I S]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
