<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="19090220">20/02/1909</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0734.tif"/>
<date when="19090220"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿      THÉÂTRE DE	VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 «■ ——.......... - —...
   Samedi 20 Février 1909, à 8 heures et quart précises.
 HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
 M. LUDWIG HESS
   Ténor
    et des sociétés chorales
 LIEDERKRANZ ^ CONCORDIA
           Directeur : M. Wissmann.	Directeur : M. Pochon.
 à>_
W3BA.«iW;E g
PRLM1F.RH PARTIE
   1.	Fragments de Tannhâuser........................ R. Wagner.
                 it) Ouverture et Bacchanale. b) Récit du voyage à Home. — (M. L. Hess.)
    2.	Fragments des Maîtres chanteurs.................. R. Wagner.
                 a)	Prélude du 3e acte.
               b)	Preislied. — (M. L. Hess.)
SECONDE PARTIE
     3.	Faust-Symphonie pour grand orchestre, ténor solo et
 chœur d’hommes.............................. F. Lis^t.
                 a)	Faust.
                 b)	Marguerite.
                c)	Méphistophélès.
                    M. Hess et les sociétés chorales.
Orchestre sou? la direction de M- Berrjhard ST/WENHAGEN,
Le concert commencera à huit heures et quart précises.
(•	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
M
 l§>
â/
(icneve. •— /in/j.yarryt.
\s
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0735.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ludwig Hess.
i
   Né le 23 mars 1877, d’une famille haut placée dans les études scientifiques, Ludwig Hess eut le privilège de recevoir une solide instruction. Cependant, comme il montrait de grandes dispositions musicales, il laissa les sciences et partit pour Berlin où il étudia la composition à la
rendirent compte que le chant était le point culminant de ses aptitudes musicales et Ludwig Hess se décida à suivre la carrière du chant. Pendant quatre ans il fit de solides études avec Rodolphe Otto, puis il fut initié au bel canto, par Melchior Vidal et le célèbre chanteur d’oratorio, Ffrangçon-Davies, lui prodigua ses précieux conseils. Ludwig Hess est devenu rapidement un des meilleurs chanteurs de concert d’Allemagne et les qualités d’héroïsme et de lyrisme de sa superbe voix provoquent toujours l’admiration.
   Comme compositeur, Ludwig Hess s’est surtout fait connaître par d’intéressants lieder, mais il a composé des œuvres de longue haleine, entre autres une symphonie et une ode pour chant et orchestre.
   La nuit est survenue; un pèlerin excédé de fatigue, les vêtements déchirés, le visage défait, s’avance péniblement appuyé sur son bâton; c’est Tannhâuser, en qui Wolfram reconnaît avec effroi le pécheur non pardonné. Comment ose-t-il reparaître dans la contrée?
   Tannhauser, d’un air sinistre, lui demande le chemin, qu’il connaissait si bien autrefois, mais qu’il ne retrouve plus, du Venusberg. A ces mots. Wolfram est frappé d’épouvante ; son ancien compagnon 11’a donc pas été à Rome implorer la grâce divine ? La colère de Tannhâuser éclate alors et, dans un récit d’une poignante désespérance, il retrace les étapes de son douloureux voyage, son humilité, son désir de souffrance qui lui faisait multiplier les épreuves et les difficultés de la route ; puis son arrivée à Rome, son immense espoir à la vue du Pontife qui promettait la rédemption à tous les repentirs, et enfin l’effondrement de tout son être après qu’ayant confessé, éperdu, ses crimes passés, il s’est vu, seul parmi des milliers de pécheurs, repoussé impitoyablement par le représentant de
Hochschule, avec Bargiel et Wolf. Malgré son talent, ses maîtres se
Récit du Voyage à Rome (Tannhâuser).
  2

O-
Dieu, par le Souverain-Pontife, qui l’a déclaré à jamais maudit et lui a prophétisé les souffrances d’une fournaise infernale dans laquelle l’espérance ne refleurirait pas plus que ne reverdirait jamais son bâton de pèlerin.	Albert Lavignac.
>=§» *=§■»
Walthers Preislied.
Morgenlich leuchtend im rosigen Schein, Von Blüt’ und Duft Geschvvellt die Luft.
Voll aller Wonnetï Nie ersonnen,
Ein Garten lud mich ein.
Dort unter einem Wunderbaum,
Von Früchten reich behangen,
Zu schau’n in sel’gem Liebestraum Was hôchstem Lustverlangen Erfüllung kühn verhiess,
Das schône Weib : Eva im Paradies Abendlich dàmmernd Umschloss mich die Nacht.
Auf steilem Pfad War ieh genaht Zu einer Quelle,
Reiner Welle
Die lockend mir gelacht.
Dort unter einem Lorbeerbaum,
Von Sternen hell durchschienen,
Ich schaut’ im vvachen Dichtertraum Von heilig holden Mienen,
Mich netzend mit dem cdlen Nass,
Das hehrste Weib, die Muse des Parnass ! Huldreichster Tag, dem ich aus Dichters [Traum erwacht, Das ich ertrâumt, das Paradies In himmlisch neu verklârter Pracht,
Hell vor mir lag.
Dahin lachend nun der Quell Den Pfad mir wies,
Die dort geboren,
Mein Herz erkoren Der Erde lieblichstes Bild,
Als Muse mir geweiht,
So heilig ernst als mild,
Ward kühn von mir gefreit Am lichten Tag der Sonnen Durch Sanges Sieg gewonnen Parnass und Paradies !
Faust-Symphonie, de F. Liszt.
  Comme pendant â la Divine Comédie, Liszt a donné l’admirable Faust-Symphonie. Celle-ci contient d’identiques trésors d’inspiration, de science, les mêmes inventions de génie. Elle est peut-être un peu moins concentrée, et pourtant s’impose à l’admiration avec une presque égale puissance. Quelle force de pensée créatrice ne fallut-il pas à Liszt pour dégager du poème de Goethe les trois figures principales : Faust, Marguerite, Méphistophélès, et pour les évoquer de façon si saisissante, si vraie, si achevée, dans les trois parties de cette monumentale symphonie! Dans le premier mouvement s’expriment, en thèmes divers, tous les aspects de 1 mie de Faust, tour à tour volontaire, passionnée, désolée, héroïque.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0736.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ces thèmes sont d’une vérité d’accents indicible, et tous les développements, toutes les combinaisons vont en confirmer, en décupler la puissance expressive.
   Dans le deuxième, toute la grâce, toute la tendresse, toute l’émotion intime dont la musique est capable viennent parer la poétique figure de Marguerite, et font de ce mouvement une des plus exquises pages de tout l’art musical. Mais, dans le troisième morceau, Liszt a réalisé une des conceptions les plus géniales, les plus foudroyantes que jamais artiste ait trouvées : pour évoquer la figure de Méphistopliélès, où existent, avec la seule différence qui sépare le bien d’avec le mal, les mêmes élans, les mêmes désirs, les mêmes impressions que dans l’âme humaine, au lieu de créer de nouveaux motifs, Liszt, par des déformations de rythme, d’intervalles, de mouvements, d’orchestration, transforme les divers thèmes si nobles de Faust et de Marguerite en dessins sinistrement ironiques, qui glacent, qui sonnent creux, qui parodient de façon blasphématoire toutt la beauté contenue dans les formes primordiales de ces thèmes... Aprè; ce magnifique commentaire musical de l’âme même du mal, Liszt, commi autrefois Schumann, suit Gœthe vers les hauteurs sereines de la fin di second Faust. Il fait, ici encore, intervenir les voix humaines, et ui chœur terminal, au milieu de l’orchestre apaisé, dit la fin des événement tumultueux et la gloire de l’éternel féminin :
Ailes Vergàngliches	Das Unbeschreiblichc,
  Ist nur ein Gleichniss,	Hier wird es gethan.
     Das Unzulângliche,	Das ewig weibliche
      Hier wird’s Ereigniss.	Zieht uns hinan.
                                               (Extrait de IÀs^t, par Calvocoressi.)
Le neuvième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 6 mars, avec le concours M. Willy Rehberg, pianiste. — Au programme : Ouverture des Hébrides, Mendelssol
—	Concerto n° 2 en si bémol, J. Brahms. — Symphonie n° <) en ré mineur (premi audition), Brückner.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
