<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique populaire<date when="19311101">01/11/1931</date></title>
<series>Premier concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0440.tif"/>
<date when="19311101"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name><title>Premier concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Premier concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿=|l!lfflllllllllllllllllllllllllllllllliNllllllllililllilfllll!lllllllllllllllllllllllflfllllllllllllllfllllltlil!llill!!llll|||||||||||||||||||||||  ü= 
=                                                                                                                      ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE    
                                                                                          «••••► <••••»• «----V «----► <----> M.- <••••». «••••> «<••    
                                                             SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS                                                              
                                                      Dimanche i"r novembre 1951, à 1 j h. précises                                                      
                                                                        1PREMIE1Ê                                                                        
                                                                   COMCIlf SYMPHONIQUE                                                                   
                                                                        popuiAise                                                                        
                                                                        PROGRAMME                                                                        
                                                                     PREMIÈRE PARTIE                                                                     
    1.    SUITE n° 1, en «/majeur, pour instruments                                                                                                      
    à cordes, deux hautbois et basson....... J.-S. Bach                                                                                                  
    Ouverture. - Courante. - Gavotte. - Forlane.                                                                                                         
    Menuet. - Bourrée. - Passepied.                                                                                                                      
    Cembalo'■ M. Koller.                                                                                                                                 
    2.    PETITE SÉRÉNADE (F.i/ie kleine Nachl-                                                                                                          
                                                     muàik), pour instruments à cordes....... Æozarl                                                     
    a) Allegro - b) Romance - r) Menuet - 3) Rondo.                                                                                                      
                                                                     DEUXIÈME PARTIE                                                                     
    3.    SYMPHONIE n° 5, en mi mineur....... Tcbaïkowaky                                                                                                
    a)    Andante, allegro con anima.                                                                                                                    
    b)    Andante cantabile con alcuna licenza.                                                                                                          
    c)    Valse allegro moderato.                                                                                                                        
    <?) Finale andante maestoso.                                                                                                                         
                                                               L Orchestre sera dirigé par                                                               
                                                                   M. Ernest ANSERMET                                                                    
                                                                                     Entre la ire et la 2e parlie : Entracte de 50 minute4 --- BUFFET    
    Les portes seront lermées pendant 1 exécution des morceaux.                                                                                          
=ïl Illlllllllllli!llllllllllllll!llll!llilllllllllllllllillllllllllllllllfll!fllllllll!l|[!lllllllllilllllllll!!lllllillllll!lll|||||!lllll|||il!li  Ü  
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0441.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jjajiourcieic
JXMSMSJfc
6 ri>« du RUne	G p n V v e
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0442.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  radio
   gramos
    disques
columMa
                                                                                                                           i
     agent régional :
   à | u pi ter
     4, rue fin rhône
                                     dépositaire «le toutes le» priueipales marques

GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 7 novembre îQji, à 20 heures et demie
3" Concert de Mbonncment
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M. FRANZ, ténor, de 1 Opéra
    C’est la première fois que nous entendrons en Suisse Romande le grand artiste dont la carrière à l’Opéra de Paris n’a été qu’une longue suite de triomphes. Il n’y a guère d’ouvrages qu’il n’ait interprétés, chaque œuvre étant pour lui une occasion nouvelle d’atteindre le sommet de son art. Franz est le seul ténor qui ait chanté l’œuvre entier de Wagner, sauf Rienzi, et Siegfried Wagner qui professait pour lui une vive admiration lui fit, avant la guerre déjà, des propositions pour Bayreuth, propositions qui ne purent malheureusement être réalisées. Mais ses nombreuses saisons à Londres (Covent Garden), Italie, Bruxelles, Amérique latine, etc., portèrent au loin la renommée de M. Franz, tandis que les concerts symphoniques auxquels il a fréquemment participé lui ont permis de prouver une méthode aussi sûre à l’estrade qu’à la scène.
1.	Ouverture pour Faust................... )
2.	Récit du Graal, de Lohengrin............ U^agner
4.	Récit et mort de Siegfried............... !
>ï. Faust-Symphonie, avec chœur d’hommes et
ténor solo........................... Lidzu>
    Location chez VERON, GRAUER & C‘e, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0443.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
lippe Spitta a très heureusement comparé les Concertos brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commencement du xvme siècle, est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concertos brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution du concerto grosso-, dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la symphonie. Dans le premiei cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime; dans le second, c’est son génie de race et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
  Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont des images, de petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style épuré et enrichi des formes de danses populaires.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0444.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
       est en	_
           pleine VOgUe
            pour le monde la ville, le sport
letricot
             est e legs* u* confortable pratique
Isa femme moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
Leading Ilouse ïor Radies Knitted wear
bonneterie fine	^
vêtements de sport
tricot haute eontnre 6,PUe dn Mont Blanc

  La suite en ut, première des quatre que Bach a laissées, a été écrite à Cœthen où il dirigeait la Société Orchestrale de Telemann, entre 1729 et 1736. Elle est écrite pour les cordes, deux hautbois, basson, et le cembalo, et comprend après l’ouverture, une Courante, une Gavotte, une Forlane (ancienne danse vénitienne), un Menuet, une Bourrée, un Passe-pied. Hors la Courante et la Forlane, toutes les danses sont doubles, et la seconde danse, faisant contraste avec la première porte le nom de trio parce qu’elle était primitivement exécutée par trois instruments soli, ou du moins écrite à trois voix. C’est ici le cas dans la Bourrée et le Passepied. (Le trio du Passepied est particulièrement spirituel, car les violons et altos à l’unisson dans le medium y reprennent le thème de la première danse tandis que les hautbois y superposent une mélodie en croches). Le trio de la Gavotte est aussi à trois voix, mais les cordes y introduisent en manière de plaisanterie un motif en arpèges imitant une fanfare. Le trio du Menuet est à quatre voix, mais confié aux cordes seules.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0445.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
niiHiiiiitiiitHitiiiiiiwintiiinniuifinaiiniiiiiHniiiimiiiiiiiBniHdiiiniiiiiMiiiiimnnwi
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
iHiiiiiniiiiiiiiuiigiiiiiiiitiiiifniiiiuiuiiiiiiiiinimiiiiiuiiiniiiiiHiiiiiHiiiiiHiniiiiitimnuiwi
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
PIERRE ILITCH TCHAÏKOWSKY
Né à Wotkinsk le 7 mai 1840; mort à S'-Pétersbourg le 6 novembre 1893
SYMPHONIE n° 5, en mi mineur, op. 64.
je certaine théâtralité, son romantisme extrême et surtout son penchant au pathétisme, ont rendu Tchaïkowsky peu sympathique au public latin et occidental — alors que les mêmes caractères ont suscité sa vogue insensée, excessive, dans les pays anglo-saxons. Peut-être le recul du temps rétablira-t-il partout une plus juste balance, en nous faisant discerner mieux ce qu’il a de foncièrement russe, et — au moment où une partie de la musique actuelle fait trop bon marché de l’appétit mélodique en nous faisant apprécier davantage sa faculté d’invention mélodique et ce que son emphase occasionnelle cache d’émotion vraie.
  La IVe Symphonie date de 1877 — l’année du mariage malheureux de Tchaïkowsky. C’est alors que survient la composition de l’opéra Eugène Onéguine, joué à Moscou en mars 1879, puis trois opéras: La Pucelle d'Orléans, Mazeppa et l’Enchanteresse, ce dernier représenté à Saint-Pétersbourg en octobre 1887. En 1888 Tchaïkowsky écrit sa Ve Symphonie, qui précède de peu la composition de la Dame de Pique (1889-90). Elle se place donc entre des œuvres parmi les plus importantes de Tchaïkowsky.
  Des trois plus fameuses symphonies de Tchaïkowsky celle-ci est la plus architecturale. Un motif caractéristique, qui remplit son introduction, revient dans tous les mouvements en les unissant. D’une allure de marche grave et noble, il a le caractère d’un thème du destin — d’abord sombre et menaçant, puis éclatant, viril et décidé.
  Les deux thèmes de Yallegro se font contraste, dans l’atmosphère de ce motif essentiel, l’un légendaire et de couleur nordique prononcée, l’autre sentimental et tendre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0446.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Capital ÎOO million» Réserves »2 million»
Toutes «opérations sont traitées avec le meilleur soin
'NION»e ItXM.IllS SUSSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

  Le mouvement lent est une plainte qui, si l’on veut bien la prendre telle qu’elle est et sans en exagérer l’expression est assez poignante, — et qui fait contraste avec un motif exprimant la résignation et l’apaisement.
  Ce qui tient lieu de scherzo est une sorte de « valse oubliée », un air dansant plein de simplicité et de grâce où vient jeter une ombre le rappel du motif initial.
  Le finale, enfin, est un tumulte qui semble comme une prémonition des temps révolutionnaires. Le motif initial en majeur semble inciter à l’action et celle-ci se manifeste sous forme de thèmes pleins de sève populaire russe et même de sève populaire tout court.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0447.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNE1FEL-BEKOU»
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44-192 GENÊVK Cliètj. post. I. ïi5g
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinwa.r A Son»
à New-York
S	c h i e d 111 e y e r
à Stuttgart
Jnliua Fe u r i <• li
à Leipzig
Pleyel A <’o
à Paris
H K I.TE- JI I <» Hf O X
SCHMIDT-FLOHR - SABEL - BURGER-JACOBl
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS
SAISON 1931-1932
Concerts par Abonnement - Série B
SALLE DE LA RÉFORMATION
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Deuxième Concerl	Jeudi 5 novembre ig5i
Soliste : M. Lionel TERTIS, altiste Œuvres de Haydn, J.-S. Bach, Berlioz
Troisième Concerl	Mardi 24 novembre 1901
Soliste : M. Edmond APPIA, violoniste Œuvres de Bach, Leclair, Fauré, Jaques-Dalcroze, R. Bernard
Quatrième Concerl	Mardi i5 décembre ig3i
Soliste : M. MOYSE, flûtiste Œuvres de Purcell, J.-S. Bach, Mozart, Debussy
Cinquième Concert	Mercredi 20 janvier 1932
Soliste : M"'e S. BALQUERIE, cantatrice Œuvres de Mozart, Qluck, J.-S. Bach, Wagner
Sixième Concerl	Jeudi 11 février 1932
       Solistes : M"'e Isabelle NEF, claveciniste M'le Blanche HONEGGER, violoniste Œuvres de Lully, J.-S. Bach, Ravel, Falla
Dans chacun des programmes figure 1 un des six Concertos brandebourqeoU
de J.-S. Bach.
Abonnement aux cinq derniers Concerts de la série B Prix unique : fr. 15.50.
S'adresser chez VÉRON, GRAUER & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0448.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS
KUN« luthier
Nouvelle adresse
7,	Rond-Point «le Plainpalats, 7
       1er étage - Téléphone j1.1‘J4
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
           à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi ,	»	ORAN : chaque-Samedi
     ,	»	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                1" classe . . . francs suisses 230.— environ 2'classe ...	»	170 — »
         3' classe ...	>	90 — »
         4' classe ...	»	50. — »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
J. VÉROH, GRAUER & Ci! • 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique
SALLE DE LA RÉFORMÂT ION
Jeudi ) novembre H))i, à 20 heures et demie
2me Concert de l’abonnement
(SÉRIE B)
Soliste ; Al. Lionel T LR I tS, altiste
Né à Hartle-pool (Angleterre) en 1876, M. L. Tertis étudia presque seul l’alto, alors qu'il travaillait en même temps d’autres branches de la musique à l’Académie
royale de musique de Londres et au Conservatoire de Leipzig. Il devint à son tour professeur à 1 Académie de Londres, mais abandonna cette situation pour se vouer à la carrière de concerts et défendre plus spécialement la cause de l’alto présenté comme instrument soliste. C'est ainsi qu’il se fit entendre avec grand succès dans beaucoup de villes d’Europe et au cours de deux tournées en Amérique. Dans de nombreux concerts il fut le partenaire très apprécié des plus grands violonistes, Ysaye, Kreisler, Thibaud, interprétant avec eux des œuvres classiques pour violon et alto.
1.	Symphonie n° 1, en mi bémol ........... Baydiu
2.	Concerto brandebourgeois n° 6, en si bémol J.-S. Bach
3.	HaroldenItalie,S3anphonieavecaltoprincipal Berlioz
Location à partir du3i octobre chez Véron, Grauer & C", rue du Rhône. Le Bureau de location recevra encore des inscriptions d’abonnements réduits à 5 concerts de la série B.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GARAGE METROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
      ACCIDENTS • VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES ■ EMPLOYÉS ■ AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENEVE, Place Longemalle, I
JUSTE ©ES CONCERTS
de la Série A
Samedi 7 novembre 1931	Au GRAND THÉÂTRE
(Concert avec un Chœur d’Hommes)
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. FRANZ, ténor, de TOpéra
Vair deux pages plus loin, le programme de ce concert, avec la notice sur te soliste
Samedi 21 novembre 1931 Au GRAND THÉÂTRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : JVI. Gaspar CASSADO, violoncelliste
Samedi 5 décembre 1931	Au VICTORIA-H ALL
Direction : D' Félix WEINGARTNER
Samedi 19 décembre ig3i Au GRAND THEATRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Nathan MILSTEIN, violoniste
Samedi 9 janvier 1932	Au GRAND THEATRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Johnny AUBERT, pianiste]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0450.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Selloyaqe à ,rec - Décatuàaqe - Co.'lume4 balé el àotréeâ
F. «1 K. BAECIILËR frères
     .4, Tour-de-l Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
«MWBVJE
HÜ
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
