<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19220614">14/06/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0807.tif"/>
<date when="19220614"/>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Victoria, Tomás Luis de" type="person" role="cmp">Tomás Luis de Victoria</name>
<name key="Viadana, Lodovico" type="person" role="cmp">Viadana, Lodovico</name>
<name key="Marenzio, Luca" type="person" role="cmp">Marenzio, Luca</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL, GENÈVE
  Le Mercredi 14 Juin 1922
   à 20 heures 3o
Concert Spirituel
   donné par
Les Chanteurs des Basiliques Patriarcales Romaines
    et la
 Chapelle Sixtine
  (65 exécutants)
   sous la direction de
  Monsignore CAS 1 Ml RI
                 Au programme, œuvres de	■■■
    Palestrina, Vittoria, Viadana, Marenzio, etc.
LOCATION A L'AGENCE J, VÉRON, GRAUER & C\ au Terraillet, GENÈVE
                                                             Tournez s. v. p.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0808.tif"/>
<page><![CDATA[﻿OPINIONS DE LA PRESSE
     Après avoir donné des concerts en France et en dernier lieu à Nice et à Monte-Carlo, les chœurs de la Chapelle Sixtine, comptant 65 exécutants, sont rentrés à Rome pour prendre part aux Fêtes de Pâques. Ils cont >i ront ensuite leur tournée triomphale et visiteront successivem Suisse, la Hollande, etc.
    Un journal français s’exprime comme suit au sujet de cette c phalange : « On ne peut que louer les superbes exécutants des cha de la Sixtine : elles allient la précision la plus minutieuse à la chaleur e couleur. Le groupe choral est composé de voix d’enfants d'une fraîcneu. séraphique et de voix d’hommes solides et nourries, basses robustes, ténors à l’organe vibrant et sûr, hautes-contre affrontant les régions les plus dangereuses du registre suraigu et chargées des parties jadis confiées à la voix artificielle des castrats.
     Tout cet ensemble d’une rare homogénéité est dirigé par Mgr Casimiri, avec une souveraine autorité. C’est à lui qu’incombe la tâche de vivifier le texte des vieux maîtres dont les manuscrits ou les éditions primitives ne comportent aucune indication de nuances ou d’accents.
    *** Après de nombreux pourparlers, un groupe d’amateurs de musique a réussi à décider la célèbre phalange à se rendre en Suisse pour y donner une série de concerts spirituels. A Genève, le seul et unique concert aura lieu au Victoria-Hall .Nous reviendrons sur le programme qui sera exécuté. Nous nous bornons pour aujourd’hui à dire que partout où la Chapelle Sixtine s’est fait entendre, elle a remporté un énorme succès.
     *** De La Suisse : Les chœurs atteignent à une pureté d’intonatian à une délicatesse de nuances, à des pianissimos, à une précision rythmique et un ensemble dont nos sociétés chorales ne donnent qu’une idée très lointaine. En particulier, ils possèdent des ténors comme on n’en rencontra qu’en Italie, à la voix vibrante, puissante et extrêmement étendue.
    M. H. Casimiri, qui dirige ses chanteurs avec une sobriété de gestes, n’est pas seulement un chef remarquable, attentif au détail comme à la grande ligne, respectueux de la pensée des maîtres, soucieux, en un mot, de perpétuer les belles traditions d’interprétation vivante et expressive dont certaines églises romaines sont demeurées le sanctuaire.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
