<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19060124">24/01/1906</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1167.tif"/>
<date when="19060124"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿^ GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
             Direction Emile HUGUET
lercredi 24 Janvier 1906, à 8 heures du soir.
                Entrées de faveur et abonnements suspendus.
Une seule Représentation de Gala
 Yvette GUILBERT
Iles Vieilles Chansons de France
CHANSONS * -^ PONFADOUR
            (1730)
CHANSONS ^
^ ^ CRINOLINE
            (1830)
en Costumes des *** ^ «*- deux époques.
^esario : Ad. HENN, Genève	genbve. - imp. l. jarrys et fils.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1168.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     yvette Guilbert X\?llï siècle La Guimard de la Chanson.
Le Figaro, 24 mars 1905.
  Une audition des plus intéressantes a été donnée hier après midi, au théâtre des Bouffes-Parisiens. Yvette Guilbert, à peine rentrée d’une longue tournée, est apparue au public parisien sous une forme inattendue et nouvelle.
  Chercheuse, travailleuse, elle est par conséquent renseignée, et sait qu’un art comme le sien doit évoluer pour durer.
  Ses dons indiscutables d’observatrice lui servirent à ses débuts à synthétiser son époque ; son ironie, sa raillerie, son amertume, en firent cette espèce de « Muse Rouge » que Jules Jouy et Bruant déclarèrent l’interprète de leurs rêves. Douée d’une extrême fantaisie, elle accomplit ce difficile tour de force, d être tour à tour joyeuse, émue, violente, tendre, gaie et triste, et cette chanteuse résuma toutes les chanteuses.
  Qui pouvait imaginer la carrière étonnante de cette femme ? Qui pouvait alors prévoir que son succès, venu d’un seul coup, dépasserait l’enceinte de ce Paris qu’elle incarnait et dont elle représentait l’esprit et l’âme ? Reine de Paris, elle devint pourtant reine de partout ; son cahier de chansons sous le bras, depuis des années elle parcourt le monde, l’Europe et l’Amérique, et les journaux étrangers citent son nom à côté de ceux de nos grands artistes tragiques.
  On ne la discute plus, elle est classée ; son pouvoir dramatique est reconnu sans contestation ; on accourt à ses représentations comme à des fêtes ; on la considère et on l’appelle : « la plus grande virtuose française ».
  Et vraiment c’est justice ! Je m’en suis rendu compte en écoutant, en regardant surtout Yvette Guilbert, chanter, mimer, animer ces vieilles chansons des temps passés, que d’autres tentèrent d’interpréter avant elle ; elle est bien la gauloise descendante des Lattaignant, des Collé et des Piron. Ils l’eussent embrassée de joie hier en la voyant si « coquinement chaste », si « galante » ; ils auraient dit d’elle aussi : qu’elle sait charmer et captiver les cœurs par sa sensualité de bon ton et la grâce de ses atours et l’auraient surnommée : « la Guimard de la chanson ». Comment cette femme peut-elle se transformer de la sorte ?
  Sous sa capeline enguirlandée de roses, posée crânement sur ses cheveux poudrés, elle évoque une époque, tous ses personnages, de grâce mièvre ou de bravoure ; elle est marquise ou paysanne, « la Pompadour » et « la Cruche cassée », puis d’un geste net, précis et prompt, elle est : le Roi ! Avec elle, ces chansons d’autrefois ne sont plus des couplets monotones, vieillots et sans coloris ; la grisaille a disparu, la précision s’est faite, toutes les petites âmes mortes sont ressuscitées, elles revivent dans leurs hypocrisies, dans leurs amours, dans leurs péchés, leurs joies et leurs douleurs.
  Ce ne sont plus des êtres de légendes, Yvette les incarne tous ! toutes ! G. Davenay.
    Comme au temps du Carquois, de l’Amour et des Roses.
Le Journal, 7 avril 1905.
  Paris, cité prodigue en paradoxes, nous réserve parfois d’étranges surprises. Depuis quelques jours les journaux et les colonnes Morris annoncent crânement qu Yvette Guilbert chante, aux Bouffes-Parisiens, la chanson du xvme siècle.
  Pour nous, jusqu’ici, Yvette, c’était la lithographie de Toulouse-Lautrec, cette longue estampe dessinée d’un trait si sûr, si rude, si enveloppant à la fois, d’où montait l’infinie silhouette de la chanteuse. On voyait sa tête ébouriffée, saillant du fourreau de la robe aux teintes brutales, avivées encore des feux de la rampe, les bras, moulés des légendaires gants noirs, qui ballaient
au premier plan de l’affiche. Yvette, c’était toute l’époque encore voisine où l’on aimait s’attendrir sur les gueux de la vie, où l’on mettait en complainte mélancolique et monotone les malheurs des êtres de banalité ou des truands. La chanson rosse, sœur cadette du théâtre libre, c’était Yvette, comme ce théâtre était à lui seul Antoine.
   Et puis les années passant, les refrains traînaient encore vaguement dans les oreilles, qui se plurent à les entendre à cette époque. Mais on ne les entendait plus, chantés par elle. De loin en loin, parfois, Yvette traversait Paris à nouveau, entre deux tournées, et parmi ses amis seulement on savait qu’elle travaillait à quelque chose de nouveau. Et voici que, brusquement, par un de ces délicieux coups de tête, qui font d’elle une personnalité si charmante, elle lance dans Paris la nouvelle de sa transformation.
  J’ai l’honneur d’être de ceux qui la connaissent bien. J’avoue qu’au premier d’abord, je me trouvai néanmoins absolument déconcerté par cette fantaisie qu’elle réalisait. Yvette, dans des chansons du dix-huitième. Yvette accompagnée par un clavecin... Je me sentis vaguement inquiet, et ma grande sympathie pour elle avait peur, l’autre soir, lorsque je me rendis à l’invitation, qui me conviait à entendre, non pas seulement ses airs anciens, mais les chansons du bon vieux temps du Carquois, del’Amouret des Roses... Mon émotion augmenta jusqu’au moment où je la vis paraître, si piquante sous sa perruque poudrée, dans sa grande robe à petites fleurs, portant, avec une aisance qui me déconcertait, les paniers, les falbalas de ce grand siècle, si différent de celui qu’elle avait chanté... J’eus peur d’entendre sa voix dominée par des notes anciennes, venues d’anciennes romances...
  ...11 faut l’avoir entendue chanter le Curé Je Pomponne ou le Roi fait battre tambour, pour comprendre le miracle de sa métamorphose. Tout le dix-huitième reparaît alors dans ses atours. Sur sa si curieuse physionomie, si vive, si mobile, dessinée d’indications amusantes à la Fragonard — vrai croquis retrouvé dans les cartons de l’artiste — on voit apparaître tous les sentiments, toutes les émotions qui animaient ces êtres charmants qui peuplaient l’ancienne France.
  Aujourd’hui, où toutes les modes du dix-huitième sont revenues en faveur, c’est une joie que d’écouter ces babioles spirituelles, où la moindre phrase évoque un paysage de campagne française, libre et clair, sans automobile ni chemin de fer, paysage de moisson heureuse, de bois ombreux, de futaie charmante, où des silhouettes amusantes se dessinent, ressuscitant tout ce petit monde familier, où les commérages villageois allaient leur train : profil de Colinette, image falote et très aimée, cependant, du bon curé de l’ancien régime, torse cambré et vaniteux de La Fleur, le soldat des armées du Roi parti pour la guerre en dentelles. Toute la noblesse de France reparaît alors avec ces airs tendres, mêlés de tambourins, de carillons, traversés d'un mouvement grisant de farandole. C’est le Versailles des fleurs de lis qui renaît, celui qui n’eut pas d’âge, qui demeura, à travers le dix-septième siècle de Louis XIV et le dix-huitième des derniers rois, le lieu suprême des élégances de la race... En nous, qui ignorons le chemin que prennent les hérédités pour venir jusqu’à nos âmes, s’éveille un sentiment de joie : nous participons à ces beautés comme étant nôtres, plus encore que lorsque nous entendons ces grands maîtres de la musique, dont nous connaissons mieux les œuvres, les Beethoven, les Mozart, les Rameau. Mairet, Monteclair, Bruni, Marais, ce sont de petits maîtres traduisant nos sentiments familiers. Et nous avons alors l’esprit préparé lorsque reparaît Yvette Guilbert pour nous chanter tes Belles Manières cette gracieuse évocation des menuets et des gavottes d’antan, ou le Roi a fait battre tambour, ce petit drame populaire, ayant un air de légende, et traduisant toute la vie de Versailles... Personne, jusqu’à ce jour, n’avait su mettre une âme aussi merveilleusement conforme au sentiment qui les inspira, dans ces refrains du temps passé, sentiment qui provoque, parmi les spectateurs, une émotion telle que, d’un moment à l’autre, on attend quelques cris d’enthousiasme en l’honneur de la vieille monarchie française. C’était sans doute là le désir secret d’Yvette lorsque, après tant d’autres qui l’essayèrent vainement, elle voulut, aux Bouflfes-Parisiens, manier le carquois, chanter l’Amour et verser les roses de la vieille chanson française sur le souci de la chanson moderne.	Georges Grappe.
De Montmartre à Trianon.
Le Gaulois, 9 avril 1905.
  Le dix-huitième siècle est à la mode en ce commencement du vingtième ; chaque jour le culte pour une époque poudrée, musquée, mièvre, fiévreuse pourtant, vibrante parfois, charmante toujours, s’accroît et nous devient familier. Ce qui fut d’abord passe-temps d’amateurs, curiosité d’hommes de lettres, plaisir d’artistes, est maintenant goûté par nous tous. Tout témoigne de cette passion nouvelle pour un gracieux passé : le soin que l’on met à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1169.tif"/>
<page><![CDATA[﻿recueillir les moindres débris de son art, l’intérêt que l’on attache à connaître les personnages qui y vécurent, l’attention tantôt tournée vers les livres d’alors, tantôt portée vers les tableaux ou la musique. Nos intérieurs sont une copie fidèle des demeures du siècle galant, parfois même ils sont le musée où sont mises en valeur les merveilles, grandes ou petites, que nous a léguées « le dix-huitième ».
   Peu à peu un tel caprice de toutes les imaginations exerce une certaine influence sur notre littérature contemporaine ; et après que des romanciers ont tenté et parfois réussi des pastiches d’un tour pimpant et d’une jolie désinvolture, c’est maintenant le théâtre qui fait revivre les grâces fragiles et surannées.
   On fut voir cet hiver /’Embarquement pour Cyth'ere ; ces jours-ci un autre poète rame dans les mêmes eaux... Et voici qu’une artiste, ultra-moderne, devient une chanteuse à la Watteau.
   Quand je revis, la semaine passée, sur une affiche le nom d’Yvette Guilbert, je crus qu’après un de ces exils volontaires vers la fortune et le succès, après quelqu’une de ces tournées à l’étranger dont est coutumière la divette, elle revenait parmi nous dresser une silhouette bien connue et, avec des gestes cinématographiés en notre mémoire, débiter son répertoire, dont les phonographes distribuent depuis des années les échos grivois.
   Pourquoi ne l’avouerais-je pas ? En apprenant qu'Yvette avait adopté le style Ponipadour et chantait maintenant des chansons anciennes, je fus sans enthousiasme. Pouvais-je imaginer la possibilité d’une semblable métamorphose? Yvette Guilbert, la chanteuse «fin de siècle», Yvette Guilbert, celle de Montmartre et des cafés-concerts champs-élyséens, devenue une bergère d’éventail, une marquise de Lancret ! La divette aux longs gants noirs arborant la perruque ennuagée de poudre à la maréchale, et entourant sa taille — naguère enserrée dans la gaine d’une robe collante — du panier des aïeules minaudiéres ! Cette antithèse, pour amusante me paraissait invraisemblable, et, aux dépens d’Y'vette, ayant chanté ta Pierreuse, je riais d’Yvette, chantant te Roi a fait battre tambour ou Lison revenait du village.
   Je n’hésite pas, aussi bien, à foire publiquement amende honorable : j’avais tort d’être sceptique, tort de n’avoir pas confiance en l’art souple et l’esprit si français d’Yvette Guilbert. Je suis allé avant-hier la voir, et je l’ai entendue, et la confusion de m’être trompé égala le plaisir d’être détrompé. Une Yvette imprévue et exquise, une Yvette qui «sait son dix-huitième», et le sent, et en fait éprouver le charme'j une Yvette qui sait évoquer prestigieusement le temps des petits maître et des bergeries enrubannées : voilà l’Yvette neuve qui se révèle aux Bouffes-Parisiens, là même où l’on s’embarqua, il y a quelques mois, pour Cythère.
   De l’Yvette ancienne, elle a heureusement gardé la science raffinée de détailler le couplet, de faire porter la pointe, de souligner le trait ; sa métamorphose ne rend que plus savoureux ses dons de chanteuse.
   Ah ! l’habile artiste : comme les étrangers qui l’accaparent ont raison de la nommer : la plus grande virtuose française, comme elle a su entourer sa tentative de tout ce qui pouvait nous donner des impressions délicates, des jouissances piquantes et douces ! Il y a là prés d’elle un clavecin ; une jeune femme le touche de ses doigts légers. Et l’âme sonore du coquet instrument vibre toute ; les sons s’égrènent ; leur fragilité est délicieuse à l’oreille qui perçoit le frémissement des cordes, et les images du passé se lèvent en notre esprit.
   Yvette Guilbert m’a conté la genèse de son idée : c’est à Munich, dans le Théâtre Ancien, où tout est authentique et porte la marque du temps, que lui vint ce désir d’ètre 1’évocatrice du siècle de la Pompadour et de faire applaudir les chansons d’autrefois. Depuis, elle a voulu ajouter à la série de ses métamorphoses une autre transformation : elle a compris que nous mêlions à l’amour du dix-huitième celui du romantisme, et, après être apparue en paniers, elle revient en robe à cloche. Ses chansons 1830 retrouvent sur ses lèvres la vie qui les animait au temps où l’on chantait encore durant les soirées en famille ou les dîners de garçons.
   1830 c’est déjà un peu Montmartre; en allant à Trianon, Yvette Guilbert devait faire une halte à mi-chemin.	Tout-Paris.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
