<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19031026">26/10/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0448.tif"/>
<date when="19031026"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Schelling, Ernest" type="person" role="cmp">Schelling, Ernest</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ o o o SALLE DU CONSERVATOIRE » „ o
Lundi 26 Octobre 1903, à 8 heures et demie
    -t--------
Récital de piarço
donné par Monsieur
Ernest SCHELLING
 rOi
                                                                Q)_
PROGRAMME:
 (Q r Pj vjj o n « c,
 MJJ
 1.	a) Prélude et Fugue en mi mineur................ Mendelssohn.
b) Sonate, op. 57.............................. Beethoven.
                Allegro asssai.
             Andante con moto.
              Allegro ma non troppo.
2.	a) Trois Préludes.............................. Chopin.
b) Sonate en si mineur.......................... Chopin.
              Allegro maestoso.
              Molto vivace.
              Largo.
              Presto ma non tanto.
 3.	a) Variations sur un thème original............... Schelling.
b)	Etude en fa mineur.......................... Lis^t.
c)	Standchen ................................. Schubert-Lis#.
d)	Polonaise.................................. Liszt.
Ü’iano de Concert ^rard, aux soins de la Raison -§!h. ^erguer, ^enève
                 PRIX DES PLACES :
Réservée?, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
Pour les élèves du Conservatoire, I franc.
En vente chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre, chez M. Berguf.r, 6, rue du Commerce, au Conservatoire et le soir à l’entrée.
GENEVE. — IMP. I.. JAKRYS ET 1 ILS.
                         Reproduction Interdite.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Opir)ior)s de la presse.
    sii ê[i $U
  Allgeineine MiiNikxcitiing, Berlin.
   (3 janvier 1903).
  Ernest Schelling, que je viens d’entendre à la Sing-Academie est un pianiste possédant dos capacités extraordinaires. Le point culminant de ses interprétations fut le Carnaval de Schumann (qu’il dut rejouer)_jiU nue je n’ai pour ainsi dire jamais entendu interpréter avec autant de brio, de fantaisie et d’esprit.
  I>ie Musik (janvier 1903).
  Nous devons aussi parler du Récital Ernest Schelling, cet éminent musicien autant qu’impeccable virtuose qui peut sans contredit être placé parmi les meilleurs maîtres du davier. Bach, Beethoven et Brahms qui figuraient à son programme ont été également interprétés avec la même maestria.
  The Star.
   M. Schelling, que nous avons entendu dans un récital à St-James-Uall, possède une technique remarquable, d’une grande clarté, une belle qualité de son, et un jeu très sympathique, très sentimental sans pour cela être efféminé. Il fait le plus grand honneur au maître Paderewski, dont il est le seul disciple.
  I-e Figaro.
  Très belle salle chez Erard au premier concert de M. Schelling, et succès d’enthousiasme pour ce merveilleux artiste, pianiste de grande race qui doit être mis au rang des premiers virtuoses de notre époque. Paderewski, dont il est l’élève, peut en être fier. Contentons-nous de citer, dans le programme de samedi dernier, le Carnaval de Schumann, dont Schelling fit une création étincelante de couleur et de fantaisie. Lundi prochain, il interprétera, entre autres pièces, la Grande Fantaisie de Schumann et ce sera un régal de haut goût pour ses nombreux admirateurs.
                          I.e Journal.
  Schelling a donné la Fantaisie Chromatique de Bach dans un mode lyrique et presque pathétique de la plus pure beauté, et les deux splendides Rhapsodies de Brahms avec une maîtrise indépassable. Il est certainement un grand pianiste; il a une technique magistrale, un rythme solide presque massif et à la fois étonnamment subjectif et capricieux, une puissance de sonorité rare, toujours belle ; un tempérament lyrique où s’allie la grandeur à la délicatesse exquise. Il a au plus haut degré le sentiment de la dignité de son art. A l’oeuvre il est beau, vraiment calme, concentré, dédaigneux des mimiques étranges par lesquelles se signalent beaucoup d’artistes — et des plus réputés il n’a d’autres gestes, d’autres mouvements que ceux qui modèlent sur le clavier sa pensée et sa volonté musicale.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
