<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19130116">16/01/1913</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0205.tif"/>
<date when="19130116"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, Hugo</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire
1k
Jeudi 16 Janvier 1()l3
 Concert
                                                     A 8 heures et quart
                        donné pa 11 Monsieur
'Francis Thorold
  1.	a) b)
    c)
  2.	a) b)
    c)
   d)
  3.	a) b)
    c)
   d)
  4.	a) b)
    c)
   d)
     Programme
Ich grolle nicht.......
Der Himmel hat eine Thràne . . Der arme Peter.......
Immer leiser wird mein Schlummer
Die Mainaclit.......
Minnelied.........
Salamander........
Ernst ist der Früliling • ■ .
Verborgenheit......
Nimmersatte Liebe. . . . Nachtliche Wanderung . . .
Du meines Herzens Krônelein Allerseelen.......
Ichtrage meineMinnevorWonnestummi Ach weh mir ungliickhaftem Mann. ]
SCHUMANN
Brahms
H. Wolf
R. Strauss
 Au piano, M. Roger Steinmetz
  Piano de Concert “Blüthner”, aux soins de “MM. Sautier & Jaeger”
m
  Prix des places : Réservées. 5 fr. ; Parterre, 3 fr. ; Galerie, 2 fr.
   Il sera perçu 5 °/0 en sus du prix des places pour te droit des pauvres Billets chez MM . Rotschy Frères, Magasin de Musique, Corraterie, ai, Magasin de Pianos, 8, rue de Candolle, et au Conservatoire Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, îî, Corraterie]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0206.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Heine
Jch grolle nicht.
                                   Schumann
Ich grolle nicht und wenn das Herz auch
| bricht,
Ewig verlor’nes Lieb ewig verlor’nes
[Lieb!
Ich grolle nicht, ich grolle nicht.
Wie du auch strahlst in Diamantenpracht, Es fallt kein Strahl in deinés Herzens
[Nacht,
Das weiss ich lângst
Ich grolle nicht und wenn das Herz auch Ich sah dich ja im Traume [bricht. Und sah die Nacht in deines Herzens
[Raume
Und sah die Schlang’ die dir am Herzen
[frisst.
Ich sah, mein Lieb, wie sehr du elend bist, Ich grolle nicht, ich grolle nicht.
Der Himmel hat eine Trsene geweint.
     J(ückerl
Der Himmel hat eine Trâne geweint. Die hat sich in’s Meer verlieren gemeint Die Muschel kam und schloss sie ein: Du sollst nun meine Perle sein.
Du sollst nicht vor den Wogen zagen,
                      Schumann
Ich will hindurch dich ruhig tragen
O	du mein Schmerz, du meine Lust;
Du Himmelstran’ in meiner Brust ! Gieb Himmel, dass ich in reinem Qemüte Den reinsten deiner Tropfen hüte.
  Der arme Peter
Heine	Schumann
     I
Der Hans und die Qrete tanzen herum, Und jauchzen vor lauter Freude.
Der Peter steht so still und stumm, Und ist so blass wie Kreide.
Der Hans und die Grete sind Brâut’gam
[und Braut Und blitzen im Hochzeitsgeschmeide.
111 meiner Brust da sitzt ein Weh,
Das will die Brust zersprengen ;
Und wo ich steh’ und wo ich geh’, Will’s mich von hinnen drangen.
Es treibt mich nach der Liebsten nah, Als kônnt’s die Grete heilen;
  Der arme Peter die Nâgel kaut Und geht im Werkeltagkleide.
  Der Peter sprieht leise vor sich her Und schaut betrübt auf beide :
  Ach! Wenn ich nicht gar zu vernünftig
[wâr,
  Ich tâte mir etwas zu Leide.
   II
  Doch wenn ich der in’s Auge seh’, Muss ich von hinnen eilen.
  Ich steig’ hinauf des Berges Hoh’,
  Dort ist man doch alleine;
  Und wenn ich still dort oben steh’, Dann steh’ ich still und weine.
Der arme Peter wankt vorbei,
Gar langsam, leichenblass und scheu. Es bleiben fast, wie sie ihn seh’n,
Die Leute auf den Strassen steh’n.
Die MSdchen flüstern sich ins Ohr: ”Der stiegwohl aus dem Grabhervor?,,
Li"gg
Immer leiser wird mein Schlutnmer, Nur wie Schleier liegt mein Kummer Zitternd über mir.
Oft im Traume hôr’ ich dich Rufen draus vor meiner Tür.
Ich erwach’ und weine bitterlich.
  Ach nein, ilir lieben Jungfraulein, Der steigt erst in das Grab hinein. Er hat verloren seinen Schatz,
  Drum ist das Grab der beste Platz, Wo er am besten liegen mag Und schlafen bis zum jüngsten Tag.
mein Schlummer.
Brahms
Ja ich werde sterben müssen,
Eine andere wirst du küssen, Wenn ich bleich und kalt.
Eli’ die Maienlüfte weh’n,
Eh’ die Drossel singt im Wald. Willst du mich noch einmal seh’n, Komm’, o komme bald!
Immer leiser wird
Die Mainacht.
     Hôlly
Wann der silberne Mond durch die Ge-[strâuche blinkt Und sein schlummerndesLicht über den Und die Nachtigall flôtet, [Rasen streut Wandle ich traurig von Busch zu Busch. Ueberhülletvom Laubgirret ein Tauben-Sein Entzücken rtiir vor;	[paar
Aber ich wende mich,
Brahms
Suche dunklere Schatten,
Und die einsame Trâne rinnt Wann, o lâchelndes Bild,
Welches wie Morgenrot Durch die Seele mir strahlt,
Find’ ich auf Erden dich?
Und die einsame Trâne bebt Mir heisser, die Wang’ herab.
Minnelied.
     Hoelty
Holder klingt der Vogelsang, Wenn die Engelreine,
Die mein Jünglingsherz bezwang, Wandelt durch die Haine. . Rôter blühen Tal und Au,
Grüner wird der Wasen,
Wo die Finger meiner Frau Maienblumen lasen.
Brahms
     Ohne Sie ist ailes tôt,
     Welk sind Blüt’ und Krâuter;
    Und kein Frühlingsabendrot Dünkt mir schôn und heiter.
• Traute minnigliche Frau,
     Wollest nimnier fliehen,
     Dass mein Herz gleich dieser Au, Môg’ in Wonne blühen !
Salamander.
    Lemke
Es sass ein Salamander Auf einem kühlen Stein,
Da warf ein bôses Mâdchen In’s Feuer ihn hinein,
Brahms
Sie meint er soll verbrennen,
Ihm ward erst wohl zu Mut,
Wohl wie mir kühlem Teufel Die heisse Liebe tut.
               Ernst	ist der Frühling.
Heine	W. JVolf
Ernst ist der Frühling,	Lâchle nicht, geliebte Schône,
Seine Tràume sind traurig,	So freundlich heiter, lâchle nicht! JedeBlumeschautvom Schmerzbewegt, O weine lieber ! Eine Trâne,
Es bebt geheime Wehmut	Eine Trane küss’ ich so gern dir vom
Im Nachtigallenlaut	[Gesicht.
    Mœricke Lass, o Welt, o lass mich sein ! Locket nicht mit Liebesgaben, Lasst dies Herz alleine haben Seine Wonne, seine Pein !
Was ich traure, weiss ich nicht, Es ist unbekanntes Wehe; Immerdar durch Trânen sehe Ich der Sonne iiebes Licht.
Verborgenheit.
                    H. Wolf Oft bin ich mir kaum bewusst Und die helle Freude zücket Durch die Schwere, so mich drücket, Wonniglich in meiner Brust.
Lass, o Welt, o lass mich sein ! Locket nicht mit Liebesgaben,
Lass dies Herz alleine haben Seine Wonne, seine Pein.
              Nimmersatte Liebe.
     Moericke
So ist die Lieb’ ! So ist die Lieb’ !
Mit Küssen nicht zu stillen :
Wer ist der Tor und will ein Sieb Mit eitel Wasser füllen ?
Und schopfst du an die tausend Jahr’, Und küssest ewig, ewig gar,
Du tust ihr nie zu Willen.
Die Lieb’, die Lieb’ hat aile Stund’ Neu wunderlich Gelüsten ;
Wir bissen uns die Lippen wund,
H.	Wolf
Da wir uns heute küssten.
Das Mâdchen hielt in guter Ruh’, Wie’s Lâmmlein unterm Messer; Ihr Auge bat : nur immer zu,
Je weher desto besser !
So ist die Lieb’ und war auch so, Wie lang es Liebe giebt Und anders war Herr Salomo,
Der Weise, nicht verliebt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0207.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Lenau
Næchtliche Wanderung.
Die Nacht ist finster, schwül und bang, Der Wind im Walde tost;
Ich wandre fort die Nacht entlang Und finde keinen Trost.
Und mir zur Seite, engelmild Und ach ! so schmerzlich traut,
Zieht mein Geleite hin, das Bild Von meiner toten Braut.
Ihr bleiches Antlitz bittet mich Was mich ihr süsser Mund So zàrtlich bat und feierlich In ihrer Sterbestund’ :
"Bezwinge fromm die Todeslust,
Die dir im Auge starrt,
Wenn man mich bald von deiner Brust Fortreisset und verscharrt ! „
H.	Wolf
Da unten brausst der wilde Bach, Führt reichen frischen Tod,
Die Wogen rufen laut mir nach : "Komm, komni und trinke Tod ! ” Das klingt so lieblich wie Musik, Wird so ein Paar getraut ;
Doch zieht vom Sprurrge mich zurüc Das Wort der toten Braut Stets finsterer wird der Wolkendrar Der Sturm im Walde brüllt,
Und fern erhebt sich Donnerklang, Der immer stârker schwillt
O	schlangle dich, du Wetterstrahl, Herab, ein Faden mir,
Der aus dem Labyrint der Quai Hinaus micji führt zu ihr.
 Du meines Herzens Krœnelein.
V. Dahn	Strauss
Die andern suchen Lieb und Gunst Mit tausend falschen Worten,
Du ohne Mund- und Augenkunst Bist wert an allen Orten.
Du bist ja wie die Ros’ im Wald, Sie weiss nichts von ihrer Blüte, Doch jedem der vorüber wallt Erfreut sich das Gemüte.
Du meines Herzens Krônelein,
Du bist von lautrem Golde,
Wenn andere daneben sein,
Dann bist du erst viel holde.
Die andern tun so gern gescheut, Du bist gar sanft und stille,
Dass jedes Herz sich dein erfreut, Dein ülück ist’s nicht dein Wille
  AllerseeJen.
     v. Gilm
Stell’auf denTisch dieduftenden Reseden, Die letzten roten Astern trag’ herbei, Und lass uns wieder von Liebe reden, Wie einst im Mai.
Gieb mir die Hand, dass ich sie heim-
[lich drücke
Und wenn man’s sieht, mir ist es einerlei,
T(. Strauss
Gieb mir nur einen deiner süssen Bli Wie einst im Mai.
Esblütund duftet heut auf jedem Gr EinTag im Jahr istja den Toten frt Komm an mein Herz, dass ich dicl [wieder h
Wie einst im Mai.
Ich trage meine Minne vor Wonne stumm.
Tlenkel	J(. Strauss
Ich trage meine Minne Vor Wonne stumm Im Herzen und im Sinne Mit mir herum
Ja, dass ich dich gefunden, du Iiebes
IKind,
Das freut mich aile Tage, die mir be-[schieden sind
Und ob auch der Himmel trübe, Kohlschwarz die Nacht,
Hell leuchtet meiner Liebe Goldsonnige Pracht.
Und lügt auch die Welt in Sünden,
So	tut mir’s weh,
Die Arge muss erblinden Vor deiner Unschuld Schnee
Ach weh mir unglückhaftem Mann
    T. Dahn
Ach weh mir unglückhaftem Mann, Dass ich Geld und Gut nicht habe, Sonst spannt ich gleich vier Schimmel an Und führ zu dir, zu dir im Trabe Ich putzte sie mit Schellen aus,
Dass du mich hôrst von weitem,
Ich stekt' ein’n grossen Rosen>trauss
An meine linke Seiten
Und kâm’ ich an dein kleines Haus,
Tat ich mit der Peitsche schlagen,
Da gucktest du zum Fenster ’naus :
                            /{. Strauss Was willst du? tatst du fragen. Was soll der grosse Rosenstrauss, Die Schimmel an dem Wagen ?
Dich will ich, rief ich, komm heraus Da tatst du ninimer fragen.
Nun Vater, Mutter, seht sie an Und küsst sie rasch zum Scheiden, Weil ich nicht lange warten kann, Meine Schimmel woll’ns nicht leidei Ach weh mir unglückhaftem Mann, Dass ich Geld und Gut nicht hab\]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
