<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert symphonique<date when="19230127">27/01/1923</date></title>
<series>Huitième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1154.tif"/>
<date when="19230127"/>
<name key="Dall'Abaco, Evaristo Felice" type="person" role="cmp">Evaristo Felice Dall'Abaco</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Huitième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Huitième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
Samedi 27 janvier 1923, à 20 heures et derme
Concert Symphonique
 (Huitième de l’abonnement)
 Soliste : .M. Adolf BUS CH, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO DA CHIESA op. 2,n°8
pour instruments à cordes.......... F.-E. DaliAbaco
          Allegro - Largo - Presto.
2.	CONCERTO en la mineur, pour violon
    et instruments à cordes............ J.-S. Bach
          Allegro moderato - Andante - Allegro assai.
          M. Adolf BUSCH.
3.	SYMPHONIE en do majeur (K. V.
425), dite de Linz................. W.-A. /Mozart
          a)	Adagio - Allegro spiritoso.
         b)	Poco adagio.
         c)	Menuetto. tf) Presto.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO en la majeur, pour violon
et orchestre (ire audition)........... Hermann Sutei
         d)	Allegro amabile. — b) Tempestoso.
          c)	Quasi fantasia - Allegretto grazioso.
                        Se joue ôatiô interruption.
          M. Adolf BUSCH.
5.	S AD KO, poème symphonique........ Rimàky-Korjakou
L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
"I
Le Concert commencera à 20 h. 1/i précises et sera terminé à 22 h. /*.
             Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
             Led porte<> seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENÈVE

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1155.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
Tél. Stand 11.24 - Rue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
 MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VÏOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
 LES MEILLEURES' CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
LIBRAIRIE
NAVILLE & C'
AGENCE des JOURNAUX
j-y, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
RUC DU MONT-BLANC
LIBRAIRIE NAVILLC & C° Acencc <*> journaux - Genève
Evariste-Felice DALL/ABACO
Né à Vérone le 12 juillet 1675, mort à Munich, le 12 juillet 1742 -
   Ce « cittadino veronese », comme il ne cessa de s’appeler, eut une existence à la fois modeste et instable. Né à l’époque des grands violonistes de Venise, Modane, Bologne, Capoue, Ferrare, élevé au moment de la grande gloire de Corelli, on a tout lieu de croire qu’il subit l’influence directe de Torelli, Vitali et du maître français Ambreville. Devenu lui-même violoniste et violoncelliste de talent, il fut attaché, dès 1704, comme « Kammermusiker », puis comme « Konzertmeister » à la bonne et à la maie fortune du duc de Bavière Maximilien-Emmanuel, et suivit celui-ci dans ses résidences successives, à Munich, Bruxelles, Mons, Compiègne, Paris, Namur, et de nouveau Munich. C’est dans cette fonction qu’il composa six œuvres ou recueils d’œuvres dont la publication faite il y a une vingtaine d’années, révéla l’importance. Cette importance réside moins dans leur technique que dans leur qualité de style, leur beauté expressive. Elles marquent une date dans la préhistoire du quatuor d’archets et du concerto de violon. L’œuvre inscrite à notre programme est la huitième des neuf œuvres réunies sous le titre de Concerti a qualro da chiem civè due violoni, alto viola, violoncello e baJM continua, op. 2. Ces concerti datent de 1712-1714.
   Les concerti da chiera, comme antérieurement les motets, et postérieurement les cantates, étaient des œuvres n’appartenant pas, à proprement parler, à la musique du culte, mais servant d’ornements au culte. C’est dire que, propres à l’église, ils n’y étaient pas nécessairement cantonnés. Ceux de Dall’Abaco ont ceci de particulier, qu’ils n’utilisent pas la division de l’ensemble instrumental en concerto groééo et concertino, selon la tradition consacrée par Corelli. Celui que nous donnons porte même le sous-titre ail’uniâéono, parce que les premiers et seconds violons jouent la même partie dans les mouvements vifs. Il en résulte un style large et noble, mais non pas pauvre, et que domine une ligne mélodique franchement dégagée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1156.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JVluçiqüe et Instrument?
ROTSCHY frétez
22, Corraterie - GENÈVE
ont en nrjagaçin, pour la vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qü’elle? ont été publiée?.
abonnement
très bien assorti, complété par toutes les oeuvres indiquées au piojFammt des concerts d'abonnement. Conditions très favorables.
Eue
Rhône
GRANDS MAGASINS „
D’ELECTRICITE
Jean-Sébastien BACH
           Né en i685, à Eisenach, mort en iy5o, à Leipzig.
CONCERTO en la mineur.
  Ecrite probablement à Cothen, entre 1717 et 1723, cette œuvre appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait l’appeler aussi une « sonate » pour violon concertant et orchestre à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.
4* +4*
Wolfgang-Amadeus MOZART
Né à Salzbourg le 27 janvier iy56, mort k Vienne le 5 décembre 1791-
  La Symphonie en do majeur (catalogue Kochel n° 425) dite de Linz, doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu’il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : «Je viens de remettre au postillon les quatre concertos et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun ». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en écrivit plus d’autres que les quatre (ré majeur, dot mineur, mi bémol, Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste. L’introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le méloé si particulier à Mozart répand son charme incomparable.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1157.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
       Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des œuvres par le
TRI-PHONOLA
ressemble à s’y méprendrt au jeu original de l'artiste
               , , ... « « , ^ Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
        29, RUE DU RHONE, 29
■e vendent que des
CHAUSSURES	.A
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
Hermann SUTER
  Hermann Suter est né le 28 avril 1870, à Kaiserstuhl. Pendant sa jeunesse, il reçut l’enseignement musical de G. Weber (Zurich), S. Bogge, Hans Huber et A. Glaus (Bâle). Après avoir terminé le Gymnase de Bâle, il continua son éducation musicale aux conservatoires de Stuttgart et Leipzig. Dès 1894, il s’établit comme organiste, maître de musique et directeur à Zurich, dirige la Société de chant de Winterthour et le Æànnercbor de Schaffhouse. Dès 1901, il dirige le Chœur mixte de Zurich, lorsqu’en 1902 un appel de la Société de musique de Bâle l’engage à s’établir dans cette ville comme chef d’orchestre. Il y devient aussi directeur du Gedangverein et du Liedectafel, et reçoit de l’Université de Bâle, en 1913, le titre de docteur bonorié causa.
  M. Hermann Suter s’est fait connaître en Suisse et à l’étranger comme compositeur et chef d’orchestre. Genève et Lausanne, en particulier, applaudirent sa Symphonie en ré, que M. Ernest Ansermet dirigea d’abord au cours des Fêtes de musique suisse, à Lausanne (1918), ensuite dans les concerts de l’Orchestre de la Suisse romande. Outre cette œuvre marquante, M. Suter a composé trois quatuors à cordes, un sextuor, une œuvre chorale, Ifalpurgimacht, la musique de deux Festspiele, enfin un grand nombre de lieder et de chœurs avec orchestre, avec orgue, avec piano et « a capella ».
CONCERTO pour violon et orchestre, en la majeur, op. 25.
  Le Concerto en la majeur, dédié à Adolf Busch, a déjà été joué dans plusieurs concerts, mais est encore manuscrit. C’est une œuvre plus expressive que brillante, même dans le finale où le violon s’abandonne à de légers jeux de rythmes et d’arabesques. Dès la première note, on sentira qu’il s’agit d’une musique vécue et sentie plutôt que « composée », et souvent tout intérieure. Si l’on ne savait pas qu’une œuvre symphonique de cette espèce est toujours, plus ou moins, un portrait, on pourrait dire que ce concerto est d’une expression toute générale, sauf dans le deuxième mouvement où l’auteur s’est inspiré de l’image d’un homme cheminant et luttant contre la tempête.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿0faute fJJlode
Simone
15, ‘Tyue du n{f)ône
1Vélépfione cJ’iand 72.8b	Tr étape
wiErn
 (i.<iujiiii>iiiinii»>niimiiiniiniiiiiiiiii>iii.ti,.ilt,<iiii.iitujim.inniniimniiiiimiiiiii)iiim^
ERNEST GjRRQON TFJLLEUR
 panE5 ,
II
ttEgJEUIQ'<!
3 PLnCEw>nOIJRRF3
ENGLISS+	rPNPVB	««WSPRKHT
5 PO KEN.	V^J-nCYJC	.OEUTSCH
ü'iiiniHuiiiiiiiiiiiiiiiiiiuimi.iim
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Tiekvin 1844. St-Pétersbourg 1908.
     En 1873, Rimsky-Korsakow, sur la proposition du grand-duc Constantin, fut nommé inspecteur de musique navale, ce qui lui procura l’occasion de faire des expériences pratiques dans l’instrumentation. A cette époque, nous dit-il, il se plongea dans l’étude de l’acoustique, ainsi que de la construction et des qualités spéciales des instruments d’orchestre. Cette nomination mit pratiquement fin à sa carrière d’officier en activité ; ce dut être pour lui un soulagement considérable, car, avec toute sa « conscience idéaliste », il est douteux qu’il ait jamais été un grand navigateur. La lettre suivante, écrite à Cui, pendant sa première croisière sur l’Almaz, ne révèle rien du joyeux optimisme d’un «loup de mer», mais elle contient en germe Sadko et plusieurs des œuvres si finement descriptives de sa musique ultérieure. « Comme on peut être reconnaissant de la carrière navale, écrit-il ; qu’elle est glorieuse, agréable, et combien elle élève ! Représentez-vous vous-même, voyageant sur la mer du Nord. Le ciel est gris, sombre et uniforme; le vent glapit dans les gréements ; le vaisseau penche à tel point que vous avez peine à vous tenir debout ; vous êtes constamment mouillé par l’embrun, et parfois inondé de la tête aux pieds par une vague ; vous frissonnez et vous avez un peu le mal de mer. Oh ! la vie d’un marin est vraiment une joyeuse vie ! »
     Mais si sa profession ne bénéficia pas beaucoup de son service, son art bénéficia certainement de sa profession. C’est ce contact réel avec la nature dont la musique se fait entendre dans ses moments de lutte et de violence aussi bien que dans ses moments d’apaisement, que nous retrouvons dans Sadko, la fantaisie orchestrale, et dans Sadko, l’opéra. Nous sentons la force du vent contre nos corps et la morsure de la saumure sur nos visages. Nous restons meurtris et essoufflés par les éléments en fureur, lorsque le Roi de la Mer danse avec une ardeur sauvage aux sons du quéli de Sadko ou parle réalisme violent du naufrage dans Shéhérazade.
                                   Extrait de L'Opéra Rumc, de Rosa Newmarch.
                                                           Parts, édition de la „ Sirène”
     Voici l’argument qui a servi de sujet au tableau symphonique Sadko et qui est inspiré des légendes populaires russes du Cycle de Novgorod (xie siècle). Cette page, popularisée par tous les grands
----------------- ------------------------------ -------------—]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
Manque déposée Téléphone : Stand 52.64
TAPISSERIES COPIES D’ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choixfd'Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
 I ► i »
i
!
I) y ipj f
5
BOUJON FRÈRES
FABRICANTS
 Cours de 7{ive, 14-
1er étage

 concerts, a été écrite en 1867. Ce n’est qu’en 1895-96 que Rimsky-Korsakow reprit ce sujet pour le développer sous la forme d'un Opéra légendaire qui a conservé ce titre.
SADKO (dédié à Æili Balakirew).
Le vaisseau de Sadko, notable habitant de Novgoi-od, a été arrêté en pleine mer. Désigné par le sort, Sadko a été lui-même jeté dans les flots comme tribut au Roi des Mers... Le vaisseau poursuit son chemin.
Resté seul au milieu des flots, Sadko est, avec sa lyre (tympanon), entraîné par le Roi des Mers dans son royaume sous-marin. Il se trouve au milieu d’un grand festin. Le Roi des Mers mariait sa fille à l’Océan. Celui-ci ayant fait jouer Sadko de la lyre, se mit à danser et tout son royaume l’imita. L’Océan s’agita aussi ; il brisa et engloutit les vaisseaux... alors Sadko arracha les cordes de son tympanon, la danse cessa et la mer redevint calme.
A Rimsky-Korsakow.
            Magicien, roi des splendeurs orientales,
Qui fail surgir, d'un coup de la baguette d'or,
Des palais merveilleux, plus beaux que ceux d’Angkor,
            Et d’innombrables fteurs aux milliers de pétales,
            Tes rythmes font revivre, au son clair des crotales,
Des sistres, tympanon, harpe, ftute ou kuinor,
           La Perse et ses parfums, l’Inde el son Koh-l-Nor,
            L’Arabe à l’œil allier, le Turc aux mains brutales.
            Tu régnes sur le Rêve el les enchantements;
            Ton orchestre fait ruisseler les diamants Sur i éclat somptueux du brocart et des soies ;
           Tu ne prends pas mon cœur, mais mon œil ébloui,
            De ce prestigieux mirage où tu me noies.
            Pleure après cet Eden trop vite évanoui!
                                             Extrait de Le Clavier des harmonie*, d’Henri Allorgf. (Pion éditeur).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE Mercredi ÿi janvier
4' Séance de Musique de Chambre
du QUATUOR ROMAND
Au programme : Œuvres de Rogisler - Woltf - Klose.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche jf février uj2j, à iÿ heures
10e Concert symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET VICTORIA-HALL Lundi j février, à 20 h. 50
CONCERT SYMPHONIQUE
au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
SYMPHONIE n° 5, en ut mineur, de Beethoven. — CONCERTO pour deux violons, de J.-S. Bach (MM. Closset et Lacroix). — Ouverture de TANNHÀUSER, de Wagner.
Et, pour la première lois en Suisse :
LE SACRE DU PRINTEMPS
Tableau de la Russie païenne (1™ partie)
de I. STRAWINSKY Orchestre renforcé (80 musiciens).
PRIX DES PLACES : Tarif demi-populaire (ï à 5 francs).
Location a i Agence J. Véron, Grauer Cic, passage du Terraillet.
VICTORIA-HALL Samedi 10 février, h 20 h. 30
9”' Concert de l’abonnement
sous la direction de iVX. Ernest ANSERMET Soliste : Mme Ilona DURIGO cantatrice]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
