<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="18930211">11/02/1893</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0159.tif"/>
<date when="18930211"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿*ï *r 7 * PROGRAMME OFFICIEL tiHüT
Ç5>^> * '	‘	DKS	'	*_sxc}
CONCERTS I i'AIIOXXEME^T
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
  SAMEDI ii FÉVRIER 189}
 SEPTIÈME
 IQIltlf rtlQIliltlf
AVEC LE CONCOURS DE MADAME
 MATERNA
de l’Opéra impérial Je Vienne et du théâtre de Bayreuth.
           —HO*Rogramme
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS.......... Wagner.
  2.	Air d’Elisabeth, de TANNHÀUSER............... Wagner.
               Mme Materna.
      3.	Prélude et scène finale de TRISTAN ET YSEULT . . Wagner.
               Mme Materna.
SECONDE PARTIE
    4.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME............ Wagner.
     5.	Marche funèbre de Siegfried, du CRÉPUSCULE DES
DIEUX.................................... Wagner.
  6.	Scène finale du CRÉPUSCULE DES DIEUX....... Wagner.
               Mmc Materna.
   ORCHESTRE (80 MUSICIENS) SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Le conoert commencera à HUIT heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’nn morceau.
%	^<9	ï5^<9 £$>& «>$%» èZ'îys ixïx® «SfyZ» èy$&«5*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
                     AMALIA MATERNA
                   La plus grande tragédienne lyrique de l’école allemande moderne, la créatrice des rôles de Bninebilde et de Kundry à Bayreuth, Mme Amalia Friedrich-Materna, montra des l’enfance d’étonnantes dispositions pour la musique. Étant petite fille elle chantait déjà des fragments difficiles de messes d’Haydn ou de Mozart et son père, un pauvre maître d’école de Saint-Georgen en Stvrie, s’empressa de développer de son mieux ses instincts musicaux jusqu’à son entrée à 1 école de musique de Graz. Dans cette ville sa voix superbe attira bientôt l’attention du directeur du Thalia-Theater, qui l’engagea en 1864 et la vit bien vite devenir 1 étoile de sa troupe. Ce fut là qu’elle épousa le comédien populaire Friedrich, qui tut engagé quelque temps après avec sa temme au Carltheater de Vienne.
                   Dans la capitale où elle devait jouer plus tard un rôle musical si prépondérant, la Materna chanta d’abord l’opérette. En 1869, Dingelstedt, le directeur de l’Opéra Impérial, frappé de son magnifique soprano, alors dans sa fleur, l’engagea et la fit paraître dans Y Africaine. La chanteuse d’opérettes s’y révéla d’emblée une incomparable SéHka; son organe puissant, sa mimique expressive, son imposante figure et son tempérament la mirent tout de suite en évidence et de 1869 à 1875 M"" Materna a brillé dans les rôles les plus variés : Ortrude, Fidelio, Elisabeth et Félins (Tatuihauser), Eglantine (Euryantbe), I alentine, Annide, Electre (Jdoniénée), Sexhis (Titus), Elvire et Donna Anna de Don Juan, Judith, Recha, Amalia du Bal Masqué, etc.
                   Le merveilleux talent de composition et les moyens vocaux exceptionnels qui avaient tait de la Materna l’étoile de 1 Opéra de Vienne, avaient attiré l’attention de Wagner, séduit surtout par ses rares qualités dramatiques, sa perfection absolue de diction dans le rôle d Ortrude ; aussi la choisit-il pour créer Bninebilde lorsqu il donna ses Niebelungen a l’ouverture des Lestspiele de Bayreuth en 1876. Cette création mit le comble à la réputation de la Materna, qui n a pas été dépassée dans ce rôle, le plus glorieux de sa carrière. A la deuxième série des Festspiele, en 1882, ce fut encore la Materna qui créa la Kundry de Parsijal, avec la Malten et la Brandt, et jusqu’à la dernière série elle n’a cessé de figurer sur la liste des grands artistes qui mettent leur talent au service des Festspiele, tout en conservant sa grande situation a 1 Opéra Impérial de Vienne. Mmt' Materna a du reste paru sur les scènes les plus importantes et ses apparitions au concert (Londres et Paris, concerts Lamoureux 1890-1892), n’ont pas été les moins sensationnelles.
                    « Tragédienne passionnée, violente même et cantatrice incomparable,

/
PROGRAMME OFFICIF.L
dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sic gewirkt, des Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wiss'end würde ein Weib ! —
     Weiss ich nun was dir frommt ? —
        Ailes ! Ailes !
       Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei !
      Audi deine Raben hôr’ ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim.
     Ruhe ! Ruhe, du Gott ! —
   D’un geste, elle donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héros, l’anneau qu’elle contemple pensive.
Toute, toute chose, oui, toute est claire à
[mes veux.
— J’entends tes deux corbeaux bruire de
[l’aile.
 Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! —
        Calme, repose, ô Dieu !
Mein Erbe nun nehm ich zu eigen. —
Verfluchter Reif ! furchtbarer Ring ! dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
Der Wassertiefe weise Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath !
Was ihr begehrt, geb’ ich eucli : aus meiner Asche nehmt es zu eigen !
   Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold, den strahlenden Stem des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. —
   Elle a passé la bague à son doigt et se dirige vers le bûcher, où repose déjà le corps de Siegfried. Elle arrache, à l’un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit.
                     A moi,
 Mon héritage unique ! —
 Joyau maudit, or fatidique,
 Je te passe A ma main et nie défais de toi ! O sages sœurs de l’eau profonde,
 O tilles nageuses de l’onde,
 Votre conseil est bon et clair ;
 L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre, venez le prendre !
 I.e feu, qui consume ma chair,
 Va, l’anathènie, l’absoudre !
 Dans les flots, faites-le dissoudre Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
 Que pour notre malheur, 011 vous ravit !
  Fliegt heim, ihr Raben ! raun't es eurem Herrn, was hier am Rhein ihr gehôrt ! An Brûnnhild’s Felsen fahret vorbei : der dort noch lodert,
Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
                                      [et brûle ; Dites qu’il parte pour W’alhall !
Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0161.tif"/>
<page><![CDATA[﻿6
PROGRAMME OFFICIEL
FINALE DU « CRÉPUSCULE DES DIEUX »
   Brtinnhilde seule occupe le milieu du théâtre. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
   Starke Scheite sçhichtet mir dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und hell lod’re die Gluth, die den edlen Leib des hehrsten Helden verzehrt ! —
   Sein Ross führet daher, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Elire zu theilen verlangt mein eig’ner Leib. —
Vollbringt Brünnhilde’s Wunsch l
   Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin. Les femmes le parent de tapis, de feuillage et de fleurs. Brünnhilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s’adoucit l’expression de sa physionomie.
Qu’on entasse un tas de bois, là ! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume! Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu !
   Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der mich verrieth !
   Die Gattin trügend
    —	treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
    —	einzig ilim theur —
    schied er sich durcli sein Schwert. — Aechter als er sclnvur keiner Eide ; treuer als er liielt keiner Yertràge : laut’rer als er liebte kein and’rer : und doch aile Eide, die Vertràge, aile treifeste Liebe — trog keiner wie er ! —
   Wlsst ihr wie das ward ?
    O ihr, der Eide heilige Hüter ! lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid : erschaut eu’re ewige Scliuld !
   Meine Klage hôr, du helirster Gott !
Durch seine tapferste That,
 De l’éclat du soleil il paraît resplendir.
 Si pur, a-t-il pu nie trahir ! —
 Epoux ingrat, ami fidèle,
 De sa loyale belle,
     De son bien le plus cher,
     11	se sépara par son fer. —
 Nul n’a juré plus loyale promesse ;
 Nul n’a conclu de pacte plus loyal ;
     Nul n’a montré plus de tendresse ! Pourtant, — ô sort fatal ! —
 Pacte et promesse,
     Doux serments de tendresse,
     Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
 O Dieux, gardiens des serments immuables,
 Tournez votre regard vers mon cœur
                                   [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables ! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                  [Dieux ! Pour son plus mâle exploit. — Tant désiré par toi, —
     Tu le vouas, — lui qui le fit, —
 Au sort que t'a fait l’anathème ! — Moi ! tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? —
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
grâce à la facilité d’émission de sa voix, la plus puissante et la plus homogène peut-être qu’on ait connue », telle est l’appréciation d un critique français qui l’avait entendue à Bayreuth. Nos lecteurs ratifieront sans doute cet éloge lorsqu’ils seront en présence de ses géniales interprétations de la Mort d’Isolde et du finale de la Gotterdànimeruiig.
!
' ? s
NOTICE SUR LES ŒUVRES DE RICHARD WAGNER
(Né le 22 mai 1813 à Leipzig, mort le 13 février 1883 à Venise.)
  Tels que le programme nous les présente, les six fragments d’œuvres de Wagner ne sont point dans leur ordre chronologique. Essayons ici de rétablir cet ordre ; car de lui dépend, pour une large part, la sûreté de notre jugement dans l’appréciation de chaque oeuvre.
  Comme chez la plupart des maîtres, chez Wagner aussi, la faculté créatrice se manifeste dans trois phases différentes : l’œuvre entier se divise en trois périodes nettement déterminées.
  C’est d’abord la période d’imitation, celle où l’influencé des études, du milieu, des ascendants de tout genre se tait le plus vivement sentir : les Fées, l:i Défense d’aimer et Rien~i en sont les représentants.
  Avec le Vaisseau fantôme, donné pour la première tois à Dresde, le 2 janvier 1843, nous entrons dans la deuxième période : se délivrant en partie des entraves que l’opéra traditionnel met à l’essor de son génie, Wagner entre résolument dans la voie des réformes qu’il poussera plus tard jusqu’à leurs dernières limites. Le musicien, doublé d’un poète, crée librement, naïvement; il se donne lui-même et nous dévoile sa personnalité artistique qui s’accentue encore dans Tannhàitser (Dresde, 19 octobre 1845) et dans Lohengrin (Weimar, 28 août 1850.)
  La réalisation des principes esthétiques que l’expérience ou le raisonnement lui ont montrés comme justes et qu’il formula dans ses écrits : Y Œuvre d’art de l’avenir (1850), Opéra et Drame (1851), etc., telle fut pour Wagner la troisième période, période de création absolument consciente ; en vue d’un but unique et précis à atteindre : l’union des arts sous la forme du drame lyrique. -—Le 25 janvier 1860, le prélude de Tristan et Yseult était exécuté pour la première fois, croyons-nous, à Paris. Deux ans plus tard, Wagner terminait à Biebrich, aux bords du Rhin, l’ouverture des Maîtres chanteurs et en dirigeait l’exécution au « Gewandhaus » de Leipzig. Enfin, après quatorze années d’efforts surhumains, le maître voyait se réaliser son rêve de jeunesse : l’exécution de la vaste tétralogie]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0162.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
des Niebelungen. L’Or du Rhin, la Valkyrie, Siegfried et le Crépuscule des Dieux étaient représentés trois fois de suite à Bayreuth, du 13 au 30 août 1876. Journées à jamais mémorables, qui ne furent suivies que le 26 juillet 1882 de la première exécution de Parsifal, le dernier mot de l’art dramatique du XIXe siècle.
                                                    G. Humbert.
AIR D’ÉLISABETH DE « TANNHÀUSER » (ame acte)
 Dich, theure Halle, grüss’ ich wieder, froh grüss’ ich dich, geliebter Raum !
 I11 dir erwaehen seine Lieder, und weeken mich aus düst’rem Traum.— Da er aus dir geschieden, wie ôd’ erschienst du mir !
 Aus mir entfloh der Frieden, die Freude zog aus dir. —
 Wie jetzt mein Busen hoch sicli hebet, so scheinst du jetzt mir stolz und hehr ; Der dich und mich so neu belebet, Nicht langer weilt er terne mehr.
 Sei mir gegrüsst ! sei mir gegrüsst !
   Salut à toi, noble demeure,
   Ah ! quel bonheur de te revoir ! —
   Tu vas revivre tout à l’heure,
   Et dans mon cœur renaît l’espoir !
   Ta gloire si vantée Semblait languir sans lui,
   La paix m’avait quittée ;
   Tout charme t’avait fui ! —
Comme à présent mon cœur joyeux s’élance! De même ici tout paraît resplendir !
   Nous ranimant par sa présence,
   Enfin il va venir !
    Salut à toi ! salut à toi !
 SCENE FINALE DE « TRISTAN El' YSEULT »
Vseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan
contemple avec extase.                                         
Mild und leise              Quelle paix auguste et sainte      
wie er lâche! t,       Sur sa face s’est empreinte !           
wie das Auge           Quel sourire fier et doux !             
hold er ôffnet,        Comme il brille, comme il rayonne !     
seht ihr, Freunde,     D’astres d’or son front se couronne !   
sàh’t ihr’s nicht ?    Le voyez-vous?                          
Immer lichter          Dans l’espace il monte et plane         
wie er leuchtet,        Comme un esprit subtil et diaphane !   
wie er minnig          Un torrent de lumière, un éclat radieux 
immer mâcht’ger,       De tout son être émane,                 
Stem- umstrahlet       Et fait pâlir le soleil dans les deux.  
hoch sich hebt :       Vers les sphères infinies,              
seht ihr, Freunde,     De célestes harmonies                   
sàh’t ihr’s nicht ?    Montent dans l’air limpide et pur,      
Wie das Herz ihm       Et nous emportent vers l’azur,          
muthig schwillt,       Sur les ailes de l’aurore,              
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 5
   voll und helir ini Busen quillt ; wie den I-ippyn wonnig mild süsser Atheni sanft entweht : — Freunde, seht —
  Dans un tourbillon sonore ! Chants délicieux,
  Sons mélodieux !
 Ktes-vous le souffle des brises,
   fühlt und seht ihr’s nicht ?
  Hôre ich nur diese Weise die so wunder-voll und leise, Wonne klagend Ailes sagend, mild versôhnend aus ihm tônend, auf sich schwingt, in mich dringt,
   Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
  Dans vos vagues embaumées,
  Je m’élance dans ma joie,
  Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
  Dans ton âme sublime, Immense immensité,
  Je me plonge et m’abîme,
 Sans conscience, O volupté !
 (Traduction de Victor Wilder.)
       hold erhallend uni mich klingt ? Heller schallend, mich umwallend, sind es Wellen sanfter Lüfte ?
      Sind es Wogen wonniger Düfte ? Wie sie schwellen, mich unirauschen, soli ich athmen, soli ich lauschen ?
untertauchen, süss in Düften mich verhauchen ?
    In des Wonnemeeres wogendem Schwall, in der Duft-Wellen tônendem Schall, in des Welt-Athems wehendem Ail — ertrinken — versinken — unbewusst — hôchste Lust !
Yseult, comme transfigurée, et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Emotion profonde des assistants. Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
Soll ich schlürtcn,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0163.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 8
weiset Loge nach Walhall !	Ainsi, je jette la flamme, —ô Walhall ! —
   Denn der Gôtter Ende	Dans ton manoir roval !
    dammert nun auf : so werf ich den Brand in Walhall’s prangende Burg.
     Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux, posés sur le roc, près du rivage, prennent leur vol et disparaissent derrière l’horizon.
     Brünnhilde aperçoit son cheval, que deux hommes viennent d’amener.
Grane, mein Ross,	Grane, salut ! — je te désire ! —
     sei mir gegrüsst !
Elle court au devant de son cheval, le saisit et le débride promptement, puis se penche, confiante, sur son encolure.
Weist du, Freund, wohin ich dich führe ?
]m Feuer leuchtend liegt dort dein Herr,
Siegfried, mein seliger Held.
Dem Freunde zu folgen wieherst du freudig ?
Lockt dich zu ihm die lachende Lohe ? —
Fühl’ rneine Brust auch, wie sie entbrennt ; helles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu unischlingen, unschlossen von ihm, in mâchtigster Minne vermâhlt ihm zu sein ! —
Heiaho ! Grane ! grüsse den Freund !
Siegfried ! Siegfried !
Selig gilt dir mein Gruss !
     Elle se jette sur le cheval et l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, sur le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahie par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s’éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s’accumuler à l’horizon en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonflé, est sorti de son lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. Portées par les flots, les trois Filles du Rhin s’approchent en nageant. Hagen a suivi, d’un oeil anxieux, les destinées de l’anneau. A la vue des Filles du Rhin, il est pris de vertige, jette vivement son épieu, son bouclier et son casque et se lance follement dans le fleuve en criant :
   Zurück vom Ringe !	|	Laissez l’anneau !
Voglinde et Yelgounde l'enlacent et l’entraînent dans l’abîme. Flosshilde, précédant ses soeurs, lève, jubilante, l’anneau reconquis. A travers la masse nuageuse, qui s’est amoncelée à l’horizon, perce une rouge lueur. On aperçoit, dans les nuées, la salle du Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Waltraute, au premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Dieux semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.
  Sais-tu bien, camarade, où je veux te conduire ! —
   Dans la flamme claire, gît ton seigneur ; Siegfried, mon superbe vainqueur I Heureux de le suivre, — ah ! — tu hennis
                                         [de plaisir ! T’attire-t-elle, la rieuse flamme ? —
Sens battre mon coeur, sous l’aiguillon du
[désir ;
  Un feu divin brûle aussi dans mon âme ! Oh ! J'étreindre ! étreinte dans ses bras ! Nous unir, dans l’amour, par le même
[trépas !
  Heiaho ! Grane ! vole en la flamme ! Siegfried! Siegfried! vois! c’est moi! c’est
[ta femme!
(Traduction de Victor Wildf.r.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
