<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique (série A)<date when="19340113">13/01/1934</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0189.tif"/>
<date when="19340113"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Prokof'ev, Sergej Sergeevič" type="person" role="cmp">Sergej Sergeevič Prokofʹev</name><title>Cinquième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Cinquième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                                                 
                         (■rainl Théâtre «le (ienève                           
             Samedi /j janvier 193 J, à 20 1). et demie précises               
Concert Symphonique                                                            
                     Cinquième de l’Abonnement (Série A)                       
SOLISTE :                                                                      
                M~ WanJa LANDOWSKA, c                 lavecimste               
PROGRAMME                                                                      
PREMIÈRE PARTIE                                                                
               1. SYMPHONIE n° 3 en mi bémol......... Haydn                    
       a) Adagio - Vivace assai --- b) Adagio                                  
c) Menuetto --- 3) Vivace.                                                     
       2. CONCERTO en la majeur, pour clavecin                                 
               et orchestre.......................... J.-S. Bach               
a) Allegro - b) Larghetto - c) Allegro ma non tanto.                           
                Mme Wanda LANDOWSKA.                                           
3. TROIS PIECES pour clavecin seul......              F. Couperinj             
a) Passacaille                                                                 
b) Le Rossignol en amour                                                       
c) La Musette de Taverny.                                                      
                Mme Wanda LANDOWSKA.                                           
DEUXIÈME PARTIE                                                                
4. PRINTEMPS, suite symphonique en deux parties . . . C. Debujay               
      5. Suite en cinq parties tirée du Ballet                                 
                    LE FILS PRODIGUE (1™ audition)... Prokojieff               
      Clavecin de concert Pleyel aux Mditd de la /liaison Ch. Berguer.         
L’Orchestre sera dirigé par                                                    
                                .M.. Ernest ANSERA1EI                          
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.               
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications  
        que les circonstances pourraient lui imposer.                          
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0190.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pianoü
(•II.	Rarijio*
erguer
    84, rue du Rhône
8a nouvelle installation
 Ses studios modernes
Son grand choix de disques
     Location studio avec clavecin
JOSEPH HAYDN
           Né à Rohrau (Basse-Autriche) le Ie1' avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
ette série de douze symphonies que Haydn écrivit entre 1790 et 1795 pour les tournées à Londres, on ne se lassera pas de la parcourir, prenant chaque année, à tour, un ou deux de ces chefs-d’œuvre. Elle est inépuisable, comme semble l’avoir été la verve créatrice qui l’a produite. Il y a là un exemple de plénitude et de concentration d’une faculté créatrice, d’équilibre de la pensée et de la forme, presque unique dans l’histoire de la musique. La symphonie en mi bémol, troisième de la collection Breitkopf et Hârtel, dixième dans l’ordre de production des douze londoniennes, passe pour avoir été la favorite de Haydn. Elle est une des plus pleines, des plus égales dans ses quatre parties. L’orchestre classique y est complet : deux flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales et les cordes. Quels traits particuliers en signaler ? L’enharmonie qui, dans l’introduction, introduit la tonalité lointaine de mi mineur au milieu de ce préambule en mi bémol, l’originalité du second thème de l’allegro, la beauté profonde de l’adagio qui rejoint le plan spirituel de la musique de chambre, la liaison piquante du Menuet et de son trio, les tours imprévus du second thème du finale. Il y aurait encore à signaler de hardies fausses relations et de non moins hardies dissonances ! Nous laissons aux amateurs le soin de les découvrir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
    Sonorité d'une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
       ANS seconde moitié de sa vie, passée à Leipzig, B» w Bach est surtout occupé par la musique d’église, c’est-à-dire la musique vocale, mais la musique instrumentale reste la source de son art, et soit comme directeur — de 1729 à 1736 — de la Société musicale de Telemann, soit pour ses concerts en famille, il continue de s’y adonner, y produisant des œuvres qui contiennent la somme de son expérience et de sa maturité, « les fruits mûrs, dit Spitta, d’un automne béni ». C’est là que prennent place ses concertos de clavecin. Trois d’entr’eux, ceux en sol mineur, en ré mineur et en do mineur sont des transcriptions de concertos de violon connus, respectivement en la mineur, mi majeur et ré mineur. Sept autres nous sont conservés. Mais de ces sept, trois ré mineur, fa mineur et do mineur — semblent aussi provenir de transcriptions. Un quatrième — mi majeur — a dû exister sous une première forme utilisée ensuite dans deux cantates d’église. D'un cinquième — en ré mineur — issu d’une cantate, il ne nous est resté qu'un fragment, et un sixième sol mineur n’existe que comme partie d'une cantate. Seul donc le concerto en la majeur apparaît comme une œuvre tout-à-fait indépendante et originale dans sa forme et son élaboration, comme concerto de clavecin. C’est à ce fait peut-être, qu’il doit son caractère intime, la spontanéité et la fraîcheur des deux allégros, tout fleuris de mélodie qui encadrent une si belle sicilienne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
                        modèles depuis fr
         Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marque[pV6|i6E
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
FRANÇOIS COUPER1N-LE-GRAND
(1668-1733)
  Ûn s’obstine à considérer la musique ancienne française comme uniquement gracieuse, légère et j-s superficielle, incapable de profondeur et de vie intérieure. On persiste toujours à voir en Cou-perin un petit maître miniaturiste, spirituel et badin. Ce ne sont pas seulement certains titres comme : Les Délices, Le Petit Deuil, ou les Trois Veuves, Les Coucous, Les Poules, qui, en piquant la curiosité du vulgaire, ont fait croire que cette musique n’est que charmante. Ne nous étonnons pas que les romantiques accoutumés à la boursouflure du développement post-béthovenien, aient trouvé pauvre et sans ressources la structure des pièces de Couperin.
  La formule de l’époque que nous trouvons dans la plupart de ses pièces celle du Rondeau et du Couplet, — semble en effet exclure toute possibilité de vie palpitante. Mais qu’importe ? Une fois de plus nous pouvons constater que le procédé n’a pas de valeur intrinsèque et que, même réduit à l’extrême simplicité, il peut devenir une arme puissante entre les mains d’un génie. La Passacaille en si mineur le prouve de la façon la plus éloquente.
  C'est, dans cette œuvre si riche, la reine des pièces pour clavecin. Le thème initial, le Rondeau, ne se compose que de quatre mesures répétées deux fois. Sa démarche est altière, ses traits profondément tragiques. L’inlassable retour au thème initial, à ce Rondeau, empreint l’œuvre d’une fatalité, d’une monotonie dont le pathétique s’accroit à mesure que la pièce se développe. Les couplets sont au nombre de huit ; chacun d’eux offre un visage différent. Le premier continue à tisser le motif du Rondeau ; le deuxième forme un soliloque amer et désabusé ; dans le]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0193.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C'apital im millions
ltéserv«8 S2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
\IO\lu BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

troisième, une âme en peine cherche et se désole ; dans le quatrième, l’orage se lève avec des cris de révolte qui s’apaisent subitement en tierces étouffées ; dans le cinquième couplet, des cadences plagales, chopiniennes, des ombres blanches passent et repassent ; le sixième couplet est une chevauchée impétueuse qui se termine par un trille lourdement martelé, que l’on dirait de fer forgé. Dans le septième couplet, l’orage qui menaçait éclate ; voici le chœur de tous ceux qui supplient, qui implorent ; toutes les mains se joignent, toutes les voix clament, des flammes d’acciacatures traversent d'immenses arpèges. Dans le couplet final, un tutti orchestral, presque objectif, résume la pièce entière en une sorte de cortège imoassible et grandiose.
  Malgré les fréquents retours du Rondeau, nous le retrouvons chaque fois avec une émotion renouvelée. Non seulement parce qu’en lui-même il est somptueux et beau, mais parce que chacun des couplets, d’une inspiration si différente, aiguillonne notre sensibilité, avive encore la jouissance de retrouver ce Rondeau chargé d’une signification nouvelle.
                           Wanda Landowska.
  Saint-Leu-La-Forêt, novembre 1933.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0194.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGNCE/
ARMILLES S.A.
ROUTE de LYON i o 9
RÊVI/IOM/
D'AUTO/
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
PRINTEMPS, suite symphonique en deux parties
mier envoi de Rome de Claude Debussy, Printemps, fut composé à la Villa Médicis entre 1886 et 1887, exactement avant la Damoiselle Elue. L’ouvrage qui comprenait alors une partie chorale sans paroles pour voix de femmes, n’eut pas l’agrément de l’institut qui le refusa. Restée dans ses cartons, Debussy remania cette composition vers 1905, et en fit la version actuelle où toute la musique est confiée à l’orchestre, sans voix, mais comportant une importante partie de piano à quatre mains.
  Extrêmement curieuse, d’un abord difficile à cause de son abondance, à la fois très et pas du tout debussyste, cette œuvre est très digne de son auteur par la qualité des idées, du discours, du lyrisme. Elle témoigne d’autre part, par la surcharge de ses détails et par l’embarras de sa forme, que son auteur n’a pas encore trouvé son style. Elle est toute gonflée d’une sève pas encore canalisée ; elle est la substance de Debussy avant qu’il ait trouvé son ordre.
  Mais c’est bien le printemps debussyste, tel qu'il l’a exprimé dans d’autres œuvres, dont l’une porte cet exorde : « Bienvenu soit le Mai, avec son gonfalon sauvage ». Dans le premier morceau, tous les troubles, les sourdes aspirations de la saison en éveil, dans le second sort éclat et ses danses. Ce qu’il y a de remarquable est que la matière du second morceau est presque toute entière celle du premier, transfigurée. Et là s’avère la nature musicale de Debussy, qui n’est pas du tout d’un faiseur d’images, d’un « impres-sioniste », comme on veut le dire, mais d’un poète, pour qui la musique est un langage expressif.
  Ajoutons, qu’en 1926, l’institut, faisant amende honorable, inscrivait au programme d’une de ses séances publiques ce Printemps qu’il avait condamné quarante ans plus tôt.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0195.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à <iec - Décatuéage - Codtuined bald el doirées
F. ét E. BAECH IÆlt frères
     4, Tour-de-l’Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
WEîfÈYE
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameu
SERGE PROKOFIEFF
Né en 1891 dans le Gouvernement d’Ekaterinoslav
e musicien, dont les débuts précoces furent quasi sensationnels et qui a trouvé dans d’autres milieux une adhésion fidèle, n’a guère eu jusqu’ici la faveur de notre public. On peut se l’expliquer. Il y a dans sa musique, — dans sa carrure rythmique, dans sa matérialité prononcée — quelque chose de cru, et tantôt de puéril, tantôt de brutal, qui témoigne d’une humanité assez primitive ou primaire. Elle a peu d'arrière plan, ce qui veut dire que l’esprit n ’y rayonne guère.
  Or, derrière le musicien on aime à trouver un homme, et c’est dans son esprit que se manifeste sa présence. Mais Prokofieff est un musicien-né, ou, si l’on veut, une nature constituée pour jouer avec les sons. Son œuvre a l’évidence de sa réalité tangible, de sa propre consistance ; elle est d’une écriture accomplie, si naturelle qu’elle pourrait ne pas avoir été apprise, et personnelle. Et parmi ses dons, il en est un qui ne manque pas de transcendance, et qu’il faut relever, c'est le don mélodique. Depuis que Wagner a passé, introduisant la notion de « mélodie infinie », on ne sait plus très bien ce qu’on entend quand on parle de mélodie. Il fut un temps, cependant, disons au xixc siècle, où le mot avait un sens précis. Une mélodie était alors l’expression complète, fermée, d'une certaine pensée musicale, et elle était toujours la floraison d’un certain cycle rythmique et mélodique. C’est ce genre de mélodies que Prokofieff a le don d’inventer, et il est à peu près seul de son espèce parmi les compositeurs actuels. Dire que la musique de Prokofieff est essentiellement mélodique, c'est dire qu’elle est tonale, malgré toutes ses dissonances. Son caractère dissonnant provient de l’emploi abondant des appogiatures et d’accords très étagés. Mais elle est tonale, et la preuve en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0196.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ (volav Fils <1 Shilil
i, Place des Bergues
GENÈVE
FABRICANTS
  <19 Horlogerie A J oaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
est qu’elle module : on en trouvera des exemples frappants dans l’œuvre d’aujourd’hui.
  La Suite inscrite à notre programme est extraite de la musique d’un ballet écrit sur le thème de l’Enfant prodigue. Mélodiste, Prokofieff est, comme presque tous les compositeurs russes, surtout un imagier. Et ce sont surtout des images psychologiques que lui a dictées ici son sujet. A vrai dire, détachée de la scène, on pourrait entendre cette musique sans préoccupation de sujet et simplement pour recevoir l’expression directe de la substance musicale. Mais il n’est pas malaisé d’imaginer les situations de la parabole bien connue que commentent les cinq morceaux :
  Le premier morceau dépeint le départ de l’enfant prodigue, ses adieux à ses sœurs et à sa mère. Il contient deux phrases lentes, la première exprimant l’espèce de malaise qui va dicter le désir de fuite, la seconde les adieux de l’enfant prodigue à ceux qu'il aime. Il y a une mélodie capricieuse et un peu étrange qui est comme un portrait du héros et d’autres qui peignent la décision et la fuite.
  Le second morceau est tiré tel quel du ballet où il est intitulé : l’ivresse. L’enfant prodigue à rencontré une bande de mauvais gas avec lesquels il s’adonne sans frein à la débauche.
  Le troisième morceau est un scherzo. Il dépeint le pillage de l’enfant prodigue par ses compagnons de débauche.
  Le quatrième morceau dépeint le réveil de l’ivresse et les remords. Il est basé sur une sorte de choral des basses sur lequel viennent se juxtaposer deux autres mélodies : celle des illusions du départ et celle des adieux.
  Le cinquième morceau dépeint sans doute le retour, le pardon et les effusions, les réjouissances du retour. On ne voit pas très bien pourquoi il ramène certains des motifs précédents. Mais on se souviendra que l’enfant prodigue avait un frère qui ne lui pardonnait pas, et c’est sur l’allusion au frère inexorable que se termine le morceau.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0197.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U
PAPIERS PEINTS
                        BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • T 0 U S L E S P RIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». KMEIFËL BGKOIJD
   Rue du A4.arclié, 20 - Passage du Terradlet

Au prochain Concert de la .Série A
Samedi 20 janvier 1931, au Victoria-Hall
 DIRECTION :
M. Bruno WALTER
PROGRAMME :
1.	Symphonie en mi bémol........... Alozari
2.	Siegfried-Idyll............. ...... If'ai/nei'1
3.	Symphonie fantastique.......... Berlioz
I<a location eut ouverte chez Véron. Ciraaer <1 C", rue du Khône, 37.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0198.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AU VICTORIA - HALL
  Samedi 3 février 1034:
Septième Concert Je 1 Abonnement
 SÉRIE A
MISSA SOLEMNIS
 Pour cliœur mixte, soli, orchestre et orgue
«le L. van BEETHOVEN
 Solistes :
      Mme	Jo VINCENT, soprano
      Mlle	Hélène BOREL, alto
      1A.	Ernest BAUER, ténor
       .M..	Joliannès W^ILLY, liasse
         V ■ olon so lo : M. Ed mon d APPIA A l'orgue : Al. Roger VU Al A Z
 Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
 Ouverture «le la location lundi 22 janvier 4gence Véron, «Jrauer *V C‘% rue ilu Kliône, 27.

PIANOS
PREMIÈRES MARQUES M O M D I A U E S
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
ANTIFIADING - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr. 630
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr 540
"LE STRADIVARIUS"
DES APPAREILS SONORES
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
F U S T E R I E - GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0199.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
^Fmagic notes
T HAOl-MAH*
Disques de H. Walter Gie.sekln^
DCX 39/40 Nonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite BerKanaawque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphoniques (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques Nouveautés :
DX 551/5 5 Hy mphonie inachevée (Schubert).
Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood,
LX 262/65 Concerto en mi mineur p' violon et orch. (Schumann) Joseph Szigeti et l’ürch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham. DF IU4 Hue des Accacias 27	,
         I n Cabanon pré, ,1e Toulon chante Par P,lls e* Tabe‘’
DF 13 36 La Vo>affeu*e, Mélodie	chanté par Lucienne Boyer.
     D’Amour en amnnr, Chanson	'	J
■Risques «le M. Bruno Walter
LX144/45 Fine kleine Vachtniusik (Mozart).
           British Symphonj Orchestra.
DX 86 Les Maîtres chanteurs, Ouverture (Wagner).
LX 180 Le* Maîtres chanteurs, Prélude j1"' acte (Wagner).
LX 232 Les Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;
          Les Noces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule des Dieux Voyage de Siegfried s/IeRhin (Wagner) LX 156 Crépuscule des Dieux, Marche funèbre.
LX 79*80 Siegfried Idyll (Richard Wagner).
- En vente dans tous les tons magasins de .Musique -]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
