<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert de l'abonnement<date when="19400228">28/02/1940</date></title>
<series>Onzième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0457.tif"/>
<date when="19400228"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Burkhard, Willy" type="person" role="cmp">Burkhard, Willy</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, Hugo</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Onzième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Onzième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève
ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
Pr OGRAMME
■//]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0458.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
    Je 1 Orchestre Je la Suisse R omanJe
 Président : Vice-Président : Secrétaire : Trésorier :
M. Paul LACHENAL, Genève.
M. le Dr BLANCHOD, Lausanne. M. René DOVAZ.
M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
BANQUE
DE
PARIS et des PAYS BAS
Ouccursaie de
GENÈVE
                   G, Rue de Holl ande Etablie depuis 1872
                 SIÈGE SOCIAL PARIS
Succursales : Amsterdam, Bruxelles, Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0459.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LUNDI 4 MARS 1940, AU VICTORIA-HALL
Concert Extraordinaire
(hors abonnement)
  offert à MM. les Souscripteurs
   membres des Amis de l’Orchesfre Romand
         ------
PROGRAMME CHOISI PAR PLÉBISCITE
Le résultat du vote sera publié dans le programme analytique
de la soirée.
Les places non retenues par les souscripteurs seront mises à la disposition du public à partir du 2 mars à 10 heures. Bureau de location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22.
Prix unique : Fr. 2.—
LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
                ^4hcmnemeiü<\ aux /liüzeA, Gle&ueà et Q&uznauæ ilLuétzé& en fzançaiA, anglais, allemand, italien
                      13, Rue Céard, à l’entresol
Ria GINSTER
   L'artiste que nous entendons ce soir pour la première fois à Genève compte actuellement parmi les chanteuses de concerts les plus réputées de notre époque. Après ses premières études au Conservatoire du’D1 Hoch, à Francfort sur Mein, Ria Ginster les poursuivit à la Hochschule et à l'Académie de Musique de Berlin, où elle remporta les plus hautes distinctions. Elle fut rapidement sollicitée par les principales institutions de concerts en Allemagne, Autriche, Suisse, Hollande, Suède et Danemark, et dès 1932 en Angleterre où elle est rappelée chaque année. En 1935, elle fit sa première tournée en Amérique, où elle remporta les plus brillants succès, confirmés au cours de nouvelles tournées accomplies dans les grands centres musicaux d'outre-mer]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0460.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - lions»	téléphone 2 33 70
  |»a n I il a n na,y
                 «‘outurier
». rue de» «I,...	» g e II e V «
11" Concerl de l'Abonnement
   Mercredi 28 février 1940, à 20 h. 30 GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
   --
Direction : Ernest ÀNSERMET
                           Solisfes:
 Madame Ria GINSTER
    Canfafrice
 Henri HONEGGER
    Violoncelliste
    JbietnL&ie fuvUie
1.	SYMPHONIE N° 3, en ré majeur ... SCHUBERT
     a)	Adagio maestoso — Allegro con brio
      b)	Allegretto; c) Menuetto; d) Presto vivace.
2.	a) AIR d'Idoménée ............. MOZART
   b)	SCENE et AIR « Bella mia fiamma »
      pour soprano et orchestre.
      Madame Ria GINSTER j
    ’Tkujùème fuvdie
3.	HYMNES pour orchestre (1re audition) Willy BURKHARD
      a) Le Jour (Prélude); b) La Nuit (adagio)
4.	LIEDER pour soprano et orchestre . . . Hugo WOLF
     a)	Neue Liebe; b) Anacreons Grab;
      c)	Der Gartner; d) Verborgenheit; e) Er ist's.
      Madame Ria GINSTER
5.	DON QUICHOTTE,.............. Richard STRAUSS
      Variations fantastiques sur un thème chevaleresque Violoncelle solo : M. Henri HONEGGER Alto solo:	M. Lazlo KRAUSS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0461.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de belle éonocité A’/jarmoniAe aux meiuceét céduileâ du borne moderne VENTE — ÉCHANGE - ACCORD
REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G AV E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT - FLOHR
RÉPARATIONS SOIGNÉES
SAUTIER * HEGER
 1 2,
 F U S T E R I E
ACHETEZ	rjpCA
un RADIO LJ lL O W
 DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
 Depuis Fr. 245.—
 avec ondes courtes
                  démonstration a domicile SUR DEMANDE
 Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
doutiez é Jaer/ez
          12, Fusterie — Téléph. 4 21 24 ------
             SYMPHONIE N° 3, en ré majeur.
         mai 1815, Schubert avait jeté sur le papier les quarante-sept premières mesures de sa troisième symphonie; il s'y remit le 11 juillet et termina l'oeuvre entière en huit jours. Mais il ne devait jamais l'entendre. Sa première exécution n'eut lieu qu'en 1881 à Londres; le finale seul avait été joué auparavant, en 1860 à Leipzig, accompagné d'autres mouvements de symphonies de Schubert. On ne redoutait pas, à cette époque, de représenter les symphonies par fragments.
     Cette symphonie en ré majeur, qui apparaît, sauf erreur, pour la première fois dans nos concerts, frappe par sa géniale simplicité. On ne peut manquer de s'émerveiller du puissant développement dramatique issu d'un simple jeu de clarinette dans l'Allegro con brio qui suit la majestueuse introduction. Un souriant Allegretto tient lieu de mouvement lent; le Menuet est une danse vigoureusement rythmée accompagnée d'un trio dans le caractère du « landler » et le Finale est une tarentelle irrésistible où Schubert s'est diverti aux plus hardies modulations.
FRANZ SCHUBERT
1 797_1 828____
W. A. MOZART
1756	1791
Arie aus « Idomeneo »
                   Zephyretten leicht gefiedert,
                  Eilt, o eitet zum Geliebten,
                 Bringt ihm Kunde meiner Sehnsucht, Fleht, dass er mir Treu bewahr',
                Und ihr Baume, ihr keuschen Blumen, Die jetzt meine Trânen netzen,
                 Saget ihm, dass solche Liebe,
                 Ihr auf Erden nie gesehn.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0462.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS] ET ARCHETS, ANCIENS ET MODERNES
VENTE - ACHAT - ÉCHANGES - RÉPARATIONS
VIDOUDEZ
22, CORRA1 ERIE V JLJL/ vy v/ -1—£ -1—jTéléphone : 4.43.35
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORR ATER1E, ,6
 Bella mia fiamma
Récitatif :
    Bella mia fiamma, addio ! Non piacque al cielo di renderci felici Ecco reciso, prima d'esser compito, quel purissimo nodo, che strinsero fra lor gl'animi nostri con il solo voler. Vivi ! Cedi al destin ! Cedi al dovere ! Cerere ! Alfeo ! Diletta sposa ! Addio !
Air :
Resta, oh cara ! Acerba morte Mi sépara, oh Dio ! da te Prendi cura di sua sorte,
Consolarla almen procura
Vado ahi lasso ! Addio per sempre !
Quest'affanno, questo passo
E terribile per me.
Ah, do\/ è il tempio? dov' è l'ara ? Vieni affretta la vendetta !
Ah, questa vita cosi amara Più soffribile non è !
WILLY BURKHARD
Né en 1900 à Leubringen (Berne)
Willy Burkhard est un des plus remarquables représentants de la jeune génération des compositeurs suisses. Après ses premières études musicales à Berne, auprès d'Ernest Graf, il travailla à Leipzig, à Munich avec Cour-voisier, et à Paris avec d'Ollone. A vingt-quatre ans déjà, il enseignait au Conservatoire de Berne. Les Fêtes de l'Association des musiciens suisses lui ont fourni l'occasion, à plusieurs reprises, de faire connaître ses oeuvres, déjà nombreuses, et dont la valeur a attiré l'attention du monde musical; c'est ainsi qu'il a donné son «Te Deum » à Frauenfeld en 1934, son « Psaume 93» à Yverdon (1938) et la cantate «Automne» à Winter-thour (1935).
   Ses « Hymnes » pour orchestre portent le numéro d'œuvre 57 et ont paru en 1939 à l'Universal Edition de Vienne. De cette œuvre nouvelle, M. Willy Schuh a présenté le commentaire suivant dans la « Neue Zürcher Zeitung » :
W. A. MOZART
        (Suite)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0463.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEÏEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
Dans ses anciens locaux:
Passage du Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ 'êlectzLcité
lie Œureau de renAeiqnemcnlA du cl'ecaice (le l’électricité de Qenève ooué o rie niera.
        Tél. 41300 )
WILLY BURKHARD
          (Suite)
   Au cours des dernières années, Burkhard a apporté sa contribution personnelle au développement du style et de la technique du grand orchestre à cordes, par diverses oeuvres (Fantaisie, Sérénade, Concerto, Toccata). Le voici maintenant, riche de l'expérience acquise et d'une aisance accrue, qui revient, dans son opus 57, (Hymnes) à l'orchestre mixte, lequel lui fournit le moyen de développer deux conceptions de la forme et de l'expression avec une plasticité sonore d'une grande perfection.
   L'œuvre, écrite en deux mouvements, s'intitule « Hymnes » parce que l'auteur a inscrit, en tête du prélude intitulé « Le jour » — en guise de devise et non de « programme » au sens qu'on donne aujourd'hui à ce dernier terme en allemand, le passage suivant du premier hymne, si célèbre, de Novalis: « Parmi toutes les manifestations miraculeuses de l'espace étendu autour de nous, quelle créature vivante, quel être doué de sens, n'aimerait avant tout la lumière...» L'éclatant tutti de ce prélude, aussi bien que les épisodes confiés aux cuivres reposent sur des contours nets, sur une diatonique puissante et sur un rythme souverain. Une forme sonore claire et distincte exprime la vie consacrée au monde extérieur, à la communauté, tandis que dans le deuxième mouvement, tout en évitant tout espèce de romantisme, l'auteur nous fait passer du domaine réaliste de la vie diurne au saint et inexprimable mystère nocturne, et semble ainsi exprimer, par une sorte de symbolisme musical, le monde de l'intériorité, l'expérience solitaire de la transcendance.
   La puissance spirituelle à laquelle Burkhard atteint ici lui confère une place de choix au milieu des compositeurs contemporains de musique instrumentale de notre pays. Que Burkhard fasse fi de tout pittoresque extérieur comme de tout impressionnisme facile, on s'en rendra compte tout particulièrement — pour ne citer qu'un exemple — dans la vision étoilée où s'exprime d'une façon sublime l'expérience de l'infini, de l'être subjugué par le mystère cosmique.
   Willy Burkhard sait éviter tous les effets faciles dans ce nocturne, empreint davantage, peut-être, de l'esprit de Hôl-derling que de la nostalgie de la mort, propre à Novalis. Son style s'est à la fois simplifié, condensé et purifié. L'image sonore qui, sur une base linéaire présente des attaches solides tant au point de vue harmonique qu'à celui du choix des sonorités, est d'une limpidité parfaite et d'une plasticité extraordinaire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0464.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
                (Maquette du nouvel immeuble en construction)
  GENEVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
HUGO WOLF
1 860
1 903
   Kann auch ein Mensch des andern auf der Erde Ganz, wie er môchte sein ?
   —	In langer Nacht bedacht ich mir's und musste sagen sein ! So kann ich niemals heissen auf der Erde,
   Und niemand ware mein ?
   —	Aus Finsternissen hell in mir aufzückt ein Freudenschein. Sollt' ich mit Gott nicht kônnen sein,
   So wie ich môchte, mein und dein ?
   Was hielte mich, dass ich's nicht heute werde ?
   Ein süsses Schrecken geht durch mein Gebein !
   Mich wundert, dass er mir ein Wunder wollte sein,
   Gott selbst zu eigen haben auf der Erde !	(Môrike.)
Neue Liebe.
      on histoire, écrit Romain Rolland, est un des cas les plus extraordinaires de l'art, un de ceux qui font le mieux entrevoir les mystères du génie.
   Jusqu'à vingt-huit ans, Wolf n'a pour ainsi dire rien produit. De 1888 à 1890, il écrit coup sur coup, dans un délire, cinquante-trois lieder de Môrike, cinquante et un lieder de Goethe, quarante-quatre lieder espagnols, dix-sept lieder d'Eichendorff, une dizaine de Keller et les premiers lieder italiens: soit environ deux cents lieder, tous d'une individualité admirable.
   Puis la source ne coule plus. Wolf, saisi d'angoisse, écrit des lettres désespérées.
   Soudain, à Dôbling, le 29 novembre 1891, la source musicale semble se rouvrir en Wolf; il écrit quinze lieder italiens de suite... En décembre, elle se referme, cette fois pour cinq ans. En mars 1895, Wolf revit. Il écrit en trois mois la partition de piano de son opéra «Le Corregidor»; en avril 1896, il écrivait d'un trait les vingt-deux lieder italiens du second volume, quelques autres lieder et, en septembre 1897, il était en train de composer un nouvel opéra, « Manuel Venegas », lorsque la folie vint. Il recouvra momentanément la raison, mais en 1898 un nouvel accès le terrassa définitivement. Wolf fut enfermé dans une maison d'aliénés à Vienne où il mourut en 1903. Hugo Wolf n'a produit que pendant trois ou quatre ans, mais dans ces quelques années il a plus vécu que la plupart des artistes dans une longue carrière et il laisse dans son oeuvre une personnalité que nul ne peut oublier, après l'avoir connue.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0465.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE COMMERCIALE DE BALE
B A L E	ZURICH
GENÈVE
9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
                       Agent des P I A M S
               SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
 Pour la vente et la location
teint... nettoie... tout !
  HUGO WOLF
          (Suite)
Anakreons Grab.
Wo die Rose hier blüht, wo Reben um Lorbeer sich schlingen,
Wo das Turtelchen lockt, wo sich das Grillchen ergôtzt,
Welch ein Grab ist hier, das aile Gôtter mit Leben schôn bepflanzt und geziert ?
Es ist Anakreons Ruh.
Frühling, Sommer und Herbst genoss der glückliche Dichter ;
Vor dem Winter hat ihn endlich der Hügel geschütrt. (Goethe )
Der Gartner.
         Auf ihrem Leibrôsslein, so weiss wie der Schnee,
Die schônste Prinzessin reit't durch die Aile.
Den Weg, den das Rôsslein hintanzt so hold,
Der Sand, den ich streute, er blinkt wie Gold.
Du rosenfarb's Hütlein wohl auf und wohl ab,
         O wirf eine Feder verstohlen herab !
Und willst du dagegen eine Blüte von mir,
         Nimm tausend für eine, nimm aile dafür ! (Môrike.)
Verborgenheit.
Lass o Welt, o lass mich sein !
Locket nicht mit Liebesgaben ;
               Lasst dies Herz alleine haben Seine Wonne, seine Pein !
Was ich trare, weiss ich nicht,
               Es ist unbekanntes Wehe ;
              Immerdar durch Trânen sehe Ich der Sonne liebes Licht.
Oft b in ich mir kaum bewusst,
Und die helle Freude zücket
              Durch die Schwere, so mich drücket,
           Wonniglich in meiner Brust.	(Môrike.)
      Er ist's.
               Frühling lâsst sein blaues Band Wieder flattern durch die Lüfte ;
               Süsse, wohlbekannte Düfte Streifen ahnungsvoll das Land.
               Veilchen trâumen schon,
             Wollen balde kommen.
               Horch, von fern ein leiser Harfenton !
                  Frühling, ja, du bist's !
           Dich hab' ich vernommen !	(Môrike.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0466.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RICHARD STRAUSS
        Né en 1864.
                 DON QUICHOTTE
  Don Quichotte, op. 35, composé en 1907, est une des oeuvres les plus achevées de Richard Strauss. Musique de nature expressive, dont le sens repose surtout dans l'organisme polyphonique et qui justifie celui-ci par un prétexte littéraire, descriptif ou philosophique. Ici, le prétexte est une évocation musicale de l'« ingenioso hidalgo » que créa Cer-vantès. Ce portrait ou cette biographie en musique devait ^mettre en oeuvre quelques-unes des ressources les plus caractéristiques de l'art de Richard Strauss: ce sens de l'humour, qu'avait déjà révélé « Till Eulenspiegel », ce réalisme descriptif qu'il poussa plus loin que tous ses devanciers, enfin, quoique plus exceptionnellement, ce sens dramatique intense et ce lyrisme particulier qu'avaient fait connaître « Don Juan, Tod und Ver-klarung et Also sprach Zarathustra ». Ces divers éléments sont exprimés par la polyphonie la plus souple et la plus subtile, au moyen d'un appareil instrumental qui fait appel à tous les moyens du grand orchestre moderne, plus le tuba-i)énor et la machine à vent, le tout traité avec la maîtrise souveraine d'un artiste a rrivé au plus haut point de sa maturité.
      L'œuvre traitée comme des « variations fantastiques sur un thème de caractère chevaleresque, a la forme générale suivante d'un seul tenant:
                      a)	Introduction
 b)	Thème et variations.
                         c)	Final.
      L'introduction évoque l'époque de la chevalerie; elle dépeint la physionomie de notre héros, ce gentilhomme de cinquante ans, de « complexion robuste et vigoureuse, maigre de visage, le corps sec et décharné»; elle évoque aussi la dame de ses pensées, sa Dulcinée; enfin, elle le montre s'abîmant dans la lecture des romans chevaleresques jusqu'à ce qu'il en perde la raison et se décide à courir le monde en qualité de chevalier errant, à l'exemple d'Amadis de Gaule ou de Renaud de Montauban pour protéger l'innocence et abattre les méchants.
      Le premier motif entendu contient déjà l'élément conducteur]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0467.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
    essentiel (1)*, qui caractérise la chevalerie. Puis une mélodie « grazioso » (2) des cordes indique le caractère galant de la chevalerie. On remarquera la conclusion de cette mélodie (3), à la clarinette, qui jouera un rôle important et que soulignent des harmonies où se marque la morbidesse des idées romanesques de l'époque. L'élément 1 se développe alors aux altos: c'est Don
    Quichotte, plongé dans la lecture des livres de chevalerie. Bientôt apparaît à son esprit la Dame qu'il veut servir et qu'il nomme Dulcinée du Toboso: le motif en est donné au hautbois (4). Un nouveau motif chevaleresque apparaît aux trompettes bouchées (5), Don Quichotte se représente le géant Caraculiam-bro, vaincu par lui, se jetant aux pieds de Dulcinée; d'autres images plus ou moins précises de vie chevaleresque se présentent à son esprit: celle d'un chevalier minaudant avec sa Dame (6), celle d'un chevalier qui se compromet en se lançant
         Voir le tableau des thèmes musicaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0468.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
        11, Rue de l'Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fantaisies à la Mode
         Conscience, Qualité et Confort...
Tél. 4 00 88
PIANOS
HA 1010*1 IMS
ItAlHOK
GKAIQON - DIMtl KN
Q>tucknez - (^uignacd
(JZue du ÇRfrêjie, 98 (enlceAel)	Q5él. 5.OU.80
                   LOCATION
                  VESTE
                   EXPERTISES
                 ACCORDS
                  RÉPARATIONS
            Studio et Salle
                pour auditions, leçons, causeries.
RICHARD STRAUSS
(Suite)
dans de hardies interventions (7), son esprit embrasse d'une vue d'ensemble l'image universelle de la Chevalerie: tous les motifs exposés se combinent, se répondent, s'enchevêtrent dans une trame polyphonique de plus en plus complexe, qui montre la confusion croissante dans le cerveau du héros de la Manche. L'élément 1 élargi se dégage cependant aux trompettes, toujours plus décidé, et une sonnerie de la, coupée d'accords dissonants, marque la décision de Don Quichotte, devenu dément, de marcher sur les traces des chevaliers errants. Alors, l'exposition du thème commence.
   Thème. — C'est d'abord « Don Quichotte, le Chevalier à la Triste-Figure », qui apparaît, personnifié par le violoncelle-so!o et un thème fait des premiers éléments de l'introduction (notamment des éléments 1, 2 et 3). Vient une seconde période thématique caractérisant « Sancho Pança », l'écuyer de Don Quichotte. Sa corpulente et matérielle personne »3st justement dépeinte par le tuba-ténor et la clarinette basse (8). Ses propos, sa sagesse vulgaire, son bavardage fait de proverbes, sont dépeints par l'alto-solo (9).
   Première variation. — Première sortie de Don Quichotte, combat contre les moulins à vent. — Le Chevalier, monté sur Rossinante, et l'écuyer, monté sur un âne (clarinette-basse), partent en quête d'aventures. Sur leurs éléments caractéristiques plane bientôt aux violons le motif de Dulcinée (4), pour qui Don Quichotte va combattre.
   « Ami Sancho, dit tout à coup Don Quichotte à son écuyer, vois-tu cette troupe de démesurés géants ? — Ce ne sont pas des géants, dit Sancho, ce sont des moulins à vent, et ce qui vous paraît des bras, ce sont les ailes que le vent fait tourner...» Un curieux dessin des bois figure les moulins (10). Sans écouter les avis de Sancho, Don Quichotte se précipite sur ces ennemis imaginaires, ainsi que le montre une gamme montante du vio-loncelle-solo. Un glissando de harpe terminé par un coup de timbale marque le moment où une aile de moulin jette à bas de son cheval le malheureux chevalier. Il se relève meurtri, en pensant à Dulcinée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0469.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MERCREDI 13 MARS - GRAND-THÉATRE
12me e\ dernier Concert d’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste :
W. BACKHAUS
Pianiste
qui jouera le
Goncezlo cJ){ù 4 en Aol niajeuz de Beethoven
Au programme d'orchestre :
HAENDEL, DEBUSSY, BORODINE, Jean BINET
Location chez Vidoudez luthier, Corraterie, 22, à partir du
mercredi 6 mars.
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE GENÈVE
Mardi 5 mars 1940 è 20 h. 30
Jacqueline BLANCÂRD
pianiste
André de RIBAUPIERRE
Violoniste
SONATES de:
Mozart - Schubert - Schumann - Debussy - Strawinsky
        Location chez Sautier-Jaeger — Place de la Fusterie Bureau de concerts :JVl. CASETTI-GIOVANNA - 16, Bd des Tranchées
RICHARD STRAUSS
(Suite)
M. Henri HONEGGER
Violoncelle-solo de l’Orchestre Romand
   Deuxième variation. — Le combat victorieux contre un troupeau de moutons. — Don Quichotte part en guerre, pressentant une aventure importante (11). «Vois-tu là ce tourbillon de poussière? dit-il à son compagnon, il s’élève de dessous les pieds d'une armée innombrable. » Et il lui décrit l'armée de l'empereur Alifanfaron. « Devant Dieu, je n'entends rien, dit Sancho, si ce n'est le bêlement de quelques moutons. » A travers le trémolo des altos, les bruits du troupeau se font entendre, auxquels se mêle un air pastoral. Don Quichotte ayant chargé victorieusement l'ennemi, Sancho le rejoint. C'est la
   Troisième variation. — Entretien entre Don Quichotte et Sancho Pança. — Les éléments caractéristiques des deux personnages se développent et se répondent, Don Quichotte au violoncelle-solo, Sancho à l'alto-solo, à la carinette-basse, au tuba-ténor. Après quelques questions et réponses, Sancho égrène ses proverbes et ses préceptes vulgaires (alto-solo). Don Quichotte exaspéré l'interrompt tout à coup (3), l'élément chevaleresque (1) élargi éclate aux trompettes, et après un brusque arrêt, Don Quichotte montre à son compagnon l'idéal de la chevalerie, le retour à l'âge d'or sur la terre: grande période en fa dièze majeur, d'un lyrisme soutenu, d'une sonorité lumineuse, basé essentiellement sur le motif 1 qui vient couronner le motif de Dulcinée (4). Sancho veut répliquer (8) mais Don Quichotte lui impose le silence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0470.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LYCÉE MUSICAL Yvc BUÏSSKNS
   Enseignement de toutes les branches de la musique, sur des bases nouvelles d'éducation.
             Quelqueô profeddeuré :
                Mmes A.-M. Guglielmetti, Yve Buyssens, G. Depierre;
                 MM. Eng. Kreml, Ch. Neufel, H. Honegger, Ed. Willems, Al. Maeder, G. Deprez. Diction : Mme Camylle Hornung. — Rythmique : Mme Roger Vuataz.
   Inscriptions au début de chaque mois au Lycée Mu«i<-al. rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
        STUDIOS EN VILLE ET FLORISSANT
CHANT
            MÉTHODE ITALIENNE
Viofette ffindréossi
 CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
  Studio: 16. boul. des Tranchées	Téléphone 4 66 80
RICHARD STRAUSS (Suite)
   Quatrième variation. — Combat contre les pénitents. — Toutes les cordes donnent une nouvelle forme guerrière du thème de Don Quichotte. Un thème de marche, religieux, se tait entendre aux cuivres bouchés (12). C'est un cortège de pénitants, escortant une image voilés de la Vierge. Don Quichotte, persuadé qu'il s'agit de mystificateurs, les enjoint (7) de délivrer la « noble dame qu'ils retiennent prisonnière ». Ici encore l'aventure tourne mal pour lui. Sancho se lamente, puis le persifle (clarinette-basse et tuba-ténor) et s'en va dormir (tuba-basse, contre-basson).
   Cinquième variation. — Veillée des armes. — Tandis que Sancho dort, Don Quichotte veille et songe à ses entreprises. L'idée de Dulcinée le hante bientôt et il s'y laisse bercer en même temps qu'aux souffles de la nuit: long récit expressif du violoncelle-solo.
   Sixième variation. — Rencontre avec une fille de ferme, que Sancho désigne à son maître comme étant Dulcinée. — Le motif de Dulcinée (4) paraît sous une forme grotesque aux hautbois. Don Quichotte refuse de reconnaître la dame de ses pensées sous les traits de l'horrible mégère que lui montre Sancho. Sancho le persuade. L'élément 3 conclut, montrant le doute qui emplit l'âme du Chevalier.
   Septième variation. — Le voyage imaginaire à travers les airs sur un cheval de bois. — Des compagnons ayant lié Don Quichotte et Sancho sur un cheval de bois et leur ayant bandé les yeux, les persuadent qu'ils volent à travers les airs.
   Ample mouvement de cordes et de bois, élément 1 aux cors, machine à vent; tandis qu'un ré obstiné des contrebasses marque que le cheval n'a pas quitté la terre.
   Huitième variation. — Le voyage sur la nacelle enchantée. — Elément 2 en forme de barcarolle au violon-solo et hautbois, souligné de 1 aux cuivres. Les deux voyageurs se laissent aller au fi! d'un fleuve, dans un petit bateau que Don Quichotte croit enchanté. Le bateau ne tarde pas à chavirer; les deux voyageurs, sauvés, s'égouttent (pizizcatis de cordes) (1), Sancho implore Dieu de les préserver de nouvelles folies (1) (aux bois).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0471.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RICHARD STRAUSS
(Suite)
   Neuvième variation. — Combat contre deux prétendus sorciers: deux moines sur leurs mules. — Nouvelle forme de 1. Un duo de basson représente les deux moines chevauchant, en qui Don Quichotte crut voir des sorciers.
   Dixième variation. — Combat singulier contre le Chevalier de la Blanche-Lune. Don Quichotte vaincu, dépose les armes et se fait berger. — L'élément 1 éclate avec ampleur: c'est par un Chevalier, cette fois, que Don Quichotte est provoqué. L'enjeu de la lutte est qu'en cas de défaite Don Quichotte s'engage à mettre bas les armes une année (13). Don Quichotte est défait, tandis que la timbale marque les lourds battements de son cœur, tous les souvenirs de sa vie lui reviennent. Mais sous l'effet de cette dernière épreuve, il les voit autrement et recouvre peu à peu son bon sens. L'air pastoral de la deuxième variation revient, montrant que Don Quichotte aspire à se faire berger. Le processus de l'introduction s'accomplit en sens inverse, de la confusion vers la lumière, la variation s'achève sur une consonnance.
   Final. — Mort de Don Quichotte. — Profondément modifié, l'élément 1 revient au violoncelle-solo, exprimant l'apaisement et une sereine philosophie. Ce sont les adieux du Chevalier, redevenu Alonso Quijano, dit « Le Bon », à la vie; sa paix avec ceux qui l'entourent, ses dernières paroles. Il expire. L'élément 3 sereinement, tire un voile sur ce héros.
Anna-Maria GUGL1ELMETTI
enseigne
leJ) bel canto
Frontenex, 67	Téléph. : 4*69.Æ6
LEÇONS PARTICULIÈRES &- COURS (LYCÉE MUSICAL)
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité '
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S.R. N° I.68jo.
LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
DE GENÈVE . SPÉCIALISTE DE L'AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
                                 BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • DESSINS
Rue de la Dole, 11 - Tél. 2 6018 CLICHES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0472.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Maison fondée	Ponts de I
en 1785	• Genève
         ART et PRECISION La Montre	Le Bijou
    ,ya/acheron^ v CONSTANTIN v]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
