<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert d'abonnement<date when="19051216">16/12/1905</date></title>
<series>Quatrième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1121.tif"/>
<date when="19051216"/>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Sinigaglia, Leone" type="person" role="cmp">Sinigaglia, Leone</name>
<name key="Da Venezia, Franco" type="person" role="cmp">Franco da Venezia</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name><title>Quatrième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Quatrième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE ES LA VILLE IDE GEHÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   Samedi 16 décembre 1905, à 8 heures précises
 QUATRIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de Monsieur
 ERNESTO CONSOLO
     pianiste.
   -g PR08RAHHE 2-
             -gjj-
    PREMIÈRE PARTIE
    x. Symphonie n° 4 en sol majeur.................... A. Dvorak.
                 a)	Allegro con brio.	c) Allegro grazioso.
              b)	Adagio.	d) Finale (allegro ma non troppo).
      2.	Concerto en la mineur, pour piano et orchestre...... R. Schumann.
                M. Ernesto CONSOLO.
    SECONDE PARTIE
       3.	a) Deux Morceaux pour instruments à cordes (ire aud.). L. Sinigaglia.
             i.	Hora mystica (adagio). — 2. Scherzo.
  b) Danse piémontaise (irc audition).............. L. Sinigaglia.
       4.	Concertstiick en la bémol majeur pour piano et orchestre (ire audition)................................ Da Veneçia.
                M. Ernesto CONSOLO.
    5.	Ouverture de la Gazza Ladra.................... Rossini.
   Orcf)e?tre ?oü? la direction de M- Willy REHBERG.
  Piano d© concert QAVEAU aux soins cl© M. MARTINET.
                    Ixe con cent commencera à huii heures précises. m J e public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
      Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
"V5
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1122.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ M. Ernesto Consolo.
        M. Ernesto Consolo est né à Rome. Après avoir fait de brillantes études de piano avec Sgambati d’abord, puis chez Reinecke à Leipzig, il acquit rapidement la réputation d’un virtuose de grand mérite et ses brillantes tournées dans toute l’Europe l’ont placé au premier rang des pianistes contemporains. Les critiques sont unanimes à louer le coloris extraordinaire de son toucher et le style de ses interprétations. M. Consolo a le premier interprété à Genève les magnifiques concertos de Sgambati et de Martucci. Au concert de ce jour il fera connaître au public genevois un très intéressant Concertstück que le compositeur Da Venezia a écrit pour lui.
  Symphonie en sol majeur, d’Anton Dvorak.
       Anton Dvorak, né le 8 septembre 1841 à Mühlhausen, en Bohême, montra de bonne heure un goût très vif pour la musique. De son propre chef, il demanda un jour au maître d’école de son village de lui enseigner à chanter et à jouer du violon. Ses progrès furent si rapides qu’en 1853 son père l’envoyait se perfectionner auprès de l’organiste Liehmann à Zlonitz. Ce dernier ne tarda pas à s’apercevoir qu’il avait en Dvorak un élève peu ordinaire, et le décida à partir pour Prague, où, plus tard, il travailla sous la direction de Smetana, chef d’orchestre à l’Opéra de cette ville. Après de longues années de labeur patient et obscur, il remporta, à l’occasion d’un concours de composition à Vienne, un succès décisif qui mit son talent en pleine lumière. Brahms, qui faisait 'partie du jury, s’intéressa à Dvorak et le recommanda à son éditeur M. Simrock, à Berlin. Ce fut pour lui le commencement d’une ère nouvelle, ère féconde en œuvres originales. A citer : un opéra-comique (Der Bauer, ein Schelm), les Danses slaves, cinq symphonies, des ouvertures, deux concertos, plusieurs cantates, un Stabat mater et de la musique de chambre.
       La symphonie en sol majeur, une des rares œuvres de Dvorak qui n’aient pas paru chez son éditeur attitré, M. Simrock, à Berlin, est encore très peu connue sur le continent, ayant été écrite pour l’Angleterre et publiée à Londres par Novello. Des thèmes d’une grande franchise mélodique, la forme facilement compréhensible des quatre mouvements traditionnels et une instrumentation colorée rendent l’audition de cette symphonie particulièrement agréable. Le premier mouvement, allegro con brio, débute par une phrase expressive en sol mineur, confiée aux violoncelles, aux clarinettes et au basson, dont la terminaison pianissimo s’enchaîne à un appel de la flûte que les violons soutiennent en donnant l’accord de sol majeur. Ce changement de mode est le point de départ d’un crescendo qui amène l’exposition des thèmes principaux. Le développement de ces^
2
 <9*
4
motifs est traité de la façon la plus ingénieuse, de sorte que l’intérêt ne s’affaiblit pas un seul instant. Au commencement de l'adagio (ut mineur) les cordes ont des velléités de tristesse : on dirait une marche funèbre. Heureusement que flûtes, hautbois, clarinettes et bassons réussissent par leurs remontrances à dissiper ce nuage, et à obtenir le ton d’ut majeur, dans lequel apparaît un motif ensoleillé, donné d’abord à la flûte et au hautbois, ensuite au violon solo. De légères triples croches, jouées alternativement par les cordes et par les bois, accompagnent ce thème exquis jusqu’à l’entrée du forte où basses et bassons s’emparent du même dessin pour le marteler pesamment et préparer un fortissimo de tout l’orchestre. Après différents épisodes, entre autres un poco più animato très vigoureux, les violons reprennent le motif principal accompagné par les bois et leurs triples croches sautillantes. Vers la fin, quelques accords menaçants font craindre un retour offensif de la tristesse chassée, mais bientôt tout s’apaise en ut majeur. Le scherzo est remplacé dans cette symphonie par un allegretto graÿoso (sol mineur 3/8) dont la mélodie est charmante. Cependant, la vivacité n’est pas exclue de ce morceau, une « coda » molto vivace, à deux temps, venant satisfaire les amateurs de scherzando. Dvorak s’inspire souvent de la musique populaire de son pays natal, notamment pour le dernier mouvement de la plupart de ses œuvres symphoniques et de musique de chambre. Le final de la symphonie en sol bénéficie aussi de ces emprunts faits au trésor musical tchèque. C’est un allegro d’allures variées, tantôt marche, tantôt danse, joyeux écho d’une fête bohème. On ne saurait imaginer pour cette lumineuse symphonie une conclusion mieux appropriée.
«=*»
Danse piémontaise, de Sinigaglia.
  M. Leone Sinigaglia est né à Turin en 1868 ; il fit ses premières études musicales avec Giovanni Bolzoni et les continua à Vienne avec le Dr Eusebius Mandyczenski et plus tard avec Dvorak.
  Sinigaglia a déjà composé un grand nombre d’œuvres pour orchestre, piano et divers instruments, et des lieder. Parmi les plus importantes, il faut citer le Concerto de violon op. 20 qui fut très chaleureusement accueilli, un quatuor à cordes en ré majeur joué avec succès par le quatuor Tchèque et le quatuor Schôrg et que le quatuor Tchèque doit faire entendre à Genève dans un des concerts de M. Marteau ; des variations pour orchestre sur un thème de Brahms et plusieurs autres pièces symphoniques.
  La Danse piémontaise est bâtie exclusivement sur deux thèmes et leur développement, sans épisodes ni thèmes secondaires.
   Le premier thème (allegretto moderato')
.jp.tfik---fl ) u n j-f                     Vf P. 
                        • à • t ■  Lia- e -       
espress.
t
3]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1123.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ est une vieille chanson de Moncalieri (près Turin), populaire en tout le Piémont.
  Le second thème (allegro giocoso)
      est peut-être la plus ancienne chanson piémontaise (on la dit du xviie siècle), elle a presque un caractère classique et rappelle bien certains thèmes incisifs des allégros de Haydn.
         Le premier thème, tout simplement exposé par le hautbois et continué* par les flûtes et clarinettes, accompagné par le pizzicati du quatuor, est repris par les violons et continué par les violoncelles, transformé en mineur par les violons, bassons, clarinettes, hautbois, passe ff dans les basses; un court intermezzo des bois prépare en quelques mesures l’entrée du second thème, exposé / par les violons et violes, ensuite ff par le tutti; le second thème passe alors, varié de différentes façons, à la clarinette, aux hautbois, aux flûtes en dialogue; un / de l’orchestre sur une pédale de la amène la rentrée du thème, un dim. e rail, contenant les éléments des deux thèmes amène le retour du premier, cette fois chanté par les violoncelles, accompagnés pp par les violons en sourdine, la harpe, les flûtes et clarinettes. Un court intermède en mineur et le thème repasse aux violons, sous un dessin léger des bois et avec une imitation de cor, un diminuendo conduit au final ppb de la danse, où flûtes, hautbois, clarinettes, dialoguant avec les cordes, font entendre toujours plus p les derniers échos de la Chanson de Moncalieri, naïve et rustique chanson d’amour et d’adieu.
Ouverture de « la Gazza Ladra », de Rossini.
        Plusieurs des ouvertures de Rossini sont restées au répertoire des concerts ; celle de la Gœga Ladra vient d’être éditée à nouveau chez Breitkopf et Hærtel à Leipzig par les soins de M. Kogel, l’ancien chef d’orchestre des concerts du Muséum à Francfort, et ce musicien érudit la considère comme un chef-d’œuvre du genre. Cette ouverture paraissait donc tout indiquée pour terminer une partie de concert consacrée à la musique italienne.
 Le cinquième concert d’abonnement aura lieu le Samedi i) janvier prochain, avec le concours de M”* Kaschowska, premier soprano dramatique de l’Opéra de Darmstadt.
 Programme : Symphonie en ut mineur, de Beethoven. — Bacchanale et Air de Tann-hàuser, de Wagner. — Prélude et Mort d’Yseult, de Wagner. — Air à’übéron, de Weber.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
