<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19180417">17/04/1918</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0128.tif"/>
<date when="19180417"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Monteverdi, Claudio" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Salle de la Réformation
 MERCREDI 17 AVRIL 1918 à 8 h. 30
 RÉCITAL
R ose Féart
 de l’opéra de Paris AU PIANO
 Mile Olga Fischer
Programme
 r. Cantate de la Pentecôte . . J.-S. Bach 2.	a) Les roses d’Ispahan . . G. Fauré
 b)	Le parfum impérissable »
  c)	Le soir........ »
 3.	a) L’impatience......Rameau
 b) Air d’Orfeo......Monteverde 4.	a) Chanson triste .... Duparc b) L’invitation au voyage »
 5.	a) Tes yeux bleus.....Chabrier
b)	Les Cigales...... »
 6.	Air de Rédemption . ... C. Franck
PRIX DES PLACES
 Places numérotées Fr. 5.—, 3.—, 2.—, 1.50 Non numérotées Fr. 1.— et 0.50
 Location chez MM. Rotschy Frères
 ouverte à partir du Mercredi 10 Avril.
  Les places à I fr. et à fr. 0.50 sont également en vente à la Salle de la Réformation.
 Pris : 25 centimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0129.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société de Musique Symphonique
  La « Société de Musique Symphonique » a l'intention de donner prochainement à « La Comédie » quelques représentations d'un opéra-comique célèbre de Mozart : « Cosi fan tutte » (comme elles font toutes), une des œuvres les plus charmantes de l'auteur de V « Enlèvement au Sérail ».
  L’interprétation en sera confiée à M^es Scyma-novska, Béchard, Decompoix et à MM. Farini, Beckmans et Didès ; M. Louis Molina étudie des décors appropriés à cette œuvre de gaîté et de fantaisie. Les études musicales seront dirigées par M. Albert Paychère.
  La Société adresse un appel au public musical qui l'a soutenue dans ses précédentes manifestations et dont le concours lui est indispensable pour lui assurer les ressources nécessaires à la réalisation de son projet.
 C„Si f an tutte
(Comme elles font toutes)
   Cosi fan tutte, qui fut représenté pour la première fois à Vienne le 26 février 1790, est postérieur aux Noces de Figaro (1785) et à Don Juan (1787).
  Au moment où il écrivit cette partition, Mozart était donc dans la pleine maturité de son génie : le symphoniste avait donné ces purs et ultimes chefs-d’œuvre que sont la symphonie en mi bémol, celle en sol mineur et celle dite «Jupiter»; le compositeur dramatique n’avait plus rien à attendre de l’expérience, il mourait l’année suivante, à l’âge de trente-cinq ans, non sans avoir ajouté un monument dernier à ses titres de gloire, La Flûte enchantée.
  Placé entre Don Juan et La Flûte enchantée, ces sommets, produit d’un développement à la fois spontané et logique où Mozart élargissant les cadres de l’opéra italien annonce l’opéra romantique, Cosi fan tutte occupe une situation particulière : il marque un retour à l’opéra buffa primitif. Ici, la muse de Mozart s’exerce facile, jouisseuse et prenante, sur un sujet de farce, mais avec une légèreté de plume, une perfection de moyens, une abondance d’invention et une richesse de sensibilité qui font de cet ouvrage une des partitions les plus séduisantes et les plus achevées de l’auteur. Les ensembles vocaux (trios, quatuors, quintettes, sextuors), ces moments où le génie de Mozart opère une magnifique transposition de l’action dramatique en un développement sonore, y occupent une place particulièrement importante. Les morceaux sont reliés entre eux par le récitatif Secco, au clavecin, sorte de parlando rapide très caractéristique.
  Dans cet ouvrage comme dans les autres, l’inspiration de Mozart s’élève et plane bien au-dessus des mots. Ceux-ci se bornent à indiquer la situation, la musique fait le reste.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0130.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    Le sujet de Cosi fan tutte appartient au genre de la comédie italienne dont la vogue fut si grande aux XVIIe et XVIIIe siècles et qui inspira tant d’auteurs et non des moindres, il suffira de citer Molière. Le thème en est la fidélité des femmes
    Deux jeunes seigneurs ont en leurs amantes la plus inaltérable confiance. Un ami d’âge plus mûr les raille de cette naïveté et entreprend de leur démontrer l’erreur où ils sont. On fait un pari. Par un stratagème burlesque et selon les conventions de la gageure, les amoureux simulent un départ et viennent faire leur cour sous des figures nouvelles aux deux belles momentanément abandonnées. Pour corser la plaisanterie, on intervertit les couples. Le pari est perdu pour les deux amoureux désolés, car les belles consentent d’épouser chacune leur nouveau prétendant. Alors, pour leur confusion, on soulève le rideau de la farce au moment d’un simulacre de signature de contrat. Mais tout s’arrange, les infideles implorent leur pardon, l’obtiennent, et l’ordre est rétabli et dûment scellé par un bon mariage.
    Une soubrette astucieuse, tour à tour camériste, médecin ou notaire, égayé cette suite de catastrophes burlesques
    La Société de Musique Symphonique émet pour les représentations de Cosi fan tutte des Parts de souscriptions de 25 francs, de 10 et de j francs.
    Chaque part de 25 fr. donne droit à deux invitations et à huit places à tarif réduit ; chaque part de to fr., à une invitation et à trois places à tarif réduit ; chaque part de 5 fr., 1 une invitation (valable pour le parterre) et à deux places à tarif réduit.
     Les souscripteurs de parts de 25 fr. seront invités à la répétition générale.
     Les souscripteurs ont la faculté de retenir leurs places avant l’ouverture de la location.
    La souscription sera close quinze jours avant la première représentation.
  BULLETIN DE SOUSCRIPTION
à envoyer à M. William ViOLLlER, administrateur, rue de Villereuse, 35
    Le soussigné :
 NOM :
 ADRESSE :
souscrit à part de fr. .............
 soit une somme totale de fr..........
 pour les représentations de Cosi fan tutte. Genève, le
                                  Signature :
Les souscriptions peuvent être versées dès maintenant au bureau de location de LA COMÉDIE.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0131.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Salie de ta Réformation Mercredi 17 Avril, à 8 h. 30
 Récital Rose Féart
■ ; •
- -	No
RESERVEE 5 fr.
 Droit des pauvre» 5 °/o en plus
Le Concert commencera à 8 h. 30.
Ces portes servant fermées pendant l’exécution des
morceaux.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
