<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19260923">23/09/1926</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0336.tif"/>
<date when="19260923"/>
<name key="Sor, Fernando" type="person" role="cmp">Sor, Fernando</name>
<name key="Tárrega, Francisco" type="person" role="cmp">Tárrega, Francisco</name>
<name key="Corbetta, Francesco" type="person" role="cmp">Corbetta, Francesco</name>
<name key="Sanz, Gaspar" type="person" role="cmp">Sanz, Gaspar</name>
<name key="Visée, Robert de" type="person" role="cmp">Robert de Visée</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="San Sebastian, P." type="person" role="cmp">P. San Sebastian</name>
<name key="Malats, Joaquín" type="person" role="cmp">Malats, Joaquin</name>
<name key="Albéniz, Isaac" type="person" role="cmp">Albéniz, Isaac</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Pujol, Emilio" type="person" role="cmp">Pujol, Emilio</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE - GENÈVE
            .•►«....y	«•••>«•••><•■<•••■>■<••••>«•••>«....y«••••> «••••►«••••>
        Jeudi 23 septembre ip26, à 30 heures et demie précises
RECITAL
GUITARISTE
Prix des places : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Droit dcô pauvreô »n sua).
Location à la Librairie NAVILLE & Cie, Musique, Passage des Lions
(Téléphone : Stand 0.491).
fflh
m
Agence de concerts HENRY GIOVANNA fils, Genève.
 IMP. JARRYS, P.-K. GRIVET SUCC.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0337.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Emilio PUJOL
      EMILIO PUJOL est né à Granadella, Lérida (Espagne), en 1886. Il acquit les premiers éléments De musique dans sa ville natale puis suivit leé courd du Conservatoire de Barcelone. Il devint disciple el resta disciple jusqu’à la fin de la vie du grand compositeur et virtuose Târrega à qui nous devons la renaissance actuelle de la guitare. Ceux qui connurent le maître personnellement savent que Pujol fut son élève préféré. Aucun autre ne suivit plus dignement la tradition de cet artisle vénéré. Pujol est un des rares virtuoses qui perpétuent la méthode qui seule put satisfaire le goût épuré des plus grands des maîtres du passé •— Sors et Tarrega, —1 de toucher la guitare non de l’ongle, matière morte el dure, mais de la pulpe du doigt, matière vivante et douce formant un contact plus direct, plus sensible, entre l'artiste et l’instrument. Cela a sans doute contribué à l’assertion courante parmi beaucoup d’« aficionados » que qui n’a pas entendu Pujol ne se doute pas de ce que peut dire el chanter la guilare.
      Le maestro se fit entendre avec le plus grand succès dans toutes les villes les plus importantes d Espagne, de la République Argentine et de l’Uruguay. Il donna plusieurs concerts à Londres et remporta les appréciations enthousiastes du Times et autres grands journaux anglais.
      Il	se fixa récemment à Paris ou il donna des récitals qui firent se remplir la grande salle du Conservatoire et la salle des Agriculteurs. Il vient de terminer une tournée justement appréciée dans les capitales et autres villes de Hollande et de Belgique. Il a été invité à représenter la guitare d’Espagne au Festival de guitare qui va prochainement avoir lieu à Berlin.
      Etant chargé a Paris par l'Encyclopédie de Musique du Conservatoire d’écrire une étude historique et didactique sur la guitare il eut l’occasion de faire des recherches dans de nombreuses archives el collections publiques et privées, il eut la joie de trouver un trésor inestimable qui depuis trop longtemps dormait là, abandonné el oublié dans la poussière des vieux livres, des œuvres écrites en tablature qui se révéleront des plus importantes de prédécesseurs de Bach tels que les compositeurs guitaristes (appelés souvent à tort luthistes) Corbetta, Gaspar Sanz, Roberl de Visée et certains auteurs italiens. Ces œuvres une fois remises en pleine lumière ajouteront un lustre nouveau à l’époque si intéressante qui précéda Bach et lui fraya la voie. Les compositions pour guitare d'Emilio Pujol reflètent et expliquent l’exquise sensibilité du virtuose.
  Versoix, le 4 septembre 1926.	E. B.
P1UGEAMM®
 i
MENUET............................................
ALLEGRETTO ....................................... } Sors
ANDANTE CANTABILE............................
ÉTUDE..............................................
MAZURKA........................................... } Târrega
A " LA ALHAMBRA”...............................
 II
GAVOTTE AYMÉE DU DUC DE MONTMOUTH ..	F. Corbella (1671)
GALLARDA....................................................................................Gaspar Sanz (1674)
PRÉLUDE ET ALLEMANDE................................................Robert de Visée (.68=,)
PRÉLUDE ÉCRIT POUR LE LUTH..................................i
BOURRÉE ......................................................................................| J'S' Bach
 III
“DOULEUR”, mélodie basque..................................................P. San Sébastian
SÉRÉNADE....................................................................................Maints
GRANADA......................................................................................Albeniz
HOMMAGE A DEBUSSY........................................................M. de Falla
GUAJIRA GIT AN A......................................................................F. Pujol]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0338.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Francisco CORBETTA ou Corbera est, selon Lichtental, de naissance espagnole. Selon d’autres il serait né à Pavie. Très jeune encore il était considéré comme le meilleur guitariste de son temps. De la Cour d’Espagne il fut nommé musicien de chambre de Louis XIV. Comme tel il publia en 1671 « La Guitare Royale». De Versailles il passa à la Cour d’Angleterre où il fut nommé musicien de la reine par Charles II lors de son avènement au trône. Il sut susciter un enthousiasme extraordinaire pour la guitare et il fut considéré du meilleur ton partout en Angleterre d’étudier sérieusement cet instrument. Parmi ses élèves figurèrent le Duc d’York, Lord Arran et Lady Chesterfield. Il compta parmi ses disciples Vabray, Médard et avant tout Robert de Visée.
     La révolution anglaise obligea Corbetta à se réfugier en France où il mourut peu après.
     Gaspar SANZ nacquit à Calanda (Espagne) dans la première moitié du XVIIe siècle. Il fut l’un des plus importants compositeurs de son temps et l’auteur d’un traité pour la guitare considéré comme le meilleur de son époque. Après ses études de théologie et philosophie il fit son éducation musicale en Italie où il obtint de grands succès comme organiste. Il finit par dédier le plus clair de son activité à la guitare qui devint son instrument de prédilection. Il étudia et développa la technique des meilleurs maîtres italiens et espagnols. Beaucoup des principes de la technique élaborés dans son œuvre « Instruccion de musica para guitarra » éditée par les héritiers de Diego Dormes à Saragosse en 1674 ont persisté jusqu'à nos jours. Cette œuvre qui contient des Airs et des Danses est, comme les œuvres des anciens vibueliàLad espagnols, de pure essence nationale.
     La « Gallarda » de notre programme est tirée de cet ouvrage. Elle fut transcrite de la tablature ancienne par Emilio Pujol.
      Gaspar Sanz fut nommé professeur de Don Juan d’Autriche, fils du roi Philippe IV d’Espagne.
Il	finit ses jours à Madrid en 1710.
     Robert de VISÉE contemporain de Gaspar Sanz, fut le disciple le plus distingué du fameux Francisco Corbetta. Ses compositions montrent l’influence de Lully dont il s’efforça d’imiter le st3rle. Le Roi Soleil fut son élève. En 1682 le maître publia son « Livre de la Guitare » dont un exemplaire se trouve à la Bibliothèque Nationale de Paris. Une collection de ses compositions fut harmonisée pour la guitare de sept cordes par Napoléon Coste. Il reste bon nombre de ses œuvres en tablature qui sont de grand intérêt.
      Les œuvres qui figurent sur ce programme furent transcrites — avec tout le respect possible du texte — de la tablature (pour 5 cordes) pour la guitare moderne (6 cordes) par Emilio Pujol.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
