<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert d'abonnement<date when="19031205">05/12/1903</date></title>
<series>Troisième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0502.tif"/>
<date when="19031205"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Troisième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRB DE X.Â.	DE GEKBYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 5 Décembre 1903, à 8 heures précises.
 TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de
 M. DE GREEF, pianiste
  et de M>*e Hélène BACHOFEN, mezzo-soprano. PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en sol mineur............................. Mozart.
     a) Allegro molto. — b) Andante. — c) Menuetto (allegro). — d) Finale (allegro assai).
2.	Air de Suzanne, des Noces de Figaro................... Mozart.
             Mlle H. Bachofen.
3.	Concerto en ut mineur, pour piano et orchestre........... Mozart.
      a)	Allegro. — b) Larghetto. — c) Allegretto.
        M. de Greef.
SECONDE PARTIE
4.	Maurerische Trauermusik (ire audition)................ Mozart.
5.	Concerto en mi bémol, pour piano et orchestre............ Mozart.
       a) Allegro. — b) Andante. — c) Presto - Minuetto cantabile - Presto.
        M. de Greef.
6.	Lieder avec accompagnement de piano.................. Mozart.
       d) Loin de loi. — b) Berceuse. — c) La jeune Fille et la Violette.
            Mlle H. Bachofen.
7.	Ouverture de Don Juan.............................. Mozart.
-£>o<î-
Orchestre çoü? la direction de M- Willy REHBERG.
 Piano de concert Pleyel, aux soins de M. Ch. Berguer, succ. de MM. Bron et Berguer.
 L.e concert commencera à huit heures précises, fjjf Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. ^
Genève. — Imp. L.-F. Jarhys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0503.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Arthur de Greef.
M. de Greef, qui depuis seize ans dirige avec éclat la classe supérieure de piano du Conservatoire de Bruxelles, est lui-même sorti de cet établissement où il a eu pour maître le célèbre professeur Brassin. Il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été qu’une longue suite de succès. Partout de Greef a été acclamé ; non seulement en Belgique, mais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment à Londres en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniques et populaires, en 1891 au Festival Mozart, à Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en Norvège lors de ses deux voyages dans ce pays. Depuis il a encore obtenu les plus grands succès en Angleterre, en Russie, en Allemagne et en Suisse. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserve la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de ses interprétations.
Symphonie en sol mineur, de W.-A. Mozart.
Si l’œuvre de Mozart est une mine inépuisable de gaîté et de bonne humeur, elle contient cependant un certain nombre de pages qui rappellent la vie difficile qui fut celle du maître durant la plus grande partie de sa carrière. La symphonie en sol mineur est une de ces œuvres-là ; elle nous reflète les sentiments de mélancolie que Mozart devait ressentir lorsqu’il l’écrivit, et en cela, elle diffère complètement de la gracieuse symphonie en mi bémol, quoique ces deux oeuvres aient été écrites à la même époque.
Dans l'allegro molto, l’auteur expose d’emblée le thème principal :
Allegro molto. (Viol.)
m
&
Ce motif est d’abord complété par le dessin expressif suivant :
 (Viol.)
wm
                           i.
puis il cède la place au second thème, (Viol.) —x (01>.)
 (Viol.)
i
*
DES CONCERTS D ABONNEMENT
que Mozart fait chanter en dialogue par les cordes et les bois. Mais le motif du début revient toujours interrompre les conversations engagées sur d’autres sujets, il se glisse, il s’insinue avec une infinie variété d’expressions et de timbres et finit par dominer complètement le développement symphonique de cette partie.
 L’andante, tout en ayant un caractère plus serein que l'allegro, n’en garde pas moins une allure inquiète malgré les gracieuses arabesques dont ses thèmes sont enveloppés. Il débute par la phrase principale suivante :
Andante. (Viol.)   -    r m % yv f           » 
JP'l7 C ) )                                    
* / »                  «y          I-T--P II / 
autour de laquelle gravitent deux autres motifs : _« (Viol.)
 (Viol.) j.
 L’ensemble du morceau repose sur une harmonieuse combinaison de ces trois dessins musicaux qu’entourent délicatement les ornements en triples croches des violons et des bois.
 Le menuet a bien encore les dimensions d’un menuet à la Haydn, mais son caractère violent le rapproche plutôt des prestos de la première ou de la cinquième symphonie de Beethoven. Le calme renaît dans le trio pour lequel Mozart paraît avoir retrouvé les nuances les plus tendres de sa palette, mais le finale nous conduit dans un milieu où l’inquiétude semble encore l’emporter sur la gaîté. Cette partie commence par une phrase très connue :
 Allegro assai. (Viol.)
 fcdt
Ü
E
 dont Beethoven a, dit-on, utilisé les premières notes dans le presto de la symphonie en ut mineur. Des modulations variées font passer successivement ce thème ou ses transformations dans une foule de tonalités différentes et donnent au morceau un coloris étonnant. Le second thème
                   mfp
 «a,
t*
 «o5
 PROGRAMME OFFICIEL
 fait quelques courtes apparitions bientôt éteintes par le retour du motif principal. C’est encore ce dernier qui sert de sujet à la magistrale conclusion dans laquelle s’achève cette symphonie.
Les Noces de Figaro.
(Air do Sutanne.)
                          O	nuit enchanteresse,
                            Tout sourit à l’ivresse De mon cœur amoureux.
                             Craintes frivoles,
                            Inquiétudes folles,
                    Gardez-vous de troubler ce rêve heureux. Paisible nuit, assombris sous tes voiles Le pâle éclat des cieux où brillent les étoiles.
                    Nuit favorable ! Azur mystérieux.
                     Viens, cher amant, pourquoi te faire attendre, Du Dieu d’amour la voix magique et tendre En ta faveur s’est fait un jour entendre Et tout mon cœur s’en est laissé charmer.
                      Ne tardes plus, je t’aime, je t’adore.
                    Viens, entends-moi, c’est ma voix qui t’implore. L’heure est à nous, la nuit est sombre encore Tout l’univers nous conseille d’aimer.
Maurerische Trauermusik, de Mozart (op. 477).
 La Maurerische Trauermusik pour orchestre fut composée au mois de juillet 1785, sur la mort des FF.-. Mecklembourg et Esterhazy, membres de la loge maçonnique « l’Espérance couronnée » à laquelle Mozart appartenait aussi.
 C’est une œuvre d’une grande beauté et d’un caractère particulier. Après une introduction vient le Cantus firmus, tiré de l’Antiphonaire de Cologne :
• \ t:                 --- ■-------            r .....-   
       -^5l-i-J-       -*-é- r,--4---*--- F3Nq B-d-v J    
                                 j J" rr~                 
                 0 0 4     4---«j---p ---      ---#-■ --- 
 exposé d’abord pianissimo par les hautbois et la clarinette et, à partir de la dixième mesure, forte par les autres instruments à vent.
Un dessin en forme d’arabesques, confié aux instruments à cordes, enveloppe le thème; il exprime une douleur d’abord contenue mais qui, par la suite, augmente dans des accents désolés. Ce magnifique adagio traduit, avec une grande vérité, la résignation qui, tout en se courbant devant l’inexorable mort, fait néanmoins entendre à travers la lugubre mélopée un chant d’espérance et de consolation.
C’est une des meilleures œuvres que Mozart ait écrites.	H. Kling.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0504.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
Loin de toi (Trennung).
Quand partent ceux qu’on aime, A cet adieu suprême,
Les anges du ciel même Partagent notre émoi 1 Loin de toi que j’adore,
La douleur me dévore 1
Hélas ! et toi !
Ton cœur encore Me garde-t-il sa foi ?
Pardonne à mon injure! Ton âme chaste et pure Pour être un jour parjure N’a pas donné sa foi !
Je t’aime, je t’adore ! Pardonne à qui t’implore ! Bientôt naîtra l’aurore Qui doit encore Te réunir à moi !
Berceuse.
  Mon bel ange va dormir !
  Dans son nid l’oiseau va se blottir, Et la rose et le souci Là-bas dormiront aussi.
  La lune qui brille aux cieux Voit si tu fermes les yeux.
  La brise chante au dehors !
  Dors, mon petit prince, dors !
  Mon petit prince au réveil Recevra les présents du soleil, Qui seront de beaux habits Brodés d’or et de rubis 1 La lune, d’un fil d’argent, Avec un reflet changeant,
  En aura cousu les bords ! Dors, mon petit prince, dors!
La jeune Fille et la Violette.
(Das Veilchen.)
Dans les prés émaillés de fleurs Croissait parmi ses jeunes sœurs La violette.
Soudain vers la fleurette Une fillette Au frais minois,
    Au front charmant,
Par les sentiers accourt gaîment.
 « Ah 1 pense la violette,
 Des autres fleurs Que n’ai-je les couleurs Et l’air de fête !
 Pour orner sa ceinture Je mourrais sans murmure !
Mes sœurs, mes sœurs, Que n’ai-je vos couleurs?»
  Mais, hélas ! toujours chantant,
  La jeune fille au même instant Ecrase la fleurette,
  Qui meurt brisée et dit encore :
  « Sans accuser mou triste sort,
  Je meurs par elle et je bénis la mort ! »
       O	violette!
   C’est fait de toi, pauvrette !
«T*
-9
                         PROGRAMME OFFICIEL
               Ouverture de « Don Juan » de Mozart.
    Mozart était assez négligent et la veille de la première représentation de Don Juan à Vienne, il n’avait pas encore écrit une seule note de l’ouverture. Ce fut dans la nuit qu’il se mit au travail et en quelques heures il paracheva son œuvre.
    A son entrée à l’orchestre, dans la soirée du 29 octobre 1787, Mozart fut accueilli par des acclamations enthousiastes, interrompues par une triple fanfare en l’honneur du maître des maîtres. Pendant qu’il s’asseyait au clavecin pour diriger son œuvre, le copiste hors d’haleine venait, à la hâte, placer sur les pupitres les feuillets encore humides de l’ouverture.
    Sous l’archet de Mozart, l’excellent petit orchestre déchiffra ce morceau difficile a prima vista et, s’il y eut quelques accrocs légers, rien de grave ne vint du moins en compromettre le succès. Satisfait de ce bon résultat, Mozart se retourna vers son voisin le plus proche et lui dit en riant : « Il est tombé pas mal de notes sous les pupitres, mais somme toute l’ouverture a été bien enlevée. »
    Gounod, qui a écrit un volume sur Don Juan, fait une analyse enthousiaste de l’ouverture.
    Dès le début, dit-il, Mozart est en plein drame, et l’ouverture elle-même en est la synthèse. Les premiers accords, si puissants et si solennels avec leur rythme syncopé, établissent de suite la majestueuse et redoutable autorité de la justice divine, vengeresse du crime. Après les quatre premières mesures (qui rend plus terrible encore le silence qui remplit la secor.de et la quatrième), commence une progression harmonique dont le caractère sinistre glace d’épouvante comme la vue d’un spectre. C’est ce même passage que nous retrouverons à la dernière scène du drame, lorsque la statue du Commandeur se présente chez l’assassin qui l’a invitée à souper. Rien n’égale la tranquillité tragique de cette succession d’accords dont l’enchaînement est une des innombrables trouvailles de ce musicien unique.......
    Tout, dans cette formidable introduction, respire et inspire la terreur : le rythme monotone et inexplorable des instruments à cordes, le timbre sépulcral des instruments à vent dont les intervalles d’octave, de mesure en mesure, semblent les pas d’un géant de pierre, ministre de la mort, les syncopes des premiers violons..., le dessin des seconds violons..., tout dans cette page prodigieuse, est de la plus haute inspiration tragique; l’effroi ne va pas plus loin.
    Mais voici que tout à coup, dans une fiévreuse insolence, éclate, en majeur, cet allegro plein de fougue et de vertige, sourd aux avertissements du ciel, impatient du remords, affolé de plaisir, effréné d’inconstance et d’audace, rapide et impétueux comme un torrent étincelant et prompt comme une épée, franchissant tous les obstacles, escaladant les balcons, déroutant les alguazils...
    Que de piquants détails à relever dans cette ouverture dont la verve éblouissante n’a, dit-on, coûté à son auteur qu’une nuit de travail...
    Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 19 décembre, avec le concours de Mm« Troyon-Blæsi, soprano, Melno, mezzo-soprano, de Paris, MM. Troyon, ténor, P. Bœpplé, baryton, de Bâle, et de la Société de chant sacré (Directeur :
 M. Otto Barblan).
   Beetlmven, Neuvième symphonie. — Kyrie de la Messe solennelle. --]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
