<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18981206">06/12/1898</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0285.tif"/>
<date when="18981206"/>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Svendsen, Johan" type="person" role="cmp">Johan Severin Svendsen</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chaminade, Cécile" type="person" role="cmp">Chaminade, Cécile</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Viardot, Pauline" type="person" role="cmp">Viardot, Pauline</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
CONCERT
DONNÉ PAK
MME Lily LAN G
SOPRANO
DONNE PAR
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
JA- David ROGE¥
VIOLONISTE
fAlhi Blar)cf)e SELV/l
T=> I A NTfiTF,
1.	Air du Barbier de Séville........
      M— LILY LANG
2.	Trois morceaux romantiques.......
      M. DAVID ROGET
3.	Sonata quasi una fantasia (op. 27, n° 1)
Andante — Molto allegro — Adagio cou espressione — Allegro vivace
      Mlle BLANCHE SELVA
4.	a) Paride et Elena, aria........
b) Gosi fan tutte, aria.........
      M* LILY LANG
5.	a) Romance ............
b) Danse Hongroise..........
      M. DAVID ROGET
6.	Noces de Figaro, air de Suzanne.....
      M"' LILY LANG
7.	a) Impromptu............
b)	Rhapsodie d’Auvergne........
      M"- BLANCHE SELVA
8.	a) Tu me dirais...........
b)	Dans les ruines d’une Abbaye......
<•) Mazurka, Aime-moi...........
      M"' LILY LANG
 Rossini
 Dvoràck
 Gluck.
Mozart
 SwENDSEN
 Brahms.
Mozart
 Chopin.
 St-Sàens
 Chaminade.
 G. Fauré. Chopin-Viardot
Le piano d’accompagnement sera tenu par M. Emile ECKERT, professeur au Conservataire
pri)ç de? places: Réservées, fr. 5. premières, fr. 3. — Galeries, fr. 2
On peut se procurer des billets chez Mmn" CHOUET et GADEN, MM. BRON et BERGUER, M. ROTSCHY, Corraterie
Mlle HÆRING, rue du Marché et le soir à l’entrée.
Pour les places réservées, s'adresser au concierge du Conservatoire.
  piano de concert pleyel aux soins de JYÎJYÎ. gron et gerguer
Mardi 6 Décembre 1898, à 8 heures du soir
PROGRAMME]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0286.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Barbier de SéVilie
Gosi far) tütte
j. ROSSINI
 Una voce poeo fa qui nel cor mi risuonô, il inio cor ferito è già e Lindoro fi'i che il piagô, si, Lindoro mio sarà,
 10	giurai, la vincero.
  11	tutor ricuserà,
 io l’ingegno aguzzerô, * alla fin s’acchetterà, e contenta io restero.
 Si, Lindoro mio sarà, lo giurai, la vincero.
 Io	sono docile, sono rispettosa, sono obbediente, dolce, amorosa, mi lascio reggere, mi fo guidar ; ma se mi tocc.ano dov’è il mio debole, sarô una vipera e cento trappole, prima di cedere farô giocar.
paride ed Eiepa
GLUCK
Spiagge amate ove talora l’Idol mio lieto s’aggira, ruscelletti ove si mira quando infiora il crin e il sen. Chiari fonti, ove si bagna, erbe in cui posa le piante, voi pietose a un core amante, dite voi che fa il mio ben ? Chiari fonti, ruscelletti, spiagge amate, ove si bagna, ove si mira, ove s’aggira, dite voi che fa il mio ben ?
MOZART
      È Amore un ladroncello, un serpentello è Amor, ei toglie, e dà la pace, come gli piace ai cor.
      Per gli occhi al seno appena un varco aprir si fa, che l’anima in catena, e toglie libertà.
      Porta dolcezza e gusto se tu lo lasci far, ma t’empie di disgusto, se tenti di pugnar.
       Se nel tuo petto ei siede, s’egli ti becca qui, fa tutto quel ch’ei chiede, che anch’io farô cosi.
6. Le J^ozze di figaro
MOZART
         Giunse alfin il momento che godrô senzà affanno in braccio all’idol mio.
Timide cure! uscite dal mio petto, a turbar non venite il mio diletto!
Oh come par, che all’amoroso foco, l’amenità del loco, la terra e il ciel risponda;
Come la notte i furti miei seconda!
O vieni, non tardar, o gioja bella ! vieni ove amore per goder t’appella, finchè non splende in ciel notturna face, finchè l’aria è ancor bruna e il mondo tace.
Qui mormora il ruscel, qui scherza l’aura, che col dolce susurro il cor ristaura, qui ridono i fîoretti e l’erba è fresca, ai piaceri d’amor qui tutto adesca.
Vieni, ben mio, tra queste piante ascose! vieni, vieni ! ti vo la fronte incoronar di rose,
 « a)	Tü rrçe dirais...
CHAMINADE
  Tu me dirais que l’on entend le souffle,
  Qu’au sein des fleurs exale un papillon,
  Et que l’on a retrouvé le pantoufle Qu’en s’enfuyant laissa choir Cendrillon.
  Tu ine dirais que ces vers sont en prose,
  Et qu’une'femme a gardé des secrets,
  Que le lys parle et que l’azur est rose,
  Vois ma folie, ami, je te croirais.
  Tu me dirais que l’astre qui scintille,
  Au ver luisant doit son éclat joyeux,
  Et que la nuit accroche à sa mantille,
  Comme un bijou le soleil radieux.
  Tu me dirais qu’il n’est plus une fraise,
  Dans les recoins tout moussus des forêts,
  Et qu’une plume de bengali pèse
Plus qu’un chagrin au cœur, je te croirais.
  En t’écoutant tous mes doutes d’eux-mémes Tombent soudain, vaincus... Tu me dirais Que le bonheur existe et que tu m’aimes,
  Vois ma folie, ami, je te croirais!
Rosemonde Gérard.
 Dans les Ruines d’üpe Abbaÿe
8 b)	G. FAURÉ
Seuls, tous deux, ravis, chantants, Comme 011 s’aime;
Comme un cueille le printemps Que Dieu sème,
        Quels rires étincelants
Dans ces ombres,
     Jadis pleines de fronts blancs,
De cœurs sombres.
    On est tous frais mariés,
    On s’envoie Les charmants cris variés De la joie.
    Frais échos mêlés au vent Qui frissonne,
    Gaîté que le noir couvent Assaisonne.
    On effeuille des jasmins Sur la pierre,
    Où l’abesse joint les mains En prière ;
    On se cherche, on se poursuit,
               On sent croître Ton aube, amour, dans la nuit Du vieux cloître.
    On s’en va se becquetant,
                O11	s’adore,
      On s’embrasse à chaque instant,
             Puis encore, ,
       Sous les piliers, les arceaux Et les marbres;
       C’est l’histoire des oiseaux Dans les arbres.
Victor Hugo
8.	C)	JVIazürfça
CHOPIN
      Tu commandes qu’on t’oublie, J’ai grand’peine à t’obéir,
    Mais ainsi le veut ma mie,
       Son désir est mon désir. Vraiment, vraiment, mon désir.
      Lorsque joyeux je m’élance,
    Tu rougis et veux me fuir,
      Mon amour est une offense Pourquoi donc t’en souvenir ?
      Mais quoi ! des pleurs ma belle Ecoute, apaise toi ;
    Plus de folle querelle Je t’adore, aime-moi !
f&r]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0287.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
