<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Seizième concert symphonique populaire<date when="19240224">24/02/1924</date></title>
<series>Seizième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0400.tif"/>
<date when="19240224"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Seizième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Seizième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 24 février 1924, à 13 heures précises
 SEIZIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
                            PREMIERE PARTIE
SYMPHONIE en j/ mineur (inachevée).......
     a)	Allegro moderato.
     b)	Andante con moto.
CONCERTO en <W majeur, pour flûte et orchestre.................................
     a)	Allegro.
     b)	Adagio ma non troppo.
     c)	Rondo (tempo di menuetto).
     Solide : M. Marcel Wf.lsch, flûte-solo de l'O. S. R.
Schubert
Æozarl
                           DEUXIEME PARTIE
Ouverture du ROI D’YS...................
      Violoncelle-dolo : M. de Sanctis.
LE SOMMFIL DE PSYCHÉ............. Fragments de la DAMNATION DE FAUST
     a)	Menuet des follets.
     b)	Danse des sylphes.
     c)	Marche hongroise.
Franck
Berlioz
                      L’Orchestre sera
Entre la m et la 2« partie : Entracte de 30 minutes. — BUFFE1 Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
11. JARRY3, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0401.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
t v ¥ m g t. n-GExkrt,
xn rvb oïDAySH
VIOLOM ALTO WO
ARC
   Pianos pneumatiques
  dits Pianotas
pianos Electriques
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
 (Pa»8Hge d u T©rraill©«)
Rue du (marché, 20
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres (eh que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
S YÆ. PHONIE en .« mineur (inachevée)
      Ce n'est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de j vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l'audition de l'autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l'auditeur j et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
Les deux motifs de Xandante con moto 3/8 : le premier est simple et
»	I
j candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et
j résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0402.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I MUSIQUE
i
Partitions d’Orchestre
      forma) de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également I '/I hr\n n/=»m dans les différentes transcriptions à ' (• IUUIII ICI IICM l
  ROTSCHY Frères
     Pour la Vente, l'Echange, la	Réparation, l'Accord des
   T A \T O	s'adresser au magasin,
1 1. JLX. IN v_>/ O	Rue du Stand, 64, 1" étage
MAISON GENEVOISE
La pharnoacie HAHN
Ja BRUN, SUCC.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exécution soignés de prescriptions de tous pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile al par poste
WW&r:
■fis CHEVEUX
Seul remède efficace contre la chute des cheveu al pelllcolex
Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-U. HAHN 1868-1897
  HAHN & BRUN 1897-1902
  Spécialités
          .-1 nalyaes
  English spoken Man sprioht deutsoh
          Wolfgang-Amédée MOZART
                                          1756-1791 ■
      Mozart a écrit deux concertos pour flûte et un concerto pour flûte et harpe, composés tous trois en 1778. C’est l’époque de Mannheim et du voyage à Paris, où Mozart subit fortement l’influence des symphonistes de Mannheim — dont on sait le rôle important dans le développement de notre art, — et aussi celle du style instrumental français.
                                + + +
:
               Edouard LALO
            Né à Lille le 27 janvier i8î3, mort à Paris le 22 avril 1892.
                       Ouverture du ROI D’YS
      L’ouverture du Roi d’yé accuse une certaine analogie avec les pages qu’a écrites Weber pour servir d’introduction à ses beaux drames. Elle est une sorte de préface, dans laquelle sont présentés par anticipation les thèmes principaux de l’œuvre.
      Dans Xandante Màtenulo se détache l'idée-mère de la phrase mélancolique chantée par Mylio, au premier acte, lorsqu'il surprend Rozenn appelant de tous ses vœux le retour de son amant. L'allegro qui suit est une marche guerrière très mouvementée, à laquelle se mêle un thème passionné qu’on retrouve développé, au commencement du deuxième acte, dans l’air que chante Margared pour peindre son amour pour Mylio. A cette page véhémente succède un motif 6/4; deux violoncelles, soutenus pianissimo par l’orchestre, annoncent le duo du premier acte, dans lequel Rozenn, interrogeant anxieusement sa sœur, l’engage à lui révéler sa peine. La phrase est émouvante et contraste avec la péroraison très brillante de cette ouverture.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0403.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS HT RESERVES : FRANCS : iSS MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVHS
10. place de Cornavin 3, pl. des Faux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
César FRANCK
    Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
:
  LE SOÆ.HEIL DE PSYCHÉ
  Psyché est un poème symphonique en plusieurs parties, pour orchestre et chœurs, une des dernières créations du maître, dont la première audition eut lieu aux Concerts Colonne, le 23 février 1890.
   L’orchestre seul se fait entendre dans le prélude, qui a pour titre le Sommeil de Psyché. Ce prélude est construit sur deux thèmes dont l’un, vague, mélancolique et comme flottant, représente la rêverie errante de Psyché ; l'autre, empreint d’une aspiration de tendresse passionnée qui s’ignore, sert plutôt à personnifier Psyché elle-même.
     4* 4* +
  Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André le 11 décembre i8o3, mort à Paris le 8 mars 1869. J
  Inspirée par un des plus notables chefs-d’œuvre de l’esprit humain, conçue par le musicien dans toute la fougue de la jeunesse, définitivement exécutée au milieu de sa vie, en la pleine maturité de son génie, la Damnation de Faust devait être nécessairement l’œuvre de Berlioz significative entre toutes. Durant les dix-huit années qui séparent l’époque des premières ébauches de celle où l’œuvre complète fut achevée, il s’était accompli dans son esprit un double et considérable progrès, tant au point de vue du perfectionnement des formes d’art qu’à celui des idées mêmes. Le jeune romantique nourri de chimères avait appris à connaître la vie, à en souffrir, en même temps que l’écolier devenu maître, avait surpassé tout ce qui avait été produit autour de lui jusqu’alors.
  On ne saurait cependant méconnaître la valeur de la première conception, ces Huit scènes de Faust, dont notre Conservatoire de Genève possède, dans sa bibliothèque, une partition apostillée de la main même du maître.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0404.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FABRIQUE D’HORLOGERIE
GENÈVE

  L’œuvre définitive doit à ces Huit scènes une grande partie de sa vitalité artistique ; elles en constituent la grande moitié et en quelque sorte la partie lyrique tout entière.
  La Danse des sylphes est l'une des pages les plus accomplies qu'ait produites l’art de Berlioz. La Danse des sylphes est en somme la répétition du chœur lui-même, trois fois plus animé ; on y retrouve ses deux phrases principales qui s'y succèdent presque sans aucune différence que celle du mouvement. Mais la sonorité mystérieuse de l’instrumentation, le rythme même avec son balancement subtil, en modifient considérablement l’impression.
  Æenuet des follets : Méphistophélès appelle autour de la demeure de Marguerite les follets capricieux « esprits des flammes inconstantes » et les invite à danser sur les cadences des ménétriers d’en- J fer. Ce babillage des instruments à vent, coupé de sourdes menaces, • cette phrase mollement cadencée des violons et surmontée de stridents appels, ce tourbillonnement final et cette chute si brusque lorsque les follets s’éteignent forment un tableau d'un fantastique extraordinaire.
  Alarche hongroise. — La partition autographe de la Damnation de Faust porte au bas de la première page de la Æarche hongroise l'annotation suivante :
  « Le thème de cette marche, que j'ai instrumenté et développé, est célèbre en Hongrie sous le nom de Rakoczy ; il est très ancien, d'un auteur inconnu, et servait autrefois de chant de guerre aux Hongrois qui l'exécutaient en tête des régiments, sur une sorte de grands hautbois semblables aux pifferi dont se servent aujourd'hui les montagnards des Abruzzes *.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0405.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orfèvrerie Boujon F rères
           Nouveaux magasins : 37, Croijc-d’Or, 37
                               fr
                       Ze- pLuù grand cfyo/JC de c/)'auooureo de, j£ujçe^. J^aute. fard£ar ôre,. c/por£.
                          Q) époô/'/cr/re. 6 deô ^ m<zrT£eure.3 marcfu&ù Sut monde,.
                        énooc cru c£)o/j€ don 3 £ouie. La Ju/ôoe..
                           cJ~cr£onô eZ -/!£z£/e.rô opéc/au3€ pour Zeô c/5auôôc/re5 ôur meùurtù.
                                  Chaussures
            SCHEURERSA Rue du Rhône 3
                                Genève

VICTORIA-HALL - GENEVE
Samedi 8 ma/<1	a 20 h. et demie
Onzième
Concert de ('Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERM.ET
Soliste : M. Emmanue l FEUERMANN, violoncelliste
   Né à Vienne, M. Feuermann montra tout jeune des dispositions si exceptionnelles qu’à l’âge de seize ans, il fut nommé professeur au Conservatoire, soliste des Concerts Gllrzenich et membre du Gilrzenich-Quartett. Les concerts qu’il donna ensuite dans diverses villes d'Allemagne, sous la direction de Nikisch, Weingartner, Fritz Busch, Knappertsbusch, Andreæ, etc, lui valurent une rapide renommée de virtuose en Allemagne. Depuis lors, il se fixa à Cologne. En février dernier, M. Feuermann se fit entendre aux concerts de Bâle (direction H. Suter), Saint-Gall (direction Schœck) et Winterthur (direction Andreæ) et son succès en Suisse le désignait comme l'interprète rêvé du Don Quichotte de Strauss.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0406.tif"/>
<page><![CDATA[﻿salle: de la réformation
Lundi j mars kj'jj, à 20 heures et demie
17e Concert Symphonique Populaire
% la demande générale
Seconde audition intégrale de
   LE MARTYRE OE SAIWT-SÉ6ASTIEN
Mystère pour chœurs, soli et orchestre, de C.-L. DEBUSSY
avec les
CHŒURS de ut SOCIÉTÉ de MUSIQUE SYMPHONIQUE
et le gracieux concours de
      ROSE FÉART
CANTATRICE
üe programme sera complété par
! LA DAMOISELLE ÉLUE
•	"	11	1	/'	-1.........■——......... —....................................................................—-........-	■—-...........................•■■■
Poème lyrique pour voix de femmes, soli et orchestre de C.-L. DEBUSSY
J
Solistes Mm* ROSE FÉART
m
M"' BOURQUIN
1
Le Concert sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
î
       Prix des places pour ce Concert : S, 3 et 2 fr. (droits des pauvres en sus. Les secondes galeries à 75 cent., en vente, le soir du Concert, à l’entrée. La location sera ouverte le lundi 25 février, à l’Agence Véron, Grauer & C‘\]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
