<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert de l'abonnement<date when="19401218">18/12/1940</date></title>
<series>Sixième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0706.tif"/>
<date when="19401218"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Gagnebin, Henri" type="person" role="cmp">Gagnebin, Henri</name><title>Sixième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Sixième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
                  Je la
SUISSE
ROMANDE
           SAISON 1940-41
   P R O G R A M M E
6]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0707.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tapis de prière «Héraï» 18me siècle
Ta p i s d ’ O r i e n I A n c i e n s
(Tél. 4.68.86) M. GÀRÀBEDIAN 6, rue de Saussure
CONSEIL DE FONDATION
de 1 Orchestre de la Suisse R omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève ; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von STEIGER, Berne (Jura romand) ; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER, Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel; Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d'Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0708.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DESC ^ I II M
MANUFACTURE NATIONALE v
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270__à Fr. 485.— RÀDIO-GRAMO
                                  cAoant de Mué déeidec, oenez Leé en.ten.die chez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAtTIER sl JAE6EF
FUSTERIE	GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFFICIELS	A Wt C © N I MISE AU POINT SCIENTIFIQUE
•--•
LE PIANO DE L’AVENIR
MINI-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO MODERNE - Di ment ions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger A Jacobl - Bienne
EXCLUSIVEMENT; SAUTZER <& JAEGER GENÈVE Les premières marques
Auteur
   Henri GAGNEBIN
Directeur du Conservatoire de musique de Genève de la partition du « Requiem des Vanités du Monde »
   Samuel BAUD-BOVY
     Directeur de la Société de Chant Sacré, qui dirige le concert de ce soir]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0709.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - liouse	«««phone 2 33 70
   I» a 111 il 21111121 y
               couturier
5,	rue des nlpe»	tt g © Il V 6
6meconcerfde l'abonnement
Mercredi 18 décembre 1940 è 20 h. 30 VICTORIA -HALL
sous la direcfion de
 Samuel BAUD-BOVY
avec le concours des Chœurs de la
Société de Chant Sacré
et de la
Société de Musique Symphonique
Solistes :
Mme Violette ANDRÉOSSI	M"e Lina FALK
    soprano	alto
M. Hugues CUÉNOD	M. Paul SANDOZ
   ténor	baryton
A l’orgue: M. Eric SCHMIDT
T^'ie*niè>i£. [uvdie
1. ORATORIO DE NOËL (1re et 4me parties)	J.-S. BACH
    a)	Cantate pour le premier jour de Noël.
    b)	Cantate pour la Fête de la Circoncision.
Ibeuxièmœ. ifux’dle
2.	REQUIEM DES VANITES DU MONDE Henri GAGNEBIN Poème de Jules Baillods (1re audition publique)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0710.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Nos Solisfes
Mme Violette ANDREOSSI
    fit ses études complètes de musique et en particulier de violon au Conservatoire de Genève et y obtint son diplôme en 1918, dans la classe du maître Berber. Sur le conseil de la grande cantatrice Mme Bress-ler-Gianoli, et sous sa direction, elle se voua au chant, puis alla perfectionner son art en France, en Italie et en Allemagne, où elle se fit applaudir dans de nombreuses séances symphoniques et spécialement dans l'exécution de grands oratorios classiques et modernes. Elle obtint ainsi de brillants succès, soit en France, spécialement à Paris, Lyon, Strasbourg et Nancy, soit en Belgique et dans les grands centres musicaux de l’étranger, et en Suisse. Elle est devenue, pour notre région, l'interprète attitrée des grandes auditions musicales et l'une des vedettes de notre Radio. Depuis 1931, Mme Andréossi est professeur de chant au Conservatoire de Genève.
Mlle Lina FALK
    Née à Genève, Mlle Falk fit ses études musicales dans sa ville natale ainsi qu'à Paris. Elle fut très remarquée dès ses débuts en 1922, dans les concerts symphoniques en Suisse, d'abord, puis en Belgique, aux Concerts du Théâtre de la Monnaie, au Conservatoire Royal de Bruxelles et aux Concerts classiques des principaux centres belges, enfin à Paris où toutes les grandes institutions de concerts lui firent place tour à tour dans leurs programmes. De nombreuses manifestations religieuses firent encore appel à son talent. Par l'égale perfection de sa technique et de son style et par la beauté de son organe, Mlle Falk s'impose comme l'interprète idéale de Bach.
Paul SANDOZ
    Natif de la Chaux-de-Fonds, M. Paul Sandoz abandonna ses premières études au Technicum pour se vouer complètement à la musique. Elève de Cari Rehfuss et de Georges Humbert à Neuchâtel, il débuta dans la carrière scénique par deux saisons au Théâtre municipal de Strasbourg, puis obtint le poste de premier baryton d'opéra au théâfre de Lucerne. Son activité se partagea dès lors entre sa carrière théâtrale et une brillante participation à la vie musicale des concerts, tant en Suisse qu'à l'étranger. La Radio, ainsi que le Théâtre aux armées, ont aussi largement contribué à établir sa réputation.
Hugues CUENOD
    Après des études au Conservatoire de Bâle, puis à Vienne, M. Cuénod commença sa carrière théâtrale sur différentes scènes de Paris et de Londres puis au cours de trois tournées aux Etats-Unis avec Nadia Boulanger. Il eut alors de fréquentes occasions de chanter avec les grands orchestres américains (Philadelphia, Boston Symphony, New-York Philarmo-nie, etc.). Dès son retour en Europe, M. Cuénod s'est spécialisé dans les auditions radiophoniques, qui lui valurent de nombreux engagements dans l'ancien et le nouveau monde.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0711.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PIANOS
Sfeinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrï-Baby
 LOCATION ÉCHANGES
r	Passage du Terraillet, 20
 REPARATIONS	entresol)
   J. S. BACH
       1685 — 1750
ORATORIO DE NOËL
 h Oratorio de Noël fut écrit par Bach en 1734 et exécuté la 3 même année à St-Thomas et à St-Nicolas de Leipzig, "'■fc Des six cantates dont il se compose et qui étaient destinées chacune à l'un des jours de fête qui s'échelonnent de Noël à l'Epiphanie, la Première et la Quatrième seront données ce soir intégralement pour la première fois à Genève.
Première partie
(pour le premier jour de la Fête de Noël)
 1.	iauchzet, frohlokket (Poussez des cris d'allégresse, ayez des regards joyeux).
        Chœur et orchestre.
 2	Es begab sich aber zu der Zeii (En ce temps-là parut un édit de César) (Luc II 1-5)
        L Evangéliste : M Hugues Cuênod.
 3.	Bereite dich, Zion (Sion, prépare-toi).
        Récit et air pour alto : Mlle Lina Falk.
 4.	Wie soll ich dich empfangen (Comment dois-je t'accueillir ?)
         Choral.
 5.	Und sie gebar ihren ersten Sohn (Et elle enfanta son fils premier-né). (Luc II 6-7)
          L'Evangéliste.
 6.	Er ist auf Erden kommen arm (Il est venu pauvre sur terre).
        Duo pour soprano et basse : Mme l7. Andréossi et M. P. Sandoz.
 7	Grosser Herr und starker Kônig (Grand Seigneur et Roi puissant).
         Air pour basse, avec trompette obligée : M. F. Bodet.
 8	Ach, mein herzliebes Jesulein (Petit Jésus cher à mon cœur).
         Choral.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0712.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GENEVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
  U NIO N
 DE
BANQUES SUISSES
                              Deuxième partie
                         (pour la Fête de la Circoncision)
        1.	Fallt mit Danken, fallt mit Loben (Prosternez-vous avec des remerciements, prosternez-vous avec des louanges).
                   Choral.
        2.	Und da acht Tage um waren (Le huitième jour étant arrivé) (Luc II 21).
                    L’Evangéliste.
 3.	Immanuei, o süsses Wort (Emmanuel, ô doux nom).
                 Duo pour soprano et basse.
       4.	Flosst, mein Heiland, flôsst dein Namen (Ton nom, mon Sauveur).
                Air pour soprano, soprano en écho (Mlle Reisser) et hautbois obligé : M. Paul Dennes.
        5.	Wohlan, dein Namen soll allein (Soit, ton nom doit seul).
                Duo pour soprano et basse.
        6.	Ich will nur dir zu Ehren leben (Je ne veux vivre que pour ta gloire).
                Air pour ténor : M. H. Cuénod.
        7.	Jésus richte mein Beginnen (Que Jésus règle mon commencement).
                   Choral.
            En cas d'alerte aérienne, le concert n’est pas interrompu Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin d'alerte.
        CHANT, COURS et LEÇONS particulières
                 TECHNIQUE VOCALE. INTERPRÉTATION, ARTICULATION
LIN A IFaVILIK
               Contralto, Professeur sup. au Conservatoire Royal de Bruxelles
        CRÊTS DE CHAMPEL, 18	TÉL. 4.80.71
        Studio: RUE TŒPFFER, 21	TÉL. 5,24.79]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements
         aux
Livres, Revues et Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
                                                           13, rue Céard (à l'entresol]
CHANT
Violette andréossi
Cantatrice, ^Professeur au Conservatoire de Genève
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND • COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES • TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS	KAIMON
6RAHOS	DISQUES
BRUCKNER-GUIGNARD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
                 LOCATION
                 VESTE
                 EXPERTISES
                ACCOKOS
                RÉPARATIONS
étudia et 'SœMe
audltUma, leç&M, cauàesüM
Henri GAGNEBIN
 Requiem des Vanités du Monde0
Oratorio
Texte de Jules BAILIODS Musique de Henri GAGNEBIN
   Composé de 1938 à 1939, le Requiem des Vanités du Monde, donl c’est ce soir la première audition publique, fut créé au Studio de Radio-Genève en juin 1940 par Mme Andréossi et M. Sandoz, les Chixurs de la Société de Musique Symphonique dir. : Albert Paychère) et l’Orchestre Radio Suisse Romande, sous la direction de Samuel Baud-Bovy.
   O mort, ô nuit profonde et consolante et douce, des jardins de la terre où règne le silence.
   O mort, ô grande nuit qui berce et qui console afin que nous dormions d'un sommeil éternel.
   O	mort, ô grande nuit qui berce et qui console, au jardin du silence et de l'oubli.
   Nous sommes les errants des pays de la terre,
   Nous sommes les errants de la sombre vallée,
   Nous sommes les chassés du paradis.
   Nous avons bâti des royaumes.
   Ils se sont brisés dans la poussière et nos rois sont morts dans leur tombeau.
   Nous avons jeté des ponts sur des rivières desséchées.
   Nos citadelles sont ruinées et nos tours se sont écroulées dans le vent rouge des batailles.
   La foudre a rompu nos murailles, abattu les temples et les dieux.
   Nous sommes les errants des pays de la terre et nous allons sans fin vers la sombre vallée où ne luit plus aucun soleil.
   Tu nous avais donné ton souffle impérissable.
   Tu nous avais donné tous les fruits du jardin de la terre et du ciel.
   Tu nous avais donné la vaillance et la force, la gloire et la jeunesse, durant toute l'éternité.
   Tu nous avais donné tout ce qu'on peut donner.
\*) Tous droits de reproduction, de traduction et de mise en musique réservés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0714.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE	SOCIÉTÉ anonyme	TOUS LES IMPRIMÉS EN
LITHOGRAPHIE	TYPOGRAPHIE
DE GENÈVE SPÉ-	I I I I I I ,Æ	brochures • catalogues
CIALISTE DE L'AFFICHE	JH «HM WBÉK	revues ■ journaux
ET DU PROCÉDÉ	H ■ M X H H T®	créations • dessins
OFFSET	Rue dé la Dole, 11 - Tél. 2 6018	CLICHES
I	uprr IUII 10 10 Al Enseignement de toutes les branches W Iji" I" |V||l^|ljll| de la musique, sur des bases nouvelles
ÎTrecToT YVE B U Y SsVn S	d'éducation.
QUELQUES	PROFESSEURS:
Mmes A.-M. G u g I i e I m e r r i,	MM. Eng. Kreml, jCh. Neufel,
        YveBuyssens	H. Honegger, Ed. Willems
       G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung	Rythmique : Mme Roger V u a r a z
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL/ rue Ch.-Giron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECOLE EVECURO
GENÈVE	4, Tour de l’Ile
           cfténo-dactylo
                     Comptabilité
                            Correspondance
                                                       jO.angu.eA
Cours Spéciaux de français pour élève A de langue étrangère
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LY ü I G U E
SES MENUS RÉPUTÉS	R T,ssor SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
Henri GAGNEBIN
(Suite)
Nous avons méconnu le village natal,
où les abeilles bourdonnaient dans les tilleuls.
Nous avons parcouru tous les chemins du monde et nous avons perdu notre corps et notre âme.
Et nous avons connu tout ce qu'on peut connaître
et nous avons connu la grande lassitude
et nous étions vivants, mais plus morts que les morts.
Oh ! n'as-tu pas chargé nos fragiles épaules plus que nous ne pouvions en porter ici-bas ?
Sur nos fronts n'as-tu pas mis plus d'ombre et de mort que notre pauvre joie n'en pouvait dissiper ?
Tu nous avais donné ton souffle impérissable, et nous l'avons perdu dans le vent et la nuit.
Tu nous avais donné ton amour éternel et nous avons perdu ton amour éternel.
Amour, tes rameaux verts entre mes mains brisés.
Désir, o grande flamme sombre.
O mort, ô nuit profonde et consolante et douce.
O mort, ô grande nuit qui berce et qui console afin que nous dormions du sommeil éternel, au jardin du silence et de l'oubli.
O Dieu, je me sens encore argile morte, prise en tes mains, formée de tes doigts créateurs, animée soudain et vivante de ton souffle, que tu me donnas, Père, dans un baiser.
Ah ! pourquoi nous donner ton souffle et ton image et nous les retirer à la fois, d'un seul coup ?
Ah I pourquoi nous donner les trésors du royaume et nous laisser après plus pauvres que les pauvres ?
Je montais de l'ombre vers Toi, grave, triste, inquiet, heureux. Ma nuit brillait comme un soleil ! Et voici, le soleil est mort. Tu m'as chassé du Paradis.
Nous sommes les errants des pays de la terre et nous allons sans fin vers la sombre vallée où ne luit plus aucun soleil.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0715.tif"/>
<page><![CDATA[﻿w+w
ELVETIA
1 1 ACCIDENTS
 DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I GENÈVE
ioutea aaau^ancea Jlccidentd 3le4ŸUiMa&dité civile, aut&m&êiie Sau- — “Thaê-adie — 'V-o-t.
AGENCE GENERALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE • LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
TÉLÉPHONE 2.36.51
   MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE H A H N
     J.-G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
             eét L’une dei principale^ et plus ancienneA de §enè»e
              Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
           SPÉCIALITÉS (le plus gros stock! HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHN
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr. 3.50 le flacon
Henri GAGNEBIN
(Suite)
II
Je vois une vallée encombrée d’ossements, aux maisons pleines d'ossements.
Ossuaire du monde, débris de funérailles.
Ossements secs ainsi que du bois mort.
Couronnes de fleurs sèches mêlées aux ossements.
Voici les hommes de la terre, pour le dernier dénombrement. Seigneur, voici les Trônes et les Dominations, les armées de misère et de mort.
Haut les épées I Haut les bannières I Le vent de la colère les pousse jusqu'ici.
Et voici les soldats de la dernière guerre.
Ce sont les armées innombrables.
Voici la vendange du monde et le sang rouge qui jaillit jusqu'au fond des cieux éternels.
Le vent de la colère les pousse jusqu'ici.
Un déluge de feu bat les villes maudites,
Un déluge de mort bat les cités du monde.
Voici les sept Chandeliers d'or,
Voici les Grands Lions et l'Epée et le Livre.
La faucille, comme l'éclair,
et les cloches, tumultueuses, tonnent
pour les funérailles du monde.
Ce sont les armées innombrables.
L'Eternel a brisé la verge des dominateurs.
Les rois morts sont couchés, sans force ni couronne.
Le vainqueur du monde est ici, couvert de pourriture, dans la profondeur de la fosse.
Ici reposent pour jamais ceux qui faisaient trembler la terre. Ninive, Babylone, Sodome et Gomorrhe, poussière.
Tous les grands de la terre sont couchés dans la tombe.
O terre, terre aimée, terre aux lourdes moissons,
aux grands nuages blancs qui tremblent sur le fleuve.
Terre aux beaux arbres frais sous le vol des colombes, ô terre, terre aimée.
Amour, lève sur nous tes rameaux de jeunesse, car ils refleuriront dans mes mains éternelles.
Une source fermée a jailli de mon sein.
J'ai donné et j'ai possédé.
J'ignorais mon destin et je sais à présent pourquoi je fus créée. Je dormais, je rêvais et je suis éveillée !
Amour, lève sur nous tes rameaux de jeunesse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0716.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pianos
           Àgenf général de PLEYEL S. A. Paris
           PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
          PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                    Le plus grand choix en disques élassiques
                  Location d’amplificateurs pour soirées
                        Lmaisok
erguer s. a.
84, rue du Rhône
1, rue de la Monnaie	GENÈVE
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C I T É
  (J. (j. Çeozc/V
                              o(j ta p!)v
Henri GAGNEBIN
(Suite)
La gloire et la richesse ont passé comme l'ombre.
Amour, verse en la coupe le breuvage de Dieu.
L'herbe se fane et la fleur tombe.
Elle refleurira dans les vergers du ciel.
Donne ta main qui mène aux jardins de lumière.
Donne ta main qui mène aux jardins éternels.
Vanité, vanité, tout est vanité.
La chair est comme l'herbe, sa grâce comme la fleur des champs. L herbe sèche et la fleur se fane.
Elle refleurira dans les vergers du ciel.
Espérance, espérance.
Vanité, vanité, toute vie est vanité.
O Dieu, pitié pour nous, pitié pour nous, Seigneur !
Du fond de la fosse, nous t'appelons, pitié pour nous, Seigneur ! Vois, mes lauriers sont morts.
Vois, mes roses d'amour sont mortes.
Mes arbres sont tombés dans les neiges d'hiver.
Ma maison est abandonnée.
Nous sommes les errants de la sombre vallée.
Pitié pour nous, Seigneur !
Voici le soir, reste avec nous.
Tu rempliras la coupe et tu rompras le pain.
Seigneur, aie pitié de nous.
Seigneur, je suis debout comme tu m'as créé tel un arbre vivant animé de ton souffle.
L'argile absorbe ma faiblesse,
Mais mon corps tout entier se tend vers ton soleil.
Seigneur, voici nos mains qui sont tant fatiguées,
Seigneur, voici nos fronts obscurcis de pensées.
Nous ferons les labours dans les champs éternels.
Seigneur, voici nos corps chargés de tant de peine.
Nous irons moissonner dans les champs éternels.
Seigneur, voici nos coeurs chargés de tant d'hivers.
Laisse-nous revenir au printemps éternel.
Courage, patience, espo:r, en attendant le plus beau jour, le plus grand jour de notre vie.
O Père, notre Père.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0717.tif"/>
<page><![CDATA[﻿0>Thau//upe/
JMe/chbacK
 4, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
 Insfituée par la ConsMfufion de 1847 - Molard, 2
               Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d’épargne
Henri GAGNEBIN
(Suite)
Notre Père qui es au cieux,
Notre Père.
Que Ton nom soit sanctifié,
Sanctifié,
Que Ton règne vienne, règne vienne,
Que Ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel.
    sur la terre comme au ciel.
Donne-nous notre pain, notre pain.
Pardonne nos offenses.
Pardonne !
Délivre-nous du mal.
     Seigneur, délivre-nous.
Et de la mort. Amen.
Tu nous avais donné ton image éternelle,
Tu nous avais donné ton souffle impérissable.
                                               III
O nuit, étends ton sommeil sur les jardins brisés, Ferme de ton silence les yeux et les corolles,
Calme les flots battus du plus grand des naufrages, Abolis tous les bruits dans le battement sombre de tes si lentes ailes calmes, afin que nous dormions du sommeil éternel.
Mais quand le jour viendra,
quand nous nous lèverons, Seigneur,
d'entre les morts,
à l'appel des trompettes d'or
qui sonneront une fanfare de lumière
sur les ténèbres de la terre,
quand nous nous lèverons, Seigneur,
d'entre les morts — Espérance, espérance —
Accueille-nous, Seigneur,
reprends-nous tout entiers dans ta chair frémissante, reprends-nous tout entiers dans ton âme d'amour, accueille-nous vivants dans la vie éternelle.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0718.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mercredi 25 décembre 1940 à 17 h. précises VICTOR I A-HALL
CONCERT de NOËL
donné au bénéfice du
Comité International de la Croix-Rouge
par le
CERCLE Jean-SébasMen BACH
ef avec la collaboration de RADIO-GENÈVE
 Solistes :
Mlle M. Dubuis, Mme M. L. Hauser et Mlle M. Helbling MM. Ernest Bauer, E. Schlaefli, François Capoulade
et
l’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Francis BODET
Oeuvres de HAENDEL et BACH (Magnificat}
Ouverture des portes à 16 h. 30. — Location chez Vidoudez, Corraterie, 22, à partir du 16 décembre.
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
Vendredi 17 janvier 1941
Sous la direction de Ernesï ANSERMET
  PELLÉAS ET MËLISANDE
Drame lyrique de Claude DEBUSSY]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0719.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Notre activité radiophonique
Vendredi 20 décembre, 12 h. 55. — Pour le centenaire de la naissance de Tchaïkowsky: sa 4me Symphonie (dir.: M. Paul Kletzki).
Dimanche 22 décembre, 11 heures. — Transmission sur enregistrement de la deuxième partie du concert d'abonnement du 18 décembre.
Mercredi 25 décembre, à 17 heures. — Transmission du concert donné avec la Société Bach (dir.: M. Francis Bodet).
20 h. 30. — Emission de Noël : Histoire de la Naissance du Christ, de
     Schütz, avec les ohœurs de la Soc. Symphonique (dir.: Richard Beck), Mme Benoit, MM. Cuénod et Lombard, solistes. — 2me partie: Cantate No 50, de J.-S. Bach. (Dir. E. Ansermet.)
Dimanche 29 décembre, soir. — Véronique, opérette de Messager (dir.: Ed. Appia).
Lundi 30 décembre, 20 heures. — Les Maîtres de la Valse.
Mercredi 1er janvier, 20 h. 55. — Programme léger.
Vendredi 3 janvier, 12 h. 35. — Programme varié (M. Appia).
Dimanche 5 janvier, 11 heures. — Concert d'œuvres pour instruments à cordes (dir.: Lazslo Krausz).
Lundi 6 janvier, soir. — La Serva padrona, de Pergolese (M. Baud-Bovy).
Mercredi 8 janvier/ à 20 h. 30 VICTORI A-HALL
7" Concert de l'Abonnement
sous la direction de
 Franz von HOESSLIN
   Oeuvres de WEBER, SCHUMANN, BERLIOZ
Location chez Vidoudez, Corraterie, 22, Genève, à partir du jeudi 2 janvier
PEPINIERES BOCCARD FRERES
PETIT -SACONNEX ...GENÈVE... TÉLÉPHONE 2 61 15
Cèdre pleureur
       ARBRES FRUITIERS ET D’ORNEMENT
        CONIFÈRES, ROSIERS PLANTES GRIMPANTES ET VIVACES
       PARCS ... JARDINS TENNIS
          Engrais el spécialités horlicoles C. P. H. R.
Café Resteura ni-I n ternational
7. cUhiqnez
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0720.tif"/>
<page><![CDATA[﻿on offrait une montre... un bijou
TACHERON
: et :
CONSTANTIN
   En iy85 déjà...]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
