<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert de l'abonnement<date when="19401009">09/10/1940</date></title>
<series>Premier concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0604.tif"/>
<date when="19401009"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Premier concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Premier concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
                  de Ja
SUISSE
ROMANDE
            SAISON 1940-41
  PROGRAMME
/
_ ___-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0605.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tapis de prière «Héraf» 18me siècle
Tapis d’Orient Anciens
(Tél. 4.68.86) M. GARABEDIAN 6, rue de Saussure
CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse Romancle
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
     Vice-Président :	M. le Dr Fred. BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
M. GLOGG, Directeur général de la Société suisse de radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants cantonaux : Conseiller d’Etat Edouard von STEIGER, Berne (Jura rcmand) ; Conseiller d’Etat Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d'Etat Joseph PILLER, Fri bourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel; Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ;
     Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
    ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0606.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DESC RADIC
MANUFACTURE NATIONALE
PAR DE CONSTANTES ET MINUTIEUSES EXPÉRIENCES PAR LEUR GRANDE QUALITÉ DE SONORITÉ
A CONQUIS LE PRÉCIEUX ÉLOGE D'ÊTRE CHOISI PAR LES MUSICIENS
SÉRIE "UNIVERSELLE” de Fr. 270.— à Fr. 485.— RADIO-GRAMO
                                   cAùant de Doué décider, oenet le A entendre efrez LES AGENTS EXCLUSIFS POUR GENÈVE
SAUTIEF^HEGCR
FUSTERIE	GENÈVE
ANTENNES ANTIPARASITES - DÉPANNAGE SERVICE 1" ORDRE - TOUTES MARQUES A CHOIX
AGENTS OFFICIELS	4 K C € N ■ MBE AU POInVsCIENTIFK2UE
• --1-----*-1---------•
LE PIANO DE L’AVENIR
MINI-PIANO Résoud définitivement le problème du PIANO MODERNE - Dimentions réduites - Toucher précis et sonorité remarquable.	Construit par Burger A Jacobi - Sienne
exclusivement; SAUTIEB <& JAEGER GENÈVE
 Les premières marques
Ernesf ANSERMET
   M. Thibaud ayant été empêché par les circonstances de gagner notre pays, M. Jotinny Aubert a bien voulu accepter de changer la date de son concert afin de nous prêter son concours aujourd’hui.
   Nous comptons obtenir le concours de M. Thibaud pour un des autres concerts de la saison.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0607.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - Iioumc
téléphone 2 33 70
|» il ■■ 1 «I a n na v
              c o u t u r i e r
If. rue dew iilpcfi
à genève
1er concert de l’abonnement
Mercredi 9 octobre 1940 à 20 h. 30 VICTORI A-HALL
         --<►-
sous la direction de
Ernest ÀNSERMET
Soliste :
Johnny ÀUBERT
pianiste
{uvdie
1.	Ouverture d'EURYANTHE......WEBER
2.	CONCERTO en la mineur pour piano
et orchestre...........SCHUMANN
       Soliste : Johnny AUBERT.
                         T)mjdèm.e fia>Uie
3.	SYMPHONIE N° 1, en ut mineur . . BRAHMS
       a)	Un poco sostenuto - Allegro
        b)	Andante sostenuto.
       c)	Un poco allegretto e grazioso.
       d)	Adagio - Allegro non troppo ma con brio.
Piano de concert PLEYEL aux soins de la maison Ch. BERGER
Les Tapis d’Orient garnissant la scène sont obligeamment prêtés par la Maison GARABEDIAN, 6, rue de Saussure.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0608.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ <D. S. IR.
 A nos abonnés, à notre public
   La reprise de l'activité publique de l'Orchestre de la Suisse romande est, cette année plus que jamais, un acte de foi. Il n'est point besoin, en effet, d'insister sur les difficultés de tous genres qui se sont présentées au Conseil de Direction quant à l'élaboration des programmes et au choix des solistes. La solution qui a été adoptée fait une large part aux artistes de notre pays. Il a semblé au Conseil que les temps étaient propices à marquer un intérêt tout particulier pour nos valeurs nationales; et l'on s'apercevra peut-être que notre pays est plus riche qu'on ne l'imagine en artistes de premier ordre.
   Les programmes, eux aussi, ont été élaborés, compte tenu des circonstances exceptionnelles: il a semblé nécessaire de n'y admettre que des oeuvres de qualité indiscutable. On ne s'étonnera donc pas d'y voir figurer, pour une large part, des oeuvres classiques et romantiques; mais l'on aura sans doute plaisir à y découvrir, malgré tout, quelques pages contemporaines et même, de ci de là, une première audition.
   Les conditions d'abonnement ont été modifiées. Non seulement le prix de l'abonnement peut être payé en deux fois — ce qui n'a pas manqué de faciliter beaucoup de nos fidèles abonnés — mais encore, il a été créé une formule d'abonnement à 6 concerts au choix, qui permet les plus diverses combinaisons, selon les goûts de chacun: régime plus souple destiné à attirer à nos concerts tous ceux qui, en ces temps troublés, ont besoin du réconfort que dispense la musique.
   Il n'est jusqu'à ce programme qui n'ait subi une transformation. Il est apparu en effet que l'occasion était bonne de se servir des programmes imprimés pour renforcer les liens entre notre orchestre et son public. Nos programmes se présenteront donc dorénavant comme une sorte de bulletin d'information destiné à notre public. L'on y trouvera, à côté de brèves notices commentant le programme du concert proprement dit, une revue de presse relative à l'activité de l'orchestre et de son chef, une liste des concerts radiodiffusés les plus intéressants de la quinzaine et un courrier qui portera le titre: «Le coin de l'abonné ». Ce courrier nous apportera, nous l'espérons, des
(*uite page énioantej]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0609.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Sfeinway & Sons, Pleyel, Feurich, Schiedmayer
Wohlfahrï-Baby
LOCATION ÉCHANGES
#•	Passage du Terraillet, 20
REPARATIONS entresol)
MORLOGERI E
 f^X Philippe PÉGUIN
        i9P^ 26 GRANDQURI,angle PLACE DU PORT
tél. : 5.34.32 - GENÈVE
    h - ■ ■■ ■ -■■■■ .......... à
Carl-Maria von WEBER
      1786-1826
               OUVERTURE D'EURYANTHE
   reite page d'une expression chevaleresque et héroïque brillante survit, et survivra, à l'opéra dont elle porte le nom. Après la réussite du Freischütz, Weber avait résolu de composer un opéra de grand style; il se mit à la recherche du livret et Mme Helmina de Chézy lui en proposa un tiré d'un récit français du moyen âge. C'est l'histoire d'une fiancée perfidement accusée d'infidélité et reléguée dans une forêt sauvage où elle attend la mort. Au cours d'une partie de chasse, le Roi retrouve la jeune femme qui le convainc de son innocence. De cette donnée, la poétesse a tiré un livret invraisemblable et confus, auquel ne manque même pas la romantique apparition d'un fantôme. Cette apparition était, d'ailleurs, une invention de Weber lui-même, et il la jugeait si essentielle qu'il introduisit dans l'Ouverture la musique qui l'accompagne. Ce court épisode ne fait que contribuer à l'heureuse disposition formelle de l'Ouverture en faisant valoir par contraste l'accent fier et grave du développement fugué qui suit. Si le premier thème, qui donne le ton général du morceau est propre à l'Ou-verture, les deux autres thèmes qui y sont employés sont tirés de la musique du drame et traduisent tous deux l'héroïque confiance de l'amant d'Euryanthe.
    (Suite de La pqqe précédente)
   vœux, des suggestions, des désirs ; peut-être verra-t-on s'y exprimer l'éloge. Et, de la sorte, un lien s'établira entre le public et ceux qui ont mission de conduire les destinées de notre magnifique orchestre, un lien qui, nous en exprimons ici le vœu, sera chaque quinzaine plus fort, plus constructif, plus efficace en ses effets.
    Toute correspondance doit être envoyée à l'adresse suivante: Rédaction du programme de l'O. S. R., 22, Corraterie, Genève.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0610.tif"/>
<page><![CDATA[﻿U NIO N
DE
BANQUES SUISSES
GENEVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
Robert SCHUMANN
      1810-1856
             Concerto en la mineur pour piano et orchestre
  r'est le seul ouvrage de ce genre qu'ait écrit Schumann. Son achèvement date de 1846, époque douloureuse dans la vie du compositeur; il venait de quitter Leipzig pour Dresde; il se relevait d'une terrible maladie nerveuse qui avait failli l'emporter et qui laissa d'ailleurs en son organisme des traces ineffaçables. De ce moment date, par exemple, cet étrange mutisme où il s'enfermait volontiers, de telle sorte que parfois, au dire de Moschelès, toute conversation avec lui devenait impossible: on lui parlait et, plongé dans ses rêveries, il ne répondait pas. Alors naissent aussi des compositions d'ordre sévère, de caractère plus spécialement contrapuntique, comme les Etudes pour piano-pédalier, les Fugues op. 60 et 72, et surtout ce merveilleux concerto qui porte le numéro d'op. 54, et fut dédié à son ami le pianiste Ferdinand Hiller. Toutefois, il convient de rappeler que le « premier mouvement » avait été écrit quatre ans auparavant, et conçu d'abord comme œuvre séparée, sous le nom de Fantaisie. La p remière exécution en public eut lieu à Vienne, le 1er janvier 1847, dans une séance donnée par Mme Clara Schumann et réservée aux œuvres de son mari. La pianiste obtint alors un succès d'enthousiasme et le compositeur un simple succès d'estime.
     Le concerto de Schumann est en réalité un ample poème pour piano et orchestre, que Rubinstein appelait le «chef-d'œu-vre des chefs-d'œuvre dans ce genre de composition ». Les épisodes les plus austères comme les plus gracieux se succèdent, laissant l'auditeur sous le charme; dans le premier morceau, le beau chant dessiné par le clavier, auquel répond la clarinette, écho des pages de Weber, le dialogue spirituel entre le clavier et les instruments, le joli motif confié au piano, par lequel débute l'intermezzo auquel répond si finement l'orchestre, puis la phrase passionnée des violoncelles, rappelant les beautés de la Symphonie rhénane, enfin l'allegro vivace, rempli de fougue et d'entrain.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0611.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE CIRCULANTE RICHARD
Abonnements
         aux
Livres, Revues et Journaux illustrés en français, anglais, allemand, italien
                                                           13,	rue Céard (à l'entresol)
CHANT P„
VIOLETTE ANDRÉOSSI
Cantatrice, Professeur au Conservatoire de Genève
MÉTHODE ITALIENNE - POSE DE VOIX - INTERPRÉTATION - PRÉPARATION AU RÉPERTOIRE LYRIQUE ET DE CONCERT FRANÇAIS, ITALIEN, ALLEMAND • COURS DE POSE DE VOIX POUR COMÉDIENS
STUDIO: 16, BOULEVARD DES TRANCHÉES • TÉLÉPHONE 4 66 80
PIANOS - HARMONIUMS - RADIOS GRAHOS	DISQUES
BRUCKNER-GUIGNflRD
Rue du Rhône, 98 (entresol) Tél. 5.04.80
                LOCATION
                VENTE
                 EXPERTISES
                ACCORDS
                RÉPARATIONS
étudia et \§œMe
ficuiA cuuLtiond, teço-M, ccucieùed
Johannès BRAHMS
      ) 833-1 897
SYMPHONIE N° 1, en ut mineur
 rette première symphonie, à laquelle Brahms se prépara si longtemps et qu'il mit plusieurs années à mûrir, vit le jour définitivement en 1876. Mais elle apparaissait et elle est restée pour beaucoup comme un renouveau de l'âge classique. « Neue Bahnen », nouvelles voies ! s'était écrié Schumann devant les recherches de style de son jeune ami. En effet, si Brahms, par la nature de ses motifs, reste un romantique et s'inscrit dans la filiation Mendelssohn-Schumann, il tend, par les aspirations de son esprit, à retrouver la vertu architechtoni-que de l'art de Beethoven, et le manifeste par l'ampleur de) ses périodes thématiques et le puissance de sa conduite tonale.
    Cette première symphonie aurait sa source, paraît-il, dans l'impression que produisit sur Brahms une exécution du « Man-fred » de Schumann — et l'on retrouve effectivement un souvenir du principal motif schumanien dans le second thème de son premier allegro. Mais, l'impulsion première s'est élargie et il faut y voir, sans doute, une symphonie du «destin», comme celle de Beethoven, dont elle a la tonalité et la coupe générale.
   Le premier mouvement est dominé par un élément chromatique qui se présente dès l'introduction (un poco sostenuto) sur le lourd battement des basses et, soutenant le motif typique de tierce et sixte, donne l'élan à l'Allegro.
    Entre les pièces monumentales qui sont les deux mouvements d'angle, les deux mouvements intermédiaires, par leur caractère plus intime, reviennent au ton romantique. L'Andante sostenuto fait, par sa tonalité, mi majeur, le même effet de contraste que le mouvement lent du Concerto de piano en ut mineur de Beethoven. On notera, dans sa partie médiane, la gracieuse arabesque du hautbois et de la clarinette qui prépare le motif du Scherzo. Ou plutôt de ce qui en tient lieu, car c'est ici un poco allegretto de rythme binaire, de ton un peu légendaire, qui évoque les Suites anciennes.
    Un adagio introduit le Finale. Après une sorte de récitatif dramatique — le sombre ut mineur règne de nouveau, comme au début — éclate au cor, puis à la flûte, sur l'ondulation des violons, un motif typique de cor des Alpes. Un souffle des hauteurs vient dissiper les nuages. Et l'Allegro final part, sur une mélodie devenue promptement célèbre, résolument inspirée de l'« Hymne à la Joie » beethovenien.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0612.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
DE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L'AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ ANONYME TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
 BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • DESSINS
Rue de la Dole, 11 - Tél. 2 6018 CLICHES
LYCÉE MUSICAL
Enseignement de toutes les branches de la musique, sur dss bases nouvelles
Direction: YVE BUYSSENS	d’édjcation.
QUELQUES	PROFESSEURS:
Mmes A.-M. GuglielmelH,	MM. Eng. Kreml, |Ch. Neufel,
        YveBuyssens	H. Honegger, Ed. Willems
       G. Depierre	Al. Maeder, G. Deprez.
Diction : Mme Camylle Hornung	Rythmique; Mme Roger Vuatax
Inscriptions au début de chaque mois au LYCÉE MUSICAL, rue Ch.-GIron, 9 — Tél. 2.33.96
STUDIOS EN VILLE : PLACE DES BERGUES ET CERCLE DES ARTS ET DES LETTRES
ECOLE
GENÈVE	4, Tour de l’Ile
            cSténo-dactylci
                     Comptabilité
                            Correspondance
                                      £anyue&
CourA spéciaux de fcançaié pour élèoeA de langue étrangère
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
EW^I€t E
SES MENUS RÉPUTÉS	R t.ssot SA CAVE RENOMMÉE
12, boul. du Théâtre - Tél. 4 08 00
 C. S. IR.
Nofre activité radiophonique
Mardi 2 octobre, 11 h. 50. — Programme varié (formation B), Direction: M. Appia.
Vendredi 4 octobre, 20 heures. — Sélection de Faust (formation B). Dir. : Ansermet.
Dimanche 6 octobre, 11 h. 15. — 6me séance des Concertos brandebourgeois (Concerto N° 2, suivi de la « Chaconne» (M. Capoulade) et d'une symphonie ancienne, de Mozart, (formation C). Dir.: Ansermet.
Dimanche 6 octobre, soir. — L'opérette « Passionnément » de Messager. Dir.: Appia.
Vendredi 11 octobre, 12 h. 55. — Musique française (formation A). Dir.: Ansermet.
Samedi 12 octobre, 17 heures. — Programme varié (formation B) Dir.: M. Henri Kamm.
Dimanche 13 octobre, soir. — Programme léger (formation C). Dir.: Appia.
Lundi 14 octobre, 12 h. 55. — Série des maîtres de la Valse (Joh. Strauss). (Form. B).
Mercredi 16 octobre, 11 h. 50. — Programme symphonique, (formation A). Dir.: M. Appia.
Mercredi 16 octobre, soir. — 1re séance des « Poèmes symphoniques » de Liszt : « Mazeppa ». (formation A). Dir. : Ansermet.
Vendredi 18 octobre, 13 h. 15. — Une Symphonie de Haydn, (form. C). Dir.: Ansermet.
Dimanche 20 octobre, soir. — Programme varié, (formation B). Dir.: Appia.
Mercredi 23 octobre, 11 h. 30. — Programme varié (form. B). Dir.: M. Appia.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0613.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MELVETIA
1 I ACCIDENTS
TcMted- ad-'tukance't ^Accidenta fâetfUMdcMUé civile, auto-mMU Eau, — OTlaladie. — /Uo-i.
PIANOS
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION ACCORDS ET RÉPARATIONS
RADIOS
FACILITÉS DE PAIEMENTS
   MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE H A H N
     J. - G. BRUN & SES FILS
18, place Longemalle	GENÈVE	Rue Croix-d’Or, 29
            eét L’une deé principale^ et phu ancienneA de Çenè»e
              Exécution soignée de prescriptions de tous les pays selon chaque pharmacopée. - Envois à domicile et par poste
           SPÉCIALITÉS Ile plus gros stock) HOMOEOPATHIE
PÉTROLE HAHIM
seule lotion efficace contre la chute des cheveux et les pellicules. Fr 3.50 le flacon
TÉLÉPHONE 2.36.51
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I GENÈVE
AGENCE GENERALE:
L. CHATELAIN
Corraterle, 7
 C. S. IR.
Vendredi 25 octobre, 12 h. 55. — Musique de « Coppélia » (Delibes) par l'orchestre complet.
Vendredi 25 octobre, 21 heures. — Oeuvres de Mozart et de compositeurs suisses (Moeschinger, Jaques-Dalcroze) avec M. Franz-Joseph Hirt, pianiste. Dir.: Ansermet.
Dimanche 27 octobre. — Transmission du concert donné en la Cathédrale de Lausanne, avec l'Union Chorale et le Choeur de dames (dir.: M. Hermann Lang). «Requiem» de Fauré, et « Le Déluge », de Saint-Saëns.
   Rappelons que les désignations A, B, C, ne représentent pas des groupes particuliers de musiciens, mais des formations orchestrales. La formation A désigne l'orchestre complet. La formation B: un ensemble d'environ 50 musiciens (cordes: 8, 6,
4,	4, 4, bois et trompettes à 2, 4 cors, 3 trombones, percussion, harpe). C'est l'effectif des trois mois de printemps. La formation C : un ensemble d'environ 32 musiciens (cordes: 6, 4, 3, 3, 2; bois, trompettes et cors à 2, 1 trombone, percussion, harpe), C'est l'effectif des trois mois d'été.
   De plus, un petit groupe de musiciens constitue l'ensemble de musique légère qui fonctionne sous la direction de M. Karr, et le quintette qui fonctionne sous la direction de M. Echenard.
AVIS
   Les personnes qui seront à l’écoute à la radio -pour les Concerts de VOrchestre de la Suisse Romande peuvent s’abonner au programme analytique qui leur sera servi à domicile.
   S’inscrire à l’Administration, Corraterie, 22, ou chez Ver on Grauer et Cie S. A., 22, rue du Mont-Blanc, Genève.
      En cas d’alerre aérienne, le concert n’est pas interrompu. Si le concert se termine pendant une alerte, le public est prié de rester dans la salle jusqu’à ce que retentisse le signal de fin d’alerte.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0614.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pianos
           Agenï général de PLEYEL S. À. Paris
           PIANOS DE TOUTES MARQUES LOCATION CLAVECIN ET STUDIO
Radios
         PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN
                   Le plus grand choix en disques classiques Location d'amplificateurs pour soirées
                          LM A I S O N
erguer s. a.
84, rue du Rhône
PORTRAITS	TÉLÉPHONE 4.66.57
B L I C I T É
  CJ. Cj. Cjeozqe
fpijalùtl-Lciphe
1, rue de la Monnaie	GENÈVE
  <D. S. IR
Conditions d’abonnement
   On peut encore souscrire à VAdministration Corraterie, 22, des
Abonnements aux 11 prochains Concerts
aux prix fixés soit de Fr. 36.— à Fr. 78.— sous déduction de un douzième
     Le Bureau de location est ouvert, Corraterie, 22, chez Vidoudez luthier, tous les jours (dimanche excepté) de 9 heures à midi et de 13 h. 30 à 17 h. 30 (Tél. 4.43.34). Le samedi jusqu’à 17 heures.
     Afin d’assurer la présence de nos abonnés et soucieux de leur permettre de réserver leurs places comme à l’accoutumée malgré les difficultés de l’heure, le Conseil de Direction a décidé qu’il serait accordé à toute personne qui en fera la demande en souscrivant un abonnement, la possibilité de régler celui-ci en deux fois.
     La première moitié augmentée du montant intégral du droit des pauvres devra être versée en retirant la carte; la deuxième (solde) entre le 15 décembre et le 6 janvier 1941.
    Tout abonnement souscrit alors même qu’il est payable en deux fois représente un engagement pour les concerts à venir.
Abonnement nu Programme analytique of'fteiel
Pour 12 concerts Fr. 6-50]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0615.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    jf ,t(!S >	•Cr
* ✓/*
 IirKau//upe/
J^e/cKbac^
 4, rue du Rhône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1 847 - Molard, 2
              Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d’épargne
  Mercredi 23 octobre 1940 à 20 h. 30 VICTORIA-HALL
2“ Concert de l’Abonnement
sous la direction de
Dr Félix WEINGARTNER
Au programme :
BIZET (1 re audition) — SCHUBERT — BEETHOVEN
   Location chez Vidoudez luthier, Corraterie 22 à partir du jeudi 17 octobre.
Les personnes ayant des abonnements à 6 concerts sont priées de retirer leurs places le mercredi 16 octobre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0616.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ doterie de la cfuisse Romande
  au profit des œuvres de secours et d’utilité publique
 Tirages réguliers tous les 2 mois
   - (pour les prochaines dates de tirage, consulter la presse) -
  Le billeh Fr. 5.— le ]\s de billeh Fr. 1.—
   Secrétariat cantonal : LAUSANNE - Place Bel Air. 4 — Gh. post. II. 7500 Secrétariat cantonal ; GENEVE - Passage du Terraillet, 20 - Ch. post i. 222
Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERMET
   Les solistes cordes sont indiqués ici en tête de liste de chaque registre, les suivants dans l’ordre alphabétique.
/ers violons
 Violoncelles
 Bassons
 MM.
/er soliste Capoulade 2e soliste Neufeld je soliste Klein 4e soliste Echenard
         Bornand (Mlle) Breitmayer (Mlle) Cherecnewsky Cleis
          Fert (Mlle)
Gavalda
Gœhring
         Guinand-Bréguet (M""] Minkoff
         de Siebenthal (Mlle)
        2mes violons
 Perret
         Calascione
 Echenard (Mme)
 Franzini
         Grandpierre
        Gyr
          Léonard i Lehmann Massarenti -Bergmann Meersson Reichel Schwok
Altos /er soliste Krausz 2« soliste Sougné Borgeaud Challand Correvon (Mlle)
        Kunz
            Pilet
         Robert (Mlle)
      MM.
/cr soliste Honegger	Soliste
2e soliste Walter Buenzod Guignard Montandon (Mlle)
        Morel
Reinhard	Soliste
         de Ribaupierre
    Contrebasses
ier soliste Fryba 2<= soliste Ammon Gros Leonardi Neukirch Osti
 MM.
  Helaerts
  Frei (conlrebasson)
 Ruf
Solistes
        Flûtes
jer soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite Ilute)
Hautbois et cor anglais
Soliste Dennes Guilhot Fauquex
Clarinettes
/er soliste Hoogstœl 2<= soliste Gugolz Thomann Lavanchy
 Cors
 Bôhler Baum Scheiwein Fritz Ristori
 T rompettes
 j Bodet / Longinotti Bincfschedler Weber
       T rombones
 Soliste Morley Lyard Tabachnik
      Tuba
         Laurent
 Timbales et batterie
         Peschier
        Beck
        Trémège
       Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0617.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité '
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses.
     Devenir souscripteur, membres des Amis de l'O. S. R., c'est collaborer activement au maintien de notre orchestre et à l'élément de culture qu'il représente en notre ville.
     Pensez-y.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle {minimum Fr. 5.-—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O.S. R. N° 1. 68yo ; elle assure un droit de priorité lors de la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au « concert plébiscite » en fin de saison.
Adhérez à La daiââe oSuiéée de rIhnjaqc
 demandez la bzocfruze auprès de l’agent Régional
J. VERON-GRAUER & C,E
                      Société Anonyme
22, Rue du Monr-Blanc	Genève
Café Restaurant International
7. ( Uhiqnoz
Tél. 4.07.29	21, Boul. Georges-Favon - Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0618.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    cline Qtflcmite de race... clLn bijou moderne...
  Aoni AiqnéA
 v TACHERON v
   FT
 ^ CONSTANTIN ™]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
