<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique populaire<date when="19231111">11/11/1923</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0095.tif"/>
<date when="19231111"/>
<name key="Torelli, Giuseppe" type="person" role="cmp">Torelli, Giuseppe</name>
<name key="Marcello, Benedetto" type="person" role="cmp">Marcello, Benedetto</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quatrième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="Quatrième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
Dimanche u novembre 1923, à h. et c/uart précise*
QUATRIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
           PROGRAMME
1.	SINFONIA en mi mineur...................
       Allegro. - Adagio. " Presto.
2.	LARGO, pour un chœur de violon et orgue....
3.	CONCERTO GROSSO en la mineur, pour
instruments à cordes et orgue..............
       Allegro moderato. - Adagio. - Allegro.
SolULet : MM. Closset, Lacroix, Giemsa, de Sanctis.
4.	INFERNO, ire partie de la symphonie sur la
Divine Comédie, de Dante...................
5.	Prélude de PARSIFAL.............
Jorelli
(1698)
Æarcello
(1738)
Vivaldi
(1675-1743)
Lidzl
Wagner
A l’orgue : Æ. Otto BARBLAN.
  L’Orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution de morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0096.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
l v th ê en-oemkrt,
XU RVB D I D A y \n
VIOLOJVi ALTO
vro
ARC
   Pianos pneumatiques
dits <rPianofas
PIANOS ÉLECTRIQUES
       V ENTE É CHAN|Q E LOCATION
    Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
            (Passage du Terraillet)
Hue du e17larcfié, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques

MUSIQUE CLASSIQUE ITALIENNE
i
i -
Le XVIIe et le commencement du xvme siècle sont l’âge d’or de la musique instrumentale en Italie. Ce pays, qui avait cultivé plus que nul autre, la voix humaine, devait aussi fonder l’art ; classique de l’instrument le plus apparenté à la voix humaine, l’instrument à cordes. Le XVIIe siècle italien est une floraison prodigieuse d’œuvres musicales où les instruments à cordes sont employés dans toutes les combinaisons possibles, en instruments éoli, ou concertants, : ou en ensembles, et dans des formes imitées d’abord des œuvres j vocales antérieures et se développant ensuite selon leurs voies « propres. Ainsi s’est fixé peu à peu un style instrumental classique, ï qui, à l’aurore du XVIIIe siècle, a atteint son apogée et demeurera un î modèle pour tout le développement consécutif de l’art musical. Parmi
•	les formes les plus usuelles, celle de Sinfonia désigne soit une œuvre d’un seul mouvement servant d’introduction à un opéra, soit — et le plus souvent — une œuvre périodique, suivant généralement le
•	cycle des mouvements : vif - lent - vif, et utilisée aussi comme intro-; duction à une œuvre théâtrale ou religieuse. La Sinfonia de Torelli
inscrite à notre programme répond k la forme allegro - adagio -
■	presto. Extraite des Concerti mu/icali publiés en 1698, elle est écrite
•	k quatre voix dont une basse chiffrée et la tonalité moderne y est î déjà complètement affirmée.
      Le terme de Concerti est employé, comme on le voit, quelquefois ; pour désigner un ensemble d’œuvres musicales. Mais le mot Concerto, { à proprement parler, ne s’applique qu’à une œuvre écrite pour un 5 ou plusieurs instruments concertant avec un ensemble instrumental. : Le Largo de Marcello, pour un chœur de violons à l’unisson, avec une basse réalisée k l’orgue, est extrait d’un Concerto qroédo. Et le j Concerto groaào en ta mineur de Vivaldi, modèle du genre, est un de
■
; ceux que Bach transcrivit pour l’orgue.
Giuseppe Torelli, créateur du « Concerto grosso « est né à Vérone, passa une partie de sa vie k Bologne et mourut en 1708 à ; Ansbach où il était dès 1703 en qualité de violon-solo du Margrave.
Alessandro Marcello, né en 1664, k Venise et mort dans cette
•	ville en 1760, est le frère du célèbre Benedetto Marcello, auteur des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0097.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
         format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également I'/Iknnnpmpnt dans les différentes transcriptions à ' v IL'CJI M ICI I ICI II
  ROTSCHY Frères
     Pour la Vente, l'Echange, la	Réparation, l’Accord des
T"\ T 4 ’KT O	s'adresser au magasin,
JL X j[\. ^	Rue du 5tand, 64, 1" étage
MAISON GENEVOISE
ka pharnoacie HAHN
J. BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
H existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exécution soignée de prescriptions dt tous pays, selon chape pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN 4 BRUN 1897-1902
Spécialités
A nalt/ses
Ënglish spoken Man spricht deutcch
Psaumes, La plupart de ses œuvres ont paru sous le pseudonyme : du berger arcadien Eterio Stinfalico. Le Lai go inscrit au programme ! est extrait d’un recueil de Concerti parus en 1738 sous le titre de ; « La Cetra », à Augsbourg.
  Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre il prete roééo, — disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à Venise vers 1675 et y mourut en 1743. Auteur d’opéras et de • nombreuses œuvres instrumentales, il reste considéré comme le principal créateur du concerto de violon.
     *|*
 Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie), le 22 octobre 1811; mort à Bayreuth, le 3o juillet 1886. ;
  DAN TE-S YMP HO NIE
  L’art prestigieux et nouveau qui se révélait dans les poèmes symphoniques atteint son degré suprême dans la Dante-Symphonie et la Faust-Symphonie, toutes deux conçues par Liszt de 1840 à 1845, mais écrites quelques années plus tard. Si le titre de symphonie y remplace celui de poème symphonique c’est que, seule différence avec les poèmes, elles se divisent en plusieurs parties.
  Voici ce que dit de la Dante-Symphonie, l’éminent musicographe Calvocoressi dans son intéressante étude sur Liszt :
  « Reste à parler maintenant des deux plus sublimes chefs-d’œuvre de Liszt, chefs-d’œuvre dont il trouva le sujet dans les deux grandes épopées de l’âge chrétien : celle de Dante et celle de Gœthe. Si dans ses poèmes symphoniques, le compositeur avait su atteindre les plus hauts sommets conquis par le génie des poètes, il ne l’avait fait qu’en des œuvres orchestrales de dimensions moyennes, et dont l’importance matérielle n’excédait pas sensiblement celles des grandes ouvertures de Beethoven, de Weber ou de Wagner. Plus grandes de proportions sont les deux symphonies dont il va être parlé. Lorsque Liszt aborda la Divine Comédie et Faust, il s’était proposé, semble-t-il, un but presque inaccessible, Il ne pouvait être question, pour un artiste comprenant l’immensité des sujets qui l’inspiraient, d’une simple introduction ni d’une paraphrase partielle. Et un résumé symphonique, semblable à celui réalisé dans Hamlet, devait,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0098.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FONDÉE KU ±Sys CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
   F RANGS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10.	place de Cornavin
 PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
  CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
  eu égard à la magnificence des sujets cette fois choisis par Liszt, prendre des proportions d’une grandeur véritablement effrayante à tous les égards : pour réaliser cette tâche surhumaine que s’était imposée Liszt, il fallait une force de génie en quelque sorte inconcevable.
    « La seule façon dont Liszt a conçu ses deux épopées musicales stupéfie tout d’abord. La Divine Comédie est une symphonie en deux mouvements : Le premier affecte la forme d’un tryptique pour ainsi dire ; d’abord une effroyable tourmente de l’orchestre, où toutes les sonorités frémissent, grincent, blasphèment, supplient, s’exhaltent, s’épuisent... puis, aussi suave que les inoubliables tercets du chant de Dante, voici deux silhouettes éperdues d’amour et de douleur : Paolo et Francesca, que le musicien s’attarde à décrire, comme autrefois le poète avec toute la tendresse de son âme... et de nouveau, la vague infinie des tortures, des désespoirs, déferle, nous emporte et nous brise.
    « La deuxième partie de la symphonie forme dyptique et s’intitule le Purgatoire ».
    Signalons encore que, comme dans le Tadôo, Liszt s’est inspiré directement de certaines paroles du poète, dans quelques-uns des éléments de son œuvre, C’est ainsi que les récitatifs de « cuivres » par quoi débute l’« Enfer» sont une déclamation musicale de ces vers:
                           Per me si va nella città dolente,
                          Per me si va nell eterno dolore,
                          Per me si va tra la perduta gente :
                           Lasciate ogni speranza, voi ch’ entrate !
             (Me voici dans la cité douloureuse, me voici vers l’éternel tourment, me voici vers le peuple perdu : vous qui entrez, abandonnez toute espérance.)
    Plus tard, au moment où vont apparaître Paolo et Francesca, la mélopée du cor anglais rythme ces vers :
                       Nessun maggior dolore
                          Che ricordarsi del tempo felice
                          Nella miseria.
             (Pas de plus grande peine que le souvenir du temps heureux dans la misère.)
4*4*4*
iiniMMiini*H>»l(»l*in"k",l,">HI""llll,ll,,M"l,l>lll,ll>l>llllll">lla>>l">11]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0099.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VIDOUIDÆZ
     LUTHitR OU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUl GÊMÉRAl PUFOUR 22.
GEntvt.
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHE BON k CONSTANTIN
          GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique
            Richard WAGNER
             Né à Leipzig le 28 mai 1 81 5, mort à Venise le 13 février i883.
I
                      Prélude de PARSIFAL
      De « l’abîme mystique » s’élève, comme un pieux murmure, la mélodie de 1 'Eucharistie, composée de la jonction de deux leitniotwe bien distincts, ceux de la Plainte et de la Lance, l’arme qui perça, sur la croix, le flanc du Sauveur. Cette admirable phrase, d’un sentiment religieux si profond et si pur, est présentée à l’unisson et sans accompagnement, par le cor anglais, la clarinette, le basson, les violons et les violoncelles cou àordini dans un 4/4 très lent. Toujours pianiééimo, altos et violons lancent d’immatériels arpèges sous de légères batteries des flûtes et des clarinettes. Il semble que, vers le ciel, c’est un encens sonore qui s’envole des lourds encensoirs tout ruisselants de pierreries. Dans cet harmonieux nuage, la divine mélodie reparaît, exhalée, cette fois, par les hautbois, les trompettes et la moitié des violons, puis tout s’éteint dans un bruissement presque imperceptible.
      Alors le thème revient aux mêmes instruments qu’au début, mais, cette fois, dans le mode mineur. Ce n’est plus une prière recueillie et calme, mais une plainte déchirante de douloureuse résignation qui monte vers le Très-Haut. Les arpèges frémissent encore et cette seconde partie s’achève identiquement à la première.
   Après un long point d’orgue, deux trompettes exposent, sur un
*	accompagnement de trombones, le motif du Graal, d’une sereine noblesse ; il passe ensuite aux bois, dont les sonorités attiédies lui donnent un nouveau caractère : la douceur dans la majesté. Un religieux silence s’étend sur l’orchestre... et, brusquement, un cor et deux trompettes lancent fortissimo le leitmotiv de la Foi. Les notes éclatantes des cuivres donnent à ce Credo musical une superbe énergie. Le thème du Graal reparaît chanté par le quatuor ; les bois, puis les cuivres et les cordes reprennent ensuite le motif de la Foi et le développent dans un crescendo aboutissant à un foudroyant ff qui décroît ensuite et meurt peu à peu.
      La mélodie de l'Eucharistie rentre alors, fragmentairement, en scène. Le motif de la Plainte résonne, successivement, à différents instruments : d’abord à la clarinette, au cor anglais et au basson, ensuite aux violoncelles et aux cors, enfin aux altos et aux hautbois, montant chaque fois d’une tierce mineure.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0100.tif"/>
<page><![CDATA[﻿T.sm
*»•
 sas*
Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveau* magasins : 37, Croix-d’Or, 37
         p£u$ cjrorad cfyoSJC, dte cfiauooureû de. jCujç^.
J^aute. fcm>£ciiôfe.. c/por£.
           Q)époô/lcr(re.$ de.ô^~ mej{£cupe.û marcfue.6 c9c/ monde..
             <£ n xjol cru cJjo/JC d003 /oc//e La Jcs/ô 3 e.
             cJhr/-onô eZ -/I£z.ù'e.rô ôpéc/cfuac pour £e.o cÆ>ouôôureô ôur me3ur<&.
Chaussures
SCHEURBRSA
Rue du Rhône 3
Genève

aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaai
Toute cette dernière partie du prélude est traitée avec un art merveilleux, une entente inouïe de toutes les ressources du contrepoint. Ce sanglot sublime qui s’échappe de l’orchestre, dépeignant les souffrances du coupable roi du Graal et son aspiration à la rédemption, est l’une des choses les plus étonnantes de cette œuvre unique au monde.
Signalons encore l’apparition d’une nouvelle phrase mélodique, qui n’est, en réalité, que le thème de la Lance, avec appogiature, chantée seize mesures avant la fin du morceau par presque tous les instruments.
Graduellement la sonorité diminue, la phrase de Y Eucharistie revient aux bois et aux violons, puis, décroissant toujours, elle disparaît dans un aérien évanouissement.
Ce prélude est la plus sublime prière musicale que jamais compositeur ait écrite. L’esprit le plus sceptique, le cœur le plus sec se sentent eux-mêmes profondément touchés en écoutant ce génial acte de Foi.
(D’après Coiuonance<) et Diôàonanceé, de Etienne Destranges.)
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orchestre : JVL. Ernest ANSERiVlET Deuxième chef d’orcheétre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève. Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
SABBATANI, de la Scala de Milan.
GIEMSA, ex-soliste de l’Orchestre philharm. de Leipzig. A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire deParis. P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais éoto..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
r“ clarinette Mo---- HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
baMon éoLo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
er cor àolo......... Willi BREUL, de l’Orchestre philharmonique de Berlin.
re trompette jolo..... DUBOIS, ex-tre trompette solo du Kursaal d’Ostende et
de la Jetée Promenade de Nice.
er trombone ôolo..... W. HORST, ex-soliste de l'Orch. philharm. de Dresde.
er timbalier........ REHBOCK, timbalier de l'Orchestre d’Interlaken.
re baroe........... M11113 de S ANCTIS-B ARRIERA.
,r violon tolo ......
’ premier violon dolo
'r second violon éolo .
,r alto solo........
!r violoncelle éolo . . . , e contrebande éolo . . .
° flu te jolo.......
hautbois solo . . . .]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0101.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORI A-HALL
Samedi ij novembre, à 20 heures et demie
i
UN SEUL CONCERT
JACQUES THIBAUD
VIOLONISTE, AVEC LE CONCOURS DE
L’Orchestre de la Suisse Romande
PROGRAMME I
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTEE..............Æozarl
2.	CONCERTO en la mineur pour violon et orchestre	Vivaldi
3.	CONCERTO en <W mineur pour violon et orchestre	Æax Bruch
4.	CHANT DE JOIE......................................................Honegger
5.	POEME pour violon et orchestre..............................ChauMon
6.	Ouverture de TANNHÂUSER..................................fVagner
L’orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Prix Des places deà Concerté par abonnement (2 fr. 75 à g Jr.)
(Droits des pauvres en plus)
La location sera ouverte lundi 12 a MM. les Abonnés, pour retenir leurs places habituelles, et dès mardi 15 pour le public, Agence Veron, Grauer & Ce, Passage du Terraillet.
I SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS :
• _
i -
■
a
Dimanche 2j novembre, a ij heures précises
5' Concert Symphonique populaire
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
