<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième et dernier concert (série B)<date when="19300326">26/03/1930</date></title>
<series>Sixième et dernier concert (série B)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0897.tif"/>
<date when="19300326"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Sixième et dernier concert (série B)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Sixième et dernier concert (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«....y	«...•>	«.•••> <••••> «••••> «••••> <■•••> <•••>	«...•>	«.•••>
VICTORIA-HALL
   Mercredi 26 marj 1930, à 20 heure j trèd précises
   6e et dernier Concert de Abonnement (Série 8)
LA DAMNATION DE FAUST
    Légende dramatique pour chœur mixte, soli et orchestre, de
Hector BERLIOZ
  avec le concours de :
LE CHOEUR ROMAND (cWur mixte)
LA LYRE DE CAROUGE ( ckœur d liommes) Un CHOEUR d’ENFANTS de, ÉCOLES de CAROUGE
 SOLISTES :
M. Ernest BAUER IT Nelly FRIEDERICK M. Ch. PANZERA
    Ténor (Faust)	Soprano (Marguerite)	Baryton (Mépllistophélès)
 M. Mario PERRENOUD
  Basse (Brander)
  Chœurs et orchestre (3oo exécutants) sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
     Leà élude,* <)e.) chacun ont été faites sous la direction de M. Frank Martin pour le CHŒUR ROMAND et de MAI. Ludmq et Alarti pour la LYRE DE CAROUGE et le CHŒUR D’ENFANTS des Ecoles de C a rouge.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0898.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION |PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BEROtEB, 11, rnc» Petitot - Tél. 40.104

NOMENCLATURE DES SCÈNES DE LA « DAMNATION DE FAUST ”
PREMIERE PARTIE
Scène I.	Introduction. (Faust). Le vieil hiver.
Scène II. Ronde de paysans. (Chœur). Lea bergers quittent leurs troupeaux.
Scène III. a) Récit. (Faust). Æais cf un éclat guerrier... b) Marche Hongroise.
DEUXIÈME PARTIE
Scène IV. a) Faust, seul. Sans regret j’ai quitté...
b)	Chant de la fête de Pâques. (Chœur). Christ vient
de ressusciter.
c)	Récit. (Faust). Hélas ! doux chant,) du ciel...
Scène V.	Récit. (Faust et Méphistophélès). 0 pure émotion !
Scène VI. a) Chœur des buveurs. A boire encor !
b)	Chanson. (Brander). Certain rat, dans une cuisine...
           c)	Fugue. (Chœur). Amen.
d)	Récit. (Méphistophélès et Chœur). Vrai Dieu !
Æessieurs !
            ej Chanson. (Méphistophélès). Une puce gentille...
Scène VII. a) Air. (Méphistophélès). Voici des roses...
b)	Chœur de Gnomes et de Sylphes. Dorj heureux Faust!
           c)	Ballets des Sylphes.
d)	Récit. (Faust et Méphistophélès). Quelle céleste image...
Scène VIII. Finale, a) Chœur de Soldats. Villed entourées...
                      b)	Chanson d’étudiants. Jam nox stellata.
                     c)	Les deux chœurs réunis.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0899.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*»/gd JiIloô teJ/eô Z j^eAj/ed d OtÂesidï^
cJ^exî hdcui bouxAc, />^cx>ox>
inav^cr
6 Pve lu PKône Geneve

TROISIÈME PARTIE
              La Retraite.
Scène IX. Air. (Faust). Merci doux crépuscule...
Scène X.	Récit. (Faust et Méphistophélès). Je t’entends...
Scène XI. a) Récit. (Marguerite). Que l’air est étouffant!
           b) Chanson gothique. (Marguerite). Autrefois un roi de Tbulé.
Scène XII. a) Evocation. (Méphistophélès). Esprits des flammes...
           b)	Menuet des Follets.
c)	Sérénade avec chœur. (Méphistophélès). Devant La
                       maison...
Scène XIII. Duo. (Marguerite et Faust). Grands dieux! que vois-je?
Scène XIV. Trio. (Marguerite, Faust et Méphistophélès). Allons, il est trop tard.
            QUATRIÈME PARTIE
Scène XV. a) Romance. (Marguerite). D'amour /’ardente flamme... b) Chœur. Au son des trompettes.
Scène XVI. Invocation a la nature. (Faust). Nature immense...
Scène XVII. Récit et chasse. (Faust et Méphistophélès). A la voûte azurée...
Scène XVIII. La Course a l’abime. (Faust, Méphistophélès et Chœur). Dans mon cœur retentit...
Scène XIX. a) Pandæmonium. (Chœur). Has ! Irimiru Karabrao. b) Epilogue. (Chœur). Alors /’Enfer se tut...
Scène XX. a) Le Ciel. (Chœur). Laus ! Laus ! Hosanna !
b)	Apothéose de Marguerite. (Chœur). Remonte au ciel...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0900.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Kl I r c
I v î la
TOUS LES
m g e INSTRUMENTS A CORDE!
Hector BERLIOZ
Né le 11 décembre i8o3 à la Côte Saint-André, mort le 8 mars 1869, à Paris.
LA DAMNATION DE FAUST
'est en novembre 1827 que parut l’adaptation française du Faust de Goethe, par Gérard de Nerval : « Le merveilleux livre me fascina de prime abord — écrit Berlioz dans ses Æémoires ; je ne le quittai plus ; je le lisais sans cesse, à table, au théâtre, dans les rues partout. Cette traduction en prose contenait quelques fragments versifiés, chansons, hymnes, etc. Je cédais à la tentation de les mettre en musique ; et à peine au bout de cette tâche difficile, sans avoir entendu une note de ma partition, j’eus la sottise de la faire graver... à mes frais. Quelques exemplaires de cet ouvrage, publié à Paris sous le titre de Huit scènes de Faust se répandirent ainsi. Ces Huit scènes de Faudt furent donc composées à Grenoble et à Paris, de septembre 1828 au début de 1829; la partition parut chez Schlesinger, à Paris, en mars 1829, et lors d’un concert organisé par Berlioz le 1er novembre 1829, salle du Conservatoire. Antoine Habeneck dirigea un « Concert des Sylphes », extrait de la partition et qui n’eut aucun succès. Berlioz, du reste, ne s’abusa pas longtemps « sur les nombreux et énormes défauts de cette œuvre, dont les idées me paraissent encore avoir de la valeur, puisque je les ai conservées en les développant tout autrement dans ma légende La Damnation de Faust, mais qui, en somme, était incomplète et fort mal écrite. Dès que ma conviction fut fixée sur ce point, je me hâtai de réunir tous les exemplaires des Huit scènes de Faunt que je pus trouver et je les détruisis ».
  Ces huit scènes — que, dans une lettre adressée le 2 février 1829 à son ami Ferrand, Berlioz présentait comme formant une symphonie descriptive de Faust ■— étaient les suivantes : Chant de la Fête de Pâques; Paysans sous les tilleuls; Concert des Sylphes; Chanson du Rat; Chanson de la Puce; Ballade du Roi de Thulé ; Romance de Marguerite; Sérénade de Méphistophélès.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0901.tif"/>
<page><![CDATA[﻿+1 +
Capital et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT^
             41. sur CARNETS DE DÉPÔTS , sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce

  Le i5 février 1846, donnant un concert à Pesth, Berlioz y dirigea pour la première fois une /Marche hongroise sur le thème de Rakoczy qu’il venait peu auparavant d’écrire et d’orchestrer. Cette marche devait entrer dans la composition de la Damnation de Fa tld l, à laquelle Berlioz s’était remis depuis la fin de i8^5 et qu’il achevait le 19 octobre 1846. Berlioz raconte, toujours dans ses Æémoirea, que ce fut pendant un voyage et une tournée de concerts en Autriche, en Hongrie, en Bohème et en Silésie : « Je commençai la composition de ma légende de Fauàl, dont je ruminais le plan depuis longtemps. Dès que je fus décidé à l’entreprendre, je dus me résoudre aussi à écrire moi-même presque tout le livret; les fragments de la traduction française du Fauél de Goethe, par Gérard de Nerval, que j’avais déjà mis en musique vingt ans auparavant, et que je comptais faire entrer, en les retouchant, dans ma nouvelle partition, et deux ou trois autres scènes écrites sur mes indications par M. Gandonnière, avant mon départ de Paris, ne formaient pas dans leur ensemble la sixième partie de l’œuvre.
  « J’essayai donc, tout en roulant dans ma vieille chaise de poste allemande, de faire les vers destinés à ma musique. Je débutai par l’invocation de Faust à la nature, ne cherchant ni à traduire, ni même à en extraire la substance musicale qui y est contenue...
  « Une fois lancé, je fis les vers qui me manquaient au fur et à mesure que me venaient les idées musicales, et je composais ma partition avec une facilité que j’ai bien rarement éprouvée pour mes autres ouvrages. Je l’écrivais quand je pouvais et où je pouvais : en voiture, en chemin de fer, sur les bateaux à vapeur, et même dans les villes, malgré les soins divers auxquels m’obligeaient les concerts que j’avais à y donner. Ainsi dans une auberge de Passau, sur les frontières de la Bavière, j’ai écrit l’introduction :
                        « Le vieil hiver a fait place au printemps. »
  A Vienne, j’ai fait la scène des bords de l’Elbe, l’air de Méphistophélès :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0902.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
       Nettoyage à sec - Décatudage - Coutumes bâté et soiréen
F. & E. BAECHLER frères
   Tour-de-l’Ile, 4^- Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
                        rr rr r r r r r r rr rr rry	^
                   BERKA li U
           «OEBCt
15, PAUiSAOK I»EN LIONS
OU.) ICI's
I» ’ A H T (ouiminN
I	J* I .•»•*<!
I'. ilr chèqtut* I. lïî«»
et le ballet des Sylphes... A Pesth, à la lueur du bec de gaz d’une boutique, un soir que je m’étais égaré dans la ville, j’ai écrit le refrain en chœur de la Ronde des paysans.
  A Prague, je me levai au milieu de la nuit pour écrire un chant que je tremblais d’oublier, le chœur d’anges de l’apothéose de Marguerite :
                      « Remonte au ciel, âme naïve
                      « Que 1 amour égara- »
  A Breslau, j’ai fait les paroles et la musique de la chanson latine des étudiants :
                       « Jam nox stellata velamina pandit. »
  De retour en France, étant allé passer quelques jours près de Rouen à la campagne de M. le baron de Montville, j’y composai le grand trio :
                       « Ange adoré dont la céleste image. »
  Le reste a été écrit à Paris, mais toujours à l’improviste, chez moi, au café, au jardin des Tuileries, et jusque sur une borne du boulevard du Temple. Je ne cherchais pas les idées, je les laissai venir, et elles se présentaient dans l’ordre le plus imprévu. Quand enfin l’esquisse entière de la partition fut tracée, je me mis à retravailler le tout, en polir les diverses parties, à les unir, à les fondre ensemble avec tout l’acharnement et toute la patience dont je suis capable, et à terminer l’instrumentation qui n’était qu’indiquée çà et là. Je regarde cet ouvrage comme l’un des meilleurs que j’aie produit ; le public jusqu’à présent paraît être de cet avis ».
  La Damnation de Faust fut exécutée, en concert, à la salle de l'Opéra-Comique et sous la direction de l’auteur, les 6 et 20 décembre 1846. Dès mars et avril 1847, des fragments de l’œuvre étaient joués à Pétersbourg et à Moscou. Elle ne fut publiée qu’en i85zf. Au début de la partition un avant-propos anonyme, mais que l’on doit attribuer à la plume de Berlioz, défend celui-ci du reproche d’avoir mutilé le texte de Gœthe, ou d’avoir conduit son personnage en Hongrie. « Pourquoi l’auteur, dit-on, a-t-il fait aller son personnage en Hongrie? Parce qu’il avait envie de faire entendre un morceau de musique instrumentale dont le thème est hongrois. Il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0903.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
           ■» r .'fr'-TWWVt VVttttt
Rot. KNEIFEL-BEROUD
ao, Rue du Marcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENEVE Chéq. pont. I. «169
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Klein way A 8o«h	Jnlins Feurleli
  k New-York	à Leipzig
Nthiedmejer	Ployel * €«*
  à Stuttgart	à Paris
            Welte «& Solinc, a freiburs: constructeurs du célèbre
WELiTE - MIGIOM
            Le Piano 8TE1NWAÏ-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des gr»nd» artiste* tels qne Paderewski, Bnsoni, PuRno, ete-
MARQUES SUISSES :
SCHÆID1 - FLOHR - SABEL - BURGER d JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
66 PIAXOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier peiforé pour loué lea jyàtimeé
Atelier spécial pour la réparation de P lanolas et Pianos electriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
l’avoue sincèrement. Il l’eut mené partout ailleurs, s’il eut trouvé la moindre raison musicale de le faire».
  Voici maintenant un résumé du texte de l’œuvre, la plus populaire de son auteur, et bien digne d’être rappelée au moment ou l’on célèbre le centenaire du romantisme.
  Première partie. — Dans la plaine de Hongrie, Faust est seul dans les champs, au lever du soleil. « Le vieil hiver a fait place au printemps ». Son cœur se dilate sous l’impression de ce renouveau : lui, le grand pessimiste, il déclare :
                    Oh ! qu’il est doux de vivre au fond des solitudes
                    Loin de la lutte humaine et loin des multitudes !...
  Les paysans passent, chantent en chœur leur joyeuse chanson; et Faust, aux désirs toujours inassouvis, les contemple mélancoliquement :
                   De leurs plaisirs ma misère est jalouse,
  Dans une autre partie de la plaine, une armée s’avance. Le cœur de Faust frémit à leur chant de victoire ; cependant, son cœur « reste froid, insensible à la gloire»; et quand les troupes ont passé, aux sons de la Æarche bongtvise, Faust s’éloigne.
  Deuxième partie. — Souffrances de Faust que l'ennui suit partout. « Par le monde où trouver ce qui manque à ma vie ? » Il se verse un poison » qui doit illuminer ou tuer sa raison». 11 entend aussitôt des chants religieux qui l’émeuvent. Mais Méphistophélès apparaît : «Je suis l’esprit de vie et c’est moi qui console ». Il l’emmène avec lui dans les airs. Tous deux pénètrent dans une taverne où des buveurs célèbrent le vin ; l’un d’eux chante la chanson du rat, que les buveurs font suivre d’une fugue parodique sur le mot « Amen », à quoi Méphistophélès ajoute la chanson de la puce. Mais Faust n’éprouve devant cette scène que « le dégoût des lieux où la parole est vile ». Méphistophélès l’emmène de nouveau à travers les airs sur les bords de l’Elbe où chantent et dansent gnomes et sylphes. Ravi, Faust aperçoit en rêve l’image de Marguerite, dont il veut contempler la réalité. Méphistophélès lui promet de le conduire]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0904.tif"/>
<page><![CDATA[﻿               À4ême M.aison :
  A LA ZIBELINE
                                ,4, CORRATERIE, m
  FOURRURES
GMTHER^
FUR STORE
   FRED. GREINER
      Quai et Place des Bergues
                           (Hôtel J es Berlues)

auprès d’elle et l’engage à suivre dans ce but des soldats et des étudiants qui passent en chantant, se dirigeant vers la ville.
  Troisième par lie. — Cette partie résume, en une extrême condensation, la totalité des épisodes qui racontent les amours de Faust et de Marguerite. Pas de rencontre à la porte de l’église, pas de scène du jardin ; Faust n’a pas besoin d’apporter des bijoux, car Marguerite, qui, elle aussi, l’a vu en rêve, tombe dans ses bras au premier regard.
  Au commencement, Faust a pénétré dans la chambre de Marguerite ; il la contemple avec ravissement, puis il se cache. Elle entre, pensant à lui :
                 En songe je l'ai vu... lui... mon futur amant,
                   Q.u’il était beau ! Dieu ! j étais tant aimée !
                  Et combien je l’aimais !
  Puis, tout en tressant ses cheveux, elle chante la chanson du Rot de Tbulé et conclut par un « profond soupir ».
  Pendant ce temps, devant la maison, Méphistophélès rassemble ses follets, afin que leurs « lueurs malfaisantes » charment Marguerite et l’amènent où il veut la conduire ; puis, après leur danse, il lui chante une sérénade « pour la perdre plus sûrement».
  De nouveau nous voici dans la chambre de Marguerite. Faust s’est montré: elle n’en éprouve que peu de surprise: « Que vois-je ? est-ce bien lui ? Et le dialogue d’amour commence aussitôt : ils se reconnaissent; ils s’appellent par leurs noms :
Faust!... — Ce nom est le mien;
                  Un autre le sera s’il te plaît davantage...
               —	Et tu m aimais?
                  —	Je... t’attendais.
                —	Marguerite adorée !
  Les amants sont tirés de leur extase par l’intervention indiscrète de Méphistophélès qui leur apprend que les voisins, avertis du scandale, sont à la porte et appellent la mère à grands cris ; Faust et Méphistophélès s’enfuient par le jardin.
  Quatrième partie. — C’est d’abord la romance de Marguerite abandonnée, fidèlement traduite de Goethe. La retraite sonne et les chœurs de soldats et d’étudiants passent au dehors, comme le soir où ils amenèrent Faust auprès de Marguerite. Mais il n’est plus avec eux... « Il ne revint pas !... Hélas !... ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0905.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Et maintenant nous voici revenus loin de la ville, dans la campagne tourmentée, — forêts, cavernes. C’est là que Faust chante l’invocation à la Nature. Méphistophélès revient, gravissant les rochers. Il annonce à Faust que Marguerite est condamnée. « Sauve-la ! Sauve-la, misérable ! » Le Mauvais, ayant différé jusqu’alors d’exiger de Faust l’engagement fatal, profite de l’occasion pour lui ravir sa signature ; et les voilà galopant sur leurs deux chevaux noirs, Vortex, Giaour. Il fait nuit ; Faust et Méphistophélès passent, haletants :
  Faust. — Que font ceux-là là-bas autour du gibet?
  Méphistophélès. — Je ne sais ce qu’ils cuisinent et ce qu’ils fon(.
  Faust. — Ils volent en haut, ils volent en bas ; ils se penchent, ils se baissent.
  Méphistophélès. — C’est une corporation de sorcières.
  Faust. — Elles sèment et consacrent.
  Méphistophélès. — Passons ! Passons !
  Les chevaux galopent; Faust entend retentir dans son cœur une voix désespérée, celle de Marguerite. Des femmes, des enfants sont agenouillés devant une croix, chantant les litanies : ils poussent des cris d'effroi et se dispersent en tumulte en apercevant la sinistre chevauchée. Des monstres hurlent, des oiseaux de nuit battent des ailes, des squelettes dansent et trépignent : « Hop, hop !... Ris-toi des morts !... Hop !... Il pleut du sang !...» C'est la course à l’abîme ! Méphistophélès a entraîné sa proie; il chante déjà victoire; tous deux tombent dans le gouffre; ils sont dans l’Enfer!
  Les princes des Ténèbres leur font grand accueil. Ils chantent dans la «langue infernale» que Swedenborg, dit-on, croyait un sage parmi les démons et les damnés : « Had ! Irimiru Karabrao !... » Ils portent Méphistophélès en triomphe et Faust est livré aux flammes. La damnation est consommée ! Le mystère d’horreur s'est accompli ; et le chœur, à voix sourde, prononce ce simple mot : « O terreurs !...»
  Mais voici que, du haut du ciel, vient un murmure harmonieux. Une voix psalmodie: «Elle a beaucoup aimé, Seigneur!...» Une autre dit ce nom : «Margarita! » Et le chœur des anges chante l’Apothéose de Marguerite :
                  Remonte au ciel, âme naïve Que l’amour égara.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
