<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dix-septième concert symphonique populaire<date when="19220312">12/03/1922</date></title>
<series>Dix-septième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0682.tif"/>
<date when="19220312"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Dix-septième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Dix-septième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 12 ma/y 11)22, à 15 heures
DIX-SEPTIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du SONGE D’UNE NUIT I )’ÉTÉ..........................llendetMobn
•2. CONCERTO pour violoncelle et
orchestre......................... Scbuniami
                Soliste : M. Alfred Morel, lauréat du prix Van Cutzem, du Conservatoire de Bruxelles.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SHEHÉRAZADE, suite symphonique
en quatre parties (redemandée)...... Rinuitci/- Koraakow
        a)	La mer el le vaisseau de Sindbad. t>) Le récit du prince Kalender.
        c)	Le jeune prince et la jeune princesse. o) Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur un écueil présentant l’aspect d'un guerrier d’airain.
               Violon solo : M. Fernand Closset.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la 1" et la 2' partie : Entracte de ÿu minutes. — BUFFET
Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
ük]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0683.tif"/>
<page><![CDATA[﻿r
Aimé KLING
Lutliier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
"V îoloncelles, Alt OS Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, boul. des Plnlosopkes, i« étage Téléphone : Stand 11.24
GENEVE
FAYRE FILS
 110 RVE DV R. H0 N E SlSC-
 GRANDS MAGASINS
Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau, le 8 juin 1810 ; mort à Endenich, Bonn, le 29 juillet i856.
CONCERT0 pour violoncelle.
  Ce concerto, op. 129, se compose d’une seule partie, qui comprend trois mouvements. Le premier est un allegro dans la forme sonate. Deux thèmes y apparaissent l’un après l’autre, très mélodiques tous deux, le premier en la mineur, le second en ul majeur. Après un travail thématique où se développent des fragments des thèmes exposés, ceux-ci reviennent, le premier en la mineur encore et le second en la majeur, cette fois. Une ample cantilène en fa majeur y succède, touchante ainsi que savait les faire Schumann, et qui se déroule en s’élargissant un instant en doubles cordes.
  Le premier thème reparaît un instant et se précipite en une gamme accélérée du violoncelle qui introduit le mouvement final. Celui-ci, brillant et de plus en plus rapide, coupé d’une cadence, épuise toutes les difficultés de la technique du violoncelle.
4* 4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1844 • mort à Pétrograd, en 1908.
  De toutes les œuvres de Rimsky-Korsakow, Shéhérazade est sans doute celle où se réunissent le plus heureusement ses dons de maîtrise orchestrale, de coloris raffiné et sa généreuse fantaisie. Inspirée par les contes des Mille et une Nuitd, il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fées, par l’enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
   La sultane Shéhérazade est cette légendaire princesse, intelligente et douce, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schariar, pendant mille et une nuits. Ce tyran avait coutume :— persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit de noces. Pour échapper à ce malheureux sort, Shéhérazade entreprit de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ gîlïïTim.]TmïïinnJinn.ll] ni i n i f n unrm 111111 n m 11 m aTumj um iijj ij imiillI’lT! [ 11 n rf n 1111 n m n nm i rrrn n rrig
ERNEST GARÇON 11 TRILLEUR	“
M
P71ME5
ET
PLHCEPünOLRRP3 ENGLISH* GENÈVE «ANSPRKHT
3 PO KEN.
.DEUTSCH
^Vlu§iqüe et In$tPünr)er)t§
I^O¥SCHV fpépe$
22, Corraterie - GENÈVE
ont en njaga?in, pour ia vente, le? PARTIRIONS D’ORGHESTRE, petit fornrçat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnenrçent, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété pas tonies les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Piquant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer k tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise le sultan Schahriar, et une mélodie de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits, dont le sujet amène les thèmes accessoires.
  Dans le Courrier Æu/ical le critique Jean d’Udine commente ainsi les diverses parties de l’œuvre :
  « D ès le premier de ces morceaux, la Æer el le I aùàcau de Sinc)-bad, le motif de la sultane alterne plusieurs fois, enlacé de harpes, avec une mélodie représentant ou plutôt symbolisant le rythme berceur des flots par ses nonchalantes ondulations, continuellement plissées de trilles, comme les rides qui moutonnent symétriques à la tête des vagues dans une peinture décorative. L’intensité de cette vision se gradue et s’accroît avec une science accomplie pour s’achever dans un dialogue de flûte et de violoncelle d’une tristesse orientale, aromatique et chatoyante.
  « Un silence; puis la voix de Shéhérazade repart; et voici le Récit du prince Kalender. J’ignore ce qu’il raconte, le prince, et je ne saurais vous le dire. Mais la première moitié de ce fragment est occupée par d’incroyables discours sur des rythmes fourmillants;... puis c’est un radotage sans lin, un grouillement inouï où toute une foule s’agite haillonneuse et superbe ; voiles de gaze et de soie, paillettes métalliques, plumes d’oiseaux multicolores ; tout cela palpitant sous les rais de soleil au vent d’une féerie charmante et mélancolique, chimérique et lointaine, tout embaumée...
  « Après une nouvelle interruption, le quatuor s’étale maintenant, et rôde, et traîne derrière soi, d’une allure troublante et mesurée, les plis souples d’un long manteau. Parmi ce fastueux éploiement, pimpante et vive, la clarinette lance une gamme ascendante qui court, hésite une demi-seconde, et redescend espiègle vers son point de départ. Alors une fièvre de coquetterie saisit chaque instrument et vingt traits semblables s’élancent et reviennent sur eux-mêmes aux (lûtes, aux harpes, aux violons. Voilà bien, précieuse et jolie,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ MÉTROPOLE GARAGE
  Mercier, Pictet, Mallet & Co
   GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE
   TÉLÉPHONE STAND 40.22
>	< LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
    Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
    Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
i
AU MENUET
Marque déposée
Tapisseries et Broderies dVïrt
OUVRAGES DE DAMES
^fanche ‘Ris
Œassage des Xoions, 17
Anciennement rue de [a Confédération
Genève
TÉLÉPHONE STAND 52.64

    la Jeune Princeaae, et voici le Jeune Prince, dont les battements légers du tambour annoncent l’approche... Shéhérazade reprend son récit et la symphonie s’attarde en des mélopées exquises.
      « Shéhérazade reprend son récit, et la dernière partie commence, pleine de brûlantes langueurs et de mollesses enflammées: Fête à Bagdad — La Æer — Le Va'iMeau de briae contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain — Conclusion.
      « Tout ceci, que voulez-vous! il faut l’entendre ! C’est charmeur et c’est superbe dans sa belle continuité rythmique, c’est fort et ce n’est qu’un souffle, c’est enfantin, c’est magnifique. C’est le clinquant et le mirage, prestige adorable de l’irréel. Et quand le vaisseau vient à se rompre avec un grand tapage, la voix de Shéhérazade qui s’attarde plus longtemps sous l’archet nous dit bien, familière et presque chérie maintenant, que, mère des contes étincelants, elle incarne l’éternelle imagination nourrice des peuples, consolatrice des heures sombres et marraine de tous les beaux mensonges qui sont enfants des arts ! »
  SALLE DE LA RÉFORMATION Dimanche i) Alars
  —	------------------------------------------ ---------— , . . ... — ................à 20 beureô.
18,ne et dernier Concert populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Location dès mercredi Agence VERON, GRAUER & C‘e, Passage du Terraillet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0686.tif"/>
<page><![CDATA[﻿£)ane Canton
Çffaute Couture
‘Rue du Œrmce, 11	téléphone
1Hue de ‘TÇ/ve, 3	Stand 35.32
AU SOLEIL
2,	PLACE DU MO LARD
 A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24
GRAND CHOIX
DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EH
CHAU S SUREs de ville
ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS
OCX]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
