<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19051107">07/11/1905</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1045.tif"/>
<date when="19051107"/>
<name key="Goldmark, Karl" type="person" role="cmp">Goldmark, Karl</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Dienzl, Oskar" type="person" role="cmp">Dienzl, Oskar</name>
<name key="Rubinstein, Anton" type="person" role="cmp">Anton Grigor'evič Rubinštejn</name>
<name key="Hubay, Jenö" type="person" role="cmp">Hubay, Jenö</name>
<name key="Sarasate, Pablo de" type="person" role="cmp">Pablo de Sarasate</name>
<name key="Sauer, Emil von" type="person" role="cmp">Sauer, Emil</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE GENÈVE
    jYîardi 7 jYovembre 1905, à S h. '/•* du soir.
o o o o o
Qrand Concert
     La Violoniste
S THF! GEYER
     Le Pianiste-Compositeur
  O. DIENZL
                                    Photo. G. Ouvière, Marseille. PRIX DES PLACES :
Réservées, 5 fr. — parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
En vente chez M. HENN, 6, boulevard du Théâtre, et au Conservatoire. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
IMPRESARIO : AD. HENN]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1046.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Opinion de la Presse.
 Neue Freie Presse (Vienne).
 Si l’apparition de Stefi Geyer a été accueillie avec un tel enthousiasme unanime, c’est que cette artiste possède un vrai talent qui ne saurait être mis en doute. Celui qui chante, phrase une mélodie comme Stefi Geyer, est né musicien. On ne peut éloigner de soi l’idée de quelque chose de surnaturel, de merveilleux, en l’entendant.
(Article écrit par R. Heuberger, le célèbre compositeur et esthéticien.)
 Extrapost (Vienne).
 Si Stefi Geyer est la plus jeune violoniste virtuose, elle est aussi la plus remarquable.
 Berliner Bôrsen Courrier (Berlin).
 Stefi Geyer provoque une surprise vraiment sensationnelle. La jeune artiste s’est révélée un génie musical extraordinaire.
 Magyar Herlap (Budapest).
 Nous ne nous souvenons d’aucun artiste, quelque grand qu’il soit, qui nous ait fait éprouver une joie aussi pure, aussi.....harmonieuse que celle que nous a procurée hier Stefi Geyer.
 La Epoca (Bucarest).
 Seul le succès de Kubelik approcha de celui remporté par Stefi Geyer.
 Life (Londres).
 Stefi Geyer a joué devant la Cour sur une invitation expresse de
 S.	M. le Roi et tous ceux qui l’ont entendue sont unanimes à dire que son jeu est admirable, l’interprétation irréprochable et qu’à ces deux qualités elle joint le sentiment expressif qui caractérise le vrai artiste.
 La Lombardia (Milan).
 Elle est l'égale de Kubelik pour la technique, mais elle a plus de passion, plus de chaleur... Ce fut un vrai triomphe.
 Le Phare du Littoral (Nice).
 Le directeur de l’Opéra nous conviait hier à l’audition d’une jeune violoniste, MIIe Stefi Geyer, que la presse s’est complu à appeler le « Kubelik en jupons ». Mtle Stefi Geyer nous a tenus pendant deux heures sous le charme de son grand savoir, la souplesse de son archet, la vélocité de ses doigts et planant sur le tout un tempérament d’artiste, de véritable artiste. Mlle Geyer se fit surtout applaudir dans une fantaisie sur Faust, dans le Rondo capriccioso de Saint-Saëns, et dans une C\aria d’Hubay, où sont amoncelées toutes les difficultés possibles.
 La Suisse (Genève).
 Stefi Geyer est une violoniste absolument étonnante..... ce
 talent merveilleux, ce tempérament exceptionnel, cette virtuosité si naturelle...
 Le Concerto de Tschaïkowsky a été enlevé avec une maestria incomparable et surtout un sens musical vraiment parfait et merveilleux pour une jeune fille de cet âge. Puis les innombrables difficultés de la Fantaisie sur Faust, de Wieniawsky, ont été surmontées avec une souplesse, une facilité stupéfiantes ; mais les Danses hongroises, de Hubay et consorts, ont été un triomphe pour la jeune artiste de génie. Stefi Geyer est une étoile des plus brillantes.
 Le Figaro.
 Le succès du concert donné pour faire entendre au public parisien l’incomparable artiste Stefi Geyer, a dépassé toutes les prévisions.
I.
Mlle STEFI GEYER.
2.	a) Chanson sans paroles......... Tschaïkowsky.
 b)	La Fontaine................. Dienxl.
           M. O. DIENZL.
3.	a) Romance................... Rubinstein.
 b)	Berceuse................... Hubay.
c)	Zéphir...................... Hubay.
           Mlle STEFI GEYER.
4.	Danses espagnoles............. Sarasate.
       à) Playera.
       b)	Zapateado.
           Mlle STEFI GEYER.
5.	Galop de Concert............... Emile Sauer.
           M. O. DIENZL.
6.	Airs russes.................... Wieniawsky.
           Mlle STEFI GEYER.
Parfumerie des Galeries Saint-Martin
11 & 13, Boulevard Saint-Martin (Téléphone 212-11), PARIS
Maison unique dans Paris vendant toutes les marques connues A PRIX RÉDUITS
Rayon spécial de Fards pour la Ville et le Théâtre GRAND SUCCÈS DE LA MAISON :
ESSENCE AUX BRUYÈRES DE GRINDENWALD
Parfum sans rival — Échantillon 0 fr. 15 — 3 Médailles d’Or, 1 Diplôme d’Honneur
CATALOGUE FRANCO SUR DEMANDE
BAUDIS & MANILÈVE
Concerto
 Goldmark.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1047.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Photo. Lacroix, Genève et Nice
STEFI GEYER
   La jeune et déjà illustre violoniste est née à Budapest en 1890. Son père, médecin en chef de la ville de Budapest, qui est en même temps un excellent musicien, lui donna ses premières leçons.
   A cinq ans il la confia au professeur Huba'f qui la faisait admettre deux ans après au Conservatoire. Elle quitte cet établissement à douje ans, mais n’en continue pas moins à travailler pendant deux ans, sept heures par jour, sous la direction de Huba^. ■
   Son premier concert public eut lieu à Vienne, dans la grande salle de la Société de Musique et fut une révélation. Tout ce que Vienne compte de célébrités se leva comme un seul homme pour acclamer la jeune virtuose et sept concerts consécutifs donnés dans l'immense salle ne suffirent pas à satisfaire l’enthousiasme des nombreux admirateurs de ce merveilleux talent. L’Empereur d’Allemagne fit venir Stefi Ge'fer à Berlin, où elle fut reçue trois fois à la Cour et donna dans la capitale une série de huit concerts qui furent autant de triomphes.
   Appelée à Bucarest par la Reine de Roumanie, S. M. fut tellement enthousiasmée que, pour commémorer ce souvenir, elle se fit photographier avec Stefi Ge^er. A son tour le Roi d’Angleterre invita la jeune fille à Windsor, où elle donna deux concerts à la Cour. Le succès fut tel que pendant toute la saison Stefi Ge^er fut l’idole de la haute société Londonienne qu’elle séduisit par sa grande beauté et son incomparable talent. La saison dernière, la France, l’Espagne et le Portugal l’acclamèrent au cours d’une brillante tournée qui se termina par Paris, où la jeune virtuose dut donner quatre concerts avec un succès qui dépassa tout ce qu’on peut imaginer.
GENÈVE. — IMP. I JARRYS ET FILS.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
