<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Distribution des prix<date when="1918----">--/--/1918</date></title>
<series>Distribution des prix</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0195.tif"/>
<date when="1918----"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title>Distribution des prix</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Distribution des prix" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ Au Conservatoire
La distribution des prix
  La cérémonie qui clôture chaque année icolaire se déroulait, samedi après midi, à la salle de la Réformation, comme de coutume, devant une assemblée fort nombreuse.
  M. Jean Baitholoni ouvrit la .séance en Iitant le 82me rapport annuel Voici les principaux faits relatés s
  Le comité s’est adjoint le Dr Roger Steii'jr.etz, qui obtint en 1910 le diplôme de virtuosité avec distinction dans la classe de Mine Panthès.
*	Classes de virtuosité. — Après le départ de M. Vianna da Motta, M. Einesto Con-boIo, appelé à le remplacer, fut empêché de venir par le ministère de l’instruction publique d’Italie. M. Jean de Ohastain, virtuose belge, fut ausei pressenti, mais il ne put pas venir non plug. Mme Panthès ayant abruptement donné sa démission au début de la saison, il ne lestait plus de professeur pour le» classes de virtuosité On pria doue Mme» Chcridjian et Schnell, MM. Aubert et Mottu, de se charger provisoirement des élèves en... souffrance. Ce provisoire durera encore l’an prochafn.
  M. José Itnrbi. qui fut premier prix du Conservatoire de Paris et excellent claveciniste (élève de Wanda Landowska) a été nommé pour les classes de virtuosité, normale, lre division, supérieure et libre. Il est superflu de rappeler ici le succès qu’il obtint dans plusieurs concert»,
  Mme Rose Féart est nommée professeur dans les classes de chant. Elle fut 1er prix de chant et d’opéra au Conservatoire de Paris et joua les rôles (à l’Opéra) de donna Anna dans Don Jrnn, , de Brunnehiide, Elisabeth, Eisa, Brangaine. Elle joua encore Marguerite et Juliette de Gounod, Léonore et Aida de Verai, Valentine des Huguenots, Haïné dans Y Armide de Gluok (M. Paychère a l’intention de monter cette dernière oeuvre à la Comédie l’hiver prochain). Elle chanta même le répertoire russe au Théâtre impérial de Pétrograde dans Eu géne Onêguine, de Tchaïkowsky, et Boris Godounof, de Moussorgsky* On sait son succès dans Alccste et dans les oeuvres de Debussy à Genève.
   Le Conservatoire a eu à déplorer la mort du professeur Kling (classes de *or et de solfège), et celle de M. Pieyre (olasees de trompette et cornet à piston).
  n a nommé Mme Châtillon professeur dans les classes de solfège Chassevant et M. Moulin (directeur ootuel de l’Harmo-nie Nautique), professeur de olarinette.
  Il rappelle la nomination de M. Oliver comnïe contrebasse.
   M. Ernest Bloch, qui a grand fiuccfts en Amérique, a donné sa démission.
   Mme Perrin (classes élémentaires de piano) a également donné sa démission.
   Mlle Lina Guillebaud (diplômée des classes Mottu), lui succède.
   Mlle Olga Fischer reçoit des classes libres.
  M. Paychère, & côté de son cours d’histoire de la musique, donnera un cours d’har-
SLA TltlISUMÏ DE CiE.VEVfc ««5WMSK
ncnle. M. Jean Di.jûicur fa end également une clause d'harmonie et renonce à sa clause «e Lu te.
  Mlle Thérèse Gren.i -r est nommée suppléante pour la théorie ; Mlle Jeanne Odier pour le solfège supérieur et l’improvisation, M. Ernest M;eier pour l’harmonie,
Mlle Marie Fapouzopoulo pour le piano,
51. Fouilloux pour la direction d’oiohostie et M. Dupont pour la tiompette et le cornet à piston.
  M. Montillet prendra aussi des élèves dans des classes do virtuosité.
gsgfwsg
  Le Dr Chéridjian a ir,auguré un cours de six séances sur la physiologie de la voix.
  Et maintenant, le grand fait du jour, qui a causé de viiuleitfes indignations chez les parents et amis des candidats au diplôme de virtuosité do piano ! Aucun des huit élèves n’a obtenu le diplôme. Cette annonce a provoqué de violent,- sifflets dans la salle. Si les malotius qui ont ainsi marqué de savoir-vivre, de Uigr.'.té et d’intelligence
ont cru rendre sympathiques les élèves évincés, ils se sont absolument* trompés. Sans doute, la déception eu amère, mak la décision du jury — c’est le jury étranger et spécialement M. Delafosse qui a insiste pour que l’on n’accordât pas de diplôme par simple comparaison avec des candidats moins capables, comme récompense des meilleures exécutions, mais en égard à la valeur absolue du candidat — cette décision est parfaitement justifiée. Aucun des candidats, malgré beaucoup de qualités et malgré le grand mérite de l’effort accompli, n’a mérité ce que comporte le titre de virtuose, d’une façon soutenue. Par contre, on peut attaquer le comité du Conservatoire pour le fait que cette manière de voir a été adoptée trop tard. Elle ne correspond en rien à ce qui a été fait jusqu’à présent et n'aurait dû être acceptée qu’après avertissement aux élèves avant leur inscription. On a donné, d’autres années, un diplôme à des élèves qui avaient moins bien joué que quelques-uns cette année. Et la faute a été dans l’acceptation de trop d’élèves à l’examen d’élimination.
  Un diplômé des classes de virtuosité doit pouvoir se présenter au conèert de façon brillante et sûr de soi, tant comme technique que oomme style et musicalité. Aucun des oandidats, exténués par une exigence d’effort trop soutenu, n’a prouvé cette compétence. Mais, encore une- fois, l’applioation de la juste mesure était trop tardive et c’est pourquoi elle a eoulevé tant d’ires.
  Le comité a pris en tout cas une sage décision pour l’avenir. Chaque élève jouera tout son programme d’une seule traite, oomme un récital de piano (sauf le concerto), de sera mieux de toute façon.
  D y aurait encore une réforme à aeconv plir. Pourquoi les professeurs du Conservatoire n’ont-ils pas leur mot à dire T Si le jury était composé de professionnels étran gers par moitié, et de professionnels pris dans le corps enseignant de l’institution, pour l’autre moitié, il r.ous semble que les déoisions seraient moins discutées. Une réforme dans ce sens serait intéressante à étudier. Qu’attendent les quelque soixante
piofe ■ ours du Conservatoire pour former un « collège », non poux Oléer un camp ennemi ou comité, qui ne demande qu’à soutenir leurs intérêts et l’a prouvé, mais pour introduire dans la maison une union qui a toujours manqué et un contact plus fréquent, plus cordial entre professeurs et ad-mir.istrateurs.
  Revenons au rapport^ présidentiel. Le Conservatoire a donné l’hospitalité à une trentaine d’internés fiançais, belges et anglais. Vingt-cinq ont été reçus gratuitement.
  D'autre part, la salle du Conservatoire a servi de lieu de culte à plusieurs associations religieuses.
  M. Vidoudez, luthier du Conservatoire, a donné deux archeta pour la classe normale. Plusieurs dons de musique ou de portraits sont encore enregistrés avec reconnaissance.
  Il y a eu, dans le courant de l’année, 76 séances d’élèves. Le total des inscriptions atteignit 2408, avec 1928 élèves.
  Voici les diplômes et prix principaux :
  Concours de Fera ex (lecture à vue, piano), prix Mlle Théiè3e Sera via ; accessit Mie Minette Vatter (lti concurrents> .
  Concours GaUani (lecture à vue, chérit), prix, Mlle Marcelle Droz ; accessit, Mlle Juliette Vonwyl (3 concurrents).
  Concours Barblan (orgue). Prix, Mlle Hélène Decroux. Piano, prix d’honneur, M- Guy Berthoud.
           Diplômes de virtuosité Piano : pas de diplôme ; 8 refusés. Fiofon : M- Laurence Nazar.
          Diplôme de capacité Piano (avec félicitations du jury) : Mlle Franceline Burdet (classe Aubert) ; id. Mlle Madeleine Hussy. Diplômes simples (classes Mottu) : Mlles Yvonne Nodot, Emma Privât, Eimée Viollet. (Classe Aubert) : M- George Faure, Mlles Marguerite Ka-trowska. Annie Pautex, Jeanne Porta lès. (Classe Schnell) : Mlle Rose Dubois. (Classe Chéridjian) : iflle Berthe Montant ; 4 refusés ; un élève a renoncé.
  Violon : MM. Jean Bagarotti, Schmerel, Niezwiacki (classes Closset) ; 2 refusés.
  Flûte : M. Louis Gaimard (classes BUrren).
  Orgue : Mlle Hélène Deeroux ; M. Georges Perret (classes Montillet).
  Chant : Mlles Rose Bornet, Nathalie Perez-Moreyra, Marcelle Privât, Madeleine Sauvin.
  Pour les prix des classes supérieures et autres, consulter le palmarès. A noter le* applaudissements chaleureux des dameg chaque fois qu’un interné — ô, prestige de l’uniforme — allait recevoir son prix.
  Un exercice musical suivit cette longue dictribution M. Marcel Saillet y jouait fort bien, avec de fines nuances, un morceau calamiteux de Deslandes.
   Il est de tradition de faire jouer à la distribution les élèves qui ont obtenu le 1er prix ou le diplôme. Le choix des œuvres est donc foroémeirt mélangé.
  Mme Yvonne Taher chantait aveo beaucoup de goût, si ce n’est une grande voix, une page ravissante, La Mort des Lys, de Bréville. Malheureusement le piano d’accompagnement était joué trop fort et sans expression.
   Mlle Linda Andreotti jouait très honorable-
ment un Impromptu, de Chopin, mais cela manquait du relief nécessaire pour une grande salle. M. Robert Echenard jouait finement
—	même un peu trop — le Concerto en mi bémol majeur de Mozart, pour violon. Mlle Marcelle Privât, t. ès en progrès, chantait avec beaucoup d’expression l’air de Misé Brun de Pierre Maunce Le timbre de la voix s’est amélioré et convient mieux à une grande salle qu’au Conservatoire par exemple. Mlle Franceline Burdet a prouvé des dons artistiques de premier ordre dans une Ballade de Chopin.
  Je n’ai pu entendre Mme de St oppa ni que l’on m’a dit avoir obtenu un justifié succès dans les stances de Samson et Dalila. Belle grande voix, mais un peu lourde.
 M- Nazar à rejoué — honnêtement — la Fantaisie Ecossaise, de M >x Bruch, qui fut un de ses morceaux pour le diplôme de virt uosité.
  A ce propos, on remarquera la différence sensible de jugement pour ce diplôme des classes de virtuosité (tant mieux pour lui !) et les élèves des classes de piano.
  La séance se terminait par la scène des Magnmelies, de Mireille, en l'honneur du centenaire de Gounod. Mmes Parchet, Dupont et Droz chantaient les soli.
  Bon Dieu ! J’allais oublier de signaler M-Raymond Findel, et c’est un interné ! Très belle voix de baryton, mais articulation insuffisante et diction trop sombrée.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
