<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="19201205">05/12/1920</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1087.tif"/>
<date when="19201205"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Bantock, Granville" type="person" role="cmp">Bantock, Granville</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Cinquième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
    Dimanche i décembr
CINQUIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
PROGRAMME
                             PREMIERE PARTIE
SYMPHONIE n° 3, en la mineur
(Ecodéaide).........................
      Introduction et allegro agitato.
      Scherzo assai vivace.
      Adagio cantabile.
      Allegro guerriero et finale maestoso.
Variations sérieuses sur LA FOLIA,
 pour violon et orchestre............
       M. Meindert RUITER.
flendeüéobn
Corelli
                            DEUXIÈME PARTIE
3.	THE PIERROT OF THE MINUTE
ouverture pour une comédie.........
4.	SIEGFRIED-IDYLLE............
5.	ENTREE DES DIEUX AU WAL
liALLA..........................
 Granville Banlock
    tiyner
                       L orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
Entre la V' et la 2c partie : Entracte de 30 minuted. — BU i Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1088.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
SYMPHONIE ÉCOSSAISE (op. 56)
   Cette symphonie, la troisième qu’ait écrite l’auteur de Paul un, est une œuvre de haute valeur, dont la forme impeccable et d’une distinction soutenue apparaît rehaussée par les colorations d’un orchestre à la fois sobre et varié. Malgré son titre et en dépit de l’emploi d’un thème écossais, il ne faudrait point y chercher d’intention descriptive et la symphonie écodnaine demeure une des productions les plus achevées, au point de vue de la plastique harmonique, parmi les œuvres de musique pure qui se réclament de la grande tradition du XVIIIe siècle. On y peut d’ailleurs démêler le dualisme des influences subies par Mendelssohn : d’une part, le romantisme des idées poétisées par le souvenir de Weber et de Schubert, et d’autre part, la netteté parfois austère de la forme étudiée dans l’œuvre de Bach.
    Une introduction mélancolique et grave précède \’allegro principal dont le dessin poétique et rêveur se déroule à travers les sinuosités d’un développement prestigieux traversé par les grondements d’une menaçante progression.
   Le thème initial ingénieusement ramené se combine avec un contre-sujet pénétrant chanté par les violoncelles ; il provoque une ntrelte énergique suivie d’un apaisement soudain et conclue par une courte reprise du motif de l’introduction.
   Le écherzo au mouvement rapide, au rythme binaire, est construit sur une mélodie élégante exposée par la clarinette au milieu du léger frémissement des cordes ; le thème se développe à travers mille détails exquis, qu’accusent les délicatesses d un orchestre verveux et scintillant, pour se perdre dans des sonorités atténuées et discrètes.
    L’andanle est une sorte de thème varié dont la mélodie principale, rêveuse et caressante, chante sous des broderies harmoniques qui l’enveloppent dans leurs plis ondoyants : un thème épisodique aux harmonies grandioses, au rythme tragique, évoque le souvenir d’une épopée rapidement ébauchée.
    Le final est construit sur un dessin martial, poursuivi par d’héroïques progressions : il amène l’intervention d’un chant national écossais, largement exposé par les violoncelles, les cors et les bassons, repris par les violons et attaqué enfin par les trompettes. Cette coda prend fin sur une éclatante et solennelle conclusion.
M
Granville BANTOCK
Né à Londres, le 7 août 1868
   Compositeur, chef d’orchestre et professeur, M. Granville Bantock est une des personnalités les plus importantes du monde musical anglais. Quoique comme compositeur sa renommée ne soit pas encore si grande que celle d’Elgar, son influence a été la plus décisive sur toute la génération actuelle des musiciens anglais.
   Voici le poème d’Ernest Dowson qui a servi de texte à Granville Bantock pour écrire son Ouverture.
    Une clairière, au crépuscule, dans le parc du Petit-Trianon, Pierrot entre, guidé par une voix mystérieuse qui l'a engagé à dormir dans cette enceinte, pour y rencontrer 1 amour. 11 se demande, avec un mélange d’appréhension et de drôlerie, pourquoi lui d'ordinaire insouciant, léger et joyeux, serait animé maintenant d’un désir sincère. Et comme la nuit descend rapidement, il s’étend sur un lit de fougères et s endort.
    A la clarté de la lune, une elfe accourt du temple de l’Amour, se penche sur le dormeur et l’embrasse. Pierrot se réveille alors et, dans un élan de dévotion effrénée, se jette aux pieds de l’elfe. Celle-ci l’écarte et le met en garde contre les baisers de la lune dont la volupté est d’une douceur fatale, car « elle cueille comme une fleur celui qui aspire à jelle, et ne donne qu'une heure en échange de toute une vie » .
    Sans se soucier de rien, Pierrot veut connaître le bonheur suprême, fût-ce même au prix de sa vie. Avec des rires joyeux et de gais badinages, ils apprennent ensemble l’art d'aimer. Mais voici l’aube, les oiseaux déjà se réveillent, aux premiers feux de l'aurore. Pierrot retombe sur sa couche et le doux sommeil s'empare de nouveau de lui, tandis que l'elfe disparaît.
    Le prélude s achève au réveil de Pierrot dont le rêve d’amour n’avait été que l’illusion d’une minute.
Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 22 mai 1813, mort à Venise, le 1S février i883.
SIEGER IED- II) YL LE.
   En 1871, Richard Wagner, voulant faire une surprise k sa femme pour le jour de sa naissance, et célébrer aussi l’anniversaire de son fils, âgé d’un an, écrivit en cachette un morceau tout intime et familial : il l’intitula : Siegfried-Idylie, et prit soin d’expliquer, dans une préface versifiée, qu il s’était proposé de rendre l’impression des sentiments purs et sereins qu’on éprouve auprès du berceau d’un
M
MUSIQUE si INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
GENEVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les oeuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce qui les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l'entresol) - GENÈVE
Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A “LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCHUBERT CONSERVATION ie FOURRURES
                                                              pendant l’été.
               fourreur
travail soigné. — Prix modérés.
11, rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone bt.so
Vente et
T^ocation
 ■HBT
Pleyel - Gaveau - Bliitlmer - Steinway - Bieger Schmidt-Floln* - Burger & Jacobi - Wohlfahrt
S^XJTIEll & JÆGrER
13, Fusterie, 13 — GKXKVK
 =fS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1089.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Machine à édite française J41*Y
Souple
Kéaiglante — Silencieuse — Extrême rapidité
               S’est placée en 1920 à la tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
              Record de vitesse (100 mots par minute).
               Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. D. F. I.n meilleur marché en raison «lu change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
             16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
M
CHAUSSEZ-VOUS
  chez J. KURTH
GRANDECOBDONKERIE
b OÔUR DE RIVB UEnEVC CROIX D’OR, 13
NEUCHATEL Fbg. de l'Hôpital NEUVEVILLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE —=
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rr)ü£icaie unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demandez leu conditions.	Catalogne 1 IV. 50.
FŒTISCH Frères, H. A., à Lausanne
W
tout jeune enfant. Cette idylle, écrite pour petit orchestre, est bâtie sur deux ou trois thèmes saillants de la partition de Siegfried (notamment le motif d’amour en mi mineur de la dernière scène), auxquels se mêle une berçeuse populaire allemande ; ce morceau, qui reste tout le temps dans une demi-teinte rêveuse et tendre, est réellement exceptionnel sous la plume du maître et déroute aussi bien ses admirateurs que ses détracteurs par ce parti-pris de rêverie et de douceur.
  Wagner, pour que la surprise fût complète, avait tout combiné secrètement avec Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse et qui prépara l’exécution en recrutant à Zurich un petit orchestre et en le faisant répéter.
  Au jour marqué, ïlans Richter amena ses musiciens à Triebschen, les groupa tant bien que mal sur le perron, se chargea de jouer lui-même les quelques mesures de trompette, et Wagner prit la direction de la petite bande ; à la première attaque, Mme Wagner sortait de sa chambre et jouissait avec ravissement de la touchante attention de son mari. Cette composition, naturellement dédiée à Mmc Wagner et qu’on appelle assez souvent /Morceau de L’Escalier, en souvenir de sa première exécution, fut rejouée en 1871, à Mannheim, et en 1877, à Meiningen, à la Cour du Grand-Duc, toujours sous la direction de l’auteur; mais c’est seulement en 1878 qu’il se décida à la publier.
ENTRÉE DES DIEUX AU IFALHALLA.
  Au dernier tableau du Rbemgold, les Géants du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail et ont rendu aux Dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le Dieu de la Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l’étincelant palais des maîtres du monde. Le Dieu Frob construit un arc-en-ciel aux couleurs éclatantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais à la terre; Wotan et les autres Dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profondeurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
  M. H. Zumpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orchestration, forment un intéressant et sonore morceau de concert.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
