<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert spirituel<date when="18851227">27/12/1885</date></title>
<series>Premier concert spirituel</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0158.tif"/>
<date when="18851227"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Viollier, Ernest" type="person" role="cmp">Viollier, Ernest</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Cherubini, Luigi" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Premier concert spirituel</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Premier concert spirituel" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿TEMPLE DE LA MADELEINE
Dimanche 27 Décembre 188,'», à 2*|, heures précises PREMIER
n iHMfiii
DONNÉ PAR
LA SOCIÉTÉ DÉ CHANT SACRÉ
SOUS LA DIRECTION DE
M. HUGO DE SENGER
PROGRAMME :
    Dieu Sauveur, (NotM)	/ , , ,
1.	,,,	. chœurs a huit voix.......Mendelssoiix.
      Dieu d éternité, (Nouvel an) '
2.	Noël, solo tic baryton, par M. G. Romieux, avec accompagnement de violon Ernest Viollier.
  3.	Psaume XCII, quatuor et chœur avec solo de baryton.....Schubert.
Chant de repentance, solo de ténor, par M. .1. Aubert.....Beetiioovex.
 5.	Adjutor et Susceptor, chœur..............Ciierubini.
  (>. Choeur mystique, avec solo de ténor, par M. J. Aubert.....Berlioz.
  7. Les béatitudes, chœur avec solo de baryton.........Liszt.
PRIX DU RILLET : 50 centimes, entrée par la grande porto. i'LA(]KS RESERV ÉES comprenant aussi la galerie : 1 franc, «‘titrée par
la porte latérale.
BILLETS DE FAMILLE de ît personnes pour les trois concerts
aux places réservées : ï francs.
   r;	' _—_J__•	.	'
                   —--i-
       On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Buon el Berguer, magasin de pianos, Corraterie, 15, et le soir du Concert à l’entrée du Temple.
       NB. Les billets de famille restent déposés chez MM. Bron et Berguer jusqu’à la veille du concert à six heures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿i
1.	Cantiques de Mendelssohn
   1)	Dieu Sauveur (Noël). Louez par des chants d’allégresse le Dieu Sauveur ! Voici le Hoi de paix, objet de la promesse ! Grâce à lui. le pécheur reçoit la sagesse. Halléluia !
    2)	Dieu d'éternité (Nouvel an). Mon seul asile est le Dieu de vérité. Cimes élevées, voûtes étoilées, l’Etre qui vous a formées, c’est le Dieu vivant, le Dieu d’éternité. Halléluia!
2.	Noël par E. Viollier
    Noël ! Noël ! C’est Dieu qui nous l’envoie Ce jour de paix, de grâce et de bonheur ! Qu’il soit pour nous un grand sujet de joie, C’est le salut qu'il apporte au pécheur.
    Noël ! Noël ! Jésus vient sur la terre, Pauvre et chétif comme un petit entant ; Pour compatir à l’humaine misère,
    U veut souffrir, Lui, le Hoi tout-puissant. Noël ! Noël ! Montez ! chants de louanges, Retentissez partout, accents joyeux, Unissez-vous au saint concert des ange?,
    Et répétez : Gloire à Dieu dans les cieux !
3.	Adjutor par Cherubini (en latin)
   Seigneur, tu es mon aide et mon défenseur, j’ai mis mon espoir en ta Parole. Méchants, éloignez-vous de moi, et je sonderai les décrets de mon Dieu. Bienheureux ceux qui sont intègres dans leurs voies, qui marchent selon la loi du Seigneur !
   4.	Chant de repentance par Beethoven
Je viens à Toi, mon tendre Père Car j’ai bravé tes saintes lois ;
   Tu vois mon deuil et ma souffrance amère, Du sein de mon malheur, j’élôve i> Toi la voix !
   —	Toi seul connais mes plaintes et mes larmes, Dans ma douleur, je crie à Toi ;
Guéris m<>n cœur et calme mes alarmes, Seigneur, reviens, reviens à moi !
   —	Délivre-moi du poids de mon offense,
Et n’entre pas en compte avec ton serviteur;
Eais-moi jouir de ton amour immense, Pardon, pardon pour moi, pécheur!
— Tu veux remplir mon âme de ta grâce,
En moi former un saint désir;
Ah ! fais sur moi briller ta face !
A consoler tu prends plaisir.
   —	Fais-moi chercher, fais-moi trouver ta voie,
        Enseigne-moi ta volonté,
        Ta volonté qui fait toujours ma joie;
Ne suis-je pas ton racheté ?
   —	Viens, hâte-toi, viens dissiper mes craintes,
       Soulage-moi dans ma douleur !
Entends mes cris, Seigneur, entends mes plaintes, En pardonnant, fais mon bonheur !
5.	Psaume XCII, par F. Schubert
   Qu’il est beau de te louer, Dieu sage, de chanter ta gloire, d’annoncer, le matin, ta bonté, et, chaque nuit, ta fidélité! Sur la lyre, sur la harpe, nos chants s’élèvent jusqu’à Toi. Ton œuvre, ô Dieu, m’a réjoui, elle a réjoui mon cœur. Quel bonheur de la célébrer! Comme elle est magnifique, et que ta sagesse est profonde ! L’ignorant ne la connaît point, l’insensé ne la comprend pas : si l’on voit, comme la fleur, le pervers briller, l’impie et le méchant prospérer, ils passerront et pour toujours ! Mais tu règnes éternellement ! Amen !
6.	Chœur mystique par H. Berlioz
O mon âme. pour toi que reste-t-il à faire
Qu’à briser ton orgueil devant un tel mystère !...
O mon cœur, emplis-toi du grave et pur amour
Qui seul peut nous ouvrir le céleste séjour !
7.	Les béatitudes par F. Liszt (en latin)
   Heureux les pauvres en esprit, car le royaume des cieux est à eux ! — Heureux ceux qui sont doux, car ils posséderont la terre! — Heureux les affligés, car ils seront consolés ! — Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés !
—	Heureux les miséricordieux, car ils obtiendront miséricorde ! — Heureux ceux qui ont le cœur pur, car ils verront Dieu! — Heureux les pacifiques, car ils seront appelés enfants de Dieu ! — Heureux ceux qui sont persécutés pour la justice, car le royaume des cieux est à eux ! Amen !
njjfk.-----«ætIe]
 GENEVE — IMPRIMERIE JULES CAREY.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
