<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19060127">27/01/1906</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1170.tif"/>
<date when="19060127"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Rasse, François" type="person" role="cmp">Rasse, François</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Schumann, Georg" type="person" role="cmp">Schumann, Georg</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE LE Q-EUÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 27 janvier 1906, à 8 heures précises
SIXIEME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. TEN HAVE
Violoniste.
            Marie PANTHÈS	M. Willy REHBERG
Pianiste.	Pianiste.
   •	PROBRA.BBiTt—
HaJ
PREMIÈRE PARTIE
        1.	Ouverture tragique............................J. Brahms.
               2.	Concerto en mi majeur pour violon et orchestre.....J.-S. Bach.
                         M. TEN HAVE.
              3.	Deux Poèmes pour orchestre (irc audition)......... E. Bloch.
                        11) Hiver. — b) Printemps.
                                   Sous la direction de l’Auteur.
SECONDE PARTIE
               En commémoration du 150""’ anniversaire de la naissance de Mozart
(27 janvier 1756).
             4.	Concerto pour deux pianos et orchestre............ Mozart.
                         Mme PANTHÈS et M. W. REHBERG.
                             Orchestre sous la direction de M. J. Lauber.
                                                                                               ■»
        5.	a) Romance en sol...........................Beethoven.
           b)	Andantino et Scherzetto..................... Rasse.
c)	Scherzo-Tarentelle.......................... Wieniawsky.
                         M. TEN HAVE.
   6.	LiebesfrUhling, ouverture (redemandée)........... G. Schumann.
Orchestre $oü$, la direction de }A. Willy REHBERG.
Pianos de concert ÉRARD a vi?c soins de M. Ch.». BERQUER. IaC concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
m
©
•\ pyv /v>,
 Genève. — Imf. L.-F. Jarrys.
 Y~V^\~\^/'V^V~VvVvVwVvV''
VS
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1171.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Ten Have.
  M. Ten Have a fait ses études à Bruxelles, avec Eugène Ysaye, dont il fut l’élève favori et qui lui a communiqué cette souplesse d’archet, cette variété de sonorité et cette chaleur communicative d’expression qui sont les qualités caractéristiques de ce maître renommé. M. Ten Have est un virtuose brillant, applaudi en de nombreuses tournées, et le Guide musical l’appelait un des maîtres de la jeune génération de violonistes.
                              «5» =5»
Concerto pour deux pianos avec accompagnement d’orchestre, de W.-A. Mozart.
  C’est en l’année 1780 que Mozart composa cette oeuvre superbe, qu’il produisit ensuite dans une soirée musicale, le 23 novembre 1781, à Vienne, chez M. de Aurnhammer, dont la fille, M"' Joséphine, pianiste remarquable, était devenue élève de Mozart.
  Outre ce Concerto, Mozart joua encore dans cette même soirée, avec son élève, la Sonate en ré majeur, pour piano à quatre mains, spécialement écrite pour cette circonstance. Les deux œuvres obtinrent un grand succès.
  Détail curieux : M11' Joséphine nourrissait pour Mozart une passion malheureuse que l’auteur du Concerto fut très loin de partager.
  « Si un peintre (écrivait Mozart à son père, en date du 22 août 1781), voulait représenter le diable bien au naturel, il lui faudrait recourir à la figure de M11' de Aurnhammer. Elle est grosse comme une maritorne, ce qui la fait transpirer, à vous donner des nausées; outre cela, elle est si peu vêtue qu’on peut lire clairement sur toute sa personne : « Je vous en prie, regardez moi ! » Il est vrai qu’il suffit de la voir pour désirer devenir aveugle, mais si par malheur on a tourné les yeux de son côté, oh ! alors on en est bien puni pour toute la journée, et l’on aurait besoin de prendre une dose de tartre, tant c’est affreux, dégoûtant, épouvantable !... Fi !... au diable !... »
Nous avons là le Mozart intime mais, en dépit du portrait peu flatteur qu’il donne sur la personnalité de son élève, Mozart s’intéressait néanmoins
      à M11' de Aurnhammer. Il lui prêtait son concours pour les concerts qu’elle donnait et il appréciait son talent à sa juste valeur. « Cette demoiselle, dit-il, est un monstre de laideur, mais elle joue du piano à ravir; seulement dans le cantabile, le sentiment vrai et délicat du chant lui manque ; elle joue tout avec afféterie. »
       Un tel éloge, donné par un tel maître, équivaut à un brevet de capacité.
       Plusieurs années après la mort de Mozart, M11' de Aurnhammer se chargea de reviser et corriger les épreuves pour piano de Mozart que l’éditeur viennois Artaria publiait. Mentionnons outre cela que Mlle Joséphine de Aurnhammer s’est aussi fait connaître très avantageusement par ses diverses compositions pour piano, lesquelles furent très goûtées à cette époque.
        Pour en revenir au Concerto, disons que l’instrumentation est formée, outre les instruments à cordes, de deux hautbois, deux bassons et deux cors. Celà peut paraître un peu maigre en comparaison des sonorités excessives auxquelles nous ont habitués les compositeurs modernes, mais à l’époque où Mozart composa ce Concerto c’était beaucoup. D’ailleurs, il ne faut pas oublier que Mozart fut un novateur hardi, dans toute la force du terme. Si, du vivant de Mozart, l’admiration publique ne fut pas à la hauteur de son génie on doit l’attribuer à la hardiesse de ses innovations.
        Le premier mouvement du Concerto : Allegro C, est d’une conception grandiose. Le second morceau : Andante 3/4, est un charmant et touchant cantabile; quant au final : Rondo, Allegro 2/4, empreint d’un bout à l’autre d’une allégresse lumineuse, il termine bien cette composition remarquable qui, dans son ensemble, présente cette forme classique admirable dont Mozart a été l’initiateur ; la mélodie y est riche d’idées et séduisante. Elle sait plaire à tous parce qu’elle sait se mettre à la portée de tous.
                                                    H.	Kling,
                                                             Professeur au Conservatoire.
'ï’ 4»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1172.tif"/>
<page><![CDATA[﻿V
Georg Schumann.
   Georg Schumann, né à Kônigstein (Saxe), en 1866, élève du Conservatoire de Leipzig, fut d’abord directeur de musique à Dantzig, puis chef d’orchestre des Concerts philharmoniques à Brème; il est maintenant fixé à Berlin.
   G. Schumann est un des principaux représentants de la jeune école allemande et ses compositions, déjà nombreuses, dénotent un talent original et puissant. On connaît de lui Amor und Psyché, pour soli, chœur et orchestre, deux symphonies, un quintette, un quatuor et un trio avec piano, une sonate pour piano et violon, une pour piano et violoncelle, plusieurs autres oeuvres pour orchestre, des morceaux de piano, des lieder, etc. La belle ouverture Liebesfriihling, si bien accueillie à l’un des derniers concerts, a été redemandée par plusieurs abonnés.
Le septième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi
 10	février, avec le concours de M. Frôlich, baryton, et de la Société de Chant sacré, sous la direction de M. O. Barblan.
   Au programme, plusieurs morceaux de Hugo de Senger : Marche funèbre, Fantaisie pour orchestre, trois Chœurs à capella, scène de l'été de la Fête des Vignerons, et de Wagner : ouverture et air du Vaisseau Fantôme, scène finale des Maîtres Chanteurs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
