<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert symphonique hors abonnement<date when="19360115">15/01/1936</date></title>
<series>Concert symphonique hors abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0022.tif"/>
<date when="19360115"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name><title>Concert symphonique hors abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert symphonique hors abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0023.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  La Crème qui rase
                 sans blaireau
                            sans savon
                                    sans douleur
RAZVlTE
PW M WT 4k	RÉPARATIONS
M im 1^1 " r	accords
 J STEOWAYaSOÎÏS	transports
BLÜTH1ÎEB A. « A V E A U W P L E Y E I, KCH9IIDTFLOHR
O
                           LA QUALITE SONORE INCOM P A R|A|B L E
             MAISON I ON lltl EN 1825
GAUTIER «JAEGER
F U STERIE 12 GENÈVE.
 LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
Spécialités d antennes Antiparasites - Communes
R A D I O RADIOS
 TOUTKN MAIHtlIEN EN ItÉMONMTKATION LAMl’EN ItÉPANN AUÉ-SEKVH'E COK€i:SSIONNAlKK8 des p. t. t.
DEIO
MAHCOlI]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0024.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama incomparable sur Genève, le lac Léman, le Mont-Blanc, le Jura, les Alpes
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
 Prix : 1 5 fr. français aller et retour
Restaurant Ier ordre Prix modérés
Réparer une voiture ou un camion
               dans nos ateliers équivaut à une
Garantie «le bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
ROUTE DE LYON, 109

 B mm..............» mm......................H
     §■ IIIIMIIIHIIliiÈBF •H.|!l||||||ll|!|||||ir:i H
       chic confort
            «lans
19 ameublement
                  It i «1 e a ii x N a 1 o il n Literie
A M E U B I> F. n E N T
E. E. Tagliabue
Fabricants
Exécution
<1 « t O II N
ni e ii I» I e n
Exposition :
2, rue Winkelried, 2
Nos ateliers : 10. rue des Epineltes
amna
ACCIDENTS
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0025.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L'anthologie
S O M « R E
Collection en vingt disques de musiq|ue ancienne. Musiciens! Souscrivez à la collection complète de l’Anthologie sonore. Vous aurez dans votre d.scotheque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionne e.
P 1 e y e 1
à queue, dernière création, modèle H, 1 ni. •*<>
Radios
derniers modèles 1035, à partir «le Fr. 19©.—
erg iicr s a.
                          §4, rue «1m rlione
                         ASSOCIATION                                            
                         DE                                                     
L’ORCHESTRE ROMAND                                                              
                         Présidents d’honneur :                                 
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la                   
Suisse Romande.                                                                 
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de                       
l’Orchestre de la Suisse Romande.                                               
                         Président-Directeur :                                  
                              M. ERNEST ANSERMET                                
                         Premier Chef d orchestre                               
                Deuxième Chef d?orchestre: M. Samuel BAUD-BOVY                  
                         Comité exécutif de 1 Association :                     
                   MM. A BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,                    
                         W. PERRET, C. PESCHIER.                                
                         Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.                       
                         CHEFS DE PUPITRES :                                    
      violon solo....... Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre   
                         philharmonique de Dresde.                              
     alto solo.......... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo    
       violoncelle solo. .. Henri HONEGGER.                                     
    ire contrebasse solo Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk -Orchester de Vienne.   
ire flûte solo.........  André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.       
   ier hautbois solo. .. Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.       
Cor anglais solo.....    Paul TAILLEFER, Ier prix du Conservatoire de Paris.    
  ire clarinette solo... Léon HOOGSTOEL, Ier prix du Conservatoire de Paris.    
i«r basson solo......    Henri HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles 
i« cor solo...........   Arthur BOEHLER.                                        
        trompette solo.. Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.     
      i« trombone solo.. . Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.      
     timbalier.......... . Charles PESCHIER.                                    
ire harpe............... Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, icr prix d’excellence du   
                         Conservatoire de Turin.                                
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0026.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
+
£es faines et Les théoriey de Cricomain sont [a joie d'une femme de goût.
UNI CADRAI' <|UI PLAIT S’ACHÈTE CHEZ
Bernard tîoerg
28. rue du Rliôue GENÈVE

Les prochains concerts de
L'ABONNEMENT
           auront heu :
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : IPalter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : Mme F rida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste: P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Dr Adrian Boult.
                        Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bernardino Molinari.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0027.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Columbia
 Disques Aon venu lés
     LES SIX CONCERTOS BRANDEBOURGEOIS DE J.-S. BACH interprétés par un orchestre de chambre sous le direction de
                        ADOLF BL'SCH Solistes : Adolj Busch (Violon), Rudolf Serkin (Piano), Marcel et Louis Moyse (flûte). Solistes de Hautbois, Cor, Trompette.
CONCERTO N« i, en fa majeur............LX 436/38
CONCERTO N» 2, en fa majeur............LX 439/40
CONCERTO N° 4, en sol majeur............LX 441/42
       Avec ces 7 disques à Fr. 8.—, un album gratuit.
CONCERTO No 3, en sol majeur............LX 443
CONCERTO N° 5, en ré majeur............LX 444/46
CONCERTO N° 6, en si majeur............LX 447/49
CONCERTSTUECK EN FA MINEUR POUR PIANO ET ORCHESTRE (Weber) ....... . .	LFX 384/85
Robert Casadesus (Piano) et Orch. Symphonique, Paris	Fr. 8.—
CONCERTO EN RE MAJEUR POUR VIOLON ET ORCHESTRE
(Prokofieff)............LX 433/35
Joseph Szigeti (Violon) et Orch. Philharmonique, Londres	Fr. 8.—
lin veille dan» tou* les Iiuiin magasin* de muMique
Représentation générale pour la S ut Me ; Pianohaus Jeckmn, Zurich.
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 15 janvier 1936, à 20 b. jo Au Victoria-Hall
Concert Symphonique
à tarif populaire (hors abonnement)
avec le bienveillant concours de Monsieur
André de RIBAUPIERRE, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
I. Ouverture de DON JUAN................. Æozart
1.	CONCERTO en/v majeur, pr violon et orchestre Beethoven
        M. André de RIBAUPIERRE
DEUXIEME PARTIE
3.	Ouverture pour le conte de la BELLE
MELUSINE............................ ÆendeUjohn
4.	POÈME, pour violon et orchestre........... E. Cbaujéon
        M. André de RIBAUPIERRE
5.	L'A PPREN 1 I SORCIER, Scherzo symphonique Dllfcijd
L’orchestre sera dirigé par Monsieur
Samue 1 BAUD-BOVY
Aucun morceau ne sera répété nt ajouté au programme.
             " Mi Mnuri. uhmu»	IM>■»p ■■ » ■ ir»»>■»r»r*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0028.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -
Nos
SPÉCIALITÉS SABA THORENS PHILIPS MARCONI I N G E L E N POINT BLEU AUTOPHON
Toutes ces marques sont à la tête de la technique et la qualité la meilleure Longueur d'onde de 15 m. à 2000 m ■
 Jladioëtectro
         a- T~ — S.A.
A. ROSSET & Cie
    Maison spécialisée pour la Radio et r Electricité VENTE INSTALLATION RÉPARATION LOCATION
Galeries Centrales, Passage Malbuisson
 Téléphone : 54.343
Vente au comptant — Vente par mensualités
WOLFGANG-AMEDEE MOZART
Ouverture de DON JUAN
ozart était assez négligent, et la veille de la première représentation de Don Juan à Vienne, il n’avait pas encore écrit une seule note de l’ouverture. Ce fut dans la nuit qu’il se mit au travail et en quelques heures il paracheva son œuvre.
  A son entrée à l’orchestre, dans la soirée du 29 octobre 1787, Mozart fut accueilli par des acclamations enthousiastes, interrompues par une triple fanfare en l’honneur du maître. Pendant qu’il s’asseyait au clavecin pour diriger son œuvre, le copiste hors d’ha-leine venait, à la hâte, placer sur les pupitres les feuillets encore humides de l’ouverture.
   Sous l’archet de Mozart, l’excellent petit orchestre déchiffra ce morceau difficile a prima vista et, s’il y eut quelques accrocs légers, rien de grave ne vint du moins en compromettre le succès. Satisfait de ce bon résultat, Mozart se retourna vers son voisin le plus proche et lui dit en riant : « Il est tombé pas mal de notes sous les pupitres, mais somme toute l’ouverture a été bien enlevée».
  Gounod, qui a écrit un volume sur Don Juan, fait une analyse enthousiaste de l’ouverture.
  Dès le début, dit-il, Mozart est en plein drame, et l’ouverture elle-même en est la synthèse. Les premiers accords, si puissants et si solennels avec leur rythme syncopé, établissent de suite la majestueuse et redoutable autorité de la justice divine, vengeresse du crime. Après les quatre premières mesures (que rend plus terrible encore le silence qui remplit la seconde et la quatrième), commence une progression harmonique dont le caractère sinistre glace d’épouvante comme la vue d’un spectre. C’est ce même passage que nous retrouverons à la dernière scène du drame, lorsque la statue du Commandeur se présente chez l’assassin qui l’a invitée à souper. Rien n’égale la tranquillité tragique de cette succession d’accords dont l’enchaînement est une des innombrables trouvailles de ce musicien unique...
  Tout, dans cette formidable introduction, respire et inspire la terreur : le rythme monotone et inexorable des instruments à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0029.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       un habit propre e^t un habit neuf
HE
        TEINTURERIE F. E. BAECHLER
                      Usine 84 r ae Lausanne FRERES
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres de
MUSIQUE
Abonnement DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1er étage
cordes, le timbre sépulcral des instruments à vent dont les intervalles d’octave, de mesure en mesure, semblent les pas d’un géant de pierre, ministre de la mort, les syncopes des premiers violons..., le dessin des seconds violons..., tout, dans cette page prodigieuse, est de la plus haute inspiration tragique ; l’effi'oi ne va pas plus loin.
  Mais voici que tout à coup, dans une fiévreuse insolence, éclate, en majeur, cet allegro plein de fougue et de vertige, sourd aux avertissements du ciel, impatient du remords, affolé de plaisir, effréné d’inconstance et d’audace, rapide et impétueux comme un torrent étincelant et prompt comme une épée, franchissant tous les obstacles, escaladant les balcons, déroutant les alguazils...
  Que de piquants détails à relever dans cette ouverture dont la verve éblouissante, n’a, dit-on, coûté à son auteur qu’une nuit de travail.....
  On sait que dans l’opéra Don Juan, l’ouverture s’enchaîne à la première scène par une brusque et géniale transition : elle doit donc être pourvue au concert d’une conclusion ad hoc ; on exécutera ici une coda, peu connue, de Mozart lui-même, relevée dans le manuscrit de Don Juan que possède la Bibliothèque du Conservatoire de Paris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0030.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Concessionnaires pour Genève et Vaud jusqu’à Nyon
GARAGES DES NATIONS - GENÈVE
20, rue de Lausanne	Téléphone 26.364

LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO pour violon et orchestre en ré majeur, op. 61
l’on excepte deux Romances pour violon et orchestre, écrites quelques années auparavant, ce Concerto est le seul que Beethoven ait composé pour le violon. II date de 1806 et fut joué le 23 décembre de la même année à Vienne, par le célèbre violoniste Franz Clément à qui il était dédié : Concerto per Clemenza pour Clement primo Violino e direttore al theatro di Vienna... Il appartient donc à l’époque des IVe et Ve Symphonies, des VIIe, VIIIe et IXe Quatuors à cordes ; mais d’aucune de ces œuvres il n’eut le succès : comme l’a rappelé M. Marc Pincherle, ce n'est vraiment qu’à partir du moment où Joseph Joachim, alors âgé de 13 ans (1844), et Mendelssohn le jouèrent, que ce Concerto s’imposa. Lorsque Clément l’avait exécuté, le succès était allé non à Beethoven, dont on avait jugé l’œuvre décousue et monotone, mais à l’interprète. Ce dernier était d'ailleurs selon M. Pincherle — «une manière de génie...» Improvisateur, compositeur, chef d’orchestre, pianiste à l’occasion, Clément était d’abord et surtout un violoniste hors de pair. On le citait pour l’élégance, la légéreté, la rapidité de son jeu, son archet délié, un peu court, à la manière des Italiens du siècle précédent ; surtout, l’absolue sécurité de son intonation dans le registre aigu. Cette particularité semble avoir vivement impressionné Beethoven, et déterminé l’écriture de ces pages dans lesquelles le violon plane au-dessus de l’orchestre comme si deux sphères différentes leur étaient imparties».
  La façon dont le thème en ré majeur du premier mouvement se prépare et s’expose à l’orchestre, puis la naissance en quelque sorte du violon qui vient immédiatement répandre ses traits de virtuosité réalisent une des entrées de concerto les plus belles et les plus émouvantes qui aient été écrites. — Le thème du rondo fut longtemps attribué à Clément.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0031.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Eseiai partout naiiN frni» :
SvÇVrtVK \\v
2.STPIERRE • LAUSANNE-
Que vos doigts effleurent l’ivoire d’un piano ou les touches mates d’une H E R M ÈS Portable, c’est la même sensation de douceur... Une force souple est à votre service pour transcrire en clair vos pensées. L’HERMÊS donne nombre de copies nettes, expédie votre courrier, facilite vos recherches. HERMÈS* ménage vos loisirs La BABY, dans son coffret d’acier, pèse 3 ‘/a kg , mesure 6 cm. de haut et 28 de côté. Elle disparaît dans un tiroir, s’emporte dans une serviette -son rendement normal est assuré par le clavier universel de 84 lignes,chariot normal, bobines de ruban standard, margeurs visibles, etc... - Construction précise, garantie par Paillard, Yverdon et Ste-Croix (fond. 1814>
12 mod. HEK9IÈS :
bureau. maiNon, voyage...
Ne u 1 s dignes de L ’ A R B1LÈTË

FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
1809-1847
L ’idée de composer une ouverture pour le conte de la Belle Mélusine vint à Mendelssohn en entendant jouer en 1833, la Mélusine de Conrad Kreuter. Séduit par un sujet qui n’avait inspiré à son devancier qu’une œuvre médiocre, il se mit aussitôt au travail et la première audition de son ouverture eut lieu en 1834, dans un concert de la Philharmonie de Londres, sous la direction de Moscheles.
  Le conte de la Belle Mélusine, bien que français d’origine, a joui en Allemagne d’une faveur particulière et il y a inspiré des poètes, des musiciens et des peintres.
  Mélusine, fée des eaux, avait épousé le comte Raymondin, à la condition qu’il ne chercherait jamais à la voir le samedi. Ce jour-là, en effet, Mélusine reprenait sa forme de sirène, moitié femme, moitié poisson. Mais Raymondin ne sut pas vaincre sa curiosité, et Mélusine, surprise par lui, s’échappa par une fenêtre du château en poussant de longs cris de désespoir.
  Mendelssohn, dans son « ouverture de concert » a su très habilement exploiter tout le pittoresque d’un tel sujet.
  Une introduction, en majeur, évoque le personnage fabuleux de la fée : les jeux de l’eau y sont figurés par des arpèges confiés aux clarinettes, aux flûtes et au quatuor, arpèges dont le dessin fait pressentir le prélude de l’Or du Rhin.
  Puis le thème principal apparaît en mineur ; passionné, héroïque, il est inspiré par la figure du comte Raymondin, dont un thème secondaire, chanté par les premiers violons, exprime la tendresse, les élans contenus.
  Après une partie médiane où les trois thèmes sont développés, et leur réexposition variée, un crescendo de tout l’orchestre aboutit aux longs cris douloureux de Mélusine surprise. La conclusion est constituée par le thème de Mélusine, interrompu une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0032.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  * éli f s ioBL
 L' %
 Xèes cÿaküaroff
\
                              la dernière nouveaute en cfi oc o fai fin
I de la
  Gfiocofaterie du cRfiône
(Rface cBef=^/lir
2, (Rue du (Rfiône
cf o n S a f o n de C hé

seule fois par une véhémente exclamation des cordes — appel désespéré de Raymondin, peut-être — pour se perdre et mourir en un dernier arpège de la flûte.
  On le voit, Mendelssohn, dans cette ouverture, qu’il préférait à celle du Songe et de la Grotte de Fingal, a su concilier les exigences d’une musique à programme avec une forme toute classique, donnant ainsi un modèle achevé du poème symphonique tel que le concevront Saint-Saëns et Paul Dukas.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0033.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ci
Lydia DAINOW
30, RUE DE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
ERNEST CHAUSSON
Né à Paris en 1855, mort à Paris en 1899.
POEME pour violon et orchestre
ette œuvre est l’une des dernières compositions instrumentales de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever prématurément à son art. C’est celle aussi où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la rattachaient encore, dans des œuvres antérieures, à l’école, ou plutôt aux procédés de César Frank.
  La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre d’écrivain russe, Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pen-dans la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante le frappe : l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion du premier thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle répond le violon solo en mi bémol mineur, long frisson plein d’émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur. Le morceau tout entier devient, par la suite, le long cri de cette douleur qui s’exaspère jusqu’au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets à l’orchestre.
  Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil, mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique aspiration à la mort.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0034.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PAUL DUKAS
1865-1935
L’APPRENTI SORCIER, scherzo symphonique
C 'est en 1897, à Paris, que l’auteur d’Ariane et Barbe-Bleue et de la symphonie en la a fait exécuter pour la première fois cette spirituelle et habile fantaisie symphonique, bientôt répandue dans le monde par tous les orchestres.
 L’argument, qui est en quelque sorte le texte même de la Ballade de Gœthe, est le suivant :
 « Enfin, il s’est donc absenté le vieux maître sorcier ? Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
 « Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, s’épanche en bain à larges seaux !
 « Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
 « Bravo ! il descend au rivage ; en vérité il est déjà au fleuve, et plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
 « Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! Malheur ! Malheur ! j’ai oublié le mot.
« Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure !
 Il	court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
 « Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne ! C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! quel mine ! quel regard !
 « Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ! Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0035.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COUTELLERIE DE L’Il ILE
Spécialités d’aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et M1"' FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi tranquille !
  « Si tu n'en finis pas, prend garde que je ne t'empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache !
  « Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t’attrappe ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez il est en deux ! et maintenant j’espère et respire !
  « Malheur, malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
  « Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et Maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
  « Dans le coin, balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0036.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GOLA'Y FI1LS & STA1H1L
  PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
 HORLOGERS
     ET
     DEPUIS
18 3 7
 ALBERT
 D U M 0 N T
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
 TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
Mercredi 22 Janvier 1936, » 20 h. »© <;ka\d- théâtre
Au 6"'e Concert Je 1 Abonnement
Direction :
 M. Ernest ANSERMET
Soliste :
 Walter GIESEKING
pianiste:
qui jouera le Concerto en mi bémol, Je .M.ozart, et en première audition :
Le Concerto Je Frank .Mtartin
pour piano et orckestre
Au programme d’orchestre :
SérénaJe pour flûte, clarinette et orckestre à corJes (x audition) Je ConraJ Beck
Ibéria, suite J orchestre, Je C. Debussy
Location : Agence Véron Grauer, à partir du jeudi janvier]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0037.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT de Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMÉ
 c est synonyme (te qualité
        COEYSE-SALOME
                                Le Maître parfumeur parisien de la Place de l Opéra
                    GENÈVE - », Place de la Fusterie
 Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d'après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables, qui vous permettent de suivre clies vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, sans obligations d’achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-Salomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
L’ASSOCIATION DES AMIS DE L'ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de ;
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
               Henri BROLLIET, Vice-président ;
                Charles BABEL, Secrétaire ;
               Frédéric-H. WANNER, Trésorier;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER;
    informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
    Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
    On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0038.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'Ced plus 6-ecuux jpec&cfef du, 'mcmde, £ntce/i £^&ndud ai/eo la plud abonde /arc* >6cù'ctni
PHILIPS
MULTI-INDUCTANCE
TYPE
535
 TOUTES ONDES
Frs:4-25
Conservatoire de Musique Genève
Acketez des billets d u
SWEEPSTAKE
DE GENEVE
 Vous aiderez ainsi
L’ORCHESTRE ROMAND
qui est au nombre des Institutions participant aux bénéfices du Sweepstake
En plus de la chance de gains, un billet du Sweepstake donne droit d assister gratuitement aux
GRAND PRIX AUTOMOBILE
qui se courra à Genève le dimanc ke 3i mai 1 93 G
(PENTECOTE)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0039.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A la Chevrette
I^e dépôt exclusif
du Gant Perrin
:î:î, me <1 ii Ithône
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	a r-> r'* o
(instituée par la Constitution de 1847)	|V| ( ) |
CERTIFICATS DE DEPOT à
3 ANS	5 ET lO ANS
°	>111 O
lo	4 14
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr. 237.123.857,45
Kaspar ll icky
Itue îles Maraîchers, 48
Le spécialiste
«les instruments ù vent et percussion
Atelier de réparations de Ier ordre Téléphone 53.112
V
LUTHIER du CONSERVATOIRE de MUSIQUE
                                    Violons - Violoncelles - Archets Je Maîtres anciens et modernes
Fabrication - Réparation
t, Rue GÉNÉRAL-DUFOUR
TELEPHONE: 46. 575
. Ma a spricbl Deutécb - Englisb opokest
   MAISON GENEVOISE
la pharmacie: HAHN
J.-B. BIUTN A SIC S FILS, suce.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Crnix-d Or, 2g
est l’une des principales
et plus anoiennes de Genève
   MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. 3.5o le flacon
seul remède efficace contre la chute des cheveux et pe llieul es]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0040.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          Grand choix de Manteaux de Mi-saison et d’Hiver Prix de SB.— 78.- OS.— à 178.-
msponTs
             S.A
 IMP. E.-P. GRIVET, GENÈVE.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
