<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19200511">11/05/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0905.tif"/>
<date when="19200511"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Rabaud, Hippolyte" type="person" role="cmp">Rabaud, Hippolyte</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Cette tournée artistique entreprise par Y Orchestre Lamoureux, sous la direction de son chef, M. Camille Chevillard, est placé sous le patronage de Monsieur le Ministre de l’instruction publique et des Beaux-Arts à Paris.
DATES DES CONCERTS =
Strasbourg ......... Grande Salle dea Fêlea 4 Mai  
Bâle...............  Grande Salle du Casino 5   »  
Zurich.............  Ton ha lie............ 6   »  
Saint-Gall.......... Ton halle............  7   »  
La Chaux-de-Fonds .  Temple indépendant ... 8   »  
Berne..............  Grande Salle du Casino 9   »  
Lausanne ..........  Cathédrale..........   10  »  
Genève............   Victoria-Hall .......  11  »  
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0906.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GAVEAU
PARIS
  Manufacture de Pianos, fondée en 1847.
 Siège social : 45 $ 47, Rue La Boëtie.
 Adresse télégraphique : G AVI AN OS <=§<=»
Usine électrique modèle à FONTENAY s /Bois (Seine)
                  Capacité de production quotidienne :
                           12 à 14 pianos droits et à queue.
  «=§<=>
HORS CONCOURS :
BARCELONE 1888 — MOSCOU 1891 — CHICAGO 1893 AMSTERDAM 1895 — PARIS 1900 — CASABLANCA 1915
DIPLOMES D’HONNEUR :
AMSTERDAM 1883 — ANVERS 1885 — BRUXELLES 1888
 GRANDS PRIX :
HANOI 1893 — LIÈGE 1905 — GAND 1913 — LYON 1914
STRASBOURG 1919
 En province et à l'étranger : s’adresser aux agents et représentants.
g-------rT-._, ------ ---------------- —...........- ^

   VICTORIA-HALL ~ GENÈVE
   AMardi n mai i<j2o, à 8 heure*) et demie préeuted
 UN CONCERT
   donné par
L ORCHESTRE LAMOUREUX
  PROGRAMME
    PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de TANNHÆUSER........... lfratjner
2.	SAUGEFLEURIE....................... V. d'Indy
3.	LE TASSE..............................’ Liszt
    DEUXIÈME PARTIE
4.	LA PROCESSION NOCTURNE....... Rabaud
5.	CHASSE ET ORAGE (Les Troyens)...... Berlioz
6.	SYMPHONIE n° 5 en ut mineur.......... Beethoven
         a)	Allegro con brio.
         b)	And ante con moto.
          c)	Allegro et finale.
   L’Orchestre sous la direction de
   M. Camille CHEVILLARD
   On est prié de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. Le Concert tera termine à 10 if e lire j el demie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0907.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
£............— - -
HISTORIQUE
                                   DES
Concerts Lamoureux
Jharles Lamoureux, né à Bordeaux en i83^, fonda, après avoir fait une carrière de violoniste, les Concerts de l’Harmonie Sacrée (1873-1875), au Cirque des Champs-Elysées où il fit entendre, pour la première fois à Paris, Le Æessie et Judas Æacchabée, de Hændel, la Passion selon saint Mathieu, de Bach, Gallia, de Gounod, et Eve, de Massenet. Après avoir été chef d’orchestre à l’Opéra-Comique, h la Société des Concerts du Conservatoire et à l’Opéra, il inaugura en 1881, au Théâtre du Château-d’Eau, les concerts qui portent aujourd’hui son nom et favorisa les débuts des jeunes compositeurs français; Emmanuel Chabrier et Vincent d’Indy lui doivent leurs premiers succès.
  Personne n’ignore la part que prit Lamoureux à la diffusion du drame wagnérien en France ; après avoir successivement fait connaître au concert les premiers actes de Lohengrin, de Tristan et de la Valkyrie, il dirigea, le 3 mai 1887, à l’Eden-Théâtre, la fameuse représentation de Lohengrin qui ne devait pas avoir de lendemain, et couronna sa carrière par les premières auditions en France de Tristan el Yseult au Nouveau-Théâtre en 1899. La dernière représentation de cette série précéda de quelques jours la mort de Charles Lamoureux, qui survint presque subitement le 20 décembre de cette même année.
  L’Orchestre des Concerts Lamoureux se constitua en Association au début de novembre 1897 et choisit pour chef M. Camille Che-villard qui avait déjà occasionnellement remplacé Lamoureux appelé
HB]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0908.tif"/>
<page><![CDATA[﻿à l’étranger. L’Association pendant ces quinze années d’exercice a donné, en premières auditions aux Concerts Lamoureux, environ deux cents œuvres françaises, dont une centaine étaient pour la première fois offertes au public.
  M. Chevillard fit également une large place à la musique étrangère. Après des exécutions intégrales de L’Or du Rhin, du troisième acte de Siegfried et du troisième acte du Crépuscule des Dieux entendus pour la première fois en France, il vulgarisa la plus grande partie de l’œuvre de Liszt et de l’Ecole russe moderne. L’Orchestre Lamoureux se fit tour à tour entendre en Angleterre, Belgique, Allemagne, Suisse, Italie, Espagne et Portugal. Et, en 1912, un contrat lui assurait pour plusieurs années, en Hollande, la saison d’été des bains de mer de Scheveningen.
  Puis, ce fut 1914» et le départ aux armées de la moitié de l’effectif de l’orchestre. Mais cette période troublée n’arrêta pas l’essor de la vaillante phalange orchestrale, et en décembre 1914, elle s’unit à l’orchestre Colonne ; les éléments ainsi assemblés donnèrent, pendant les cinq hivers de guerre, des concerts, chaque dimanche, sous la direction alternée de Camille Chevillard et Gabriel Pierné.
  En octobre 1919, l’orchestre Lamoureux a repris son individualité et tous les mélomanes parisiens ont apprécié comme il convient les belles matinées dominicales de cette saison, dans la salle Gaveau, pleine à craquer sous la magistrale et vigoureuse direction de Camille Chevillard qui a su remettre au point et accroître encore les qualités de son bel orchestre, admirablement entraîné et stylé.
m
Richard WAGNER
 Ouverture de TANHÆ USER.
       Au début, l’orchestre chante le cantique des pèlerins. Les voix se rapprochent, s’enflent dans un élan puissant et s’éloignent. — Crépuscule, derniers échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit, on voit se dessiner des apparitions fantastiques. Un nuage rose et parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie séduisante du Venuéberg... Attiré par le charme, on voit paraître Tannhæuser, le chantre de l’amour. .. Il fait entendre l’hj'mne fier et passionné ... A sa voix le Venuéberg s’ouvre devant lui et lui montre ses mystérieuses merveilles. Des cris de joie sauvage répondent à son chant. Emportées par le délire de l’ivresse, les Bacchantes enlacent Tannhæuser dans leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus, qui l’entraîne dans les profondeurs inaccessibles de l’empire du Néant. La troupe sauvage disparaît et la tempête s’apaise brusquement. Un bruit léger et plaintif continue cependant à planer dans l’espace . . . Mais déjà l’aube blanchit l’horizon. Dans le lointain on entend s'éveiller la mélodie du cantique.
      A mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du jour fait reculer les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui ressemblaient tout à l’heure à la douloureuse lamentation des damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsque enfin le soleil surgit et que le cantique des pèlerins s’élève comme un chant de délivrance, elles se répandent en nappes sonores où l’on sent vibrer le ravissement et l’enthousiasme. C’est l’hymne du Venusberg, racheté de l’antique malédiction, qui s’enlace au cantique divin lui-même. Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le chant de la rédemption et les deux éléments jusqu’ici séparés : l’esprit et la matière, Dieu et la Nature, s’embrassent et s’unissent dans le baiser sacré de l’amour.
               (Richard Wagner. — Gedammelte Schriflen. — T. V.)
 4* 4* 4*
Vincent D'INDY
               SA UGEFLE URIE, légende pour Orchestre.
 D’après Robert de Bonnières.
      Saugefleurie, la jeune fée, erre pensive au bord du lac bleu, — Bruits de chasse. — Le fils du roi poursuit un cerf à travers la forêt; il s’arrête ébloui à la vue de Sauge. — Aimer un homme est un cas de mort pour les fées. — Saugefteurie, pour posséder un moment le cœur du prince, renonce à l’immortalité. — Scène d’amour.
    —	Le prince s’éloigne avec la chasse ; le bruit des cors se perd dans le lointain. — Mort de Saugefleurie.
m - .....—	................- a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0909.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.....—-------- -—---—■-------------------- ———-—$
               Franz LISZT
                   TASSO « Lamenta e Trionfo »
                         Poème symphonique.
  Ce poème symphonique a été exécuté en 1849 pour les fêtes données à Weimar, à l’occasion du centième anniversaire de Goethe. Au programme figurait la représentation du drame de Gœthe, intitulé : Torquato Tasso. S’inspirant à la fois de l’œuvre du poète allemand et d’une œuvre dramatique de lord Byron qui traitait le même sujet, Liszt écrivit ce poème symphonique dans lequel, de son propre aveu, il a cherché à exprimer musicalement les souffrances, le triomphe de son héros et sa gloire demeurée vivace dans le souvenir du peuple de Venise. « Ces trois moments, dit-il, sont inséparables de son immortel souvenir. Pour les rendre en musique, nous avons d’abord fait surgir la grande ombre du héros, telle qu’elle nous apparaît aujourd’hui, hantant les lagunes de Venise; nous avons entrevu ensuite sa figure hautaine et attristée, glisser à travers les fêtes de Ferrare où il avait donné le jour à ses chefs-d’œuvre ; enfin nous l’avons suivi à Rome, la ville éternelle, qui, en lui tendant la couronne, glorifia /m Jui lt martyr et le poète. »
                                                  *|*. *Jc
             H enri RABAUD
     LA PROCESSION NOCTURNE, Poème symphonique
                         D'après Nicolas Lenau.
  Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’affaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure... Faust est condamné à voyager dans les ténèbres; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s’enfonce dans le bois, plus le calme est profond...
  Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les douleurs terrestres?... Faust arrête son cheval et, dans son étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie, s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un
-i5
--• ......
songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de son côté... Une troupe d’enfants portant des torches deux par deux s’avance, c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent, leurs mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles monastiques... Après elles, s’avancent, portant des croix, les vieux religieux aux frocs sombres, en rangs serrés ; leur tête s’incline, leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éternité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieillards... De sa retraite d’obscur feuillage, d’où son regard suit les croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur.
  Ils achèvent de défiler devant lui ; avec le dernier son du chant, qui, de plus en plus lointain, s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique qui glisse en tremblotant à travers les feuilles.
  Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus amères qu’il ait encore versées.
          (Traduction V. Descreux.)	(Nicolas Lenau, Fauél.)
Hector BERLIOZ
          CHASSE ET ORAGE, Symphonie descriptive.
  La symphonie descriptive intitulée : Chasse Royale et Orage constitue, a elle seule, tout le deuxième tableau du troisième acte des Troyens. Elle accompagne une pantomime dans laquelle apparaissent naïades, satyres, sylvains et autres personnages mythologiques.
  Dans les profondeurs d’une forêt, quelques naïades s’ébattent, au matin, dans l’onde limpide d’un petit ruisseau qui coule à l’entrée d’une grotte sauvage... Soudain, des fanfares retentissent au loin... Les naïades écoutent avec inquiétude, sortent de l’eau et fouillent du regard l’épaisseur des taillis, puis, épeurées, s’enfuient et disparaissent dans les roseaux...
  Quelques chasseurs s’avancent et traversent la scène, pendant que se manifestent les premiers signes précurseurs de l’orage. Le ciel s’obscurcit bientôt, la pluie tombe et grossit le ruisseau qui devient une bruyante cascade.
  Arrivent Didon et Enée, précédés d’Ascagne et de toute une troupe de chasseurs ; les deux amants se réfugient dans la grotte.
— 9 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0910.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^---—--------
     Au même instant, sur le haut des roches paraissent les nymphes des bois, les cheveux au vent. Elles vont et viennent en courant, en poussant des cris et en faisant des gestes désordonnés, — cependant que les satyres et les sylvains se livrent dans l’obscurité à des danses grotesques.
      Mais la foudre tombe sur un arbre, le brise et l’enflamme ; les faunes et les sylvains saisissent les branches en feu et dansent en les tenant à la main, ils se dispersent enfin en courant, et disparaissent...
     La scène se couvre lentement de nuages épais qui la cachent entièrement...
      « Ce beau morceau, dit M. Adolphe Jullien (Hector Berlioz, D. 280)^
   « un des plus puissants qui soient sortis de l’imagination de Berlioz,
   « est exclusivement orchestral, sauf au plus fort de l’orage, lorsque « faunes et sylvains poussent des cris inarticulés, à travers lesquels « se distingue parfois ce seul mot : Italie ! Après une introduction « du caractère le plus calme, éclate la fanfare de chasse, dominée « bientôt par l’orage et les cris des satyres... »
+ 4*4*
Louis van BEETHOVEN
SYMPHONIE en ut mineur, n° 5.
a)	Allegro con brio. — ti) Andante con moto. c) Allegro et finale.
      Il	n’est pas de grande composition à laquelle le maître ait dépensé plus de temps et de labeur, il y a travaillé dès l’année 1800. Jusqu’à l’année 1801 ses cahiers d’esquisses sont pleins de motifs destinés aux trois premiers morceaux de la symphonie. En i8o3, il cessa probablement de s’en occuper, mais il se remit à la besogne en 1804 et en i8o5; il suspendit de nouveau son travail pour écrire la symphonie en m bémol, puis il le reprit pour le terminer en 1807.
   La symphonie en ut mineur fut exécutée, pour la première fois, dans un concert donné au théâtre An der lprien de Vienne. Le public ne la comprit pas tout d’abord et la critique ne s’en occupa guère.
   La Gazette de la Æudique de Leipzig, appartenant pourtant à l’éditeur même de l’œuvre de Beethoven, en fait un éloge assez froid. L’auteur de l’article déclare n’avoir rien compris au troisième morceau ! Dans la pensée de Beethoven, le petit motif de quatre notes, sur lequel est bâti le premier morceau tout entier, paraît avoir un sens symbolique. « C’est ainsi, disait-il, que le destin frappe à notre porte! »
&---—-3
æ	-»
Imprimerie
Henri JARRYS - GENEVE
 TOUS GENRES D'IMPRESSIONS Spécialité J Affiches et Programmes TREILLE, 4	TÉLÉPHONE 9.26
Spécialité de Rubans ---VOILETTES
DENTELLES VOILETTES
ET DE jSoiERIE =====	VELOURS
A. L’ŒÏL
 . 5, Rue Mauborget, 5
  (En face du Kursaal)
                            LA U SAN NE
Pension-Famille LES PERVENCHES
 Avenue de Grange-Canal, 27 -- GENÈVE
 (A 3 minutes de la station de tramway, ligne 12)
 CONFORT - BEAU JARDIN - SITUATION RAVISSANTE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0911.tif"/>
<page><![CDATA[﻿V^OV3 yPC • Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de -ï_-_- la Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de
                      Chemin de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Angleterre, etc. BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer. ?- •
                             LISEZ
£e Courrier ‘TJlusical
                              Le plus complet, le mieux rédigé, le mieux informé des journaux musicaux de langue française.
                                    avec son supplément
jQa cfuisse Hllusicafe
                   qui tient ses lecteurs au courant du mouvement musical en Suisse et publie des lettres et correspondances des principaux centres artistiques de notre pays.
               Les abonnés reçoivent chaque mois
QJn Supplément TKusicat
                            (Chant ou piano) signé d’un de nos Maîtres contemporains
Vente au numéro et abonnement dans les principaux magasin* de musique et librairies.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
