<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19020308">08/03/1902</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0055.tif"/>
<date when="19020308"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Bruneau, Alfred" type="person" role="cmp">Bruneau, Alfred</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Moreau, L." type="person" role="cmp">Moreau, L.</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DS X,A. VXOI^E DE GEHEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  £anuM 8 ïttars 1902, à fjuit Jjeurra yrécisr». NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours du
QUATUOR LYRIQUE DE PARIS
  Mlles Mary Garaier, soprano, Lilly Proska, alto ; MM. G. Mauguière, ténor, et Paul Daranx, basse.
PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	Prélude de Janie.......................... E. Jaques-Dalcro^e.
 2.	Nouveaux Poèmes d’Amour................. J. Brahms.
               LE QUATUOR LYRIQUE
    Prélude du 2e acte de Gwendoline............ A. Chaîner.
    Chansons des Bois d’Amaranthe............. /. Massenet.
               LE QUATUOR LYRIQUE
    Entr’acte symphonique de Messidor......................A. Bruneau.
  a)	Madrigal............................................................G. Faurê.
  b)	Chanson Galante..............................................L. Moreau.
  c)	Les Bohémiens..................................................R. Schumann.
  LE QUATUOR LYRIQUE
  SECONDE PARTIE
 7.	Klingsor’s Zaubergarten u. die Blumenmadchen.
  Extrait de Parslfal. (iTC audition.)
  8.	Marche funèbre extraite du Crépuscule des Dieux,
 9.	Siegfried’s Rheinîahrt.............. ........ R. Wagner.
   -----
 Orchestre ?Oü? la direction de JVI. Willy REHBERG.
 Piano SCHIEDMAYER, aux soins de NllVf. Bron et Berguer.
 L.e concert commencera à huit heures précises.
  Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 R. Wagner. R. Wagner.
P
                             ^YV\^VVVVVVVVV>VV'AVA'' - VV*
                                                                   Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0056.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 Prélude de « Janie ».
   Deux amours qui, timides, se pressentent, se devinent, se cherchent, se rencontrent,
 se comprennent, se fondent enfin en une triomphale et chaste communion.....
   Deux thèmes qui s’opposent, se répondent, puis s’unissent.
 Nouveaux Poèmes d’Amour de J. Brahms, traduction française de V. IVilder.
 Vents déchaînés sur la mer Flots flagellés par l’éclair Nul ne peut concevoir votre fureur sauvage. S’il n’a quitté le rivage.
        Balancé sur sa crête,
 Seul, le hardi matelot peut mesurer l’effroi Qui sort de la tempête.
 O sentier du bois épais,
       Tout frangé de mousse,
       Plein de calme et plein de paix Que ton ombre est douce !
 Dans ce pur et frais réduit Que fit l’amour lui-même Comme l’heure vole et fuit Auprès de ceux qu’on aime.
 Yeux limpides, yeux profonds, Où l’on sent couver la flamme, C’est l’éclat de vos rayons Qui m’a mis le feu dans l’âme !
 Yeux de braise, yeux jaloux Si terribles et si tendres,
  C’est l’éclair qui sort de vous Qui m’a mis le cœur en cendres !
  Mais je pleure et crie en vain ;
  A quoi bon toujours se plaindre ? Chaste amour, flambeau divin,
  Non ! je ne veux pas t’éteindre !
  Sans aimer, hélas nos jours Sont bien tristes, bien moroses.
  La jeunesse sans amours
  Est comme un printemps sans roses.
             Conclusion.
  Trêve aux chants de l’amour !
  O muse, chaste déesse,
  Dont la voix tour il tour Flatte mon cœur ou le blesse.
  Je ne veux fermer ni guérir Ma chère blessure Je préfère aimer et souffrir Tous les tourments que j’endure, Quand j’en devrais mourir.
Prélude du 2mc acte de Gwendoline, d'Emmanuel Chabrier.
   Si Chabrier est passé maître dans l’art de développer une rhapsodie humoristique et fantaisiste sur un thème populaire ou original, s’il sait employer les timbres de son orchestre à la recherche de sonorités comiques et même bouffonnes, il peut aussi écrire des pages d’une haute portée et d’un profond sentiment artistique et qui, par l’intérêt de la facture et l’originalité des moyens, ne le cèdent en rien à Espatïa ou à Joyeuse Marche.
   Tel est le prélude du deuxième acte de Gwendoline, drame lyrique mouvementé et vibrant, délibérément conçu et réalisé d’après les principes wagnériens sur un poème de Catulle Mendès.
   Nous ne pouvons malheureusement entrer dans des explications susceptibles de caractériser le rôle scénique de chaque thème traité dans le prélude du deuxième acte de Gwendoline. Chacun de ces thèmes, en effet, est un leitmotiv dont l’emploi rappelle à l’auditeur des situations, des sentiments ou des états d’âme ou fait prévoir l’évolution de la donnée dramatique. C’est dire que ce prélude ne saurait se détacher de l’œuvre sans perdre de son intérêt thématique. Il est vrai que sa valeur musicale et orchestrale intrinsèque suffit à le classer comme une des pages les plus pénétrantes et les plus suggestives de la musique contemporaine.
    Sur une tenue des contrebasses, la clarinette-basse expose une mélopée pathétique et douloureuse qu’achève une réponse du hautbois. Bientôt la phrase, rehaussée par une
e
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 polyphonie troublante, et dialoguée entre les cordes et les bois, s’épanche largement, chantée d’abord par la clarinette, reprise ensuite par le hautbois. Elle revient alors aux violons, à travers des sonorités tendres et rêveuses, s’enlaçant harmonieusement à une cantilène expressive et chaude. Le thème se développe sur une progression passionnée que traversent de multiples épisodes, pour aboutir, sur une pédale brodée de la dominante, à une explosion de toutes les forces de l’orchestre et se perdre, morcelé et désagrégé, parmi d’inconsistantes sonorités.	H. M.
Chansons des Bois d’Amaranthe, poésie de Marc Legrand, d:après Redwitz, musique de J. Massenet.
i. Trio. Soprano, contralto, ténor.
 O bon printemps, printemps fidèle, Tu nous reviens les bras chargés Pour l’arbre, de feuilles nouvelles, Pour la fleur, d’habits ramagés.
 Tu rends au ciel sa clarté pure A l’oiseau son chant plein d’émoi Le gai soleil à la nature,
 Mais, que rapportes-tu pour moi !
 2. Duo. Soprano, ténor.
 Oiseau des bois, petit farouche,
 Dis pourquoi ta chanson me touche Plus que de coutume, aujourd’hui ? En t’écoutant, ma joie est telle Que je voudrais avoir des ailes Et jusqu’à Dieu mon cœur te suit.
 As-tu vu cette nuit, en songe,
 Ta compagne pour cet avril !
 Prends bien garde à ce doux mensonge, Comme moi, tu cours grand péril.
 3. Quatuor. Soprano, contralto, ténor, baryton.
          Chères fleurs, ne vous fiez point Au vent qui vous frôle de 1 aile !
          Il parle trop d’amour fidèle L’amour fidèle parle moins.
 4. Trio. Soprano, contralto, ténor,
 O ruisseau, ta voix est câline Et je t’ai surpris plus d’un jour Échangeant avec l’églantine Secrètement des mots d’amour.
 Dès que tu parlais, d’elle-mème Sa branche s’inclinait vers toi, N’est-ce pas ? Si jamais on m’aime, Tes mots d’amour, apprends-les moi.
 5. Quatuor. Soprano, contralto, ténor, baryton.
 Chantez tout à votre loisir,
 Petits oiseaux aux voix légères. Chantez les splendeurs printanières, Chantez l’amour et le plaisir !
 Lorsque vous chanteriez encore Des milliers de soirs et d’aurores, Vous n’auriez pas assez chanté L’œuvre divine et sa beauté !
Entr’acte symphonique de « Messidor », de A. Bruneau.
   Louis-Charles-Bonaventure-Alfred Bruneau est né à Paris en 1857. Élève du Conservatoire, de César Franck et de Massenet, il remporta en 1881 le second grand prix de Rome avec une cantate : Genaièvc. Il produisit ensuite une Ouverture héroïque, jouée chez M. Pasdeloup, une Léda, une Penthésüie, puis un opéra en trois actes, Kérirn, donné en 1887 à l’Opéra Populaire. Sa personnalité s’affermit dans le Rêve, représenté à l’Opéra -Comique en 1891 et davantage encore dans l’Attaque du moulin, dont on sa rappelle le succès à Genève. En 1897, il a donné à l’Opéra Messidor, et l’année dernière à l’Opéra-Comique, l’Ouragan, qui est sa dernière œuvre dramatique.
J?
e
4
 PROGRAMME OFFICIEL
   L’entr’acte symphonique qui est au programme de ce concert sert d’introduction au quatrième acte ; la description suivante, qui est inscrite sur la partition au début de ce morceau, dépeint bien l’idée du compositeur.
   « Un plateau que bornent, à droite, des roches fauves. Les terres vallonnées, qui s’étagent, sont couvertes à l’infini d’un blé déjà haut, d’un vert puissant ; et, parmi les pins, une route serpente. Au fond, on aperçoit le village, avec sa petite église. C’est le matin, par une admirable journée de printemps. Un soleil triomphal baigne la nappe éclatante des blés, et l’horizon entier resplendit et chante, dans un frisson de fécondité heureuse ».
 Madrigal de G. Fauré, paroles à'Armand Silvestre.
 Inhumaines qui, sans merci Vous raillez de notre souci Aimez quand on %’ous aime.
 Ingrats qui ne vous doutez pas Des rêves éclos sur vos pas Aimez quand on vous aime.
 Sachez, ô cruelles beautés
 Que les jours d’aimer sont comptés.
 Sachez, amoureux inconstants,
 Que le bien d’aimer n’a qu’un temps.
 Un même destin nous poursuit Et notre folie est la même,
 C’est celle d’aimer qui nous fuit,
 C’est celle de fuir qui nous aime.
 Chanson Galante, poème d'Armand Silvestre, musique de Léon Moreau.
 Amants qui suivez le chemin, N’attendez que l’hiver renaisse, Cueillez des fleurs à pleine main Au temps fleuri de la jeunesse.
 Quand sur vous viendra se poser Le vol pesant des jours moroses, Les lèvres seront sans baisers,
 Et les rosiers seront sans roses.
 Sans voir où vos destins flottants Entraînent la route suivie,
 Sous la caresse du printemps Fêtez le printemps de la vie ;
 Soyez tristes, soyez joyeux,
 Vous goûterez les mêmes charmes ; C’est l’amour qui met dans les yeux, Comme au penchant des lys, les larmes !
 Amants, gardez-vous de guérir Ce mal charmant qui vous enivre,
 Il n’est que d’aimer pour souffrir, Mais il n’est que d’aimer pour vivre !
    Les Bohémiens, de R. Schumann, traduction de V. Wilder.
    Là-bas sous l’ombrage des arbres touffus,
    S’élève un bruit sourd, un murmure confus :
    La flamme illumine de rouges reflets,
    De sombres figures, d’étranges apprêts.
    C’est tout un essaim de Bohèmes errants,
    Aux yeux plein d’éclairs, aux cheveux ondoyants,
    Issus de l’Égypte, rivage lointain,
    Bronzés par l’ardeur du soleil africain.
    Autour du foyer dans le sombre taillis Les hommes formant cercle sont assis,
    Les femmes préparent la table du soir Et versent le vin dans des pots de grès noir.
 «P]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0057.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D’ABONNEMENT
                    Chansons et ballades circulent en rond ;
                    On chante l’Espagne et son sol si fécond L’aïeule se dresse et dévoile en secret Les philtres magiques au groupe muet.
                    Les rythmes entraînent les joyeux danseurs, Les torches projettent leurs rouges lueurs Au bruit des guitares et du tambourin, Chacun bondit plein de joie et d’entrain.
                     Pourtant la fatigue les vient arrêter,
                      Les feuilles les bercent par leur bruit léger ; Un songe leur fait retrouver le pays,
                    Ils rêvent heureux de leur beau paradis.
                    Mais l’aube paraît, son éclat lumineux Dissipe et fait fuir tous ces rêves joyeux,
                    La mule du pied bat la terre à grand bruit, Ils partent, se rendant où Dieu les conduit.
Klingsor’s Zaubergarfen und die Blumenmâdchen, de Richard Wagner.
  Nous sommes au 2<■ acte de Parsifal; le théâtre représente le repaire du magicien Klingsor qui, par ses sortilèges, attire vers sa région maudite Parsifal, chassé du Mont-Salvat par Gurnemanz. Le sorcier, monté sur sa tour, voit venir le jeune héros; il faut se préparer à le vaincre. Le scène change, laissant la place à des jardins enchantés, remplis d’une végétation luxuriante, de plantes tropicales, de fleurs géantes et fantastiques. Soudain, des bosquets, sortent en désordre les Filles-Fleurs, les jeunes et belles enchanteresses que Klingsor a créées pour la perdition des chevaliers du Graal; elles essaient sur Parsifal le pouvoir de leurs charmes et cherchent à le séduire. Elles se dissimulent tour à tour dans les massifs pour y revêtir des costumes leur donnant l’aspect de gracieuses fleurs vivantes, et, entourant le jeune homme, elle se disputent sa conquête; mais c’est en vain, car il les repousse résolument et veut les fuir. Alors, on entend une voix sortant d’un bosquet et appelant doucement : « Parsifal ». Le héros, se souvenant que sa mère le nommait ainsi, s’arrête, ému, taudis que les filles-fleurs s’éloignent à regret. Le bosquet s’est entr’ouvert et Parsifal y voit, sur un lit de fleurs, une jeune femme d’une radieuse beauté, qui lui sourit et l’invite à s’approcher.
  La musique de cette scène, d’un charme extraordinaire, a été extraite de l’œuvre et adaptée pour le concert par le chef d’orchestre E. Steinbach.
                 Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux ».
  Le Crépuscule des Dieux (Golterdâmmcrung) est le quatrième des grands ouvrages dont l’ensemble forme l’épopée dramatique intitulée Y Anneau du Niebelung.
  Siegfried, frappé traîtreusement par Hagcn, est tombé inanimé sur son large bouclier, exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.
  Cependant, sur un signe de Günther, les vassaux de Siegfried soulèvent le bouclier colossal et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
  Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de motifs empruntés aux situations du drame où Siegfried intervient d’une manière caracté-
PROGRAMME OFFICIEL
ristique ; c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire les faits marquants de son histoire légendaire. Les auditeurs familiers avec l’œuvre reconnaîtront successivement :
i° Le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine.
2° La fanfare de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime.
3° La joyeuse sonnerie de cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon.
4° Le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
Siegfried’s Rheinfahrt.
Cette pièce instrumentale est extraite du Crépuscule des Dieux, dernière partie de la tétralogie wagnérienne. — Siegfried, qui est destiné à parcourir le monde, fait ses adieux à Brunehilde à laquelle, il remet l’anneau des Niebelungen, comme gage de son amour et de sa fidélité, puis il entraîne son cheval vers la déclivité de la montagne et disparaît.
Le rideau se ferme et l’orchestre décrit le voyage du héros..... M. Humperdinck, qui a
détaché cet intermède de l’œuvre, pour le faire entendre au concert, l’a fait précéder, pour le corser, de la délicieuse page de musique descriptive, peignant le lever du soleil au début du duo de Brunehilde et Siegfried.
Dans Siegfried's Rheinfahrt apparaissent deux leitmotive qui n’ont pas figuré dans les trois premières parties des Niebelungen : le thème héroïque de Siegfried, confié toujours aux trompettes, cors et trombones, parfois avec des doublures de hautbois et clarinettes, et le nouveau motif de Brunehilde, que ies auditeurs reconnaîtront à son groupetto mélodique de cinq notes. Ces deux thèmes alternent avec le IVanderlied et l’appel de cor du drame « Siegfried », le premier légèrement transformé, sous l’accompagnement mélodieusement monotone du thème du Rhin et le chant ensorceleur des Ondines, filles du fleuve. — A la fin du morceau apparaît le nouveau thème des « Giebichungen ».
Les treize dernières mesures du morceau de concert ne figurent pas dans la partition.
                                                                             E. J.-D.
4} AVIS it»
Le Comité vient d’être informé que M. Alfred Cortot, pianiste, qui devait jouer au dernier concert d’abonnement, ne peut venir à Genève. M. Cortot a été chargé des études du Crépuscule des Dieux, de Wagner, dont les représentations doivent avoir lieu prochainement à Paris, et, très occupé par ce travail énorme, il lui est absolument impossible de s’absenter. Pour remplacer M. Cortot, le Comité a engagé le pianiste Léopold Godowski, artiste d’une grande réputation.
Musique de chambre.
La sixième séance de la Société de musique de chambre aura lieu au Conservatoire le samedi 15 mars, avec le programme suivant :
Gla\ounow____Quintette pour deux violons, alto et deux violoncelles.
         Schumann____Deuxième sonate pour piano et violon.
          Vincent d’Iiuly. Quatuor en la mineur, pour piano et cordes.
J?
■&>]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
