<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070421">21/04/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Casino</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0127.tif"/>
<date when="19070421"/>
<name key="Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert" type="person" role="cmp">Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Bruch, Max" type="person" role="cmp">Bruch, Max</name>
<name key="Widor, Charles-Marie" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Leroux, Xavier" type="person" role="cmp">Leroux, Xavier</name><title/>
<placeName key="Genève, Casino"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿iMI’. A. EXCOFF1EH. — ÜENfiVE.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0128.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
DIMANCHE 21 AVRIL 1907
  A 8 HEURES ET DEMIE DU SOIR
CASINO DE St-PI ERRE PROGRAMME-NOTICE
DU
 GRAND CONCERT
ORGANISÉ PAH 1,KS
CHANTEU H.S IDE ST-IRANÇOIS
au bénéfice des Oeuvres de Bienfaisance
l>E LA
fédération Catholique Çeqevoise
arec le bienveillant concours de :
tTHixDemoi.'e lïe	Maggy Breittmayer
»	Adèle Verdan . .
»	Olga Choisy . . .
»	Alice Fileppi . . .
»	Ivette Klein . . .
iTTLonoieut	Laurent Janet
L	te
 ibuptano ‘îuxn.ote »
 tOiction
 (peuot
PIANO RE CONCERT HhÜTBNKK
                                                                    ;
aux soins obligeants de:
MM. Sautier flt'Jaeger < Dubach <V O )]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0129.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         f H Os R A M M 1
 Jp>rrmihf F^urtir
I.	SILVESTRIK. chirur breton pour voix d’hommes
recueilli par ........................Bourgault-Ducoudray
                Les Chanteurs de St-François
-• PROLOGUE. vers ..............................M. Knneveux
                          Mlle 1. Klein
•>. PRIÈRE. Noire Père,, pour voix d’hommes ..........Massenet
                      Ténor solo : /,. J/met
i. ADAGIO du Concerto, en sol mineur pour violon . .	Rruch
                    Mlle M. Breittmayer
a)	NON CREDO ..............................Widor
1	ln AIR DE LA CRÉATION.
                /tour soprano: Mlle .4. Verdnn
(i CANTIQUE DE RACINE.	G Fauré
                l.es Chanteurs de St-François
                            ^Ë§>ritrifmc
7.	NOUVELLE PATRIE, cho/ur d'hommes ..............E. Grieg
   Soliste : Mr M. Rosnoblet — Les Chanteurs île St-François
S.	LE REPENTIR, air pour ténor ......... .	C. Gounod
                         Mr L. .lunet
 a)	ROMANCE sans paroles ..........................C. Saint-Saëns
 lt) LE CYGNE ......................................C. Saint-Saëns
             pour violon : Mlle M. Breittmayer
Kl. HISTOIRE D'UN ZÉPHIR, tirée des lion /Ton s ....	Miguel Zamaeois
                          Mlle I. Klein
II.	LE NIL. aii' pour soprano et violon....................X. Leroux
            Mlles A. Verdan et M. Breittmayer
1-2. LES NOCES DE PROMÉTHÉE, cantate pour chœurs el soli	C. Saitlt-Saëns
                Les Chanteurs de St-François.
     L'iliiiniinilr	I’i'oiih'IIhV	Le R<*citant
Mlle A. VERDAN, soprano E, DUMONT, baryton A. SECRET, ténor

 PROLOGUE
En nos temps de lièvre insensée Où, sous la déesse raison,
Le bon sens n’est plus de saison ;
Où le code « Libre-Pensée »,
Evangile au verbe dément,
Accorde à tous, audace extrême,
Tous les droits, saut' à Dieu lui-même Le droit d’exister librement.
Où l’on taxe d’idolâtrie Envers un quelconque oripeau Le pieux hommage au drapeau
I	)ans le culte de la patrie ;
Où l’on va, fauchant les espoirs. Devant les enlants et les mères Insulter du nom de chimères La Camille et tous ses devoirs.
Quand dans les milieux où l’on peine, En 1‘atlenle d'un lendemain Faisant moins rude le chemin et taisant moins lourde la chaîne.
On voit excitant les ranco'iirs Dr ces vaincus de l'existence.
Des Iribims à lapre éloquence Semer la haine dans les cœurs.
Ah ! combien doux est le contraste D'œuvres de concorde et de loi.
Où l’union seule l'ail loi Proscrivant tout espril de casle;
Dont la devise est un appel Aux devoirs des uns pour les autres. Faisant des leurs autant d’apôtres De la patrie et de l’autel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0130.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Vous êtes <le ceux-là dans une œuvre pareille, Fédérés genevois, inconnus de la veillé D'un magnifique élan portés au premier rang; Soldats comme jamais n'en signala l’histoire, Aux combats de la paix vous gagnez la victoire Ayant pris devant tous votre Dieu pour garant.
Votre évangile, à vous, c’est celui qui proclame Que hi bonté du cœur fait la beauté de l'àme. Qui ilit avec Jésus au riche satisfait :
Sois doux (M pitoyable à toutes les misères,
Le dernier de mes gueux compte parmi les frères, Tout ton or n’atteint pas la valeur d’un bienfait.
Votre évangile, à vous, c’est celui qui découvre Pour le désespéré le coin du ciel qui s’ouvre En lui disant : Courage, eu haut sera ta part. Lui montre dans la foi la Vertu qui relève Et parle, au coeur meurtri, de l'éternelle trêve, La foi Sainte Compagne au jour du grand départ.
Fédérés genevois voilà votre évangile,
Combien plus consolant et combien moins fragile
One ceux parquant un peuple en deux camps
[ennemis,
Prêchés aux carrefours ou dans les lieux d’orgie Par les nouveaux Judas de la démagogie Reniant à la lois leur Christ et leur pays.
Amis vous jetez à la ronde I>;i 1 is tous les sillons votre grain.
Avec un admirable entrain Préparant la moisson leêonde ;
Vos semeurs sont gens de partout,
Il en est de Suisse et de France : Qu'importe d'où vient la semence Si les épis lourds sont au bout.
Kl non des moins ardents peut-être 11 en est de notre terroir,
Connus sous le vêtement noir
Humble et pourtant, si grand du prèlre;
Votre livre d’or resplendit
D’un de ces beaux noms de la chaire,
Nom que chacun de nous révère
Et <|ue tout Genève applaudit.
Une œuvre a l’avenir pour elle Qui compte de tels ouvriers,
Venus premiers dans les premiers S’olï’rir à la tâche nouvelle;
Suivons leur drapeau, dans son pli Est pour nous ta suprême égide 0 Croix! dont la clarté nous guide Du Golgotha jusqu’au Gnitli.
En nos temps de lièvre insensée Où, sous la déesse raison,
Le bon sens n’est plus de saison lionni par la libre pensée, Fédérés gardez-nous un lieu Dans notre Genève chérie.
Où l’on ose aimer la patrie Et parler encor du Bon Dieu]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0131.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Chanson populaire bretonne
  Recueillie par fi. BOURûflULT-DUCOUDRflY
A Sîiint Michel en Grève mon lils est engagé Je lus au capitaine pour le lui demander.
Mon vieux, c’est impossible, c’est mon meilleur soldai ;
Il a touché la somme, je ne le rendrai pas !
Oiseau île ma muraille, va l'en Vers mon enfant Savoir s'il est en vie, s’il est an régiment Bonjour petit Sylvestre ! bonjour petit oiseau Va dire à mon vieux père que je reviens bientôt.
Le vieux bonhomme pleure couché dans son grand lit. ; Au loin les liIles chantent la chanson de son (ils.
Le soldat sur la porte l'écoute avec amour :
Ne pleure pas mon père, Sylvestre est de retour.
  CANTIQUE de RACINE
Musique de Gabriel FAURÉ
      Verbe égal au Très-tlàul, notre unit|iie espérance, Jonr éternel de la terre et <les cieux,
      Nous rompons le silence,
      Divin Sauveur jette sur nous les yeux !
Répands sur nous le l'eu de ta grâce puissante,
      Que tout, renier luit* au son de ta voix,
      Dissipe le sommeil... languissante,
      Qui la conduit à I oubli de les lois !
      0 Christ sois favorable à ce peuple fidèle,
      1‘our te bénir maintenant rassemblé,
      Reçois les chants qu’il olï're à ta gloire immortelle, Et de les dons qu’il retourne comblé !
NOUVELLE PATRIE
Musique de Kdvnrd (JRIEG
Chœur: Olaf, on s’en souvient encor
            Voguait dans la Mer du Nord,
           En quête d'un nouveau royaume.
             En quête d’un trésor !
            Soudain, couvert d'un dôme
             D’épais brouillards, se dresse un noir l'an tome
             Où sont, (» roi, les rêves d’or V Sol ingrat, inhabitable,
            La rive semble inabordable,
           Sombre comme la mort !
            Mais la brume se'déchire et dans l’air limpide L’alpe apparaît splendide.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0132.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           Chœur: Tableau superbe et merveilleux.
                           Montant de la terre aux cieux !
                            Ah ! l’on dirait brillantes coupoles Qui dans l’azur s’envolent.
                           On voit au loin, sublimes,
                          Se dresser des grands monts les blanches cimes.
                            Sur le rivage mille fleurs;
                            Partout des ruisseaux jaseurs ;
                         La mer aux vagues mugissantes,
                         Kl dans les voix murmurantes;
                             Le roi dit tout bas, l’àme saisie :
C’est ma natrio i
 Solo:
C'est ici que je contemple Les assises de mon temple;
                         C’est ici que de mon âme Doit brûler la sainte flamme ! Comme les rocs qui me dominent, Ma loi reste inébranlable Et pure, aux glaciers semblable, One les cieux seuls illuminent.
           Chœur: Où resplendit ta présence.
                           Dieu, vers toi le cœur s’élance; Oui, c’est là que de notre âme Doit brûler la sainte flamme.
                         Comme les rocs qui nous dominent, La loi reste inébranlable Et pure aux glaciers semblable,
                           Que les cieux seuls illuminent.
Les cieux seuls,
Les cieux seuls !

 LES NOCES DE PRO/VIÉTHÉE
Cantate pour soli et chœurs — C. SAINT-SAENS
     I,'Humanité	l’rométliée	l.e Récitant
Mlle A. Verdarc. soprano	E. Dumont, ban/ton A. Secret, ténor
   --• -
Le Héritant: Aux contins «lu vieil univers,
               Sur d'horribles rochers connus des seuls hivers, Du vautour immortel, immortelle victime, Prométhée expiaiI le crime D'avoir, par un pieux et sublime larcin.
                Aux palais éthérés, ravi le feu divin.
                 Le feu qui fait les arts et qui fait l’industrie.
                Qui produit le génie et 11ni produit l’amour,
                Et qui, régénérant notre race flétrie,
               Des mortels étonnés, fait des dieux à leur tour.
Il	était là, doué, le titan inflexible ;
                Jupiter le frappait, sans pouvoir le punir.
                Les siècles en passant semblaient le rajeunir, Muel. dans sa douleur terrible,
               Le corps broyé, lame paisible.
                De son gibet, inaccessible
                Il	regardait les temps venir.
L'Humanité: L’heure de la délivrance,
               Cher amant vient de sonner.
               Sous le beau ciel de la France,
               Vois noire hymen s’ordonner.
                Vois ce palais qui se dresse,
               Et cette immense richesse Que mon amour vient t'offrir;
               Vois, dans leur pompe royale,
                Pour la fête nuptiale,
               Tous les peuples accourir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0133.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Double chœur:
Promélliée:
Chœur:
L’Humanité et Promet hcr:
Triomphe, victoire.
Paix et liberté C’est le jour de gloire De l'humanité.
Quel bienfaisant génie a délié ma chaîne V Quelle puissance souveraine A vaincu le courroux,
Des dieux cruels, des dieux jaloux !
() vents amis ! où me transportez-vous ?
Superbes portiques Vos splendeurs magiques Enchantent mes yeux.
Tout n’est (pie surprise.
Charme, convoitise Pour mes yeux ravis;
Quelle main déploie La pourpre et la soie Sur mes membres uns ?
A mon œil qui s’ouvre,
Qui donc vous découvre,
Secrets inconnus?
Triomphe, victoire.
Paix et liberté C’est le jour de gloire De l’humanité.
De notre hymen, c’est l’heure solennelle ! Descendez, descendez, troupe des amours; Venez, venez sur la terre nouvelle,
Faire briller de nouveaux jours.
Viens toi surtout, bonne et sainte justice Qui fait la paix et l'unité A ta mamelle, <> céleste nourrice,
Tous boiront la Fraternité.

Chœ.u.
A ta mamelle, ü céleste nourrice, Tous boiront la Fraternité.
L’Humanité et Prométhée:
Chœur général:
*
De notre hymen c’est l’heure solennelle.
De leur hymen c’est l’heure solennelle, Venez sur la terre nouvelle Faire briller (le nouveaux jours.
          l’aix et liberté C’est le jour île gloire de l’humanité.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0134.tif"/>
<page><![CDATA[﻿] ■ I
>
    I
-WBB&
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0135.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
