<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19340220">20/02/1934</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0280.tif"/>
<date when="19340220"/>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Scarlatti, Domenico" type="person" role="cmp">Scarlatti, Domenico</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿i
  Società Nazionale Dante Alighieri
I	COMITÉ DE GENÈVE	§
     RÉCITAL DE PIANO
CARLO ZECCHI
       SALLE DU CONSERVATOIRE Mardi 20 Février 1934, à 20 h. 30
  <!&
 ¥
 !
 I
 î
l
>
¥]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0281.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SP0RT1NG CAFÉ DU NORD
Ch ez CARLO
CROISIÈRES en MÉDITERRANÉE
ITALIA	COSULICH
           (FLOTTES RÉUNIES)	(S. T. N.)
Demandez programmes de nos 14 merveilleuses croisières en Méditerranée et dans la Mer Noire avec les grands
         TRANSATLANTIQUES ITALIENS
„CONTE DI SAVOIA", „ROMA“, „VULCAN1A“
       „SATURNIA", „OCEANIA“
        Février • Septembre 1934
„SUISSE-ITALIE“ S. A.,Genève
      agence de voyages
            Rue du Mt-Blanc, 16 Téléph. 23.350
NOTICE BIOGRAPHIQUE.
  Carlo Zecchi, né à Rome en 1904, diplômé du Conservatoire de cette ville, a fait ses études sous la direction de Bajardi et de Licinio Refice. Poussé cependant par une forte passion vers les études littéraires et philosophiques, il semblait prêt à leur sacrifier son art. Il passait des journées entières dans les bibliothèques et se préparait à écrire des ouvrages sur les classiques grecs et latins. Un événement vint toutefois changer le cours de sa vie : c’est sa rencontre à Berlin avec l’illustre pianiste Ferruccio Busoni. Des liens d’intimité ne tardèrent pas à s établir entre le maître, déjà parvenu à la célébrité, et ce jeune homme passionné qui cherchait encore sa voie et qui voyait devant lui, comme une indication providentielle, l’exemple d’une vie intérieure intense s’alliant à un art musical parfait.
  A la mort de Busoni, Zecchi rentre en Italie complètement transformé, définitivement consacré à sa nouvelle mission musicale. Il commence alors ses tournées, d’abord en Italie, puis à l’étranger. Le succès immédiat l’encourage et bientôt, non content d avoir parcouru l’Europe, (Rome, Paris, Madrid, Moscou, Léningrad, Varsovie, Berlin, Prague, Bruxelles, Londres, Zurich, Riga, Stockholm, Athènes, Belgrade, Sofia, Stamboul), il part pour l’Amérique du Sud où il se fait applaudir en Argentine, au Brésil, en Uruguay et au Chili. Ce premier voyage an delà de l’Atlantique est bientôt suivi de deux autres ; au cours du troisième voyage, cédant à une invitation, il se rend en Amérique du Nord. C’est là, à New York, à Philadelphie, Cincinnati, Boston, que, jouant avec des orchestres dirigés par Stokowsky, Fritz Reiner, Kusse-witzky, Carlo Zecchi obtient ses succès les plus éclatants. On lui offre un poste à Westchester (New York) qu’il refuse, désirant rentrer en Italie- A Moscou, on lui avait déjà conféré la charge de professeur ad honorem au Conservatoire de cette ville.
  Ces succès cependant ne le grisent pas. Zecchi reste ce qu’il a toujours été, un sensitif et un lyrique doué d une parfaite maîtrise technique du piano. Le public genevois qui l’entendra ce soir, grâce à l'initiative de la „Dante Alighieri" pourra en juger lui-même.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0282.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
Première Partie
Deuxième partie
VIVALDI Concerto en sol majeur.
a)	Allegro ; b) Andante ; c) Vivace.
SCARLATTI Trois Sonates.
BACH	Toccata pour orgue en ut majeur.
(Transcription pour piano de F. Busoni)
BEETHOVEN Sonata quasi una Fantasia
op. 27 n» 1.
a)	Andante, Allegro, Allegro molto
              b)	Adagio con espressione
  c)	Allegro vivace.
CHOPIN Barcarolle op. 60.
RAVEL Une barque sur l’Océan.
LISZT	Deux études.
Piano de concert Bechstein aux soins de la Maison Guignard.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0283.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BRASSERIE
LANDOLT
          Rendez-vous de la Société select
BUVEZ
      UN
AMER PICON
EXIGEZ-LE!
 Café Glacier
REMOR
                  1, Av. Pictet-de-Rochemont 8, Place Cornavin
       llillMllllnlHNIIlnilllHllllllHiriimilHlllllllllll||llllllllllllllli;illllHIIIIIII|l|||IIIIIIIIIIIIIHIII!IIIIIIIIIIIHIIIII[IIHII|!IIIHII|l|||lllll!;il!IIHll[lïlTlTN!ÏÏiÛÏÏiTi
                       '■■mil
MARTINI
 Martini & Rossl]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0284.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          costruik fier (a rriorilaûria]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
