<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19131011">11/10/1913</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0455.tif"/>
<date when="19131011"/>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire, Genève
  Samedi 11 Octobre 1913, à 8 1 » heures du soir
FESTIVAL SAINT-SAËNS
   donné par le TKIO des frères MIIIIAiX, ItAIMIAIl et (ïAHIMEL
KELLERT
                  avec le patronage du Maître
SAINT-SAËNS
         Piano de Concert Pleyel aux soins de M. Ch Berguer.
PRIX DES PLACES : Réservées 5 fr., Parterre 3 fr., Galeries 2 fr.
                 5 °/o en plus pour droits des pauvres et auteurs.
    Demi-tarif aux étudiants du Conservatoire, de l’Académie et de l’Université.
                    BILLETS EN VENTE
chez MM. Rotschy frères, magasin de musique, Corraterie 22 ; Magasin de pianos, 8, rue de Candolle ; Magasin de musique J. Montfort, 6, Boulevard du Théâtre, et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez MM. Rotschy frères.
                                                PROGRAMME AU VERSO]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0456.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
S
A
1.	Trio, op. 92, en mi min.
«)Allegro non troppo.
b)	Allegretto, Allegro, Allegretto, Allegro, Allegretto.
c)	Andante con moto.
d)	Grazioso, poco allegro
     e)	Allegro, allegro moderato.
   MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
2.	a) Havanaise.	/ p v. , h) Introduction et Rondo Capriccioso. \ our 10 on
   M. Raphaël Kellert.
3.	a) Etude en forme de valse, op. 52.	T
   b)	Chanson napolitaine, op. 72.	Pour Piano
  c)	Allegro d'après le 3me Concerto, op. 29	_
(Morceau de concours du Conservatoire de Paris, 1913.
M. Michaël Kellert.
4.	Concerto, op. 33, en la min. (Pour Violoncelle).
а)	Allegro non troppo.
б)	Allegretto con moto. c) Allegro non troppo.
(Les mouvements s’enchaînent.)
M. Gabriel Kellert.
5.	La Muse et le Poète (Pour Violon et Violoncelle avec Piano). N
(Tire des vers « La Nuit de Mai », d Alfred de Musset.) lre audition en Suisse.
MM. Michaël, Raphaël et Gabriel Kellert.
S
A
E
S
                   Extraits d’articles de journaux suisses et parisiens.
Le Monde Musical, 30 janvier 1912.
            Il n’est pas de trio dont les éléments soient mieux unis, et plus adéquats l’un à l’autre que celui des frères Kellert. Frères, ils le sont non seulement par la naissance, mais par la musique.
           Leur technique, leur sonorité, leur compréhension sont respectivement égales et également excellentes. Réunies, elles ne font plus qu’un bloc, un tout inséparable et c’est pourquoi il est rare d’entendre de meilleures exécutions que celles qu’ils donnèrent de «l’Archiduc» de Beethoven et du trio op. 110 de Schumann.
            Individuellement leur succès fut très grand aussi: Gabriel dans le Concerto pour violoncelle de Lalo, montra une autorité grandissante et un joli son; Michaël, fut charmant et brillant dans du Chopin et du Saint-Saôns ; enfin, Raphaël suit, par son entrain et sa dextérité, donner de l’animation et de l’intérêt au Concerto de Mendelssohn, dont les violonistes abusent quelque peu.
A. Mangeot.
Le Courrier Musical, Paris, 15 février 1912.
             Ces jeunes artistes viennent de justifier une fois de plus et leurs succès passés et leurs récents triomphes hors de France.

  Leur programme entièrement classique mit en valeur, comme il convenait leurs admirables qualités d’ensemble dans le Trio en ré majeur de Beethoven et dans celui en sol mineur de Schumann. A leur brillante technique, ils ajoutent non seulement l’appoint d’une compréhension identique et du goût le plus sûr mais encore celui de leur jeunesse et de leur généreux tempéramment. Rien n’est plus beau qu’une juvénile fougue qui se possède, se modérant ou s’épanouissant au gré de l’œuvre !
  Et les qualités de l’ensemble — où chacun s’efface quand il sied, se retrouvent dans l’interprétation individuelle.
  J’ai beaucoup aimé le style large et expressif de M. Gabriel Kellert dans le Concerto en ré mineur pour violoncelle de Lalo et j’ai non moins apprécié la tinesse, la chaleur et la pureté sonore de M. Raphaël Kellert dans le Concerto de Mendelssohn pour violon. M. Michaël Kellert qui partage tous les succès de ses frères, s’affirma pianiste d’une virtuosité accomplie et d’un grand charme personnel dans des pièces de Chopinet de Saint-Saëns. Les trois artistes remportèrent ensemble et séparément un immense succès auprès de leur nombreux auditoire.	R. Doire.
Le Gil Blas, 3 février 1011.
  Ce trio, qui devient l'un des ensembles les plus célèbres, et à juste titre, a donno avant-hier son second concert de la saison. Ce fut, comme chaque fois, un triomphe pour les remarquables artistes MM. Michaël, Raphaël et (iabriel Kellert.
  Le pianiste Michaël Kellert joint à un jeu le plus brillant et à une maîtrise accomplie une profondeur d’interprétation des plus ^mouvantes.
  La technique de M. Raphaël Kellert, le violoniste, est celle d’un maître, et son style est d’une noblesse rare.
  Quant au violoncelliste Gabriel Kellert, il possède à la fois l’ampleur majestueuse d’une vibrante sonorité et la virtuosité la plus émouvante.
  Toutes ces qualités réunies engendrent de magnifiques interprétations du Trio op. 99, de Schubert; de la Symphonie espagnole, de Lalo; du Kol Niarei, de Max Bruch; de pages de Bach, Chopin, Saint-Saëns et Serge Bortkiewicz.
Neue Zürcher Zeitung, 30 januar 1913.
  Die drei Brüder Michaël, Raphaël und Gabriel Kellert, dié bereits vor einigen Wochen im Kleinen Tonhallesaal ein Konzert gegeben hatten, das von den bedeutenden Qualitâten ihres Einzelkônnens und besonders von der seltenen Vollendung ihres Zusammenspiels Zeugniss ablegte, veranstalteten am 22 Januar im grossen Saal des Konservatoriums einen zweiten Abend, der unter Verzicht auf aile melir oder minder virtuos gefàrbten Sonderleistungen mit VVerken von Beethoven und Schumannausschliesslich der Kammermusik strengster Observanz gewidmet war. Den Anfang machte Beethovens Kla-vierstrio op. 70 N° 1, in D-Dur, wohl eines der kraftvollsten und originellsten Werke der Rammermusikliteratur Das starke und und noch von feinsten Geschmak beherrschte Tempérament, mit dem die drei Künstler das Werk urmassten, wusste die Ilôrer vom ersten Augenblik an in den Bann dieser unvergleich lichen Tonsprache zu ziehen. Wie nach dem Dahinbrausen des stürmischen und zugleich von blühender melodik durchzogenen ersten Teils des Anfangssatzee die bald im mysteriôsem Halbdunkel, bald in kraftstrotzen-der Wucht sich gebàrdende Durchfuhrung sich vor uns entrollte, war allein schon ein Tonbild von so klarem und zugleich lebensvollem Aufbau, wie man es nur selten zu hôren bekommt. Eine hervorragende Leistung war der Vortrag des gespenstischen Largo assai, nach dem das ganze Werk den Namen des Geister oder, weniger geschmakvoll, des Fledermaustrio erhalten hat. Bei nicht ganz vollendeter Wiedergabe ist hier die Gefahr einer gewis-sen Monotonitât nicht ausgeschlossen ; denn der Satz offenbart die Stimmung einer furchtbar schmerzlichen Oede ; hôchste Subtilitât in der Ausarbeitung aller noch so leisen Schattierungen und Gegensâtzlichkeiten, wie sie hier in bewundernswerter Weise zutage trat, ist erlorderlich, um dem unvergleichli-chen Satze die erschütternde Wirkung zu sichern, die ihm innewohnt. Wenn das trotz seinem hinreissendem Schwunge fast flligranartig feine Schlus-spresto unbeschadet seiner delikaten Ausführung vielleicht gelegentlich im Tempo ein wenig überstürzt erschien, so wirkte es doch mit einer faszi-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0457.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ nierenrlen Einüringlichkeit und verlieh dem ^anzen Werke einen hinreissen-den Schluss. — An zweiter Stelle stand Beethovens Sonate in A-Dur (op. 69) für Klavier und Cello, gespielt von den HH. Michael (Klavier) und Gabriel Kellert (Cello). Es wijl etwas heissen, wenn die Ausführungdes Werkes, das wir est kürzlich im Grossen Tonhallesaal von Pablo Casais und Harold Bauer hôrten, eine Wirkung auslôschte, die ihr Eigenrecht durchaus be-wahrte. Die Interprétation von Kellert verband mit einer technisch kaum minder vollendeten Wiedergabe eine Wârme und Innerlichkeit, die das wun-dervolle VVerk in lebensvollster Schônheit aufblühen liess. Dem Cellisten Gabriel vôllig ebenbürtig zeigte sich der Violonist Raphaël in dem Vortrag von Beethovens Kreutzersonate. Wenn auch hier das Tempo gelegentlicn
 —	spéziell im lezten Satze — etwas sehr lebhaft genommen vvurde, wodurch die Akzentuiertheit nicht mehr durchweg in voiler Schàrfe gewahrt werden konnte, so stand diesem Ueberschuss an Temperament doch anderseits eine Reife und Tiefe der Auffassung gegenüber, die den Hôrer vom ersten Takt an gefangen nahm. Die vôllige Verschmelzung, in der sich hier, wie überall, die Künstler zeigten — denn auch dem Pianisten Michaël Kellert gebührt als Kammermusikspieler sein unverkürzter Anteil an dem schonen Erfolg des Abends — erreichte den Hôhepunkt der Intimitàt in den Variationen des zweiten Satzes, deren Vortrag von echt Beethovenschem Geiste erfüU: war.
   Den Abschluss des Abends bildete Robert Schumanns drittes Trio (in g-moll., op. 110). Schumanns Kammermusik. namentlich seine Trio, sind heu te vor Neuerem ein wenig in den llintergrund getreten ; die pràchtige Aufführung durch das Kellerttrio brachte es wieder deutlich zum Bewusst-sein, mit wie wenig Recht man diese zum grôssten Teil wunderbar blühende und kraftvolle Musik vernachlàssigt. Ist schon der erste Satz trotz einer ge>-wissen Schwermut von einer grossziigigen Energie belebt, so steigert sich diser Charakter in dem Schlusssatz — ,,Kràftig mit Humor“ — zu einem Schwung, dessen hinreissender Kraft Weniges an die seite zu stelien sein dürfte. Im Gegensatz dazu stehen der dritte, in einer eigenartigen Mischung von trotziger Wildhoit und Melancholie dahinstürmende und der sinnige von echt Schumannscher Romantik durchwehte langsame zweite Satz. Es wat nur zu bedauern, dass ein so wenig zahlreiches Publikum die ausgezeichnete allen Stimmungen gerecht werdende Interprétation der Brüder Kellert genies-sen konnte; hier, wo es sich um eine Konzertvereinigung handelte, die schor. bei ihrem ersten Auftreten freudige Anerkennung gefunden hatte, musste man sich unwillkürlich fragen, weshalb das so oft als Kammermusiklieben geriihmte Publikum Zürichs sich ein Konzert entgehen liess, das nach Pro-gramm und Ausführung einen Genuss verbürgte, wie er bei uns wahrlich nicht aile Tage zu haben ist.
D. Hsr.
Appréciations des Compositeurs.
   J’ai entendu le Trio Kellert et j’ai été frappé —(sans parler de l’exécution technique qui est excellente) — de la musicalité de ces trois grands artistes, sachant interpréter avec un goût également sûr les œuvres classiques et les compositions modernes. Je trouve mes œuvres très heureuses entre leurs mains.	Vincent-d’Indy.
1er novembre 1910.
   C’est avec le plus grand plaisir que j’ai entendu les frères Kellert; à la plus brillante et la plus pure virtuosité, ces jeunes gens unissent un grand style, et un très beau sentiment musical.	C. SAiNT-SAëNS.
Le Journal, Paris, le 28 février 1908.
 Les frères Kellert qui, pour la deuxième fois, jouaient à mes concerts, y triomphèrent de nouveau : dans du Beethoven, Schumann et Saint-Saëns, leurs qualités de sonorité, de velouté et de brio, se manifestèrent dans un ensemble remarquable. Puis, l’un après l’autre, en solistes, firent applaudir leur virtuosité remarquable.	C. Debussy.
LAUSANNE - IMP. GIESSER <1 HELO]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
