<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huit conférences<date when="19111115">15/11/1911</date></title>
<series>Huit conférences</series>
<placeName>Genève, Amphithéâtre de l'Athénée</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0656.tif"/>
<date when="19111115"/>
<date when="19111118"/>
<date when="19111122"/>
<date when="19111125"/>
<date when="19111202"/>
<date when="19111209"/>
<date when="19111213"/>
<date when="19111216"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title>Huit conférences</title>
<placeName key="Genève, Amphithéâtre de l'Athénée"/>
<name key="Huit conférences" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿f *
AMPHITHEATRE DE L’ATHENEE
Ludwio «i Beethoven
L’homme et l’artiste
HUIT CONFERENCES
(d’après des documents nouveaux et décisifs) illustrées de projections lumineuses
par
M. FRANK CHOISY
Directeur de l’Ecole Populaire de Musique
DU 15 NOVEMBRE AU 16 DÉCEMBRE 1911
à 5 heures précises
Mercredi 15 novembre
     Introduction. —Psychologie de l’art beethovenien. — Sa place dans le recul des siècles. — Le XVIIIe siècle littéraire et artistique en Allemagne, Sturm und Drang. — Réveil de la pensée allemande. — Génie et conventions. — Lutte des idées. — Les deux villes célèbres : Bonn et Vienne. — Bonn : Les mœurs, la Cour. — L’art devant YEtat et YEglise. — Le pouvoir des princes. — Joseph-Clément et sa “ Chapelle — Des Pays-Bas aux bords du Rhin. — Prestige artistique de Bonn. — Servitude des musiciens. — Académies, virtuoses en tournées. Vienne : la société, l’aristocratie. — Influences italiennes, Mozart et Salieri. — Les théâtres : “Marinelli”, “an der Wien”, le “Théâtre de la Cour”. — Concerts sacrés et profanes. — Beethoven et la société raffinée viennoise. — Noblesse et luxe. — Quelques familles princières : Esterhazy, Kinsky, Lobkowitz, Lichnowsky, Liechtenstein, Browne, Erdôdy etc... — Napoléon et la douce quiétude. — L’Europe artistique au XVIIIe siècle. — De Vienne à Londres. — L’Italie. — Paris et le baiser de Judas.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0657.tif"/>
<page><![CDATA[﻿II
1650-1792
Samedi 18 novembre
(avec projections lumineuses)
    Beethoven et le nationalisme artistique. — L’art musical en Allemagne. — La particule “van”. — Wilhelm van Beethoven. — Alcoolisme et hérédité. — Le grand-père Louis. — D’Anvers à Bonn. — Honoraires d’artistes. — Le grand-père Louis et le Prince-Electeur. — Le fils Jean, père de l’illustre compositeur. — Changement de régime, Maximilien-Frédéric. — Une triste famille. — Mariage de Jean. Madame Jean van Beethoven. — Brouille avec le grand-père et réconciliation à la naissance de Louis van Beethoven. — Première enfance. — Le milieu ambiant. — -Despotisme et privations. — Les travaux forcés. — Absence de soleil.
—	Les premiers maîtres de Beethoven. — Le niveau musical à Bonn, sous Maximilien-Frédéric.
—	Le véritable opus I. Un organiste de 12 ans. Le pain quotidien. — Premières sonates pour piano. — Un concerto inachevé. — Beethoven à 13 ans. — Musique de chambre, orchestre et musique vocale. — Les influences. — Voyage à Vienne. — Retour à Bonn. — La mort de sa mère. — Amitiés, les Breuning et le comte F. de Waldstein. — Haydn à Bonn. — Projets de séjour à Vienne. — Mauvais état des finances. — Regard sur les premières œuvres.
—	Le style, la vie, la fantaisie. — Essai de composition théâtrale.
III
1793-1HOO
Mercredi 22 novembre
    Départ pour Vienne. — Voyage mouvementé. — Les armées françaises en Allemagne.
_ Installation. — L’art de bien se comporter en société. — Beethoven chez Haydn. — Amitié
et brouille. — Albrechtsberger, Salieri. — Un tempérament qui se dessine. — Vienne, la “ Capoue ” des musiciens. — Le successeur de Mozart et de Haydn. — Beethoven en société. — Débuts difficiles. — Les trios opus I en public. — Notre artiste au physique.
Au moral. — Caractère sauvage et ombrageux. — L’excès en tout est un défaut. — Le concerto pour piano, op. 19. — La critique professionnelle. — La mode et les “Variations”. — Misères physiques. -- Le pianiste virtuose. — Prodigieux succès. — L'improvisateur.
A Berlin, chez Frédéric-Guillaume II. — Compositions diverses. — Le général Bernadotte à Vienne. Beethoven et ses collègues. — Le concerto op. 15, en si b majeur pour piano. Développement de la technique pianistique et orchestrale. — Interprétation et tradition. — Première symphonie. — Programmes de concert. La lourdeur beethovenienne. - Hardiesses.
—	Péchés mignons. — Originalité? Mépris du monde, adoration de la nature. Lectures.
_ Apparition de la surdité. — Manie des déménagements. — Caractère enflammable. —
Détresse morale.
IV
1	800-1805
Samedi 25 novembre
(avec projections lumineuses)
Sur la bonne voie. — Les quatuors à cordes. — Angoisses et lutte contre la surdité. — Musique triviale, le ballet.41 Prométhée ”. — La mythologie sur les planches. — Opinion de Haydn sur ce ballet. — Nouvelles sonates pour piano. — Amabilités. — Patience de ses amis. Pédagogie musicale. — Les étés à la campagne. — Heiligenstadt. Le “ Testament ”. -

Idées de suicide. — Activité fébrile. — Seconde symphonie. — Nouveau déménagement. — Les frères Jean et Charles. — Les “ Finale ” de ses œuvres. — Ecarts de langage. — L’orchestre de Beethoven et l’orchestre moderne. — La symphonie (III') dite “ Héroïque ”. — Un piano Erard. — Les sonates, op. 53, 54 et 57. — Evolution. — Hurlements inspirateurs.
—	Fidélio.
V
Samedi 2 décembre
     Beethoven et le sentiment féminin. — Révélations et scrupules. — L’art et la morale. Beethoven et la nature. — Sa religiosité. Dieu ou diable? — Egoïsme et génie. — Le charme extérieur. Prestige auprès du sexe faible. — Premiers sentiments. — Conflits. — Le collier de perles, les vraies et les fausses. — Eléonore de Breuning, Jeannette d’Honrath, Madeleine Willmann, Christine Gerhardi. — Visite de curieuse. — Mme Bigot. — Les trois fameuses lettres à “ l’immortelle (?) aimée ”. — Hypothèses et mystère. — Guicciardi, Brunsvik, Malfatti ou Seebald? — Une quatrième lettre. — Mystère éclairci. — L’éternelle chanson du cœur. — Bettina Brentano, l’amie de Gœthe. — Illusions et désillusions. — Amour et amitié.
—	Fanny Giannatasio. — Imagination de biographes.
VI
ISO« - 1812
Samedi 9 décembre
(a^ec projections lumineuses)
     Les quatuors à cordes, op. 59. — Beethoven et le romantisme. — Le concerto de violon, rôle de l’orchestre. — Les rancunes d’un génie. — Ego sum. — Comment Beethoven jouait du piano; les mains, les pédales, le legato etc... — Un cas pathologique. — Bizarreries. — Effroyable désordre. — La quatrième symphonie. — Incompréhension des foules. — Les éditeurs. — Ombres menaçantes. — Linge sale; faut-il le laver en public? — Le frère Jean.
—	Disputes. — Caïn et Abel. — Triste famille! — Le neveu adoptif. — Guerre acharnée entre parents. — Un roman de Balzac. — La police. — Roman feuilleton. — L’orthographe de Beethoven. — Les cinquième et sixième symphonies. — Beethoven était-il poète? — La comtesse Erdôdy. — Beethoven et Gœthe. — Le “struggle for life ”. — Invasion des armées françaises. — Vienne menacé. — Beethoven dans la cave. — L’oreille flamande. — Sonates pour piano, op. 78 et 79. — L’Egmont de Gœthe. — Les “ Ruines d’Athènes ”. — Charles Czerny.
VII
18 12-182:$
Mercredi 13 décembre
     Mdlzel et les automates. — Cornets acoustiques. — Musique et charlatanisme. — La “ Victoire de Wellington ”, op. 91. — Beethoven, chef d’orchestre. — Le mauvais goût du public. — Amitié avec Mâlzel. — Dispute et procès. — La septième symphonie, op. 92. — Opinions diverses. — L’homme “ bon ”. — Dernière apparition du pianiste en public. — Popularité et apothéose en 1814. — Une cour de rois aux pieds du maître. — Nouvelles compositions. — Dorothéa Ertmann. — Dispersion des amis. — Solitude et recueillement. — Les “ trois styles ”. — La sincérité dans l’œuvre d’art. — Polyphonie. — La “ Messe solennelle ”.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0658.tif"/>
<page><![CDATA[﻿—	Sacrée ou profane? — Les misères de la vie! — Une lourde croix. — Les grandes œuvres : sonates, quatuors, symphonies. — Rossini et le triomphe de sa mélodie. — Entrevue avec Beethoven. — Franz Schubert. — Le prince Nicolas de Galitzin. — Correspondance. — La lettre de la Bibliothèque Publique de Genève. — Son importance.
  VIII
 IH24-IHÏÏ
Samedi 16 décembre
  (avec projections lumineuses)
 La Fin.
 Comment on écrit une symphonie : La Neuvième.
  Abonnement aux huit conférences : 15 francs.
  Prix d’entrée pour une conférence : 3 francs.
  Renseignements et abonnements, ainsi que les entrées séparées, chez le concierge de PAthénée.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
