<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième nouveau concert populaire<date when="19070302">02/03/1907</date></title>
<series>Cinquième nouveau concert populaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0072.tif"/>
<date when="19070302"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Boëllmann, Léon" type="person" role="cmp">Boëllmann, Léon</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Cinquième nouveau concert populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Cinquième nouveau concert populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿_.. Sous le patronage du Comité des Concerts d’Abonneraent ,>v _
SALLE DE LA REFORMATION
     t- ———— -—;--
Samedi 2 jVîars 1907, à 8 heures et quart.
CINQUIÈME NOUVEAU
CONCERT POPULAIRE
*=§«=»
LE TRIO CHAIGNEAU
Thérèse, Suzanne et Marguerite CHAIGNEAU
Pianiste, Violoniste et Violoncelliste.
r. Trio en tit mineur, op. 101................... Brahms.
       Allegro energico. — Presto non assai. — Andante grazioso.
        Allegro niolto.
2.	Trio, op. 29................................ Léon Bœllmann.
        Ire partie : Introduction. Allegro et Andante.
        •Ile partie : Scherzo et Finale.
 3.	Trio en si bémol (à l’Archiduc), op. 97......... Beethoven.
       Allegro moderato. — Scherzo (Allegro). — Andante cantabile, ma pero con moto. — Allegro moderato.
               Piano PLEYEL aux soins de M. Ch. Berguer.
         <=§<=> •=§•=>
PRIX DES PLACES
 Réservées, 5 fr. — Parterre (autres rang»), 1 fr. — Première galerie numérotée, 3 fr. — Première galerie non numérotée, 2 fr. — Deuxième galerie, O fr. 50 (vendues seulement le soir à l’entrée).
 En vente chez M. Ad. HENN, magasin de musique, 6, boulevard du Théâtre (do 9 heures à midi et de 2.à 6 heures), et à la Réformation, l.es places numérotées exclusivement chez M. Ilenn.
  L'entrée pour les réservées, parterre (premiers rangs) est rue du Rhône; celle pour la première galerie, parterre (autres rangs) est boulevard Helvétique.
 lies abonnés sont prlési de se munir du coupon n° 5._gbnbve. — imf.u^ïs
 Direction de concerts Ad. HENN, Genève	Reproduction interdite.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0073.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LE TRIO CHAIGNEAU
                Mme Marguerite'de Piazza-Chaigneau~(violoncelle).
                Mlle Thérèse Chaigneau (piano).
                Mlle Suzanne Chaigneau (violon).
AMSTERDAM
 Ces trois jeunes femmes sympathiques et pleines de naturel se sont de suite imposées par le sérieux avec lequel elles ont interprété le trio en ut majeur de Brahms, le trio (op. 19) de Léon Boêllmann et le trio en si bémol (op. 97) de Beethoven. Ce qui frappe tout d'ahord, lorsqu’on entend jouer ces trois sœurs, c’est l’unité de sentiment et d'expression qu’elles ont dans l’ensemble. On a l'impression d’une seule personne jouant à la fois des trois instruments.
 La technique de ces jeunes artistes ne laisse rien à désirer; tout est parfaitement fini, beau et sûr. Mais c'est surtout la façon dont elles pénètrent l’esprit des œuvres qui fait la grande beauté de leur jeu. De plus, leur interprétation est d’une simplicité remarquable, et c’est là un vrai soulagement pour l'auditeur, à une époque où régnent la prétention, le manque de sincérité et la recherche de l'effet.
 Quand on écoute ces trois charmantes sœurs qui ne veulent dans leur art que ce qui est sincère et pur, il vous vient naturellement à l'esprit la phrase bien connue de l’Evangile : « Laissez venir à moi les petits enfants, car le Royaume des Cieux leur appartient. »
                                                            Dan. de Lange.
 PARIS
 Hier soir le Trio Chaigneau a exécuté pour la première fois à Paris le célèbre trio de Tschaïkowsky... M11** Chaigneau l’ont interprété avec une chaleur, une conviction et
 un ensemble tout à fait remarquables. Elles se sont distinguées de la même façon dans le trio en ri majeur de Beethoven... La soirée d’hier est une des meilleures que la Société Philharmonique nous ait offertes jusqu’à présent.	Charles Joly (Le Figaro).
 Hier soir, à la Schola canlorum, le premier concert donné par le Trio Chaigneau avait attiré un nombreux public qui a applaudi chaleureusement l’exécution du trio de M. Vincent d'Indy, du trio en ré de Beethoven et des pièces de concert de Hameau. Dans ces œuvres diverses, les délicates virtuoses ont montré la souplesse de leur talent et leur rare intelligence des maîtres.	(Journul des Débats.)
BERLIN
 Exécution en tous points impeccable qui a valu un succès triomphal aux sœurs Chaigneau.	(Heichs Ameiger.)
 Elles jouèrent avec tout le charme et l’élégance qui sont propres à la femme française, avec chaleur et passion, et le tout était très artistique et dénotait un goût musical parfait.	(Volkiteiluna.)
 Ces charmantes artistes se distinguent par un jeu d’ensemble brillant et rempli de sentiment musical. Ce trio vraiment remarquable est d’une musicalité rare ! ( Germama.)
LONDRES
 L’exécution du trio de Beethoven fut admirable.	(The Ileferee.)
 Ces trois artistes sont de tout premier ordre.	(Modem Society.)
EDIMBOURG
C'est un ensemble parfait.	(Evening News.)
MADRID
 (Audition intégrale des trios de Beethoven). L’émotion produite a démontré la perfection des exécutionsde l’admirable Trio Chaigneau.	(El Correo.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
