<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique (série B)<date when="19340109">09/01/1934</date></title>
<series>Troisième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0176.tif"/>
<date when="19340109"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Troisième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Troisième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
..y ..y ..*	..y .•> ..y	• •> «.•••► «.. -V «•• •> <•• <••••>	«••••► *<••••► «•• «<••
Salle de la Réformation
Æardi g janvier îyjj, à 20 heurej et demie précise**
Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement, à tarif populaire - Série B)
SOLISTES :
M11® Hermine GRAF, soprano Mme Nelly GRÉTILLAT, alto M. Hugues CUÉNOD, ténor M. Alfred PETER, tasse
MlleNina CHÉRIDJIAN M. CASANELLI D ISTRIA VD. M. GeorgesBERNAND V M. Roger AUBERT
 LE CHŒUR D ORLOVA (renforcé)
   (Directrice : M11"’ Maroussia ORLOFF)
   PREMIERE PARTIE
1.	SINFONIA de la Cantate 42............
2.	CANTATE DU CAFÉ, pour soprano, ténor | J--S. Bach
   et basse, avec orchestre ...............
   Soprano : M,le Graf, Ténor : M. Cuénod, Bcimc ' M. Peter.
           Au clavecin * M. Koller.
3.	CONCERTO en <>/ mineur, pour quatre violons et orchestre Vivaldi
          Allegro - Larghetto - Allegro.
         MM. Appia, Echenard, Desarzens et Gœring.
4.	CONCERTO en/«mineur, pour quatre pianos et orchestre J.-S. Bach
          Allegro - Larghetto - Allegro.
   Mlle Chéridjian, MM. Casanelli d'Istria, Bernand et R. Aubert. DEUXIÈME PARTIE
5.	LES NOCES. scènes chorégraphiques
     russes, pour voix, quatre pianos et instruments à percussion (1™ audition).......... Strawin.tky
   (Création dam La version française de C.-F. Ramuz).
           Le Chœur d'Orlova (directrice ■ Ataroujôia Oiloff').
   Soliàleô : M1,e Graf et Mmo Grétillat, MM. Cuénod et Peter.
           Pianiôleô : M1,(‘ Chéridjian, MM. Casanelli d Istria, Bernand et R. Aubert.
          Pianoé G a veau aux ôoind de la Maison Saulier et Jaeger.
   Orchestre et Chœur sous la direction de
 M. Emest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0177.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pianos
Ch.	Radjos
erguer
    84, rue du Rhône
Sa nouvelle installation
Ses studios modernes
Son grand choix de disques
      Xiocation studio avec clavecin
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
ANTONIO VIVALDI
Venise 1680 — 1743-
   VS> a Sinfonia par laquelle s’ouvre notre programme w est le morceau d’introduction de la Cantate écrite pour le dimanche de « Quasimodo » : Am Abend ^	aber derselbigen Sabbaths. Morceau où s’allient
la forme d’un premier mouvement de sonate et celle du lied à trois parties, tissées d’un riche contrepoint, et où s’exprime ce sentiment de confort et de paix spirituels dans lequel Bach a traité son sujet : « Là où deux ou trois sont assemblés en Son Nom, Jésus est avec eux et leur donne sa bénédiction ».
a Cantate « Schweig stille, plaudert nicht », dite 41 Cantate du Café est, parmi les cantates profanes ajsr de Bach, de celles qu’on pourrait appeler légères oT~*^ et dont les événements — ici ceux sans doute de sa vie de famille — lui fournissaient l’occasion.
  La société européenne a commencé à s’adonner au café au cours du xvue siècle et Leipzig était une des villes allemandes où le penchant pour ce produit d’outre-mer était le plus fort. En 1697, Conseil de Leipzig devait interdire le libre commerce «inconvenant » du café et du thé, et en 1725, on comptait dans cette ville huit maisons de café sous privilège. Le poète Picander y trouva matière à satire et au nombre de ses écrits sur ce sujet on trouve le texte dont Bach fit une cantate. Il n’était pas rare alors qu’on mit en cantate comique des faits, des figures ou des événements]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0178.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
     Sonorité d'une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA. ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D'AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
de la vie quotidienne. Il en est une de Nikolaus Bach sur le « Crieur de vin et de bière de Jena », il en est sur les dentistes, sur les cuisinières, sur les gardiens de nuit, etc. Voici en quelques mots la trame de ce « Sketch » à la mode ancienne et surtout à la bonne humeur d’autrefois : Le père Schlendrian peste contre la funeste passion pour le café que sa fille Lisette partage avec la gent féminine de Leipzig. Mais ses objurgations restent vaines jusqu’à ce qu’il la menace de l’empêcher de se marier. Alors la fille se soumet et accepte de renoncer au café si on lui donne un époux, mais aussitôt elle confie à un témoin qu’elle n’acceptera aucun prétendant « s’il ne s’engage par contrat à la pourvoir de café pour en boire à sa guise ».
  Il faut noter que la fin est de Bach, Picander étant resté beaucoup plus platement sur la soumission, sans échappatoire, de la fille. L’œuvrette de Bach eût sans doute du succès car on lit dans les « Frankfurter Nachrichten » de 1739 : « Mardi 7 avril, un « frender Musicus » donnera un concert au cours duquel, entr’autres, Schlendrian et sa fille Lieschen apparaîtront dans un drame... » Le nom de Bach n’est pas mentionné mais il est douteux qu’après lui un autre musicien se fût risqué sur le même texte.
       CONCERTO en la mineur à quatre pianos CONCERTO en si mineur à quatre violons
Le Concerto en si mineur pour quatre violons, de Vivaldi, est le dixième de la série de douze publiée comme op. 3, en 1715. De cette série de douze concerti, Bach en a transcrit pas moins de six. Et l’on trouverait aujourd’hui, peut-être, qu’il n’a pas eu beaucoup de respect pour l’original, si l’on considère qu’en écrivant pour quatre clavecins le concerto à quatre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0179.tif"/>
<page><![CDATA[﻿modèles depuis fr.
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de l'office téléphonique.
  N'est un vrai Pygmée que le poste qui porte la marqueftWGMEÇj
  Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
 MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
violons, il l’a baissé d’un ton, a coupé une mesure au finale et a considérablement enrichi sa trame contrapuntique. En projetant l’œuvre des instruments à archets aux instruments à clavier, il en donne une vision toute nouvelle.
  Mais ce n’ést pas une raison pour déprécier l’original. Si la simplicité, voire la naïveté, est l’âme de cette musique, elle est d’une dignité et d’une noblesse peu communes et Quantz, en 1714, y voyait un art « brillant » et « tout nouveau ». Si simples qu'en soient les motifs, le jeu des « imitations » dans le premier mouvement, celui des harmonies figurées dans le Larghetto et le mouvement rythmique du finale sont d’un jet magnifique et qui se soutient sans défaillance.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0180.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C'upital ■■ millions
Btéserves S*i million*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
fn ion »e banques sm sses
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

Photo Schônfeld, Buenos-A ;/res.
M. Eme^t ANSERMET
Premier Chel d’orchestre de l'O. S. R.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0181.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mllw Hermine GRAF
Mmo Maroussia ORLOFF
M. Hugues CUENOD
Mra* N. GRETILLAT
Directrice
du Chœur d’Orlova
( Photo J allie n j
M. Alfred PETER
AL'le Hermine GRAF, soprano
  Née à Montreux, Mlle Hermine Graf travailla le chant pendant six ans sous la direction de l’éminent et regretté maître Léopold Ketten, et elle perfectionna sa culture musicale à l’Académie de musique de Montreux, puis à Paris auprès de Mme Fourestier, elle-même élève de Lily Lehmann. Ses premiers concerts en Suisse lui valurent des succès flatteurs et elle fut engagée à plusieurs reprises par l’O. S. R. De nombreux concerts l’ont fait connaître dans quelques villes de France et autres pays étrangers.
M,ne Nc 11 y GRETILLAT
  C’est au Conservatoire de musique de notre ville, dans la classe de Mme Lacroix, que Mme Grétillat reçut sa première formation musicale, qui lui valut un premier prix de chant. Après une interruption de quelques années elle reprit ses études chez M. Beckmans. Les spectacles de l’Association Beckmans-Closset auxquels elle participa ont attiré l’attention sur elle et ont mis en valeur ses brillantes qualités vocales ainsi que la vie et la couleur de ses interprétations. Mme Grétillat a également donné des récitals en Suisse. Elle a été soliste du Cercle J.-S. Bach et dans des concerts de l’O. S. R. Lors des représentations d'Athalie, au Théâtre d’Orange, Mme Grétillat chantait les solis des chœurs de Mendelssohn interprétés par la Société symphonique, et elle fut alors vivement complimentée par Gabriel Pierné qui dirigeait ces spectacles.
M. Hugues CUÉNOD. ténor
  Après des études musicales poursuivies au Conservatoire de Bâle et ensuite à Vienne. M. Cuénod a fait du théâtre à Paris, Londres et en Amérique du Nord. Il a donné des récitals en France et en Suisse et a chanté à Paris aux Concerts du Conservatoire, chez Pasdeloup, à la Schola sous la direction de d’Indy. M. Cuénod n’est pas seulement un chanteur, mais un musicien de valeur et un interprète sûr.
M. Alfred PETER
  Natif de Strasbourg, c’est dans cette ville que M. Alfred Peter fit ses études musicales et débuta au théâtre. Il joua également à l’Opéra-Comique de Paris, mais bientôt il abandonna la scène pour se spécialiser dans le concert, et poursuivre en même temps la carrière du professorat : M. Peter enseigne le chant au Conservatoire de Strasbourg. Il est déjà connu en Suisse romande pour sa participation comme soliste à l’exécution de grandes œuvres chorales ; à Genève, il a chanté dans la Neuvième symphonie et dans les Béatitudes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0182.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Quatre Lauréats du Conservatoire de Musique de Genève
M. André CASANELLI DISTRIA
 Prix de virtuosité avec distinction, 1929.
 Prix Schumann, 1932.
 Diplôme d’Honneur du Concours International des pianistes (Budapest 1933).
M. Roger AUBERT
M11' Nina CHERIDJIAN M. Georges BERNAND
 Prix de virtuosité avec distinction, 1933.
Prix de virtuosité, 1930.
Le Chœur d’Orlova
Prix de virtuosité, 1929.
        Créé il y a sept ans par Mmc Maroussia Orloff pour subvenir aux besoins cultuels de l’Eglise Russe de Genève, le Chœur auquel est confiée l’exécution du poème chorégraphique d’Igor Strawinsky fut dès lors remarqué des assistants de ce culte par ses impressionnantes interprétations des œuvres de la belle liturgie russe. Obligée par les circonstances d’en réduire l’effectif, Mme Orloff créa, il y a deux ans, en groupant ses meilleurs éléments, le Chœur d’Orlova, qui se produisit depuis lors à diverses reprises au Studio de Radio-ôenève, dans des chansons russes, des Negro spirituals et dans d’anciens psaumes, notamment des œuvres de l’époque grégorienne. Le Chœur a participé également sous cette forme à des soirées musicales au Conservatoire. Pour la préparation de l’œuvre de Strawinsky, l’effectif du Chœur a été doublé par l’apport d’excellents éléments empruntés à la Société de musique symphonique et au Cercle J.-S. Bach. C’est à Mme Maroussia Orloff que nous devons la préparation de cette œuvre difficile entre toutes.
IGOR STRAWINSKY
               Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882.
LES NOCES, scènes chorégraphiques russes
             Version française de C.-F. Ramuz.
              Ier tableau :	La tresse.
             2me tableau :	Chez le marié.
             3me tableau :	Le départ de la mariée.
4me tableau :	Le repas de noces.
J, L y aurait deux raisons pour que notre public § romand prît un intérêt spécial à cette œuvre I de Strawinsky : c’est d’abord qu’elle a été com-■ Xo' posée presque entièrement dans notre pays, à Clarens et à Morges — et l’on peut dire que le contact de la vie populaire vaudoise a ravivé en Strawinsky le souvenir du pays qu’il chantait et y a même laissé bien des traits — c’est ensuite parce que notre audition fera entendre l’œuvre pour la première fois dans la version française qu’en fit C.-F. Ramuz, en entente parfaite avec le musicien. Mais il y a une troisième raison, et qui eût pu suffire, c’est que Les Noces sont une des réussites les plus accomplies et les plus hautes de Strawinsky et un chef-d’œuvre incontestable de la musique moderne.
  Ces « scènes chorégraphiques russes » sont en réalité une vaste cantate, une symphonie de chant continu, qu’encadrent et qu’appuyent quatre pianos et un groupe d’instruments de percussion. L’élaboration de cette œuvre occupa Strawinsky, entre autres travaux, de 1914 à 1923; aucune de ses œuvres ne l’occupa si longuement, mais dans aucune aussi il n’était allé si profond, ni si loin, à tous égards.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0183.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS
RÉPARATION/
/OIGMËE/
ROUTE it LYON I o g
ARMILLES s a.
RÉVI/IOM/
D'AUTO/
IGOR STRAWINSKY]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0184.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
etloyage a ,iec - Décat'uaage - Codtumed halé el doiréed
F. ét El. BAECMÆR frères
     4, Tour-de-llle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84* Rue de Lausanne
m
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
  L’idée était de mettre en œuvre les rites villageois russes de l’acte du mariage, le fiancé, la fiancée, les mères, les familles, les amis. En reproduisant musicalement leur réalité vivante, la transcendance de l’acte s’en dégagerait : on verra comment, au départ du fiancé de la maison paternelle, le « Dieu vous bénisse » qu’on lui crie emporte toute la musique dans un élan qui monte comme une cathédrale, comment, au départ de la mariée, un même élan se reproduit, avec le brusque contraste de la complainte des mères, comment l’ivresse du repas de noces aboutit à ce chant de baryton, ponctué des cloches, qui est comme un hymne du bonheur. A chaque instant, cette réalité terrestre s’ouvre vers l’infini et s’y élance d’un mouvement d’autant plus impétueux qu’elle est davantage pétrie de chair et de sang.
  Strawinsky composa son texte d’une compilation de poésies populaires russes tirées d’un recueil de l’ethnographe et folkloriste Pierre Kiriéievsky. Le premier tableau met en scène la cérémonie des tresses : les amies de noces entourent la fiancée, la consolent, l’encouragent, la flattent, peignent ses tresses. Le deuxième tableau est chez le marié : les amis du fiancé viennent lui faire ses « boucles » — ses boucles que sa mère avait soignées, qui seront désormais à une autre — ils l’emmènent, en jetant leur bénédiction sur lui, sur ses parents, sur toute la maison. Le troisième tableau est le départ de la mariée, accompagné aussi de toutes sortes de bénédictions, et que suit la double complainte des mères abandonnées. Le quatrième tableau est le repas de noces : un éclat de chants mêlés de commentaires, admonestations, recommandations, on se distrait un instant sur des personnages venus de loin, mais l’acte va vers sa fin : on est allé chauffer le lit des époux, on leur prépare des monceaux d’oreillers, on les conduit à leur chambre, on en referme la porte devant laquelle s’installent sur un banc les deux pères et les deux mères à qui tout le monde fai,t face : alors,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0185.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Grolav Fils A §tahl
i, Place des Bergues
G E N |È V E
FA B KICANTN
  il9Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES
MAISON FONDÉE EN 1837
de l’autre côté de la porte vient une voix qui chante son bonheur :
        Eh ! bien, mon âme, ma douceur,
        Fleur de mes jours, miel de mes nuits,
        Fleur de ma vie, on vivra avec toi,
        Comme il faut qu’on vive,
         Pour qu’on nous envie, -pour qu'on fasse envie.
  Tous ces chants ont le caractère populaire, mais tous sont de Strawinsky, sauf une phrase liturgique du deuxième tableau. L’extraordinaire est que ces chants qui ne sont pas, par nature, matière à « développement », créent à l’œuvre, par leur enchaînement, leurs juxtapositions, leurs reprises, cette cohésion et ce dynamisme qui la fait sans cesse dépasser sa donnée immédiate et, comme on l’a dit, s’ouvrir sur l’infini. Un seul exemple nous suffira : il y a, dès le début du quatrième tableau, un rythme curieux qui se fait sentir : c’est un renversement de l’accent des temps et des contre temps dans deux mesures enchaînées à trois temps et à quatre temps. Ce rythme a été noté par Strawinsky, un jour, dans le train d’Aigle aux Diablerets, devant le dialogue de deux paysans ivres et, en effet, il apparaît d’abord comme un hoquet d’ivrogne. Mais de ce rythme naît un chant et de ce chant une sonnerie de cloches et toute la péroraison de l’œuvre. Ainsi peut grandir un motif, sans rhétorique, par le seul déploiement de sa substance propre.
  Les chants sont distribués dans les voix du chœur et des quatre solistes sans attribution de rôle ; mais on reconnaîtra, ici ou là, dans la voix du soprano solo, celle de la mariée, dans celle du mezzo-soprano solo, celle d’une des mères... Ce qui peut surprendre est le choix des instruments d’accompagnement. Pour Strawinsky, ce qu’on nomme communément inspiration se réduit toujours à des données concrètes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0186.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ALBERT
 D U M 0 N T
   t	'	14	I	'•	'V '
O	• - *• .	•
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
   TOUS LES GENRES • TO U S L E S P RIX
PIANOS
Steinway & Sons Pleyel Feurich Schmidt- Flohr Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart •
Rob. KNEIFEL-BUROCD
  R ue du jM^arcké, 20 - Passage du Terradlet

Ayant conçu son œuvre comme étant essentiellement chant, il sentit que la part instrumentale devait être un élément complémentaire de celui-là. A la matière soufflée qu’était pour lui le chant il voulut opposer une matière frappée, mais comment ? C’est après beaucoup de temps et divers essais qu’il eut l’idée des quatre pianos et de la percussion. Les pianos créent à la symphonie des voix une ambiance à la fois harmonique et rythmique. La percussion consolide et accuse l’armature rythmique du jeu des pianos.
  Les Noces ont été données, pour la première fois, à Paris, en juin 1923, par les ballets de Serge de Diaghilew et sous la direction de celui qui écrit ces lignes, mais elles ont été reprises depuis, maintes fois, en cortcert, où rien ne manque à leur effet, ni à leur intelligence. La préparation de cette œuvre chez nous était fort risquée car elle est d’une extrême difficulté d’exécution. Qu'il me soit permis, en terminant, de dire que rien n’aurait pu être fait sans Mme Maroussia Orloff qui a dirigé toutes les études avec une patience et un dévouement inépuisables et qui n’ont d’égale que sa parfaite compréhension de l’œuvre. Si notre exécution apporte aux auditeurs le plaisir qu’on souhaite, c’est à elle que devra aller leur reconnaissance.	E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0187.tif"/>
<page><![CDATA[﻿An prochain Concert «le la Série A
Samedi 13 janvier 1084, au Càrand-Théiitrc
M Wanda LANDOWSKA
   De son pays natal, Varsovie, où elle étudia tout d’abord, Mme Landowska s’en fut à Berlin où elle fit une profonde impression, puis à Leipzig, Saint-Pétersbourg, Hambourg et revint à Varsovie. Lorsqu’elle se produisit peu après pour la première fois à Paris, tous les musiciens comprirent qu’ils se trouvaient en présence d’une artiste de valeur exceptionnelle. Depuis lors, la carrière de Mme Landowska fut une suite ininterrompue de triomphes jusqu’au moment où il lui fut donné de réaliser le rêve de sa vie, la création d’un temple de l’art dont Qlle est la prêtresse : son studio de Saint-Leu-la-Forêt est devenu le rendez-vous des admirateurs de cette artiste, qui se défend d’être une virtuose mais veut rester une interprète. On connaît aussi ses travaux et ses recherches à la Bibliothèque nationale où elle découvrit les vieux manuscrits des maîtres et nombre de leurs œuvres inédites ou oubliées. Non seulement elle sait fouiller le passé mais elle le fait revivre avec une surprenante divination ; l’art du clavecin lui doit très certainement sa vogue actuelle.
V\ m» Wanda Landowska jouera
   CONCKRTO fil la majeur. |>r clavecin et orchestre, «le J.-S. Bach et plusieurs pièces pour clavecin seul, «le «'oupcriii.
Au programme d’orchestre :
KYM 1*110X1 F. V .*». en mi bémol....................Haydn
PltlNTKMPK. suite symphonique................Debussy
Milite tirée du I II.S I>KOI>I<JIK <lr"audition).	Prokofietl'
I,a location est ouverte chez Véron. (irauer A C", rue du IthOne, 27.
PIANOS
       PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
agents régionaux
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
     ÉCHANGE - RÉPARATIONS
RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
A N T I FIA D I N G - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 7 LAMPES Fr- 630 ★
le récepteur
OUI FAIT FUREUR
“LE STRADIVARIUS" DES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX
Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER 8c JAEGER
         FUSTERIE - GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0188.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
Disques de 91. Walter ^iesekin^
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 8ait« BergamaNque (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations SfmphoniqneN (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
    Disques Nouveautés :
DX551/53 Symphonie inachevée (Schubert).
          Orchestre Philharmonique de Londres, Dir. Henry Wood.
LX 262/65 Concerto en mi mineur p' violon et orch. (Schumann) Joseph Szigeti et l’Orch. Philharm. Londres, Dir. Th. Beecham. DF .534 R»e *>«" Accacias 27	h ^ pj|ls , Tabe|
        I11 Cabanon près «le loulou
DF '3î6 ta Voyageuse, Mélodie	h é Lucienne B
     D’Amour en amour. Chanson	r	1
  Disques de Ji. Bruno Walter
LX 144/45 Fine kleine Waehtmuïik (Mozart).
           British Symphony Orchestra.
DX 86 F,es Maîtres chanteurs, Ouverture (Wagner).
LX 180 l,es Maîtres chanteurs, Prélude 3",ft acte (Wagner).
LX 232 Les Maîtres chanteurs, Danse des apprentis ;
          I<es Noces de Figaro, Ouverture (Mozart).
LX 191 Crépuscule des Dieux Vovage de Siegfried s/le Rhin (Wagner) LX 156 Crépuscule des Dieux, Marche funèbre.
LX 79/80 Siegfried Idyll (Richard Wagner).
- En vente dans tous les bons magasins Je ^Musique -]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
