<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19041201">01/12/1904</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0783.tif"/>
<date when="19041201"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿%
c V
o)
O
SALLE DE LA REFORMATION, GENEVE
<yO
JEUDI 1er DÉCEMBRE 1904 à 8 1/4 heures du soir
   Première JludiUon
                des
HANSQNS de ROUTE
Interprétées par
    Inédites
                                                            de
E. JAQUE5-DALCR0ZE
M. JEAN REDER
Baryton des Concerts Colonne
lin Quatuor vocal de Lausanne Société chorale « Le Liederkranz »
                 sous la direction de
   M. R. WISSMANN lin Chœur de Dames
PRIX DES PLACES :
Réservées, 5 francs.
Parterre, 1 franc. — Première galerie, 2 francs. Seconde galerie vendue seulement le soir à l’entrée, 50 cent.
Programme au verso.
Billets en vente à t’avance au magasin de musique et pianos Ad. Henn, 6, Boulevard du Théâtre, et à la Salle de la déformation. Réservées exclusivement chez M. Henn.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0784.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PL^OGÏ^AMME
«fr Ire Partie
1. O pays romand ! a Je suis soldat, a
 Le Liederkranz.
2. Hymne romand, a. . . Soldat, sois fort la . . Tiens-toi prêt, soldat ! a.
Le Quatuor vocal.
3. A travers champs, b
   Venez donc le prendre, a Je n’ai plus de belle, c . Le Flûtiau, a.....
* M. Jean J\eder.
4. Mon cœur pleure, a La^petit’ belle, c
5. Cocar, briscar, b
   Les bons militaires, b En défilant... b
Chœur de Dames.
 M- Jaques-Dalcroze.
6. A travers bois, b . Notre terre à nous, a
 Le Quatuor vocal.
IIme Partie
1.	La chanson du sol natal, a . . . Le chamois rouge (Chansons de l’Alpe)
2.	Père, donne-moi 1 épée ! a Marchons sous la pluie ! b Ce serait si doux ! c . . Le long du cimetière, h .
3.	Adieu, petite rose ! c..........
  Le torrent (Chansons de l’Jllpe).......
  Les trois oiseaux chantants (Chansons du cœur qu vole) ..............
4.	La vieille ville, a Réveillez-vous ! a Le petit village, b
5.	Le long de l’eau, b . . . Si ma mie était une rose, c Espère, espère, c . . . Sur la route blanche, b .
6.	Ah ! ma p’tite le.... Les fillettes nous aiment, b
Le Liederkranz.
M. Jean J{eder.
Chœur de Dames.
Le Quatuor vocal.
M. Jean T(eder.
M. Jaques-Dalcroze.
Voir au verso le texte des chants exécutés par le Liederkranz, le chœur de Dames et le quatuor.
      Les chansons suivies de la lettre a font partie de la série de « Chansons de Route » intitulée Chants patriotiques ; celles suivies de la lettre b de la série Sur la route, et celles suivies de la lettre C de celle des Lieds et rengaines.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0785.tif"/>
<page><![CDATA[﻿T extes
0	pays romand.
Montagnes au front radieux,
       Sentiers qui grimpez jusqu’aux deux. Glaciers, torrents, forêts sauvages, Cimes de neige et verts alpages.
Refr. : Pays romand, ô mes amours :
           Nous t’aimerons,
           Et te chanterons Toujours !
        O plaine des fruits et des blés, Manoirs aux vieux murs dentelés,
       ( Ihemins moussus et sources pures, Vignes d’or blond aux grappes mûres.
        O lacs d’azur aux flots rieurs,
       O gais clochers carillonneurs, Hameaux fleuris dans la bruyère, Jardins de joie et de lumière!
Je suis soldat.
       Je suis homme ; voici la chanson De mes joies et de mes alarmes,
       De mon cœur et de ma raison,
De mes gaîtés et de mes larmes. Refr.: Je suis soldat, voici mon drapeau.
       Et je veux le porter bien haut A la défense comme à l’assaut,
Pour la patrie !
       Je suis homme, voici ma fierté :
        Ce que j’ai, j’y tiens, je le garde.
       Mon orgueil et ma volonté Sont ma meilleure sauvegarde.
       Je suis homme, voici mon amour,
       Et c’est le plus pur de moi-même...
       Je suis homme et voudrais un jour Braver la mort pour ceux que j’aime.
Hymne romand.
        En quel lieu qu’on ait pris racine,
       Kn val, en plaine, ou sur les monts,
       De quel côté que l’on chemine Et vers quels horizons profonds,
       Ton nom vainqueur s’élève et chante En notre pauvre cœur dormant,
       Le chant de la patrie absente,
Pays aimé, pays romand !
       Franchissant toutes les frontières,
Porté sur l’aile des oiseaux,
        Brillant dans toutes les lumières, Flottant dans les plis des drapeaux, Ton nom résonne à notre oreille,
      Lève en nos cœurs comme un ferment, Et ton frais souvenir s’éveille,
Pays aimé, pays romand !
       Au hasard des lointains voyages,
       Et des espoirs sans lendemain,
       Si nous laissons notre courage S’épuiser à moitié chemin,
 Comme un parfum venu des cimes,
 Ton nom nous verse un doux calmant, Chauffe nos cœurs et les ranime,
     Pays aimé, pays romand !
 Soldat, sois fort !
       Soldat, sois fort, car Dieu le veut !
 Sers ton pays et sers ton Dieu !
  L’Éternel qui fit les rochers solides A voulu pour fils des hommes valides.
       Soldat, sois fort, fais ce que dois Pour la patrie et pour nos droits 1
       Soldat, sois fort, car Dieu le veut !
 Et chasse les gens sans aveu !
  L’étranger sourit, laisse-le donc faire.
  S’il nous veut du mal, c’est une autre affaire.. Soldat, sois fort, fais ce que dois Pour la patrie et pour nos droits !
       Soldat, sois fort, car Dieu le veut !
 De te défendre, fais le vœu !
 Quand du pré, le loup a franchi les bornes, Le taureau lui plante en plein cœur les cornes. Soldat, sois fort, fais ce que dois Pour la patrie et pour nos droits
                                                       i
 Tiens-toi prêt, soldat!
      « Et pourquoi donc être soldat ?
      A quoi sert de porter des armes ? »
             Et tes aïeux ?
 N’ont-ils pas tous confiants et joyeux Fait leur devoir aux sombres jours d’alarmes? La paix règne sous le ciel bleu,
      L’orage est dans la main de Dieu !
  11 se peut que l’orage éclate,..
  Réf.: Va, crois-moi, tiens toi prêt, soldat :
 Il viendra le jour du combat,
      Il faudra que chacun combatte,
  Et tu te battras, soldat,
  Et tu te battras !
      « Et pourquoi donc être soldat ?
      A quoi sert de porter des armes? »
 Et tes amours ?
 ■Laisseras-tu sans aide et sans secours Celle qui t’aime et t’a voué ses charmes ? Souriante, elle attend demain ;
      Son bonheur tremble dans ta main.
  Il se peut que l’orage éclate !
      « Et pourquoi donc être soldat ?
      A quoi sert de porter des armes ? »
  Et tes enfants ?
 Les verras-tu sous les coups triomphnnts Des ennemis, connaître un jour les larmes? Confiants, ils ferment les yeux,
 Tu es là pour veiller sur eux.
       Il	se peut que l’orage éclate !

lu*'
Mon cœur pleure.
O beau pays où je suis né,
O patrie, ô ma sainte mère,
Mon cœur pleure et se désespère Le ne t’avoir assez aimé !
O beau pays où j’ai vécu Ainsi qu’un passant éphémère,
Mes yeux pleurent de peine amère De ne t’avoir pas mieux connu !
<> beau pays qu’en indécis Je jugeais au hasard de l’heure,
Mon esprit se lamente et pleure De ne t’avoir pas mieux compris !
Et maintenant qu’un saint émoi Me révèle à quel point je t’aime. Mon cœur pleure d’angoisse extrême De ne pouvoir mourir pour toi !
La petit’ belle.
           Il est une petit’ belle,
         Tout en satin blanc,
 ’ \/ En satin et en dentelles,
     , y En dentell’s d’argent...
 V //Et mon cœur s’en va volant, ' V Vo
V
          Volant autour d’elle.
      Elle a, la petite belle,
 , AT Des cheveux si longs,
          Qu’ils coulent en cascatelles, Jusqu’à ses talons,
         Lui brodant un manteau blond, Léger comme une aile.
          Ses joues roses étincellent D’un feu si vermeil Que mon cœur prend une ombrelle Comme au grand soleil Quand il guette le réveil De ma petit’ belle.
          Son sourire m’ensorcelle ;
         Son rire joyeux Semble un vol de colombelles Blanches, dans les cieux.
         Un azur malicieux Luit en sa prunelle.
          Elle n’a pas de cervelle Et n'a pas de cœur.
         Pétrit mon amour Adèle D’un geste moqueur...
         Mais je l’aime et je me meurs Pour ma petit’ belle.
IL-
 Jl travers bois.
<r
  Qu’il fait bon marcher dans la paix des bois, En chantant tout bas des airs d’autrefois ! L’heure se balance Dans l’air pénétré d’essences ;
         A l’horloge du coucou Ont sonné trois coups...
Refr.: Seuls nos pas en cadence
 Font des trous dans le silence Et l’on entend Le vent Chanter à mi-voix La chanson des bois.
Les gazons nous font un tapis soyeux... Plongés dans le vert, lavons-nous les yeux !
        Un air doux s’épanche, _
    Si doux qu’on dirait dimanche ! J Le soleil dans la forêt	p>v‘
         Vient se mettre au frais... I
Le cœur s’assoupit comme en un berceau Et l’on n’ose pas se parler trop haut...
 Le ruisseau qui passe Chante lui-même à voix basse...
          A l’abri du soleil d’or La forêt s’endort...
3u>
Notre terre à nous. «jjJL s
Mes amis, chantons notre terre à nous, \ Notre terre à nous est si belle !
Nous avons pour elle un amour jaloux. Nous vivrons et mourrons pour elle.
Nous sommes tous issus de son flanc, L’avenir, du passé, se lève !
Et nous lui devons notre sang Qui contient un peu de sa sève.
Amis, chantons à deux genoux Notre terre à nous !
Notre amour fervent nous remonte au cœur Du fond même de notre vie ;
Nous voyons fleurir le passé vainqueur Sur la route aujourd’hui suivie.
Le rouge sang des soldats martyrs.
Que le sol des aïeux renferme,
Féconde les temps à venir Et la terre fermente et germe.
Amis, chantons à deux genoux Notre terre à nous !
En pensant à ceux dont le lent effort A fait notre terre immortelle,
Nous voulons aussi honorer la mort D’où jaillit une vie nouvelle.
Travail, amour, la vie est là.
De la nuit va naître l’aurore !
L’oiseau qui chantait s’envola Mais j’entends sa chanson encore !
Amis, chantons à deux genoux Notre terre à nous !
   La chanson du sol natal.
    Écoutez la chanson que chante L’âme du pays bien-aimé !
    Elle s’exhale, hymne embaumé, Du sein de la terre éloquente. S’éveillant ainsi qu’en un berceau Au sein des sources qui coulent, Elle chante, vibre et roucoule,
   Et s’envole comme un oiseau.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0786.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C’est la chanson que je préfère ! Envole-toi dans l’idéal,
O chanson de notre terre,
O chanson du sol natal!
Elle gronde dans la rafale Puis s’épanouit au soleil !
S’atténue au couchant vermeil Et rêve sous la lune pâle.
Descendant du haut des monts neigeux, Sa voix résonne en la plaine,
Où l’écho la reprend lointaine Et la glisse sur nos lacs bleus.
Elle est dans l’aube qui se lève, Niche au campanile bruni, Faisant tinter dans l’infini Les cloches jolies du rêve.
Sur la rive lé saule éploré L’entend disant sa prière,
Au choc clair de la faux légère Elle sonne dans Pair doré.
      Le^chamois rouge.
Sue l’alpe il est un chamois,
You, la hé, à la toison rouge.
Sur son front Dieu a gravé You, la hé ! une blanche croix.
11 est d’humeur volontaire.
You la hé, you, la hé,
Et saute de pierre en pierre,
En liberté.
Partout où va le chamois You, la hé, à la toison rouge, L’on voit fleurir les vergers You, la hé ! et verdir les prés.
La brise se fait plus pure,
You la hé, you, la hé, L’oiseau chante en la ramure,
En liberté.
Nous garderons le chamois You. la hé, à la toison rouge.
Et nous voulons le chanter You, la hé! d’une seule voix.
Car i! est la Suisse libre,
You la hé, you, la hé,
Celle pour qui nos cœurs vibrent: La Liberté!
 Jldieu, petite rose !
 Adieu, petite rose,
 Rose blanche du matin !
 , Je m’en vais, le cœur tout chose, Blanche rose à peine éclose,
 Qui fleuris dans mon jardin, Petite rose !
      Adieu, rose de neige,
      Qui m’a parfumé le cœur!
      Je m’en vais, Dieu te protège. Au retour, te reverrai-je Fraîche encore, neige en fleur, O fleur de neige !
      Adieu, ma rose aimée, Lorsque je serai là bas,
      Je verrai sous les ramées, D’autres roses parfumées,
       Je ne les cueillerai pas,
      Ma rose aimée.
       Car vois-tu, Ces autres roses Qui fleurissent au lointain,
       Je ne les ai pas plantées,
      Toi, tu es de mon jardin C’est pourquoi je t’aime, ô rose, Rose blanche du matin !
      Le torrent.
Sans répit ni repos, sans souci des saisons, le torrent blanc cliquète et clapote, en son lit sinueux, craquelé par les roches que recouvre un rideau de vertes frondaisons.
C'est du velours qui luit parmi de la dentelle, dentelle blanche et velours d’argent, un arc-en-ciel qui court, du soleil qui ruisselle, un coin de ciel qui s’en va, voyageant.
      Beau torrent, torrent de l’Alpe Qui va descendant,
           Beau torrent d’argent.
      Tu roules, tu coules,
               M’apportant Les échos, — oh, oh —
                 D’en-lmut !
Et l’eau court et l’eau va, nappe bleue, blanc miroir, et se déchire et devient mousse, et cascade et bouillonne et s’arrête en sa course et repart dans le bleu et s’enfuit dans le noir.
Elle suit son chemin, innocemment cruelle, rongeant le roc en son jeune essor, et meurtrissant les fleurs du choc des cascatelles, sans se douter qu’elle sème la mort.
Et puis, lorsqu’il rencontre, au hasard de sa course, un coin tranquille au vallon fleuri, le torrent se souvient que jadis il fut source et de se souvenir s’apaise et sourit.
Son eau redevient bleue et coule entre les rives, baisant les fleurs de son baiser frais et berçant mollement les branches et les pives qu’elle a, brutale, arrachées aux forêts.
 Les trois oiseaux chantants.
 Étant travailler aux champs,
         Au printemps,
 —	Mon cœur pleure et se désole, L’oiseau vient, chante et s'envole, — Étant travailler aux champs,
  Ai vu trois oiselets chantants.
Le premier oiseau chantant,
Au printemps,
     —	L’amour chante sur sa viole De beaux airs de farandole, —
Le premier oiseau chantant
Portait un bel anneau d’argent.
Le deuxième oiseau chantant,
Au printemps,
     —	La fleur ouvre sa corolle : Ouvre-toi, mon cœur frivole ! — Le deuxième oiseau chantant
     Portait un joli voile blanc.
Le troisième oiseau chantant,
Au printemps,
     —	Vole, vole, mon cœur vole, L’amour chante et me console. — Le troisième oiseau chantant
Portait le cœur de mon-amant.
La vieille ville.
Au son des clairons, au bruit des tambours, Pénétrons dans l’étroite rue
Où l’ombre timide des vieilles tours Nous souhaite la bienvenue.
Ces murs ont connu la guerre autrefois,
Les batailles et les vacarmes,
Et dans ces paisibles maisons que tu vois Nos aïeux ont fourbi leurs armes.
Refr.: Hardi, jolis cœurs, en avant l’escadron ! Entrons Dans la ville Tranquille
Au bruit des tambours, au son des clairons!
Au creux des créneaux sont des nids chantants ; L’on entend tinter des sonnailles
Sur le pont-levis où dans l’ancien temps Crépitait le feu des mitrailles.
Des vieux sont assis et fument, joyeux,
Sur les mêmes seuils où naguère
Leurs mères en deuil et les larmes aux yeux Ont maudit l’horreur de la guerre.
Il flotte une odeur autour des jardins De lessive et de pommes mûres.
Les filles circulent, leurs paniers pleins De sorbier, de sauge et de mûres.
Des bouëbes criards courent par les prés,
Des hommes labourent les terres
Où gisent en poudre les restes sacrés Des héros qui furent leurs pères.
J^éveiliez-vous !
Debout, debout! réveillez-vous, garçons! Réveillez-vous, entonnez vos chansons ! Voici le temps de l’herbe coupée,
L’heure a sonné dé porter l’épée !
Debout, debout, réveillez-vous !
Debout, debout ! préparez-vous, soldats Préparez-vous aux glorieux combats! Le ciel est noir, craignez la tempête, Voici l’éclair, tenez l’arme prête ! Debout, debout, préparez-vous !
Debout, debout ! élancez-vous, guerriers Élancez-vous sous les feux meurtriers ! Que votre honneur sous l’outrage crie, Frappez plus fort, c’est pour la patrie ! Debout, debout ! élancez-vous !
Debout, debout ! égayez-vous, les vieux Tendez vos bras aux fils victorieux ! Voyez passer nos troupes en fête, Clairons sonnants, et bannière en tête ! Debout, debout ! égayez-vous !
Le petit village.
Amis, voyez au loin, là-bas, Poindre un petit village,
    Il est caché sous les lilas,
        Tout au fond du feuillage.. Refrain : Doucement,
Petite troupe, Doucement!
C’est le village au bois dormant !
Un son de cloche dans les prés Résonne sous la brise,
Puis on entend sonner plus près Les cloches de l’église.
Voyez la vigne en espaliers,
Les bosquets <>n charmilles, Entendez-vous dans les halliers Le rossignol qui trille?
    Sur les maisons descend le soir;
C’est l’heure languissante... Les lampes brillent dans le noir. Montons la rue en pente !
    La lune sur les tourillons
Et personne aux fenêtres ! Mais derrière les croisillons On sent dormir des êtres.
Ils sont là dans leur abri vert Dormant comme des sages, Le clocher même s’est couvert D’un bonnet de nuages.
Le bruit de nos pas- cadencés Réveille la nuit sombre Et l’âme de tout un passé
Chuchotte au fond de l’ombre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0787.tif"/>
<page><![CDATA[﻿j^ANDOZ, JOBIN & CIE, Éditeur
 OFFICE INTERNATIONAL D’ÉDITION MUSICALE ET AGENCE ARTISTIQUE
 Paris, Leipzig, Neuchâtel (Suisse)
VONT PARAITRE :
60 Chansons de J(oute
 Texte et Musique de
E. JAQUES - DALCROZE
 en trois séries.
 Première Série : CHANTS PATRIOTIQUES
 Tiens-toi prêt, soldat. — Père, donne-moi l’épée. — Notre terre à nous. Pour la patrie et pour nos droits. — Notre drapeau. — Je suis soldat.
     O	pays romand! — Venez-y donc le prendre! — Mon cœur pleure. Réveillez-vous. — La chanson du sol natal. — Autrefois, aujourd’hui !
 Le Flûtiau. — Hymne romand. — Petit soldat. — La vieille ville.
 Deuxième Série: STJJ{ LA T{0T4TE
 Sur la route blanche. — L’alouette. — Fanfare matinale.
 Tout le long de l’eau. — Le petit village. — Sous la pluie. — Cocar, briscar. Le long du cimetière. — A travers bois. — Au grand soleil.
 En défilant. — Ce serait si doux. — Marche joyeuse. ■— A travers champs. Les bons militaires. — Ah ! qu'il fait chaud ! —- Vous m’entendez bien.
 Au petit matin. — Les fillettes nous aiment. — En croisant des filles.
 Troisième Série : LIEDS er RENGAINES
 Je n’ai plus de belle. — Au bon vieux temps. — Espère, espère.
 Les garçons de Rolle. — Adieu, petite Rose. — Le niollu. — Ah ! ma petite ! Dans le bois d’oubli. — Les filles de Saint-Prex. — Que la vie est bonne.
 Si ma mie était... — La fille d’auberge. — La poule et la carpe.
 Les rosiers verdissent. — En partant pour le rassemblement. Laissez-nous passer. — La halte. — Marinette. — Les garçons de Morges.
 La petit’ belle. — M’sieur, M’sieur ! — Les nianious.
 Sur la place de Montbenon. — Houpsa tra la la. — Le petit sous-lieutenant.
  MniMCtlIt P. ArTiWSï*, MtUCHÂTU.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
