<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique populaire<date when="19260117">17/01/1926</date></title>
<series>Dixième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0029.tif"/>
<date when="19260117"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Dixième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Dixième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
     Dimanche ij janvier 1926, à heures précuted
DIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ?o majeur (K. V. 426),
   dite de Linz...................... AlozarI
          a)	Adagio - Allegro spiritoso. c) Menuetto.
      b)	Poco adagio.	3) Presto.
2.	INTRODUCTION ET ALLEGRO
      pour harpe, avec accompag. de flûte, clarinette et quatuor à cordes (ire aud.) Æ. Ravel Harpe : M“* de Sanctis-Bàrkikra.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SHÉHÉRAZADE, suite sym-
      phonique en quatre parties, d’après
le Conte dea Æille et une nuita....... Rinuky-Kortakow
         a)	La mer et le vaisseau de Sindbad.
          b)	Le récit du prince Kalender.
          c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
         3) Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur un écueil présentant l’aspect d’un guerrier d'airain.
              Violon .roto : M- Fernand Closset.
L'Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
Entre ta tr' et la 2« partie : Entracte de j o minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
H.JA«AY8 8ÉNEWE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0030.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KL /TVG
irrHÊtri-Gtxkrt,
II? R VE O I D A y XU
V/OLOÆl ALTO WO ARC
'ANCIINS it
mmts
                              'CfflZPA
RAISON
f0^t EW 183q glneve.
; tl.r'fii jfli,. f..ii^iiii.uiiiiiliiiullii.i.liiiiiirf'i)h uiHHiiu
’lllillhlul'IlUl....... 11 f
^Volfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
     La Symphonie en do majeur (catalogue Kochel n° 426) dite de Linz, doit son nom au passage de Mozart dans cette ville, où on croit qu'il l’a composée. En tout cas, elle y a été jouée pour la première fois le 3 novembre 1783, et elle est dédiée au comte de Thun qui avait reçu Mozart à Linz, dans sa maison. Le 25 mai 1784, Mozart écrit de Vienne à son père : « Je viens de remettre au postillon les quatre concertoj et la symphonie que j’ai faite à Linz pour le vieux comte de Thun». Sans doute cette phrase se rapporte-t-elle à la Symphonie en do majeur. Après cette symphonie, Mozart n’en 5 écrivit plus d’autres que les quatre {ré majeur, sol mineur, mi bémol, i Jupiter) qui marquent si glorieusement les années 1788 et 1789. Et : déjà s’y révèle la maturité accomplie de Mozart symphoniste.
  L'introduction est la plus belle peut-être que Mozart ait écrite. Le ■j premier mouvement frappe par la richesse de son « exposition », la souplesse et la grâce de son premier thème, le caractère rythmique du second thème mineur. Et partout, dans ce premier mouvement, comme dans le poco adagio en 6/8, avec son motif mineur si saisissant, dans le menuet, et dans le finale (qui fait pressentir celui de la symphonie en ré majeur), le méloà si particulier à Mozart répand son charme incomparable.
4* + +
Nicolas RIMSKY- KORSAKOW
Né à Tiekwin en 1844- mort à Pétrograd en 1908.
SHÉHÉRAZADE
     On sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
    De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le
!]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0031.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
    AI* A t	se trouvent les transcriptions des
   1 Abonnement
      œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
 ROTSCHY Frères
Corraterie, 22
Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d’un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
 Même Maison :	P I A N O S
£4, rue du iStand, 64, 1er étage P I A N O S - PIA N O L AS
Vente, échaDge, location, réparations et	H A R 2Vt O NT TJ-M. iS
             accord de
A.
=sOe=
1
AU PALMIER
y Mo rua rot fils , Fleuriste Z$,RU£ OU C£.ND«IER - ANGLE RUE OU Î10NT ÔLANC
»
                                                                                                          g
C maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellec- 8 £ tuelle se retrouve dans son art sans retouche, dans son orchestre s | surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une j* jl maîtrise sans défaillance un goût raffiné du coloris harmonique et | i orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres Shéhé- J § razade est celle, sans doute, où se complète le plus heureusement | £ ces dons divers.
     Inspirée par les contes des jftille et une ATuitd, il est inutile d’y ! chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par l’enchaî- : (! nement des images et les caprices de la fantaisie.
     La sultane Shéhérazade — est-il besoin de le rappeler — est la ç Ç légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagi- g £ nation surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan ^ J Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait f t coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — ^
i	de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des j ï noces. Or, Shéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux f sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remet- e {j tait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflammant B Ê ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint au bout des j*
i	mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
     Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans ï les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir | sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème | vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et § une mélodie de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade y elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse pré-) sents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits B amène les thèmes accessoires et justifie le style ou le tour de chaque S morceau.
                                                                                                                   1 § t
S]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0032.tif"/>
<page><![CDATA[﻿i
i
S
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS.: i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
     10, place de Cornavin	3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALA1S	CAROUGE
    36, ruejde Carouge	u, rue du Marché
Toutes opérations qle Banque et de Change, aux meilleures conditions.
£
3
         •	•
      vis important
   La saison* actuelle, est la dernière deJ la période^ des trois années pour^ laquelle les souscripteurs ont^> assuré l existenceJ> de
ro. s. r. Commet il importe de savoir^
dès à présenta si cet indispensables appui lui sera maintenu, le Conseil d administration* vients de lancer^ un* appel en vueS du renouvellements des souscriptions. Il espères queS tous les amis de la musiqueS voudront bien* apporter"* leur contribution* financière car^ si les Conseil neS pouvaits pas compter sur un chiffre de souscriptions au moins égal à celui des années précédentes ei~s sui^ une augmentation* du nombreS des souscripteurs, il serait dans l obligation de mettre un point final à l œuvres artis-tiques accomplies depuis hui£~> années par^ l Orchestre deS la Suisses Romande.
Le Conseil d administration.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0033.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Institut Jaques-Dalcroze
          GENEVE
Rythmique Chant choral P lano
    Solfège ’ Improvisation Harmonie
                     Technique corporelle et plastique animée /. Cours pour aMateurs, adultes ei enfants.
               2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de la métfiode flaques*
        iDalcroee.	.....
              3.	Cours pédagogique (l an). Cours préparant à /’enseignement de la
                     métfiode flaques*Œtalcroze fexamen du certificat).
                                   4"Demandez prospectus au (J'ecrétariat, Wf, ‘Cerrassrire.
PRIOR
Cité, 11, et Corraterie, 9, au Ier
                Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
                    Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix excep-tipnnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.

 VICTORIA-HALL - GENEVE
§
  Samedi jo janvier 1926, à 20 heures et demie
| FESTIVAL WAGNER
   avec la collaboration du
CHŒUR ROMAND
5
  et sous la direction de JM. Ernest ANSERMET
î
§
  SOLISTES :
! M. LAFFITTE M. JOURNET
    Ténor,	Basse,
            Oe L'Opéra de Pari‘o.	de L’Opéra el du Théâtre de La Scala.
   4*4*4*
ü
 AU PROGRAMME :
                                       _
  Audition intégrale du y acte de
i = PARSIFAL =
             et importante fragmente du y acte des
\ MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG
       (ORCHESTRE RENFORCÉ)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0034.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatuwaije - Coàtumeâ bah> et .roiréej
 F. & E. BÆCHLER Frères
     Tour-de-l'Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 5 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
 h, rue du ‘Rhône	__‘Tassage des jQions
 GRAMOPHONES	MARQUES SUISSES
]DE QUALITÉ; jrtf mM'Hl ET ÉTRANGÈRES
i
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES ”
Gramophone6 spéciaux construits en bois de violon.
DISQUES DES A ™ MARQUES
Œuvres Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes :* MM. Thlbaud^ Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
Samedi 23 janvier 1926, à 20 heures et demie
i	__n.
s
         VICTORIA-HALL ï i ï	5
• f 8e Concert de l’Abonnement
§ l sous la direction de M. Ernest ANSERMET
S	____■	s
8	ï
     M. Adolphe BUSCH étant gravement malade	| ç a fait informer le Comité qu’il ne pourrait pas jouer g $ au Concert du 23 janvier. Le Comité a engagé, pour § | le remph
           lacer
M. Gabriel BOUILLON, violoniste
Soluté den Concerta du Conservatoire de Parié, Colonne et Lamoureux.
Né à Montpellier en 1898, Gabriel Bouillon commença dès son
S	enfance l’étude du violon sous la direction de son père, professeur
S	au Conservatoire de cette ville ; il y obtint le premier prix. Reçu
|	au Conservatoire national de Paris, il y fut élève de Berthelier et
■j	de Capet et remporta à l’unanimité le prix d’excellence. Dès sa sortie
jj	du Conservatoire, Gabriel Bouillon commença une brillante carrière,
ti	donnant une suite ininterrompue de concerts à Paris, en province et
r>	à. l’étranger. Jacques Thibaud le désigna pour le remplacer à la
§	Société des Concerts du Conservatoire.
I
     Le prochain CONCERT POPULAIRE aura
   lieu Dimanche 3i janvier îgzG, à la Salle Communale de 3 Plainpalais.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0035.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Orchestre de la Suisse romande
SAISON 1925-1936
     Chef d’Orchestre : M. Ernest ANSERM.ET Deuxième Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
i" violon àolo.......Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
    i* premier violon mIo .. Jean LACROIX, ex 1" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
    1" second violon dolo . . SABBAT1NI, de la Scala de Milan.
5 /*' allô dolo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
? 1" violoncelle oolo . ... A. de SANCTIS. ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. l” conlrebatte dolo . . . PIRSON, premier prix du Conservatoire de Liège.
t" Jtûle âolo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
j t" bautboid àolo..... P. DENNES, premier prix du Conservrtoire de Paris.
Cor anglaid dolo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy,
    ln clarinette dolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
i" baMon àolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
/*' cor dolo......... Joseph SAMWALD, de l’Orchestre philharmonique de
                             Vienne.
    f™ trompette oolo .... DUBOIS, ex 1” trompette solo des Concerts Lamoureux de Paris.
   1” trombone dolo..... Anton RIPA, soliste de l'Opéra de Budapest.
  1” timbalier........ Fr. SCHIESSER.
   l”" harpe........... M“e BARRIERA- de SANCTIS, premier prix d'excellence du Conservatoire de Turin.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
