<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19140601">01/06/1914</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0666.tif"/>
<date when="19140601"/>
<name key="Pahnke, Woldemar" type="person" role="cmp">Pahnke, Woldemar</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Genève, Avril 1914.
        M
        Le Cercle des Arts et des Lettres estimant qu’il serait regrettable que la date du 1er Juin 1914 se passât sans aucune manifestation patriotique, croit répondre au sentiment général des genevois, en organisant pour cette date et les jours suivants, à la Salle de la Réformation, une série de représentations populaires et d’un caractère absolument artistique.
        Ces représentations constitueront une sorte de prologue, de prélude aux grandes fêtes du Centenaire. La Société de la Restauration et du 1er Juin, considérant l’intérêt patriotique de cette manifestation, a bien voulu s’y intéresser et lui assurer son appui moral et financier. Monsieur le Conseiller d’Etat Fazy, président des Fêtes du Centenaire, d’autre part, s’est déclaré très sympathique à l’initiative de notre Cercle.
       Le programme arrêté comprendra un certain nombre de tableaux, évoquant les grandes époques de notre histoire ; oeuvres du peintre Louis Dunki, ils seront projetés sur l’écran, comme le furent les Visions militaires, données par le Cercle, en 1910, et dont le succès fut si grand. La partition musicale a été écrite spécialement par Woldemar Pahnke, et le poème par H. de Ziegler.
        Ce sera donc un spectacle original et tout à fait inédit.
       Le programme comprendra 4 parties :
1° La Genève du moyen âge : Scènes populaires au temps des grands Evêques— Relations avec les Cantons alliés.
2° La Réforme : Ses grands hommes de robe et d’épée — Episodes de l’époque. 3° L’Escalade : L’ennemi en marche — Le 12 Décembre 1602 — Le lendemain — A St-Pierre.
4° La Restauration: Entrée des Français à Genève — Les conscrits aux Armées — Scènes de guerre — Les Autrichiens — Le gouvernement restauré (1813 — 1814) — L’arrivée des Suisses.
        Ne possédant pas de ressources financières, le Cercle, après une étude très sérieuse de son projet, s’est rendu compte qu’il lui était impossible, même avec l’appui financier de la Société de la Restauration et du 1er Juin, de mener à chef cette entreprise, par ses propres forces. Il se voit donc dans la nécessité de faire appel au concours bienveillant de tous ceux qu’il pense être sympathiques à son initiative, ainsi qu’à tous ceux de nos concitoyens, qu’un anniversaire patriotique et une belle manifestation d’art, ne laissent jamais indifférents.
        Le Cercle désire, en outre, que ce spectacle soit avant tout populaire ; il ne peut donc compter sur de fortes recettes provenant des entrées ; d’autre part, les frais de son entreprise sont assez considérables. Pour faire face aux dépenses prévues et assurer la pleine réussite de son programme, il vient donc recourir à votre appui patriotique et vous demander si vous seriez disposé à souscrire une ou plusieurs des 300 parts de 20 fr., constituant le solde à trouver, chacune de ces parts donnant droit à 2 places réservées, pour l’une ou l’autre des 5 représentations prévues.
       Dans le cas où notre demande rencontrerait votre approbation, vous nous obligeriez en retournant aussi vite que possible le bulletin de souscription ci-joint à Monsieur David Decrue, chez MM. Decrue et Pallard, rue de Hollande.
       Veuillez agréer, M	, l’assurance de notre considération bien
distinguée.
Le Secrétaire,	Le Président,
        H.	de ZIEGLER.	H. van MUyDEN.
                La Sous-Commission des Finances, MM. David DECRUE.
                                                          Barthélémy BOUVIER,
        Société de la Restauration et du 1er Juin, mm. Ernest NAEF,
»	»	»	»	»	Gaston de MORS1ER,
                                                             W.-E. VIOLLIER,
                                                        Gustave MAUNOIR,
                                                        Marc ODIER.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
