<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert d'abonnement<date when="18951221">21/12/1895</date></title>
<series>Quatrième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0654.tif"/>
<date when="18951221"/>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Locatelli, Pietro Antonio" type="person" role="cmp">Pietro Antonio Locatelli</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name><title>Quatrième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Quatrième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿HEATRE I)E LA VTLLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
amec/i 2/ Ç2)écent 6'z.e Î895, à	■/tentes pzéciûes.
             QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                 avec le concours de	t
 M. Hugo BECKER, violoncelliste.
                             f- k o o r-< a m m rc S?”
  PREMIÈRE PAJ»rm
f i. SYMPHONIE N° 4 en sol.......................A. Dvorak.
 ci) Allegro con brio. — b) Adagio. — c) Allegro grazioso. —
 d)	Finale (allegro ma non troppo).
 2.	CONCERTO (op. ioi) pour violoncelle et orchestre. /. Haydn.
 M. Hugo Beckf.r.
 SECONDE PARTIE
 3.	Morceau symphonique extrait de RÉDEMPTION .... C. Franck.
 (Première audition.)
 4.	SONATE en rc majeur pour violoncelle............ Locatclli.
 à) Allegro. — b) Adagio. — c) Menuetto con variazioni.
 M. Hugo Becker.
5.	SCÈNES PITTORESQUES (4me suite)............ Massenet.
 a)	Marche. — b) Air de ballet. — c) Angélus. — d) Fête bohème.
<-_>
 '■ ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
 FUaÀo £1 queue Érard aux soins de MM. BRON et BERGÜER 'J.E -fîONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
-*- 1
<§/
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille, 4.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0655.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2
DES CONCERTS D ABONNEMENT
HUGO BECKER
       M. Hugo Becker est le fils du regretté Jean Becker, l’éminent fond du Quatuor florentin, dont nous avons gardé à Genève le meilleur soi
      Hugo Becker est né à Strasbourg, le 13 février 1863, et comm étudier la musique dès l’âge de six ans. Il débuta par le piano, passa en au violon et finit par demander instamment d’essayer le violoncelle. C tentative réussit si bien, qu’au bout de peu d’années, il fut capable de f; partie de l’excellent orchestre de Mannheim. Après un court séjour cette ville, il se rendit à Dresde, pour se perfectionner sous la directior Grützmacher.
       Hugo Becker fit sa première tournée artistique durantl’hiver 1880-1881 en compagnie de son père, de son frère et de sa sœur, parcourant succès sivement la Hollande, la Belgique, l’Angleterre, l’Autriche, la Suisse e l’Italie. En Angleterre, il eut l’occasion de faire la connaissance du célèbr violoncelliste Piatti dont les conseils lui furent très précieux.
       Ces tournées en famille ayant cessé à la mort du père, en 1884, IIu" Becker accepta la place de premier violoncelle-solo au théâtre de Fran fort. Mais il abandonna bientôt cette situation, à cause des engaaemen qui affluaient de tous côtés et qui le décidèrent se vouer excluSlveme à la carrière de virtuose.
      Les succès éclatants qu’il remporta aux concerts philharmoniques à Berlin et à Hambourg mirent le sceau à sa réputation et le placèrent a, premier rang des violoncellistes.
       M. Becker est merveilleusement servi par un Stradivarius de 1708, instrument de grande valeur qui ne saurait se trouver entre de meilleures mains.
      Anton Dvorak (prononceç Dvorschak), né le 8 septembre 1841 à Mülil-hausen, en Bohème, montra de bonne heure un goût très vif pour la musique. De son propre chef, il demanda un jour au maître d école de son village de lui enseigner à chanter et à jouer du violon. Ses progrès furent si rapides qu’en 1853 son P^re l’envoyait se perfectionner auprès de l’organiste Liehmann à Zlonitz. Ce dernier ne tarda pas à s’apercevoir qu’il avait en Dvorak un élève peu ordinaire, et le décida à partir pour Prague, ou, plus tard, il travailla sous la direction de Smetana, chef d’orchestre à l’Opéra de cette ville. Après de longues années de labeur patient et obscur, il remporta, à l’occasion d’un concours de composition à Vienne, un suc-
SYMPHONIE EN SOL MAJEUR
de M. Dvorak.

 décisif qui mit son talent en pleine lumière. Brahms, qui faisait partie 'ury, s’intéressa à Dvorak et le recommanda à son éditeur M. Simrock, 'n. Ce fut pour lui le commencement d’une ère nouvelle, ère féconde œuvres originales. A citer: un opéra-comique (Der Bauer, ein Schelm), Danses slaves, cinq symphonies, des ouvertures, deux concertos, plu-rs cantates, un Stabat mater et de la musique de chambre, symphonie en sol majeur, une des rares œuvres de Dvorak qui pas paru chez son éditeur attitré, M. Simrock, à Berlin, est encore peu connue sur le continent, ayant été écrite pour l’Angleterre et iée à Londres par Novello. Des thèmes d’une grande franchise mélo-, la forme facilement compréhensible des quatre mouvements tradi-s et une instrumentation colorée rendent l’audition de cette sym-ie particulièrement agréable. Le premier mouvement allegro con brio ébute par une phrase expressive en sol mineur, confiée aux violoncelles, ux clarinettes et au basson, dont la terminaison pianissimo s’enchaîne à un appel de la flûte que les violons soutiennent en donnant l’accord de sol majeur. Ce changement de mode est le point de départ d’un crescendo qui amène l’exposition des thèmes principaux. Le développement de ces no tifs est traité de la façon la plus ingénieuse, de sorte que l’intérêt ne r affaiblit pas un seul instant. Au commencement de Y adagio (ut mineur) es cordes ont des velléités de tristesse : on dirait une marche funèbre.
               t que flûtes, hautbois, clarinettes et bassons réussissent par leurs remontrances à dissiper ce nuage, et à obtenir le ton d'ut majeur, dans lequel apparaît un motif ensoleillé, donné d’abord la flûte et au hautbois, ensuite au violon solo. De légères triples croches, jouées alternativement par les cordes et par les bois, accompagnent ce thème exquis jusqu’à l’entrée du forte où basses et bassons s’emparent du même dessin pour le marteler pesamment et préparer un fortissimo de tout l’orchestre. Après différents épisodes, entre autres un poco più animato très vigoureux, les violons reprennent le motif principal accompagné par les bois et leurs triples croches sautillantes. Vers la fin, quelques accords menaçants font craindre un retour offensif de la tristesse chassée, mais bientôt tout s’apaise en ut majeur. Le scherzo est remplacé dans cette symphonie par un allegretto gra^ioso (sol mineur 3/8) dont la mélodie est charmante. Cependant, la vivacité n’est pas exclue de ce morceau, une «coda» molto vivace, deux temps, venant satisfaire les amateurs de scherzando. Dvorak s’inspire souvent de la musique populaire de son pays natal, notamment pour le dernier mouvement de la plupart de ses œuvres symphoniques et de musique de chambre. Le final de la symphonie en sol bénéficie aussi de ces emprunts faits au trésor musical tchèque. C’est un allegro d’allures variées, tantôt marche, tantôt danse, joyeux écho d’une fête bohème. On ne saurait imaginer pour cette lumineuse symphonie une conclusion mieux appropriée.
PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0656.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*
%
 PR OGK A M ME OE FICIEL
RÉDEMPTION
du César Franck.
   Attaché pendant plus de vingt-sept années au grand orgue de Sain Clotilde de Paris, et pendant dix-huit ans à la classe d’urgue du Cons vatoire, César Franck devait fatalement se passionner pour la musi religieuse, vers laquelle il était attiré d’instinct. A côté d’un grand non" d’œuvres de moindre importance, il faut citer surtout comme musique gieuse les Béatitudes et Rédemption. Les Béatitudes furent commencées v 1871 et César Franck interrompit son travail pour écrire Rédemption, or. torio en deux parties, dont le sujet l’avait transporté. Exécutée le Vendredi Saint de l’année 1873 sous la direction de Colonne et en même temp que Marie-Magdeleine de Massenet, l’œuvre forte et austère de Cés Franck fut écrasée sous la religiosité mondaine de Marie-Magdeleine e Rédemption n’eut aucun succès. Mais la vérité dans l’art finit toujours pa triompher et aujourd’hui l’heure de réparation a sonné pour César Franck, ses œuvres sont peu à peu inscrites sur les programmes de tous les grands concerts et partout acclamées. - Le morceau symphonique extrait de Ré ' demption et inscrit au programme de ce jour présente par lui-même ui très grand incir-ic et a pu être détacha uc la partition.
   Suivant un procédé pour lequel César Franck semble avoir une prédilection marquée, le thème initial de cette magnifique page se trouve accompagné d’un second thème en contrepoint qui, lui aussi, est appelé à jouer dans les développements du morceau un rôle tout aussi important que l’autre. Ces deux thèmes sont exposés séparément et distinctement dans une courte introduction d’une douzaine de mesures ; les basses esquissent pp. le thème principal et la clarinette, puis le reste des bois répondent de suite par le second motif qui se distingue de l’autre par son caractère plus mouvementé. Après un accord ff. de tout l’orchestre, le morceau débute de suite — dans un ensemble des cordes seules — par la superposition des deux thèmes confiés, le premier aux basses comme dans l’introduction, et l’autre aux premiers violons. Après une magnifique progression, le calme se fait un instant pour préparer un nouveau thème d’un caractère grandiose, solennel et très énergique exposé par les cuivres sur un dessin en triples croches des violons. Une fois ces trois points principaux bien saisis, la compréhension de l’œuvre devient facile; l’auditeur pourra admirer à l’aise l’art consommé avec lequel le maître a tiré parti de ces thèmes dans les développements de ce prélude, animé d’un bout à l’autre par un souffle de foi profonde qui lui donne le caractère de grandeur religieuse que la musique d’église de Bach possède à un si haut degré.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
