<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19130202">02/02/1913</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0234.tif"/>
<date when="19130202"/>
<name key="Silcher, Friedrich" type="person" role="cmp">Silcher, Friedrich</name>
<name key="Keller, Carl" type="person" role="cmp">Keller, Carl</name>
<name key="Schmid, Jacques" type="person" role="cmp">Schmid, Jacques</name>
<name key="Attenhofer, Carl" type="person" role="cmp">Attenhofer, Carl</name>
<name key="Jacky, Th." type="person" role="cmp">Jacky, Th.</name>
<name key="Hegar, Friedrich" type="person" role="cmp">Hegar, Friedrich</name>
<name key="Sturm, Wilhelm" type="person" role="cmp">Sturm, Wilhelm</name>
<name key="Spahr, A." type="person" role="cmp">Spahr, A.</name>
<name key="Weber, Gustav" type="person" role="cmp">Weber, Gustave</name>
<name key="Wiesner, Richard" type="person" role="cmp">Wiesner, Richard</name>
<name key="Baumgartner, Wilhelm" type="person" role="cmp">Baumgartner, Wilhelm</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle de la Réformation"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DE LA RÉFORMÂT!
       DIMANCHE 2 FEVRIER 1913
                   A 8 HEURES ET QUART DU SOIR
GRAND CONCERT
                      donné par les Sociétés Chorales
    Musik u. Gesangklub “Edelweiss”
                         Dir. J. Steibkt
G.G.T.E. Sangerbund Garouge Frohsinn
Dir. J. Freiburghaus	Dir. J. Boo	Dir. Eyssel
 Goncordia___Iiiederkranz
Dir. H. Wissmann
Dir Ant. Pochon
J
  Grosser î^eformationssaal
        Sonntag, den 2. Februar 1913
                                 8 1 f4 CJhr abends
Grosses Konzert
                    veranstallst von den Vereinen des V. d. I. d, W. Genfs
  H- und Gnngklulj “Edelweiss" Innerclior C. C. î. E.
Dir. J. Steiert	Dir. Freiburghaus
       “Sângerbund Cirage" Innerehor ‘MsiniT
          I)ir. J. Boo	Dir. Eyssel
innerclior “Conco riia" MânnercSior “LieMranz ”
Dir. A. Pochon	Dir. R. Wissmann
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0235.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Genf, den 25. Januar 1913.
                  P. P.
     Um einem vielseiiigen Wunsche zu entsprechen haben die vorstehenden Vereine, Mitglieder des Sàngerverbandes deutscher Zunge der Weslschweiz, es sich zur Aufgabe gemacht der deutsch-sprechenden Bevülkerung Genfs, wie auch sâmtlichen Anhângern des deutschen Volksgesanges, ein grosses Volkskonzert zu widmen.
     Das Programm bürgt jür einen genussreichen Abend und sind wir überzeugt, dass die Gesamtchôre, vorge-tragen von ca. 250 Sangern, ihre Wirkung nicht verfehlen werden. Ferner machen wir noch auf die beiden Chüre aus dem Festheft vom eidgenôss. Sàngerfest in Neuenburg aufmerksam, welche von den beiden Mànnerchôren « Lie-derkranz » und « Concordia » mit einem effektif von HO Sangern zum Vortrage kommen. Von grossem Interesse werden die Einzelvortràge der Vereine sein, wodurch jeder Zuhôrer sich einigermassen ein Bild machen kann, mit welchem Eifer und mit welchem Ernste der deutsche Gesang in Genf gepflegt wird.
     Wir hoffen gerne, dass Sie unser Unternehmen durch Ihren Besuch mit Angehôrigen und Bekannten unter-stützen werden, umsomehr als ein Teil des Reinertrages für die Schulküche der deutschen Schule beslimmt ist.
     In der Erwartung, Sie am 2. Februar zu den Uns-rigen zàhlen zu dürfen, empfehlen wir uns mit
                              Hochachtung :
Oas Organisationskomite.
DEZALEY TESTUZ
Spécialité des meilleurs Crûs de Lavaux Choix extra 1911
11	Médailles Vermeil el Argent
 W. diffiné
Représentant
GENÈVE
CIRAVEGM S Ci(
TORINO
B1TTEU C1RAVEGNA
exquis iiux plantes des Alpes
W. DIFFINÉ, représenlant GENÈVE
i.	a Mohin mit der Freud’?
   Komposition von Friedrich Silchkk.	Gediclit von Robert Reimk.
   Ach, du klarblauer Himmel,
             Und wie schôn bist du heut !
             Môclit’ans Herz gleicli dich drücken Vor Jiibel und Freud Aber ’s geht doch nicht an,
             Denn du bist mir zu weit,
             Und mit ail’ meiner Freud',
             Was fang’ ich doch an ?
                Ach, du lichtgriine Welt,
             Und wie strahlst du vor Lust !
             Und ich inôcht’ mich gleich werfen Dir vor Lieb’ an die Brust ;
             Aber ’s geht doch nicht an,
             Und das ist ja mein Leid,
             Und mit ail’ meiner Freud’,
            Wass fang' ich doch an?
VÊTEMENTS SUR MESURES EN TOUS GENRES
  Hautes Nouveautés Françaises et Anglaises
Alfred AêBI
 jVlarchand-Tailleur
51	RUE DU STAND GENÈVE RUJ DU_STA N D J>J Grand Choix dB VêtGfllGntS COnfBCtiOnnéS provenant des meilleures labriques suisses]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0236.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MACHINES A COUDRE
m Insurpassées 11 ! pour coudre II broder et repriser
Précision mécanique hors ligne
Seule Maison de vente
Place Kléberg-GENÈVE
i OTTO lllll
 Und da sah ich mein Lieb Unterm Lindenbaum steh’n, War so klar wie der Himmel, Wie die Erde so schôn ;
Und wir kiissten uns'rfeid’, Und wir sangen vor Lust, Und da hab’ ich gewusst, Wohin mit der Freud’ 1
Atelier de Reliure
REGISTRES SUR COMMANDE ’S^S
 F. SGHINDLER
Rue du Grand-perron, 20 (rez-de-cliaussée>
GENÈVE
RELIURE SIMPLE et de LUXE
Ouvrage soigné
Cartonnage. Encadrements en tous genres. Brochures
ÉPICERIE FINE
B. JUNG
6,	Rue Winkelried
DIPLOME D’HONNEUR
ET
MÉDAILLE D’OR Exp. 1893
Spécialité de Cafés fins
Photographie Artistique et Industrielle
Ch. Ed. BŒSCH
Place des Alpes, à côté de l’Hôtel Richemond
Prix spéciaux pour Sociétés
AMEUBLEMENTS EN TOUS STYLES
Installations complètes D APPARTEMENTS ET VILLAS
Albert Frôhling
TAPISSIER-DÉCORATEUR 21, rue des Eaux-Vives, 21 GE1M È'VIS
Rideaux, Stores, Tentures
     Réparations soignées
i .6 Neuer Frühling.
Komposition von Cari Keller.
 Gedicht von Otto Hoquette.
Neuer Frühling ist gekommen,
Neues Laub und Sonnenschein ;
Jedes Ohr hat ihn vernommen,
Jedes Auge saugt ihn ein.
Und das ist ein Blüh’n und Spriessen, Waldesduflen, Quelleniliessen.
Und die Brust wird gross und weit, Frühling, Frühling, gold’ne Zeit !
Von dem Felsen in die Weite Fliege hin, mein Frühlingssang,
Über Strôme und Gebreite,
Durch Gebirg und Bliitenhang.
Darf nicht wandern, muss ja bleiben, Ob’s mich ziehn auch will und treiben; Doch so weit der Himmel blau’t, Singen, singen will ich laut !
■ F. MUCKÉ-HESS •
 k,l\ue Thalberg GENÈVE Place des Alpes
      Montage de Cartes et Plans — Registres CARTONS DE BUREAUX ——	TÉLÉPHONE 34-23]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0237.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A LA SIBÉRIE
E. SCHUBERT
PELLETIER
 GENÈVE
11.	RUE CÉARD, 11
Fourrures confeclionnées et sur mesure Transformations et Réparations — Conservation de Fourrures
pendant l’été
Travail soigné
Prix modérés
           Wie die Welt auch wechselnd gehe, Wie das Scliicksal auch mich treibt, Kojnme Glück und komme Wehe,
            Fest doch weiss ich, was mir bleibt : Fester Mut der l'reien Seele Und die freud’ge Liederkehle, Lebenslust und Lebensdrang,
            Gold’nes Leben, froher Sang !
Schuhgeschâft
A. WYMANN
38, Rue du Stand, 38
Empfiehlt sich für beste und billigste Auswahl in Bally - Artikf.ln.
Bergstiefel auf Mass von F r. 30 un.
 RUE DU CENDRIER, 19
  Restauration à
 heure.
  —= Consommations de Ier choix.
 GRANDE SALLE DE SOCIÉTÉS
  Local du Frohitnn, sociétés des Brasseurs, des Garçons Boulangers, de VA venir (fanfare des Employés té-déraux), du Jodler-Alpen-Club et du Myosotis.
ATELIER DE PHOTOGRAPHIES
—	REPRODUCTIONS
Adolphe JUNG
3,	RUE DE CHANTEPOULET, 3
-: GENÈVE =
                       Vis-à-vis de la Nouvelle Poste — MAN SPRICHT DEUTSCH —
 2.	Ein Edelstein.
Komposition von Jacq. Schmid.	Gedicht von Rob. Sirdel.
      Ich konnte lang es nicht versteh’n,
      Dass immerdar dein Lob erklang :
      Du seist vor allen Lândcrn schôn Und weckest Liebe und Gesang.
      Doch als ich war im fernen Land,
      Da ward mir erst dein Wert bekannt,
      Als dort ich sah der Knechtschaft Brauch Und wie Geburt die Menschen schied,
      Da fühlt’ ich deiner Freiheit Ilauch Und stimmte an ein Lobeslied.
      Auf deiner Freiheit hehren Reiz :
      Du ewig schône, holde Schweiz.
      Und als ich kehrte heim zu dir Und schaute dich in Lenzespracht,
      Da jauchzten Herz und Sinne mir Und weinend hab’ ich dir gelacht:
      Du schônes Land, mein Heimatland,
AGRANDISSEMENTS
L’atelier est ouvert le Dimanche de 9 h. du matin à 4 h. et demie du soir OOOOOO
Travail prompt et soigné OOOOO
Salons de, (Soifjüre
PARFUMERIE
JVIaison A. Oberlé
 7,	RUE DE BERNE, 7
FABRICATION DE POSTICHES EN TOUS GENRES
 ONDULATIONS - SHAMPOOING -fr Salon réservé pour les Dames 4-
Maison de confiance fondée en 188't
Victor Courtois
Successeur
24, Rue du Cendrier, 24 GENÈVE
SPÉCIALITÉ de PÂTÉS FROIDS
Service à domicile. — Téléphone 486]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0238.tif"/>
<page><![CDATA[﻿P.-A. POZZI
Ancienne Maison Semadoni-F*ozzi
 GENÈVE - Rue des Délices, U - GENÈVE
 Spécialité de VINS DE TABLE rouges et blancs
 en bouteilles et en fûts Mâcon supérieur, Bordeaux, Bourgogne, Madère Malaga, Porto (origine) — Vermouth de Turin Quinquina “ Délices ,,
 Grand Apéritif au Quinquina Recommandé aux Anémiques
         Mein liebes freies Schweizerland !
        Was Schônes in der Welt zerstreut,
        Du hast’s vereint auf engem Raum :
         Des Nordens eis’ge Herrlichkeit,
        Des Südens bunter Farbentraum,
        Mein Schweizerland, du bist wohl klcin, Allein du bist ein Edelstein 1
 3.	Preis dem Rhein.
 Komposition von C. Attenhofer.	Gedicht von Fried. Oser.
        Hat der Lenz den Sieg errungen,
        Kommt in’s Land er über Nacht :
        Allerwârts wird ihm gesungen Und ein neues Lied gebracht,
        Aber nirgends doch so fein Und so froh, als wie am Rhein.
Charles ME EL, 3, Rue du Cendrier, 3
   Tailleur - Chemisier	GENÈVE
"Vêtements pour Hommes
 Draperies anglaises et Françaises — Vêtements sur mesures Vêtements confectionnés — Costumes de sports Pardessus — Pèlerines et Pardessus imperméables — Pantalons Chemises sur mesures — Chemises blanches et fantaisies Chemises de sports - Chemises de travail - Caleçons Camisoles - Gilets de chasse - Faux-Cols - Cravates - Bretelles
 CflFÉ-BRASSERIE
  III GRAND AIGLE Boulevard James-Fazy, CEItlE
  Consommations de 1er choix
   Fendant du Valais — Bière de Saint-Jean Escargots - Choucroute garnie - Tripes - Longeoles de campagne
  Renommée pour Fondues C. ZENOBEL
                Wer will jauchzen, wer will singen Recht aus tiefstem Herzensdrang, Und dem Volk entgegenbringen Einen frischen Becherklang :
   Nur am Rheine lernt er's ganz,
   Nur am Rhein im Frühlingsglanz.
   Drum, so lang er kommt geflossen, Und so lang der Lenz erblüht,
               Und er selber unverdrossen Singt sein Lied uns in’s Geniüt :
               Soll zum Dank und Preis dem Rhein Und zur Ehr gesungen sein.
         „UNI0N“ - GENÈVE
   exécute soigneusement et rapide-	RUE DU CENDRIER
 ment tous les or-	—-	X 9 =
   dres qui lui sont
 confiés, ooooo	TÉLÉPHONE 19-8C]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0239.tif"/>
<page><![CDATA[﻿•---•
HOTEL DES ALPES - GENÈVE
PRÈS DU JARDIN ANGLAIS
 Restauration, Locaux pour Sociétés, Lumière électrique Ascenseur, Chauffage central,
——===== Prix modérés ===—-
  Rue de Rive, 20-22	Prop. : Madame STAUB
4.	Vor mir liegfc der endlose Haideplan.
 Komposition von Th. Jacky.	Gedicht vou H. Zeise.
            Vor mir liegt der endlose Haideplan,
         Die Blumen winken und locken,
         Es duftet in Büscheln der Thymian,
          Rot funkeln der Erika Glocken,
         Die Bienen saugen den Neklarschaum Mit ihren gcschineidigen Rüsseln,
         Durchsehwârmend den weiten, den blühenden Baum Aus (Jlocken und Blumenschüsseln.
           Schon sinkt an dem fernen Haiderand Die Sonne tiefer und tiefer,
         Rot schimmernd erhebt sich aus dürrem Sand Der Haide einsame Kiefer.
          Des Nordens Pinie leuchtet weit,
          Kein Vogel singt auf den Zweigen,
          Ringsum herrscht die tiefste Einsamkeit,
          Und feierlich heiliges Schweigen !
MERCERIE, TOILERIE, BONNETERIE
EMILE RÎTZIÀNÏÏ
11,	Rue du Môle, 11 - Pâquls
Faux-Cols, Cravates, Chemises Manchettes, Bretelles, etc. confection sur iviesure
Escompte 5 •/« en timbres* rouges, vcrls et tickets jaunes
 BOUCHERIE
Rodolphe IMHOF
     Successeur de A. Truninger 20, Boulevard Georges-Favon
VIANDE DE lP QUALITÉ
    On porte à domicile Téléphone
BRASSERIE BAVARIA
BAYRISCHE BIERHALLE 49, Rue du Rhône et Grand-Quai, 30
Renommée pour sa bonne Choucroute garnie et Mets de Brasserie en général
à prix raisonnable
Meilleures Bières de Pilsen, Munich et Bâle
CUISINE SOIGNÉE
Se recommande : Jos. KURTZ, propriétaire.
          Wer kann, o Haide, die sinnige Pracht, Die dich verherrlicht, ermessen ?
       Dich hat der Schôpfer für Herzen gemacllt, Des Herzens Weh’ zu vergessen.
       O, wandert hinaus in das weite Gefild, Hinaus auf die bliihende Haide,
       Dort wird der tiefste Kummcr gestillt,
       Das Herz entlastet vom Leide.
             O,	wandert hinaus !
SALON DE COIFFURES POUR DAMES
FABRIQUE DE POSTICHES
FRANÇOIS HUBER
 Spécialiste pour les soins à donner à la cnevelure. Massage de tête avec lotions spéciales contre la chûte des cheveux.
 Place dll Molard, 13 (au 1er)	^ Shampooing, Ondulations,
,	, ». Teintures, Manucure, Installa-
        Entrée grande allce du cale tion la plus moderne.
Abonnements ->*- Prix les plus avantageux Service à domicile
--TÉLÉPHONE 832 --]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0240.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       Sæmtlichen Mitgliedern des Sânger-Verbandes deutscher Zunge der Westschweiz empflehlt die
CHAPELLERIE DU PROGRÈS
W. FREY 1^ Place des Eaux-Vives^ 1
sein feichhaltiges Lager in Herren- Kinder- und Dnmenhüten aller Art
Zu billigsten Preisen
          Eigene Fabrikation jeder Art von Mützen REPARATUREN	TÉLÉPHONE 5314
5.	Heldenzeifc.
Komposilion von Fr. Hf.gaiî.	Gedicht von Adolf Frey.
          Es gor vom scliaumbesprühten Belt Bis zu Sankt Gotlhards Nebelklüften ln Fehdezorn und Streit die Welt,
       Und Webgeschrei, Wehgeschrei quoll in Liiften, Wehgeschrei.
       Da stieg von seinen grünen Weiden Der Iîirt zu Tal zum Felsenstrand,
       Und zu Gelôbnis, Schwur und Eiden Hob er die wetlerbraune Hand.
       « Es komme, was da mag !
       Mit Waffen und mit Wehrcn,
       Mit Schwertern und mit Speeren Erwarten, erwarten wir den Tag 1 »
       Geschârft ist Spiess und Hellebard,
       Sturm hut und Harniscli sind gehammert,
       Unis Banner stelit das Volk geschart,
Der Freiheit Frührot, blutig Frührot diimmert.
HOTEL-RESTAURANT LYONNAIS
3,	RUE DES ALPES - GENF
Renomirte Küche — Schône Fremdenzimmer Seperates Restaurant — Bierlokal — Vereins-Siile 40-90 Person
                                     Es empfiehit sich
ANDERS & HELD, Passiv-Mitglied
 FERBLANTERIE - PLOMBERIE - ZINGUERIE
   Ancienne Maison LEUENBERGER, fondée en 1879 GENÈVE
 8,	RUE PRADIER, 8	............- SUCCESSEURS
           l’eau et gaz - Appareils sanitaires - Réparations en tous genres - Travaux de bâtiments TRAVAUX SOIGNÉS Chambres de bains - Articles de ménage TÉLÉPHONE 52-66
       Concessionnaires de la Ville de Genève pour le Gaz
       Es gleissen Helm und Panzerspangen,
       Dumpf schütternd stampf der Heegste Huf, Doch über langer Speere Stangen Aus tausend Kehlen drôhnt der Ruf :
       « Es komme, was da mag !
       Mit WafTen und mit Wehren,
       Mit Scliwertern und mit Speeren Durchkâmpfen, durchkâmpfen wir den Tag !» Das Schachtenungewitter schnob Noch hunderfach durch unsre Grtinde,
       Eh sich aus Blut und Drangsal hob Der sturmgefeite Bauder Bünde.
       Den Bundgenossen ist geblieben Der Freiheit ungebrochner Hort,
       Und jedem steht ins Herz geschrieben Der Heldenzeit erkühntes Wort : s Es komme was da mag !
       Mit WafTen und mit Wehren,
       Mit Schwertern und mit Speeren Erwarten, erwarten, erwarten wir den Tag ! »
 A LA VILLE DE FLORENCE
FABRIQUE DE CHAPEAUX RUE CORNAYIN, 16 ■ -
A.
Très grand choix d’articles pour messieurs et enfants
VENTE AU DÉTAIL AU PRIX DE FABRIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0241.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRANDE BRASSERIE CENTRALE
co
Lü
bJ
Q_
LU
cr
co
bJ ^
CH Te <LJ E
CD i
     Kassa: VU
            '?i\N
PROGRAMM
Anlang :V/A llhr
                                   'Vl'C'
1.	a) Wohin mit der Freud?. . F. Silcher
b)	Neuer Frühlig.....C. Keli.eu
     Gesamtchor (250 Sanger) Dir. A. Pochon
2.	Ein Edelstein......J. Schmid
     Mannerchor Frohsinn, Dir. Eyssel
3.	Preis dem Rhein .....
     Sàngerbund Carouge, Dir. .1. Boo
4.	Vor mir liegt der endlose
Haideplan.......Th. Jacky
     Mannerchor Concordia, Dir. A. Pochon
5.	Heldenzeit (mit Klavierbegleit.) F. Hegar
     Mannerchôre Liederkranz und Concordia (140 Sanger) Dir. R. Wissmann
 6.	Weinlese am Rhein .	W. Sturm
Musik- und Gesangklub Edelweiss, Dir. J. Steikrt
7.	Wanderlust......A. Spahr
        Mannerchor C. G. T. E., Dir. Freiburghaus
8.	Waldweben......G. Weber
       Mannerchor Liederkranz, Dir. R. Wissmann
 9.	An das Vaterland (mit Kla-
vierbegleitung).....R. Wiesner
       Mannerchôre Concordia und Liederkranz (140 Sanger) Dir. A. Pochon
10.	a) Abendlied......F. Huber
b)	An mein Vaterland . W. Baumgartner
Gesamtchor (250 Siinger), Dir. R. Wissmann
   , Prof.
PREISE DER PIjATZE : ï^eservierte Plafcze, 1er Rang,
numeriert : fr. X.— ;
Au piano : Frol. C.
 Prof.
 lre Galerie : f’r. 2.— ; Parterre et lrc Galerie nicht 2e Galerie : 50 Cts
    VORVERKAUF : In den verschiedenen Vereinslokalen, wie : Brasserie Univers, rue du Rhône, 5 Brasserie Raphy, Carouge ; Brasserie Kussmaul, rue Cendrier, 19 ; Brasserie Vetterll, rue de Berne, 21 Brasserie Munich, Boulevard James-Fazy ; ferne bei : Otto Weber, Nâhmaschinen, Place Kléberg Brasserie Bavaria, rue du Rhône ; A. Aebi, Md tailleur, rue du Stand, 51 ; Concierge vom Reformations-saale. — Reservierte Platze im Vorverkauf nur bei H.H. Otto Weber, Place Kléberg und A. Aebi, rue du Stand, 51.
____J
X
Rue de la Croix-d’Or, 4 —g GE^JÉIVE g— 4, Rue de la Croix~d’Or
Albert GSELL
TELEPHONE 34-62
TELEPHONE 34-62
         
  <      
    m    
 E* ---1 
(w  co   
    o    
    m    
  r CB   
    20   
    3>   
 C  co   
    co   
 c  m    
{n  20   
    m    
  a i    
a>  20   
    m    
3   co   
    ---i 
 o  3>   
-t  C=   
    20   
 C  3>   
 W       
tn  ---1 
---      
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0242.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    AU TAILLEUR MODERNE
Maison KNAPP & CIE
      X O, Ru.e Bonivard, X O
            GENÈVE
DRAPERIE ET COUPE DE PREMIER ORDRE
    - Les Prix sont des plus modérés -
         g. Weinlese am Rhein.
 Komposition von Wiliiblm Sturm.
 Gedicht von Handler.
     Nun sind sie gekommen am Rhein, am Rhein Die Tage der goldenen Trauben,
      Nun klettert der Winzer von Stein zu Stein, Nun t'unkelt sein Messer im Sonnenschein,
      Der Rebe ihr Kind zu rauben.
      Und der Rheinstrom rauscht.
     Und der Wandrer lauscht,
      Und ein Jauchzen erschallt von den Bergen !
      Da zieht sie zu Taie die junge Schar,
      In Kufen die siisse Beute ;
      Das ist doch lurwahr ein gesegnetes Jahr,
      Der Himmel der lacht ja so blau, so klar,
      Und festlich tônt Glockengehïute.
      Nur die Traube allein Unter Druck und Pein Vergiesst die kôstlichsten Tranen.
ÉÉiiriK.-rtfiJi'iipiie A. ARMSTEIN
GENÈVE - Boulevard Helveiique. 2!
   Grosse Auswahl in feinen und Haushaltungsbürsten. Spezialitât :
Bürsten für aile Industriezwecke. Reparaturen prompt. «$-Grand choix de brosses fines et ordinaires. — Spécialité de brosserie pour toutes les industries.
Réparations et remontages.
Charcuterie Ed. CHOUET
Spécialité de Pâtés froids
Ant. CHOUET Fils
Successeur
6,	Bas de Coutance, 6 GENÈVE
Galantine de Volailles, Cervelas, Vienne et Francfort
Téléphone 1014 - Strvice à domicile
CHARCUTERIE
Fritz STUCKI
        Rue du Cendrier, 23 + Halle de l’Ile, case 131-132
 Installation moderne — Spécialité de Charcuterie fine
  SERVICE A DOMICILE — TÉLÉPHONE 67-99
       Der Wandrer, der weiss nicht, wie ihm geschieht, Das ist doch ein Singen und Klingen !
       Und wie ihn der Strudel nun mit sich zieht,
  Da ringt aus der Brust sich ein jubelnd Lied :
       Sie hôren ihn mâchtig singen
      Von dem Rhein
      Und vom goldnen Wein,
       Und wie schôn es auf Goltes Erden !
 Cyclistes et IYI otocyclistes
Vos intérêts vous appellent tous
 à la rue du Village Suisse, n° 2, chez E. ROCHAT
  Atelier moderne spécial pour la
  CONSTRUCTION, RÉPARATIONS ET TRAVAUX MÉCANIQUES EN TOUS GENRES
 à des prix modérés et livraison rapide
                                                   TÉLÉPHONE 1817]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0243.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GASTHAUS ZUR ZUKUNFT
HOTEL DE L’AVENIR CAFÉ -BRASSERIE - PENSION 24, Terreaux-du-Temple, 24 — GENÈVE
BAUSENHART Antoine
Reinliche Zinimer zu mâssigen Preisen In der Nühc des Hahnliofes
Chambres meublées à des prix modérés - Près de la Gare -
7.	Wanderlusfc.
Komposition von A. Spaiir.
Heraus, lieraus ! Der Vôgel Chor Singt jauchzend gleich voni Blalt.
           So	frisch die Blumen schau’n empor,
            So	lustig rausclit der Bach !
Heraus, heraus aus dumpfem Ilaus.
            Schon liingst ist ailes waeh.
           Heraus, heraus! In frischer Luft Die Wolken frôhlicli ziehn Und welch ein Kleid, voll Glanz und Duft Den Fernen ist verlieh’n.
          Heraus, heraus aus dumpfem Haus Den Sorgen zu entlliehn.
Heraus, heraus, O Wanderlust !
           Horch ! wie’s nun rauscht und schallt !
          Heraus, heraus wers nie gewusst,
           Wie's Wandern heilt so bald ;
Heraus, heraus aus dumpfem Haus Durch Feld und Flur und grünen Wald.
Café - Brasserie * Restaurant
45, Rue de la Fontaine, 45
DEUX ENTRÉES	-*•--DEUX ENTRÉES
               . ^
Ausgezeiclinetes Biér der	Reelle Weine
  Brauerei
Grange-Canal	|BMlSowie gule Küche
-?T7-
Empl’ielilt sich : J, Hauenstein
Café - Restaurant AERZ
JONCTION - GENÈVE
 Près de la Promenade des*Saules -.....-.................==
            Vaste Jardin agréablement aménagé au bord du Rhône
  -<»•<>• II-
 FRITURES DE POISSONS — JEUX DE QUILLES JVlan spricht Deutsch - Elnglish Spoken Grande Salle de Société — Deutsche Kegelbahnen
 ——-..... TÉLÉPHONR 664 ==
8.	Waldweben.
 Komposition von Gustav. Weber.
 Gediclit von Georg Steiger.
       Er ist so sti11, als wâr’die Welt versunken ringsum die Tiinn, im Kronenlaube spielen Sonncnfunkcn, unit dann und wann, nur dann und wann ein Sauseln Iraut und dann und wann ein Vogellaut, ein Zwit-schern leis, ein knisternd Reis, ein heller Schall mit Wiederhall, eintief verlornt-r Tropfenfall so dann und wann !
      Doch jelzt erwaclit ein wundersames Leben im hohen Wnld ; durch aile Wipfel zieht ein fïcies Streben, das kam sobald mit Macht und Schvung, <las kam so bald mit lauler Zung ! Nun rauscht der Sturin, schrerkt Wild und Wurm ; nun kraclit vor hust der Eiche Brust ; nun bebt der Grund darin sie fusst !
 CHARCUTERIE FINE - COMESTIBLES
GROS ET DÉTAIL
 9,1
Coroavln, 9
Spécialité de charcuterie descantons de Vaud, Berne, Zurich. St-Gall, Baie.
 —	Saucisses de Vienne el Francfort.
<$- Choucroute de Renie Spécialité, de Voi.aim.i-: de Bhesse
TÉLÉPHONE 5773
HOTEL DE LILE
RESTAURANT 5, Rue Wlnkelried - GENÈVE
(Derrière la rue du Mont-Blanc)
DÉJEUNER à Fr. 2.- DINER à Fr. 2.50
Restauration a la Carte ft « toute heure Service soigné. Cuisine, bourgeoise
Chambres confortables depuis Fr. 2
Chauffage central. Lumière électrique
- TÉLÉPHONE 3420 -
Se recommande : L. BOUBIER, propr.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0244.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HORLOGERIE - BIJOUTERIE
Vente « Réparations
CELUI qui veut une bonne montre ou qui veut se fiancer s’adresse en toule confiance à
JULES CHALLAWDES
  ANGLE RUE ROUSSEAU ET RUE GRENUS
         Ich muss wie meinen besten Freund, ihn lieben, den grünen Hain ! Ich kann in ihm, verlassen und verlrieben, doch selig sein ; so selig sein, wenn’s klinget saclit, so selig sein, wenn’s rauscht und krachl 1 Ob Quellgekos’ im grünen Moos, ob Slurm-getos’ im Blatlerschooss, ich kann einmal im Walde blos so selig sein, im Wald im Wald.
      Empfehle mein reichhaltiges
 Sehuh «Lager
         in Herren-, Damen-, und Kinder-Artikel
       Bally-Schuhe in jeder preislage
J. EHRENHOLD, Rue Goutance, 1, GEKÈVE
BROSSERIE * PARFUMERIE Emile VETTER
Téléphone N" 69-30 - 43, Rue du Rhône, 43 - En face de la Librairie
BROSSERIE FINE ET ORDINAIRE en tous genres et de tous modèles
GRAND ASSORTIMENT
D’ARTICLES DE TOILETTE
 DIADÈMES - BARRETTES - ÉPINGI.ES PEIGNES - GLACES - HOUPPES, etc
SAVONNERIE FINE
CREMES - PDUDRES DE RIZ - FAROS, ETC.
Boites de toutes grandeurs rondes et ovales NÉCESSAIRES - GARNITURES
TROUSSES
des plus nouveaux modèles
 Maison recommandée par
son Grand Choix et ses Prix modérés
). An das Vaterland.
 Komposition von Richard Wiesner.
 Gedieht von E. M. Arndt.
 Wo dir, o Mensch, Goltes Sonne zuerst schien,
 Wo dir die Sterne, die Sterne desHinimelszuerstleuchteten, Wo seine Blilze,
 Dir die Allmacht ofFenbarten,
 Und seine Sturmwinde dir mit heiligem Schrecken Durch die Seele brausten :
 Da ist deine Liebe, da ist dein Vaterland.
 Wo das erste Menschenauge
 Sich liebend über deine Wiege neigte,
 Wo deine Mutter dicli zuerst
 Mit Freuden auf dem Schosse trug, und dein Vater die Lehren
                               [der Weislieit ins Herz dir grub, Da ist deine Liebe, da ist dein Vaterland.
 Und sei’n es kahle Felsen,
 Und wohnte Armut und Miilie dort mit dir.
CAFÉ-RESTAURANT des 4 NATIONS
  PENSIONS	-—	CHAMBRES
W.
10, Rue de Lausanne et Rue Pradier, 9 - GENÈVE
■ • ■ • Près de la Gare ------ . ■■ ■ ------
Déjeuners et Diners à toute heure
CUISINE TRÈS SOIGNÉE	prix modérés]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0245.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAFE-BRASSERIE VETTERLI
RESTAURATION ET PENSION
 19.	lino «1rs Aklpctt et (tue «le llernc, XI — tiKIKVE
SPÉCIALITÉ DE METS DE BRASSERIE
- CUISINE SOIGNÉE -
 Salons pour Banquets et Noces. Salles de Sociétés cl de Billard CONSOMMATIONS DE PREMIER CHOIX Lokal des Mannerchor „ Concordia ”, — Etablissement ouvert jusqu'à 2 heures du matin.
 T K I.X f'H om K lit»
 Wo dir, o Mensch, Goltes Sonne zuerst schien,
 Wo dir die Sterne, die Sterne desllimmels zuerst leuchlelcn, Wo seine Blilze, seine Blitze Dir die Allinacht ollenbarten,
 Und seine Slurmwinde Dir mit lieiligen Schrecken Durch die Seele brauslcn :
 Da ist deine Liebe, da ist dein Vaterland.
FABRIQUE DE BROSSES EN TOUS GENRES
F. SCHUBNELL
 Rue Winkelried, 6 — GENÈVE — 6, Rue Winkelried
                    Brosserie fine et ordinaire Plumeaux, Pinceaux, Eponges et Peaux de Daim — Ficelles et Cordages — Natles en corde — Coco et Brosse — Frottoirs en fonle el molasse — Spécialité de brosses pour caves et brasseries Remontage prompt et soigne. 10 % d’escompte aux chanteurs
  COUTELLERIE ET ORFÈVRERIE TT WF D M ü ü
  3, Rue Céard, 3 - Genève II. 1! il H II II il
    Articles en métal - Rasoirs en tous genres • Cuirs
  Aiguisages et Réparations — Pièces sur commande Tondeuses et Ciseaux, etc.
  TRAVAIL SOIGNÉ — PRIX MODÉRÉS
   Man Spricht Denlsch == 10 °/0 d’escompte aux chanteurs
  10. a Abendlied.
                                                               Gcilichl von G. J. Ki iin.
   Luegit, vo Berg und Tal Flieht scho der Sunnestrahl ;
   Luegit uf Auen und Malte Wachse die dunkele Schalle ;
   D’Sunn uf de Bergen erstoht,
   O wie sy d’Gletscher so rot!
   Luegit, da oben am Sec,
   Heimet zu wendet sis’Veh;
   Losed wie d’Gloge, die schône,
   Eründlig im Moos üs erlone,
                    Chüejerglüt, iiseri Lust,
   Tuet üs so wohl i der Brust.
   Luegit, uf Malien nnd Bied Dunklcr der Schatte si zieht ;
   Luegit, am Bcrgli da an'*,
                  G’sehler, wie d’Wulke so brenne,
    Heit er’s sclio fürjgcr gseli ?
                   Hei, wie ne fürige Sec !
O-----"
 SPÉCIALITÉ DE SALÉS SUISSES Beurre - Œufs - Fromages
 A"' ËttMA BESSON-FREY
   n, Hue de la Semelle - GENÈVE " Rue de la Servclle, 24
               COMESTIBLES ■ "■== Man spricht Deulscli , -------]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0246.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAFE-BRASSERIE DU GLOBE
-- ZUM GLOBUS --
Restauration zu jeder Zeit Prima Weine
Pschorr Bræu iltiinctien Pilsner Urquell
Hetles und dunkles «Âvenif-Bier
JULES KIEFER
Actuellement :
Rue du Purgatoire
GENÈVE
  Still, a de Berge wird’s Nacht, Aber der Herrgott wacht.
G’sehter selb Sternli dort schyne, Sternli, wie bist du so fryne, G’sehter, am Nebel dort steiht’s! Sternli, Gott griiess di, wie geiht’s?
  Losed, es seit is gar guet :
« Het mi nit Gott i der Huet? Fryli, der Vater von aile Lat mi gwüss wâhrli nit falle ; Vater im Himmel, der wacht. » Sternli, lieb’s Sternli guet Nacht !
Salon de Coiffure p; Dames et Messieurs
H. WEBER
58, Rue da Sland, 58 GENÈVE
Slinnipooing spéc. «nu Goudron - Teinture - Manucure - Ondulation Marcel -Grimages pour Sociétés - Postiches en tous genres - Travail soigné - Tarif Moderne - Abonnements - Grand choix de savons, parfums, brosses, éponges, peignes - Accessoires de toilette. Englisli Spoken-Man Spricht Deutsch
Si	vous voulez être bien chausse et ii bon marché adressez-vous à la
Rue Bonivard, 8
     Café-Brasserie du XIXe Siècle      ATELIER DE                
         Rue de la Servette, 1          CHAUSSURES                
Près de la Gare - In der NAhe des Rahn. J. KLEIN                  
               G. EGUOFF                <■ rc \ i<: v 10          
     Milglied der «Concordia» Genf      3, RUE DU PORT-FRANC      
  Spécialité de Vins fins de 7r choix   Chaussures sur com¬       
          Billard et Terrasse           mande - Réparations       
                                        soignées --- prix modérés 
io.b An mein Vaterland.
     Koniposition von W. Baumgartner.	Gedicht G. Kf.llf.r.
        O	mein Hcimatland, o mein Vaterland,
      Wie so innig, feurig lieb’ ich dich !
      Schônste Hos’ ob jede mir vcrblich,
      Duftest noch an tneinem ôden Strand !
  Mein Hcimatland, mein Schweizerland, mein Vaterland !
        Als ich arm, doch froh, fremdes Land durchslrich, Kônigsglanz mit deinen Bergen mass,
      Thronenflitter bald ob dir vergass,
      Wie war da der Bettler stolz auf dich !
      Helvetia, mein Hcimatland, mein Vaterland!
        O	mein Schweizerland, ail mein Gut und Hab’,
     Wenn dereinst mein banges Stündlein kommt,
     Ob ich schwacher dir auch nichts gefrommt,
      Nicht versage mir ein stilles Grab.
      Aufs Schweizerland, auTs Hcimatland, mein Vaterland !
11 ( * Ustensiles de ménage en tous genres
      Ferblanterie - Fer ballu étamé - Fer émaillé - Aluminium - Nickel - Coutellerie - Services de table. =====
ARTICLES D'ÉCLAIRAGE : Grand choix de Lampes à suspension - Lampes de tahle et appliques - Lampes de piano - Lanternes de vestibule - Transformations et Réparations
G" EGLI
Rue de Berne, 1 (à côté de l’Hôtel de Genève)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0247.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0248.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PbUCHDRUCKEREI BURG?^
OEfiÊVE — 10, Rue des Corps-Saints, ÎO — GENÈVE
             Spezialitât in Druckarbeiten ==-. für Vereine :
^^Programme - Cirkulare - Statuten - Plakate, usw^^]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
