<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19270305">05/03/1927</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0712.tif"/>
<date when="19270305"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Witkowski, Georges-Martin" type="person" role="cmp">Witkowski, Georges-Martin</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
11 ■ _
*
Samedi j mars 1927, à 20 heures et demie
 t
 tll
 CONCERT EXTRAORDINAIRE
(HORS ABONNEMENT)
avec le concours de
    M. Robert CASADESUS, pianiste t ___
 1
PROGRAMME
 *
PREMIERE PARTIE
1. Ouverture d’OBERON ................... Weber
t 2. CONCERTO n° 5, en mi bémoL majeur, pour
piano et orchestre...................... Beethoven
a) Allegro. - b) Adagio un poco mosso. - c) Rondo.
            M. R. CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
   3. MON LAC, Prélude, Variations et Finale,
pour piano et orchestre (ire audition)..... fl^itkowdki
            M. R. CASADESUS.
|j| 4. Berceuse et Finale de l’OISEAU DE FEU Strawûuky
» i
Piano de Concert PLEYEL aux soins de la JHalôon Ch. BERGUER.
L’Orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿c c c c c c
c
c
c
c
Aimé KLING
       LUTHIER
12, 1\ lie Dlday (premier e
 lag,)
ARCHETS et
INSTRUMENTS ANCIENS J
 3
 3
 .1 . j)
3
  :)
3
       Karl-Maria von WEBER
                    Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
                     Ouverture <7 OBERON.
  Le livret d’Obéron est tiré d’un ancien poème français, Huoit de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ou- £ verture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d'autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d’Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Xallegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
 y
__]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0714.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÂBONNEMlNl Le plus grand assortiment, complété des
.......■...........-..........-----—----------------------------? nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions d orchestre? pour suivre au concerta
’fSrE
2	2 .Corraterie . 2 2
m
 Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’ellfes ont paru.
GRAMOPHONES
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BÆCHLER Frères
 Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette,3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
 Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERTO N° j, en mi bémol majeur, op. 73.
  Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. i5 ; II, en jy bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en jol majeur, op. 58; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
  Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main à la musique d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur Y Hymne à la Joie de Schiller •—- la future IXe.
  Cette œuvre, le dernier concerto qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Après un point d’orgue de l'instrument solo, entrecoupé d’accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d’harmonie. Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et l’orchestre un splendide dialogue où jamais l’un n’est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour d’une suavité enchanteresse ; le rondo, avec lequel il s’enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d’audace, un chant de victoire et de triomphe.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0715.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Institut jaquesDalcroze
GENE V E
R ytkmique [ héone du Rytkme Piano
Solfège
Improvisation
Harmonie
I ecknique corporelle et plastique animée
j , Cour* pour amateurs, adultes et enfant■>
i.	Cours professionnels : a) Cours supérieur ; b) Couru pédagogique,
     Cours préparant à l enseignement de la melbode Jaques- Dalcroze (examen du certificat et du diplôme).
              l oua les cours seront donnes ou inspectés par M.. jÀQtlJts-DÀLCROZP. qui a repris toute son activité à l’institut Central de Geaève.
 Demandez proôpecius au Secrétariat, 44, TerraMÙre.

re<7C<»«B4*e««
G.-M. WITKOWSKY
  Français, malgré l’apparence de son nom polonais, G.-M. Witkowsky est né en 1867 à Mostaganem. Destiné à la carrière des armes il passa à Saint-Cyr et fit un stage dans la cavalerie. Mais la musique qui l’avait passionné dès son jeune âge ne tarda pas à l’enlever à l’armée. Il avait déjà donné une Sarabande et un Æenuet en 1890 aux concerts d’Angers et en 1891 un opéra-comique en un acte, Le Æaître à chanter, au théâtre de Nantes. Il étudia à fond la composition de 1894 à 1897, avec Vincent d’Indy dont il reste un des meilleurs élèves. Un quintette pour piano et cordes en 1898, une première Symphonie en 1901, un quatuor en 1902, une sonate pour piano et violon en 1907 attirèrent l’attention sur son nom. Dès lors son activité créatrice ne discontinua pas et il y a lieu de relever dans sa production récente une œuvre considérable, le Poème de la Æaison et Æon Lac. On sait d’autre part que M. Witkowsky est le directeur-fondateur de la Schola Cantorum et de la Société des grands Concerts de Lyon.
  Æon Lac, est une œuvre d’un seul tenant où se succèdent un prélude et un thème à variations, dont les deux dernières variations forment le finale-, le piano y est concertant un peu à la manière de la Symphonie montagnarde de d’Indy. Le prélude porte le sous-titre de Btises du malin et fait entendre des fragments du thème à venir. Suit l’exposé au piano du thème, en ré bémol, et en 6/8 : Æon Lac. La première variation, caractérisée par les pizzicati des basses s’intitule Bois et Labouré. Un mouvement plus animé, à cinq temps, le jeu des pizzicati, des bois et des traits de piano caractérisent la deuxième variation : Jeux aquatiques. La troisième variation s’intitule le Glas, évoqué au piano tandis [que l’orchestre déroule un choral, coupé par une période médiane où semble apparaître au loin le lac scintillant sous le soleil. Suit le Finale, introduisant les deux dernières variations : la quatrième, Coup de Vait, caractérisée par son mouvement violent et son chromatisme et qui ramène le thème principal, varié et développé ; la cinquième : Nuit d’Etoiles, préparée par un angélus lointain et amenant la péroraison.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0716.tif"/>
<page><![CDATA[﻿l-TTIrTiu..Iilililil lK-n iiiillll .llliMtlUMMIIIimtird'tlIMHIMUIl'OinNftinMHNMI
 Banque Suisse
                     FONDÉE EN 1873
      CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
     FRANCS : IBS MILLIONS
                *
    6,	Corraterie GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin j 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALA1S ! CAROUGE
36, rue de Carouge	1 1 , rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
 Igor STRAWINSKY
   Né à Pétrograd le 23 mai/5 juin 1882.
  L’OISEAU DE FEU
  Le livret chorégraphique de L’Oiàeau de feu est fait d’après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kadlcbeï L’Innocent, l’Oiseau de Jeu et Ivan Tzardvitch. Kastcheï y symbolise l’esprit du jj Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre L’Oueau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre l’Oiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche § l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs ^ jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
  Ivan est pris par les gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le triple geste ; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais l'Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et
«J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0717.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1
REDARD &C,e MORGES
qui contient laVie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l'œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.
   Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l’œuvre originale. Les fragments inscrits à ce programme appartiennent à une suite conçue pour le concert, et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen. La suite est dédiée « à l'Orchestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 6 mars 192J, à 15 heures
16‘ Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
avec le concours de
Mlle DE LUCY-FQSiSARIEU, cantatrice
AU PROGRAMME :
Œuvres de MOZART - GLUCK - HONEGGER - DEBUSSY]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0718.tif"/>
<page><![CDATA[﻿•	PROFESSEURS
EMM&'r BAUEK
Chant
Boulevard J amei-Fazy, 17
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
3, rue Lou'u-Ducbosal (Rive)
ÉCOILE AK'TI&'iriQUE El® MUSIQUE
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de. t’Orcbedre de la Sui.tse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’élèves	10, rue Du Conseil-Général	Leçons particulières
•
M. MEÏPÊ1S j E. BEltTHOUD
Violoncelle	;	Violon
Rue Des Granges, n Tél. Si. $8.oy	• Avenue De la Gare Des Eaux-Vives, 10
••• • •	(
mme M. BLACMEMAI,	|
    Chant	;
Rue deé Eaux-Vives, 75 Tél. Si. 16-78 •
1PATO MICHE
      Professeur au Conservatoire	•
Violon - Concerts Route 3e Chêne, j<?bls Tél. Si. 36.41 ;
EIAN&E ETT MAINfllN
                       Professeur Eug. REVUZ Rue du Rhône, 61	Téléphone Sland 59-19
Mme Renée NICOLAIEW j	E. ElUlÉE'If
    Cantatrice et Professeur	j	Piano - Solfège
Boni, des Philosophes, 24 Tél. Si. 62.83 ; Roule de Chêne, 13	Tél. Si. 78.66
1t.KI/EIN van Cfllt'l'Air j MANON COUGNARD
Violon	;	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	; Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.39
! Mlle A. LEPONTE de LUISI	j
:	•
Violon	•
:	:
Rue Du Afarcbé, 40	•
 Renseignements el conDilions : Imprimerie JARRYS, 4, tue Uenri-Fazy.
YICTORIA-HALL
«•••>«•••> <...•► <...•> «... «.••> <■•••> <••••► «•••> «... > «•.••> «••••► «••••> <••••► «••••► «••••► «••••>•
Samedi 12 mars 7927, « 20 heures et demie DOUZIÈME ET DERNIER
Concert de l’Abonnement
Soliste : M. Joseph SZIGETI, violoniste
Ut"
AU PROGRAMME :
1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs........... JVagner
2.	Concerto pour violon et orchestre............ Brahms
3.	Sarabande, poème symphonique pour orchestre
et voix (ire audition)...................... Roger DucaMe
4- Rythmes, trois morceaux symphoniques (ire aud.) Frank Marlin
L’orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Location chez VERON, GRAUER, & C,e, à partir du Lundi 7 mars.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0719.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HAIVSBURG -* AMERICA LINIE
  jours
   d'éfé ,
surmerefdans les neiges
H A PAG
CROISIÈRE VERS LES FJORDS ET LES RÉGIONS ARCTIQUES
au Cap Nord et au Spitzberg jusqu’à la limite des glaces éternelles à bord des luxueux vapeurs allemands de 20.000 tonnes et à trois hélices « RELIANCE » et « RESOLUTE ».
Pour ces voyages les deux vapeurs ne comportent que des places de première classe.
Premier voyage, du 3 au 26 juillet 1927 (Vap. « RELIANCE »)
Deuxième voyage, du 17 juillet au 9 août 1927 (Vap. « RESOLUTE »)
Prix pour une personne et un voyage à partir de fr. ÎOOO.— y compris la nourriture (sans boisson) et les nombreux embarquements et débarquements.
Pour renseignements et retenir ses places s’adresser :
J. VÉRON, GRAUER & C", GENÈVE
RUE DU RHONE, 27

Centenaire de Beetli
oven
                    r+'TTTVVTVTTVVVTTTVTT
^Société Je JVlusique Symphonique
     Sous la direction de	Albert Payckère
                   avec le concours de
1 Orchestre de la Suisse romande
    Jeudi i5 mars 192 y, à 2 oh. 3o Dernière représentation au Grand 1 héâtre
                       DE
FIDELIO
         Opéra en 2 actes et 3 tableaux.
LOCATION AU GRAND THEATRE
ouverte de 10 11. 3o à 13 h. 3o et de 13 k. 3o à ly k. (Télépkone : St and 0.222 de 14 à 16 k. seulement). J^dercredi p, Jeudi 10, Vendredi nf Lundi 1 ^ et Mardi i5 mars.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0720.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société Je 1 Orckestre Je la Suisse romanJe
■> <.•••> «••••► <••••> «••••> <••••>• «<••••►«.•••► ----«••••> <••••► +• <••••►
QIJATRE SPECTACLES WAGNÉRIENS AU
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
sous la direction de
M. Robert»F. DENZLER
Premier chef d’orchestre du Stadttheater de Zurich
Vendredi 2j et Samedi 26 mars, Deux représentations de
LA WALKY
Drame lyrique de Richard WAGNER.
yHardi 2g et Jeudi j/ mars, Deux représentations de|
Drame lyrique de Richard WAGNER.
Le<i principaux rôlea de ceo deux ouvrages seront tenu<> par
Mme E. OVERGAARD {Op. de Copenhague et Th. de Bayreuth). Mlle Marguerite BÂUMER (Opéra de Stuttgart).
Mmc Maria MÜELKENS (Stadttheater de Zurich).
Mme ANRIG-DENZLER {Stadttheater de Zurich).
M. Otto WOLF {Prinz-Regent de Æunich).
M. Hermann WEIL ( Théâtres de Bayreuth et Stuttgart).
M. Karl SEYDEL {Opéra de Alunich et Théâtre de Bayreuth). etc., etc.
Une circulaire renseignera en temps utile MM. les Abonnés et Sociétaires-Souscripteurs sur les avantages qui leur seront réservés à l’occasion de ces représentations.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
