<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'orgue<date when="19131208">08/12/1913</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'orgue</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0520.tif"/>
<date when="19131208"/>
<name key="Widor, Charles-Marie" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Greiter, Mathias" type="person" role="cmp">Greiter, Matthias</name>
<name key="Gevaert, François-Auguste" type="person" role="cmp">Gevaert, François-Auguste</name>
<name key="Bonnet, Joseph" type="person" role="cmp">Bonnet, Joseph</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Pâque, Désiré" type="person" role="cmp">Paque, Désiré</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Cornelius, Peter" type="person" role="cmp">Cornelius, Peter</name>
<name key="Boëllmann, Léon" type="person" role="cmp">Boëllmann, Léon</name>
<name key="Snell, Edmond" type="person" role="cmp">Snell, Edmond</name><title>Dixième et dernier concert d'orgue</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'orgue" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Tous les Lundis à partir 6 Octobre 1913
 au
TEMPLE DE LA MADELEINE
10 CONCERTS d ORGUE
  sous la Direction de N. Otto WEND, Organiste du Temple 10me et dernier Concert le 8 Décembre, à 8‘/« h.
                           AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
    l’ORCHESTRE POLLAK M11' Marguerite DANIEL
     Direction : Merrick Hildebrandt	Soprano
( les CHŒURS PAROISSIAUX de CHÊNE et PETIT-SACONNEX
-—06—-
  PROGRAMME
              1™ PARTIE
 î. Toccata de la 5"' symphonie, pour orgue (redemandé) (M. Otto Wend)...........
2.	Concerto, pour orgue et orchestre..............................................
 3.	a) Air extrait du Messie (Il garde ses ouailles)...................................
b) La vie est un rêve (M'1' Daniel).............................................
 a)	Psaume LXVIII (dit : Psaume des batailles), mélodie antérieure à 1539.........
  Harmonisé par Claude Gondinel, 1580.
  b)	Psaume XLIX, mélodie du XVImc siècle, pour chœurs mixtes, harmonisée par . . .
a)	Matin provençal............................................................
 b)	Consolation, pour orgue (redemandé)........................................
 Quatre Noëls du XIII”' siècle, pour chœur mixte...............................
            1. I.e sommeil de l'enfant Jésus. - 1. Les voisins. - ; Le message des anges. - 4. Musette.
 2“ PARTIE
 a)	Prélude........................i extraits de la petite suite caractéristique pr
  b)	Requiem pour la mort d’une rose . ( orchestre d’instruments à cordes, op. 55 . .
c)	Minuetto de la sérénade...................................................
a)	Clair de lune..............................................................
 b)	L’enfant Jésus ides chants de Noël, M"° Daniel)..............................
a)	Chanson flamande.........................................................
b)	Chanson de mal...........................................................
 c)	Noël du XVIII”' siècle, « O Dieu, que n’étais-je en vie » ......................
 d)	Noël pastoral de 1750, « La charmante étoile »...............................
 e)	Chanson joyeuse de Noël, « Le petit Jésus »..................................
 Prière de la Suite gothique, pour orgue (redemandée)............................
 a)	Le chalet abandonné I . , .
 b)	Matin d’hiver........ j deux chœurs de montagne...........................
  N. B. — Le Concert sera terminé à 10 heures.
  La collecte annuelle et traditionnelle est au bénéfice des Colonies de vacances de 1
 WIDOR.
 Hændel.
Hændel
 Haydn.
 Greiter.
 Gevaert. Bonnet. Barblan. * * *
10. 11.
 Désiré Paque. Mozart. Gabriel Fauré. Cornélius.
 * * *
 * * *
 * * *
 * * *
 * * *
 Boellmann.
 Ed. Sneli..
 Espoir
  en vente chez M™ Chouet et Gaden, m. de musique, Corraterie; Mll,s Josseaume, pap. Bourg-de-Four, et le soir à l’entrée
  La recette brute des billets à 1 fr. sera entièrement versée aux Diaconies.
 PRIX : UN FRANC
  On est instamment prié de ne pas entrer ni sortir pendant l’exécution d’un morceau
lmp. Jent. 7021]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0521.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Psaume des batailles
 Les Voisins
(LXVIII')
I
Que Dieu se montre seulement Et l’on verra dans un moment Abandonner la place ;
Le camp des ennemis épars Epouvanté de toutes parts Fuira devant sa façe.
On verra tout ce camp s’enfuir Gomme l’on voit s’évanouir Une épaisse fumée :
Comme la cire fond au feu,
Ainsi des méchants devant Dieu,
La force est consumée.
II
Ces ennemis humiliés Eux-mêmes viendront à ses pieds Et chanteront sa gloire.
Béni soit donc ce Dieu puissant
Qui, du haut des cieux nous exauçant,
Nous donne la victoire
11 est pour nous un Dieu sauveur
Aux siens il montre sa faveur
Par mainte délivrance
C’est l’Eternel, c’est le Dieu fort
Qui tient les portes de la Mort
En sa toute puissance.
Psaume XLIX
I
C’est l’Eternel, c’est Dieu qui parlera,
Et devant lui la terre appellera.
De l’Orient jusques à l’Occident On le verra de splendeur éclatant,
Quand de Sion, des villes la plus belle Il paraîtra dans sa gloire éternelle.
II
Devant ses pas marche un feu consumant, Autour de lui souffle un vent véhément.
La terre stable et l’astre errant au ciel Viennent soumis répondre à son appel : Faites, dit-il, venir en ma présence Le peuple élu qui prit mon alliance.
III
Vous donc mortels, qui méprisez ses lois, Resterez-vous rebelles à sa voix ? L’homme, dit-il, qui veut fuir ma rigueur, Doit me vouer sa langue avec son cœur ; Car qui me cherche aura seul l’assurance De mon amour et de sa délivrance.
Quatre Noëls du XIII' Siècle I
Entre la bœuf et l’âne gris Dors, dors, dors le petit fils :
Mille anges divins, mille séraphins Volent à l’entour de ce grand Dieu d’amour. Dors, dors, dors, Roi des anges, dors !
II
Entre les roses et les lys etc.
III
Entre les pastoureaux jolis etc.
Voisin d’ou venait ce grand bruit Qui m’a réveillé cette nuit Et tout ceux de mon voisinage ? Vraiment j’étais bien en courroux, D’entendre par tout le village :
Sus, sus, bergers ! Réveillez-vous !
Quoi donc, voisin, ne sais-tu pas Qu’un Dieu vient de naître ici-bas, Qu’il est logé dans une étable.
Il n’a ni langes ni drapeaux,
Et dans cet état misérable
On ne peut voir rien de plus beau !
Je vais donc faire de mon mieux, Pour le retirer de ces lieux,
Et Joseph avec que Marie !
Quand ils seront tous trois chez moi, Ma maison sera plus jolie,
Que le palais du plus grand roi.
    Le Message des Anges
Les anges dans nos campagnes Ont entonné l’hymne des cieux,
Et l’écho de nos montagnes Redit ce chant mélodieux :
Gloria in excelsis Deo !
Bergers, quittez vos retraites Unissez-vous à leurs concerts,
Et que vos tendres musettes,
Fassent retentir les airs !
Gloria in excelsis Deo.
Musette
     Refrain Soprani :
Pâtres, vaguant dans les montagnes, Et qui gardez là vos troupeaux,
Ou les suivez dans les campagnes,
Ou les menez sur les coteaux, Accourez-vous, je vous convie,
Pour adorer le fruit divin.
Autres voix :
Gais pastoureaux, jouvenceaux,
Vous aussi bergerettes,
Tous apprêtez, chalumeaux Et pipeaux et musettes.
Accourez tous, je vous convie, etc.
Quel hymne frappe nos oreilles ? Quelle clarté rayaume aux cieux? D’où viennent toutes ces merveilles ?
Il	faut sitôt quitter ces lieux :
Pour avertir en diligence Tous les berges de ces hameaux, Qu’ils viennent tous sans négligence Et laissent là tous leurs troupeaux.
L’enfantelet qui vient de naître Est fils du Dieu qui règne au ciel I Apportons-lui la fleur champêtre Et quelque beau rayon de miel ;
Puis dans l’étable, s’il sommeille. Tous devant lui courbant nos fronts, Bien doucement sans qu’il s’éveille, Nos plus beaux airs nous jouerons.
Refrain: Gais pastoureaux, etc.
Chanson flamande I
O fleur de grâce, 6 ma beauté Je te salue avec le jour.
Ton nom j’ai dit et répété Autant que peut refrain d’amour. Puis donc que mon cœur enchanté Est ta demeure et tout à toi, Déclos-tu pas ton cœur pour moi?
II
Où donc me faut-il habiter,
Si ne le donnes pour séjour?
Nul cœur ne saurait abriter Mon cœur tout plein de ton amour Donc ne va pas hésiter :
A mon appel, incline-toi,
Déclos aussi ton cœiir pour moi.
III
Mon cœur, mon sang, ma volonté, J’ai tout donné pour ton amour. Ah ! si par toi suis rejeté,
Ma joie aura fui sans retour.
Ainsi m’accueille avec bonté,
Ma belle, un seul regard de toi ! Reclos alors ton cœur sur moi.
Chanson de Mai I
Voici la douce nuit de mai Que l’on se doit aller jouer,
Et point ne se doit-on coucher.
La nuit bien courte trouverai.
II
Devers ma dame m’en irai Pour humblement la saluer Et par congé lui demander Si je lui porterai le mai.
III
Le mai que je lui porterai Ne sera point un églantier,
Mais ce sera mon cœur entier Que par amour lui donnerai
Noël du XVIIIe Siècle 1
O Dieu ! que n’étais-je en vie, Quand fut né le Rédempteur ! Jésus-Christ le vrai Messie De notre salut auteur;
De le voir j’eusse eu l’honneur Comme ceux de ce temps-là :
O	Dieu, que n’étais-je ici,
Ou bien que n’étais-je là '
II
J'eusse entendu les musiques Des angéliques esprits,
Qui de ces faits magnifiques Ont les pastoureaux appris.
J’eusse été comme eux épris D’entendre ce concert là :
O	Dieu que n’étais-je ici.
III
      Puis encore ai-je espérance De voir Jésus dans les cieux,
      Non mortel en apparence,
      Mais vivant et glorieux ;
      L’on ne peut pas le voir mieux Qu’en l’état qu’il sera là :
       Or, qui le sert bien ici,
       S’assure de le voir là.
 Noël pasoral de 1750
  I
      La charmante étoile,
      Peuples, venez tous;
      La bonne nouvelle!
      Un Dieu naît pour nous.
      Partez d’abord, qu’elle est aimable! Poursuivez-là, sans la quitter Et droit à l’étable Saura nous guider.
  II
      Prenons tous les armes !
      Mes chers pastoureaux,
      Détournons l’alarme.
      Prévenons les maux
 Qu’on veut lancer sur le Messie;
 Soyons constants jusqu’au trépas.
      Jésus, notre vie, ne nous quitte pas.
 Chanson joyeuse de Noël
  I
 Le petit Jésus, Sauveur adorable,
      La nuit de Noël naquit dans l’étable;
      Des bergers vinrent bientôt L’adorer dans son berceau Et l’on vit trois mages Offrir pour hommages La myrthe et l’encens,
      Ah ! quels beaux présents !
      Car Jésus à leurs yeux Est vraiment le roi des cieux !
      Les chœurs angéliques ont chanté Noël ! Mêlons nos cantiques aux accents du ciel! Noël ! Noël ! Noël !
      Chantons tous ! Noël !
      Le Dieu tout aimable Est né dans l’étable,
      Gracieux et beau !
      Sur la paille humide,
      Charmant et candide Comme un doux agneau.
  II
       Le petit Jésus disait le rosaire,
      Penché sur le cœur de sa tendre mère;
       C’est lui qui fit le Pater,
      Le divin Pater noster
 Et sa voix bénie, saluant Marie,
 Disait : Ave Maria et puis Gloria.
      Il	laut donc, chaque jour,
      Imiter ce Dieu d’amour.
      Les chœurs angéliques ont chanté Noël ! etc.
      Allons, ma pauvre âme,
      Que l’amour t’enflamme Et ne pleure plus !
Marie est ta mère et ton nouveau frère s’appelle Jésus.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0522.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNIQUE EN SON GENRE
c’est la
Bibliothèque de Littérature Musicale
OUVERTE LE fr OCTOBRE 1912 PAR LA MAISON FŒTISCH Frères S. /V. à La u s fi n ri e
Elle renferme plus de 1200 volumes, ouvrages anciens et nouveaux et sera toujours augmentée par de nouvelles acquisitions. Renseignements à disposition de Messieurs les amateurs. Nous tenons aussi en magasin la collection complète de petites PAKTITIOMS de pocjie : KCLG.VIIIIItG et autres éditions.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
