<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>En dehors de l'abonnement<date when="18970313">13/03/1897</date></title>
<series>En dehors de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0044.tif"/>
<date when="18970313"/>
<name key="Gilson, Paul" type="person" role="cmp">Gilson, Paul</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Costa, Pasquale Mario" type="person" role="cmp">Pasquale Mario Costa</name>
<name key="Gouvy, Théodore" type="person" role="cmp">Gouvy, Théodore</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>En dehors de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="En dehors de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿m
&
VICTORIA-HALL -♦- GENEVE
  COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Q)amec/i 73 tffîàts 7S97, à finit Zienzes jôzéc/'ôes.
 GRAND CONCERT
  (en dehors de l’abonnement)
aü bépéflce des Artistes de l’Orcfyestre du Théâtre
  avec le concours de
 M. Eugène YSAYE, violon.iste
et de M. BRUNET, Ier rôle de comédie du Théâtre.
 4
PROGRAMME •+■
1 fremvkr.: rr^n-.
I.
3
La Mer, esquisses symphoniques t,' grand orchestre. . P. Gilson. (D’après un poème de Eddy Ley;s.)
à) Lever du soleil.' — b) Chants ef^trhses de matelots. —
      c)	Crépuscule. — d) La tempête.
             Un récitant : M. Brunet.
Concerto pour violon et orchestve (irc audition) ... Lalo.
            M. Eugène Ysaye.
deuxième r, '-i 1F.
Prélude «a troisième acte de Tristan et Yseult. . . Wagner.
•	Cor anglais solo : M. Defrez.
4.	Soli pour "iolon seul........................... Bach.
            M. Eugène Ysave.
5.	ci) P-élude pour une pantomime ............... Costa.
 b) Schera<^................................. Gouv:
6.	Poeme pour violon et orchestre (irt audition)...... Chausson.
            M. Eugène Ysaye.
7.	Fête slave, extraite du Roi rpaigré lui........ Chabfiûr.
                                *■--iTl «• ... —>
    ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
M. EB.CFET et Messieurs les artistes supplémentaires jpit bien v-alu prêter leur concours gracicui. J-e Concert commencera < 8 heures précises Lei personoes ijni irritent en retard sont instamment prMei ■ m pa« mirer pudant l’eiéention d’on morceau.
            ~¥" @ €*?■ ~¥~ 1
pçify. ¥ ¥4 ¥ ¥ ¥ -f4 ¥ ^	♦ t
Genève.
i
 Impb. L.*F. Ja jiVp, Treili.e, 4.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0045.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Eugène"V saye
   Le violoniste Eugène Ysaye est né à Liège, le 16 juillet 1858. Ce fut son père, musicien distingué et chef d’orchestre, qui lui donna sa première instruction musicale ; il entra ensuite au Conservatoire de sa ville natale où il obtenait à l’âge de 9 ans le second prix de violon. Son père le retira alors de cet établissement, le fit travailler et ce n’est que plus tard que, rentré au Conservatoire, il y remportait à 13 ans la médaille de vermeil, la plus haute récompense du concours de violon. A cette époque, Ysaye eut le bonheur de jouer à Anvers devant le célèbre Vieuxtemps qui, pris d’enthousiasme pour le talent du jeune artiste, l’engagea à venir à Paris continuer ses études sous sa direction. La villovde Liège lui ayant alloué une bourse de voyage, Ysaye put ainsi profiter pendant quatre années des leçons de Vieuxtemps. Il revint ensuite en Belgique et il eut encore la chance de devenir l’élève du violoniste Wieniawsky, professeur au Conservatoire de Bruxelles. Les études terminées auprès de ce virtuose illustre, Ysaye, désireux de faire connaissance avec les maîtres de l’Allemagne, se ofit an r^ute pour cç pav;s, n’ayarjj pour tout fxigage (jpe son viplon. A Cologne, Ferdinand Hiller l’accueillit très chaleureusement, lui organisa june soirée et le munit d’une quantité de lettres de recommandations, entre autres pour Raff et Clara Scluapann.^Quelque temps après, Ysaye acceptait un engagement de Concertmeister à l’orchestre Bilse de Berlin, où il restait trois hivers.
   C’est surtout depuis cette époque qu’il commença ses tournées de concerts et il s’est fait entendre un peu partout en Europe et en Amérique, recevant toujours un accueil enthousiasff? Aujourd’hui à l’apogée de son talent, il ’fcompte parmi les plus illustres virtuoses de notre temps, ^saye est venu pLusieurs fois à Genève et il u'îPtfiez nous que des admirateurs et des amis; il est donc superflu de faire autrement l’éloge de l’artiste éminent que nous aurons le plaisir d’entendre le ij’mars au concert au bénéfice de l’orchestre.
    ---- ^
■ T~	’ Paul Gilson
  Les esquisses symphoniques iWulées La Mer qui sont au programme de ce concert ont été inspirées pw un poème de Eddy-Lewis. Ce poème, d’un beau souffle poétique, a me certaine importance et on a l’habitude de le faire dire au concert par m récitant. M. Brunet, l’excellent premier rôle de comédie de notre théâtrç a bien voulu se charger gracieusement de cette tâche.
      Voici quelques détails biogntfrfrkpTO; sttrTauteur de La Mer.
     Paul Gilson est né à Bruxelles,	juin 1865. Ses parents ayant
    transféré leur domicile à Ruysbrœck (province de Brabant), H commença ses études musicales avec Cantillon, organiste de cette ville, et les poursuivit sous la direction de Duyck, à l’école de Fétis père. En 1882, il retourna à Bruxelles où il travailla d’abord seul, puis il entra, quatre ans plus tard, au Conservatoire, pour y terminer ses études avec le célèbre Gevaërt, directeur de cette institution. Il prit part, en 1889, au concours de composition, et remporta le premier prix, dit prix de Rome, avec une cantate intitulée Sinaï. Malgré sa jeunesse, M. Paul Gilson a déjà écrit un grand nombre d’œuvres : deux opéras (Le Démon, Dapbné); plusieurs cantates; de la musique de scèn£ pour le drame la princesse Maleine; pour grand orchestre, La Mer, Fantaisie-Scherzo, Fantaisie sur des théines canadiens, Rhapsodie écossaise, Danses àossaises et Suite pastorale en quatre parties ; pour des instruments à cordes, Rhapsodie et une Elégie alla marcia ; pour instruments à vent, une Humoresque, etc. ; sans compter beaucoup de morceaux de moindre importance pour chant, pour piano et pour chœur.
      M. Gilson appartient à l’école la plus moderne et occupe une place en vue parmi les premiers compositeurs de notre temps. C’est surtout sa symphonie La Mer qui a contribué à donner à son nom une grande notoriété. Cette composition hardie Ct inttffessante, dont les quatre mouvements mettent en œuvre un thème unique, a été exécutée avec le plus vif succès à Bruxelles, Anvers, Munich, ainsi qu’à Dresde, Berlin et New-York. Adepte enthousiaste de Richard Wagner, admirateur des maîtres russes, en possession du trésor des mélodies populaires, M. Gilson unit un profond savoir à des idées franchement personnelles.
Prélude du 3""' acte de Tristan et Yseult
de R. Wagner.
V •• ,	,.M' . • ■•V'	J
      Ce court prélude se joue lorsqu’au trosième acte de Tristan et Yseult le rideau se lève sur un paysage Je B^tagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui élève sur une hauteur au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s c«?nd au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit & repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, i dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui attendant son réveil, épiant son souffle.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0046.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^ 4	PROGRAMME OFFICIEL
     Une teinte sombre, une me*ne -tfiste«se domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime dè-„ la première mesure du prélude par un profond sanglot des Instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme pi us naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
Ernest Chausson
\C'U;	- » ' j V»* v;- \	Itl ■ -•
      M. Ernest Chausson, né à Paris, élève de César lfanck, est depuis quelques années membre du Comité et secrétaire de la Société nationale de musique. Les œuvres les plus importantes de M. Ernest Chausson sont: Le roi Arthus, drame lyrique inédit; La Tempête, musique de scène pour le drame de Shakespeare; Sainte-Cécile; Viviane, poème symphonique déjà exécuté à Genève ; un concerto pour, violon et piano a\#c accompagnement de quatuor à cordes ; la symphonie en si bémol exécutée à Genève dans un des concerts de l’Exposition.
   Le Poème au programme de ce «mcertf a été composé pour Eug. Ysaye, qui l’a exécuté pour la première fois à Nancy au mois de décembre dernier.
Fête. Slave
     Emmanuel Chabrier est le chantre de la musique colorée, aux rythmes imprévus, aux mélodies primesautîîres ; son exubérance et sa vigueur rappellent la prose batailleuse, bravache, mais solide et fine de Théophile Gautier jeune. — La Fête Slave extraite du « Roi malgré lui » est écrite en mouvement de polonaise, et, sans briller par une grande distinction d’idées, prtxiu.it un gros effet grâce aux fulgurantes sonorités de son instrumentation. A remarquer un cuneux effet «l’accentuation rythmique dans la phrase qui précède le trio et un joli motif en sol majeur chanté par le hautbois.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
