<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique (série B)<date when="19311022">22/10/1931</date></title>
<series>Premier concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0385.tif"/>
<date when="19311022"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Webern, Anton von" type="person" role="cmp">Webern, Anton</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Premier concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Premier concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                    ..y <••••►	-v	«••••>	«...•* «..	..y	H-* ••><•• •> -<•••>
SALLE DE LA RÉFORMATION
         Jeudi 22 octobre 1931, à 20 heures et demie
 CONCIRT SYMPHONIQUE
        (Premier de l’Abonnement - Série B)
   Soliste : M. Vlado PERLEMUTER, pianiste
PROGRAMME
  1.	CONCERT BRANDEBOURGEOIS
           n° 1, en fa majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson, violon concertant et
instruments à cordes................. J.-S. Bach
             a) Allegro - b) Adagio - c) Allegro
            d)	Menuet, deux Trios et Polonaise.
                 Violon concertant : M. Fernand Closset.
                  Hautbois <'0(0 ; M. Paul Dennes.
                Corà ' MM. Bohler et Scheiwein.
2.	DANSES ALLEMANDES de 1824____ Schubert-JFebern
    3.	CONCER 1 O n° 5, en mi bémol, pr piano
et orchestre......................... Beethoven
             a) Allegro - b) Adagio un poco mosso - c) Rondo.
           M. V. PERLEMUTER.
   4.	Ouverture de LEONORE n° 2......... Beethoven
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Piano de concert PLEYEL aux éoiné de la Æaiéon BERGUER. Clavecin PLEYEL aux éoiné de la JHaiéon BERGUER.
     Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
                Leé porter âeront rigoureusement fermeté pendant l’exécution deé morceaux.
pll!lllllllllllli!llllillllllllllli!lllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll!lllllllllfllt!lllllllllllll!lll!!!lllllllllllllllllllllllllll!il!ilifï?]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0386.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Les Concerts brandebourgeois de Jean=Sébastien Bach
cours des pérégrinations que fit Bach dans le temps de son second engagement comme organiste et musicien de chambre du duc de Weimar (1708-r717), il eut l’occasion de passer par la cour de Meiningen où son art fut fort apprécié du duc Ernst-Ludwig et de son épouse. C’est là sans doute, ou peut-être à Karls-bad, qu’il rencontra le frère de la duchesse de Meiningen, Christian-Ludwig, margrave de Brandeburg, lequel partageait généralement son temps entre Berlin et son bien de Malchow. Adonné comme beaucoup de seigneurs de l’époque au culte des arts et des sciences, il consacrait une part importante de ses revenus à la musique et entretenait une chapelle notable. Il faut croire qu’il parla à Bach d’une commande de musique car celui-ci, « une couple d’années » plus tard, selon son expression, soit en mars 1721, (il était alors au service du Prince d’Anhalt-Côthen) lui envoya à Berlin ces Six concerts avec plusieurs instruments que l’on désigne sous le nom de Concerts brandebourgeois. L’envoi était accompagné d’une lettre dédicatoire en français, d’une humilité qui nous paraît aujourd’hui excessive mais qui correspondait sans doute à un sentiment vrai, — encore qu’il ne faille pas oublier que la rédaction en était due à un scribe de cour. On ne sait trop le cas que le margrave fit de cette musique, mais il ne semble pas qu’elle ait été exécutée car elle ne figure pas dans l’inventaire de la musique jouée à sa cour, où l’on relève les noms de Vivaldi, Venturini, Valen-tini, Brescianello, etc. Les Concerts brandebourgeois firent partie de deux paquets de musique non inventoriés et mis en vente après la mort du margrave, sous l’indication : 77 concerts de divers maîtres, 12 florins» et « 100 concerts]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0387.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine vo^ue pour le monde
                i» ville, ie sport
letricot ... ,
          e«t élégant co n fort aille pratiq ne
la tenaille moderne
                      s'adresse à la maison spécialisée
Leadin^ House for Ladies Knitted wear
bonneterie tine
vêtements de sport «eOCVC
trieot haute couture O, rne du Mont-Blanc
de divers maîtres, 16 florins». C’est même un miracle qu’ils n’aient pas disparu avec cette masse de musique indifférente : la musique y aurait perdu un de ses plus précieux trésors.
  Les six concerts brandebourgeois, en effet — on ne l’a su que longtemps après — sont non seulement des exemples incomparables d’un certain genre, mais un des sommets de l’art musical tout entier. « De même que dans les contrées alpestres, dit Spitta, les hautes cimes semblent voisiner et que le regard va de l’une à l’autre sans sentir la distance qui représenterait pour le voyageur de longues marches, les concerts brandebourgeois semblent faire face aux sommets de la symphonie moderne quoiqu’ils n’aient avec ceux-ci aucun lien direct : ils reposent sur une base toute autre, bien plus pauvre, et une seule force créatrice gigantesque a pu les élever à une telle hauteur ».
  Le type ancien du Concerto atteint dans ces six œuvres autant de réalisations individuelles d’une perfection achevée et où se déploie toute sa richesse de possibilités. Variété de l’instrumentation, d’abord. Bach y veut tirer parti sans doute des ressources qu’on lui avait signalées chez les artistes du margrave. Mais on n’avait pas d’exemple jusqu’alors d’une variété pareille, ni si imprévue, ni si originale, ni si conséquente surtout, car ici le choix des instruments collabore grandement à l’individualité de l’œuvre. (Combien impersonnel apparaît en comparaison le caractère instrumental du Concerto grosso italien, et même de celui de Haendel!). Variété formelle aussi. La forme repose en général sur le schéma de Vivaldi : allegro — lento — allegro. Elle vise donc — en opposition au caractère de la Suite qu’on trouve chez Corelli et chez Haendel — au maximum de force unitaire, de symétrie et de concentration. Mais chacun des Concerts apporte sa réalisation propre, différenciée, voire enrichie, de ce schéma.
  Mais le propre des Concerts brandebourgeois, ce qui détermine l’essentiel de leur nature, c’est la particulière con-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0388.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
       Polydor Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
iiiiiniiiiiiiiiiiiiiuiiniiiiiiiiriiimifliuuiHiinwHiimiiiiiiiHiiHiiiifniiinniiiiiiiiiiiiiiiiiiKH
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suffrages grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S, F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
jonction qui s’accomplit en eux de l’esprit du Concerto — le jeu des répliques, redites, reprises («concerter» vient de « rivaliser ») — et du style contrapuntique ou imitatif. Si l’on examine une des grandes pièces d’un de ces concerts, par exemple un des premiers « allegro », on verra qu’elle est généralement construite tout entière sur un seul thème, souvent assez développé — dans le premier concert il occupe les douze premières mesures. C’est que ce thème est en réalité déjà tout une composition, une « colonie » de thèmes, comme l’écrit Willy Schmid, ou plutôt d’éléments thématiques « plus courts, dépendants les uns des autres dans l’architecture mélodique qu’ils composent, mais capables, pris isolément, de garder une certaine autonomie ». Le jeu, c’est-à-dire la mise en œuvre du morceau, consiste alors à traiter l’un après l’autre ces fragments du thème unique, les portant d’un degré à l’autre de la gamme, les juxtaposant, les développant, faisant d’eux le noyau de nouvelles périodes mélodiques qui s’ordonnent selon certaines symétries.
  La musique plus proche de nous — la symphonie — procède autrement. Les formes symphoniques mettent en œuvre généralement plusieurs thèmes distincts. De l’opposition, ou simplement de la confrontation de ces éléments résulte un certain dynamisme qui est absent d’un concert brandebourgeois. (Il y a bien aussi un certain dynamisme dans le « jeu » de celui-ci, mais d’une autre nature — d’ « expansion » plutôt que de conflit). La différence est d’ailleurs plus profonde encore. Elle tient à la nature des thèmes (et solidairement de tous les autres éléments du style). On parle volontiers de la « qualité expressive » des thèmes symphoniques et l’on veut dire par là qu’ils sont fortement individualisés, porteurs d’une émotion caractérisée qui sert de prise en nous à la dialectique symphonique. Le jeu des formes symphoniques est en effet basé sur cette « qualité expressive » des éléments thématiques, il suppose que l’émo-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0389.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO million*
KritervcN 32 million*
Toutes opérations sont traitées avee le meilleur soin
IMIOINI »e BANQUES Sll SSIiS
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

tion que ceux-ci éveillent en nous sollicite et retient notre attention, fixe notre esprit.
  On ne saurait dire que la thématique des concerts brandebourgeois n’est pas « expressive », mais elle est moins fortement individualisée : le thème total est un complexe, chacun de ses fragments ne fait qu’ébaucher un caractère individuel; la mise en œuvre de ceux-ci nous touche sans nous arrêter à leur « qualité expressive » ; on pourrait dire que l’émotion qu’ils nous apportent ne sollicite notre attention que pour nous ouvrir à une autre émotion, bien plus significative, qui est celle du « jeu » où ils participent.
  Et sans doute toute œuvre musicale agit-elle toujours par ce double levier : l’expression directe des éléments mis en œuvre, et celle de leur jeu. Mais la manière symphonique met l’accent sur l’expression des éléments musicaux mis en œuvre, elle arrête notre esprit sur l’émotion qui en résulte en nous, et par là nous replie sur nous-mêmes. La manière de Bach (dans ces concerts, en particulier) met l’accent sur l’expression du jeu musical, c’est-à-dire de la marque de l’esprit dans l’œuvre. Le jeu musical, en effet, c’est le fait de la fantaisie créatrice — et ici, c’est le signe de la liberté de l’esprit dans l’obéissance à un certain ordre. Le sentiment que nous en recevons est celui d’une participation à la liberté de l’esprit créateur, autrement dit d’une libération de nous-mêmes. L’émotion propre à la musique s’efface dans le sentiment de l’esprit qui la domine.
  C’est cet accent de spiritualité qui a ajouté à la valeur permanente des Concerts brandebourgeois une valeur « actuelle », et cette actualité est toujours flagrante dans un monde qui, en tous les domaines, est à la recherche d’un ordre perdu car ils sont l’image même et le plus haut exemple possible de l’ordre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0390.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KM II I I -m iïOl l»
                «O, R ue du Alarclié - Passage du Terraillet Téléphone 44.192 GENÈVE Cliècj. post. I. 2 i5cj
REPRESENTANT DES PIANOS
Kteiiina.y *1 Son»
à New-York
S c 11 i e d m e y e r
à Stuttgart
J111 i u m Feu r i<* li
à Leipzig
P1 e y e I d C1 o
à Paris
H E LT E • M I W \ O \
SCHMIDT-FLOHR - SABEL _ BURGER-JAC0B1
VENTE — ECHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
concert: BRANDEBOURGEOIS m° /
  Ce concert est écrit pour deux cors, trois hautbois et bassons, un violon piccolo, le quintette à cordes et le cembalo, ce qui divise l’ensemble instrumental en trois groupes : les cors, les hautbois, les cordes.
  Le premier allegro est composé comme il est indiqué plus haut, de diverses périodes de développements mélodiques basés sur des fragments du thème principal. Un schéma de la suite de ses périodes montrera comment s’en établit la symétrie :
A (fa majeur); B (fa majeur); C (ré mineur); D (do maj.);
E (sol mineur); B (fa maj.); A (/« maj.).
  « Quant aux mouvements suivants, voici quelques fragments d’une remarquable analyse qu’en a donnée M. Willy Schmid dans le Bulletin musical de Neuchâtel :
  La seconde partie — Adagio — ne comporte pas non plus de développement proprement dit. Elle spécule sur la durée plus que sur le mouvement, durée, toujours plus émouvante à mesure qu’elle se prolonge, d’une merveilleuse méditation.
Il	n’y a pas de progression, sinon de l’accent indicible de ce chant, et bientôt de ces deux chants enlacés, de ces deux voix rivalisant dans l’expression d’un trouble divin. Cet Adagio n’est que mélodie. Le violon solo et un hautbois se détachent du chœur, et, chacun à son tour d’abord, puis ensemble, en canon, ils exposent les trois périodes de ce chant; elles sont séparées par trois mesures pendant lesquelles les basses, d’une voix sombrement émue, répètent invariablement le con-mencement du thème. Enfin, après un trait du hautbois, d’un accent subitement aigu, il semble que toute expression soit devenue impossible à l’âme extasiée; quelques étranges accords laissent l’esprit de l’auditeur suspendu dans un rêve où s’abolit tout sentiment du réel... Et soudain... sur un rythme dansant, léger et joyeux, commence le deuxième Allegro.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0391.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS
KIINi. luthier
Nouvelle adresse
7,	Rond-Point de Plainpalais, 7
             1er étage - Téléphone 41-12 4
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     >	>	ORAN : chaque Samedi
     »	»	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                     classe . . . francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170.— »
        3-classe ...	>	90.— »
         4e classe ...	»	50.— »
Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VEfiON, 6RAUER & 0» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
  L’âme de la danse habite ce corps vigoureux et si délicatement articulé. Un rythme incessant, multiplié par de presque constantes imitations, souple et varié malgré sa rigueur, avec ses conversions, ses sauts et ses pirouettes, anime cet Allegro dont la grâce enjouée et l’ardeur, par l’effet d’un style magnifique, se parent d’une surprenante noblesse. Comme dans le premier mouvement un thème initial donne naissance, par toute sorte de variantes, à un certain nombre d’intermèdes. Mais la distinction entre le thème principal et les différents épisodes est ici marquée par l’opposition du tutti, le groupe compact de tous les instruments, et le violon solo — violino concertato — qui, dans cette ronde, tient le rôle de coryphée. Tantôt continuant la phrase commencée, la variant à sa manière plus libre ou plus expressive, tantôt introduisant une idée qui lui appartient en propre, il joue seul, ou dialogue avec l’un ou l’autre des instruments de l’orchestre, un hautbois, les premiers violons, un cor. L’orchestre tout entier ponctue les périodes de son chant en entonnant comme un refrain, une partie tantôt plus longue, tantôt plus courte du thème principal.
  Aux trois premières parties du concert, Bach en ajoute une quatrième, en vérité bien surprenante. C’est un Menuet-, non pas un Menuet de cour piquant et distingué, mais au contraire vigoureux, avec des tournures paysannes, avec cette nostalgie, paysanne aussi, brève et simple dans son expression, dont sont empreintes les premières mesures. Après la ronde de Y Allegro, avec ses subtils entrelacs et son style savant, Bach se souvient de la musique populaire qui l’a nourri de sa forte sève, avec son rythme simple qu'accuse ici, gaillardement, la persistance ininterrompue d’un motif rythmique dans les cors; et il se souvient de la Suite de danses qui, à côté du Concert, était alors une des formes essentielles de la musique instrumentale.
  Ce Menuet alterne avec deux Crios et une Polacca, ce qui fait un ensemble assez considérable dont le plan repose,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0392.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachables
RÉPARATIONS SOIGNÉES - TOUTES FOURNITURES
 HIELVETIA
  n SOCIÉTÉ SUISSE
ASSURANCES
      ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
comme celui des mouvements précédents, sur le principe de l’alternance et de la juxtaposition, avec retour périodique d’un refrain, si ce n’est qu’ici les fragments juxtaposés sont des morceaux achevés, indépendants les uns des autres : Menuet — ’Crio 1 Menuet Polacca Menuet 'Crio II -- Menuet. Les deux Trios n’attestent pas moins que le Menuet leur origine populaire; et cela, non seulement par leur tour mélodique d’une agreste simplicité, mais par l’instrumentation qui souligne encore ce caractère. Le Trio I est à deux hautbois et un basson; le second, également à trois voix, est écrit pour deux cors, auxquels les hautbois, à l’unisson, servent tantôt de basse, tantôt de seconde voix. On ne peut imaginer surprise plus délicieuse que d’entendre le mélange si neuf et si savoureux de ces timbres toujours distincts, dont la rencontre, en des positions sans cesse variées, produit des effets toujours nouveaux. De plus, ce Trio est une petite danse adorable, sur un rythme guilleret à deux temps. Quant à la Polacca, jouée par les cordes seules, malgré 1 e caractère plus élégant et mélodieux de son chant, elle décèle une ardeur contenue qu’accentue la sourde pulsation des basses. L’enchaînement de ces morceaux divers fait un ensemble très vivant et varié, digne de servir d’épilogue à ce magnifique Concert.
*1* 4* *1*
FRANZ SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 51 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
es danses allemandes de 1824 ont été découvertes récemment à Vienne par un élève de Schônberg le compositeur et chef d’orchestre Anton Webern.Parfaites, délicieuses fleurs du génie schubertien, Webern les a instrumentées avec toute la délicatesse et la piété qu’il fallait.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0393.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage à sec - Décatissage - Costume* bals et soirées
F. A E. BAECHIÆR frères
       4, Tour-de-l Ile - 3, Cours de Rive - 5, Grand Rue - 3, Place du Molard
     7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5. Place du iMarche, Carouge - 32, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
îlF
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770; mort à Vienne le 26 mars 1827.
CONCERÜO n° 5, e» mz bémol majeur, op. 73.
n faisant abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa Jp dans sa première jeunesse, et de l’arrangement ' pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano: I, en ut majeur, op. 15;
II,	en si bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en sol majeur, op. 58; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
  Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven, qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main à la musique d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une «ouverture» sur Y Hymne à la Joie de Schiller — la future IXe.
  Cette œuvre, le dernier concerto qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Après un point d’orgue de l’instrument solo, entrecoupé d’accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d’harmonie. Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et l’orchestre un splendide dialogue où jamais l’un n’est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour d’une suavité enchanteresse; le rondo, avec lequel il s’enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d’audace, un chant de victoire et de triomphe.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0394.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ouverture de LEONORE n° 2, op. 72.
eethoven a composé pour le seul opéra qu’il ait écrit quatre ouvertures : la première date des premières représentations de l’œuvre à Vienne en 1805 mais n’y fut pas exécutée et fut remplacée par une deuxième qui est contemporaine de la première. Lors des remaniements de cet opéra en 1806 et en 1814, Beethoven récrivit deux ouvertures, la quatrième et dernière se trouvant à jamais liée à la version définitive de l’œuvre. Les trois premières ouvertures portent le titre de Léonore, tel que Beethoven l’aurait voulu conserver pour son œuvre; la quatrième celui de Fidelio sous lequel cet opéra fut généralement connu et qui évitait de le confondre avec les opéras de P. Gaveaux (1798) et de Paër (1804) sur le même sujet.
  L’ouverture de Léonore n° 1, la moins accomplie des quatre, doit être mise à part, ainsi que celle de Fidelio où Beethoven abandonne d’audacieuses recherches entreprises lors de ses précédentes ouvertures et revient à un type plus conventionnel dont pourtant il avait paru entrevoir — avant Weber et Wagner — l’insuffisance dramatique. « C’est une page magistrale écrit Berlioz de l’ouverture de Fidelio d’une verve et d un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique, mais qui ne se rattache, ni par son caractère ni par les thèmes qu’il contient, à l’opéra auquel on le fait servir de préface. Les autres ouvertures, au contraire, sont en quelque sorte l’opéra de Fidelio en raccourci » Des ouvertures de Léonore nos 2 et 3, toutes deux d’égale qualité, la troisième est, dans les concerts, injustement préférée à la deuxième bien que celle-ci résolve d’une façon plus particulière encore un problème musical et poétique. Si ces deux ouvertures, comme le marque Romain Rolland 'în l’un de ses nouveaux travaux sur Beethoven, cherchent à traduire l’atmosphère dramatique de Fidelio, et plus encore à peindre tel personnage isolé — Florestan — tels murs de prison entre lesquels il rêve douloureusement, l’ouverture de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0395.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
Tel 51.5181
LVMINAIRES
ANCIENS
ECLAIRAGES
MODERNES
C l M [ V..JL
Léonore 2 nous apparaît à cet égard la plus explicite (Schin-dler disait même « la plus géniale ») : dans Y adagio du début les mêmes légers staccatos de flûte et de premiers violons, que nous retrouvons dans Léonore 3, se décèlent ici comme le simple accompagnement d’un motif qui animera toute l’ouverture et qui est celui de Florestan dans la prison (au début du troisième acte). Chant de « l’homme solitaire, muré, persécuté », — et, comme le dit Romain Rolland, « c’est lui-même, Beethoven ». Dans Léonore 3 le musicien ne fera allusion au chant du prisonnier que par cet accompagnement au rythme si caractéristique et qui se suffit désormais à lui-même, mais dont l’ouverture de Léonore 2 nous confie la génèse dramatique. En s’émancipant du drame, Léonore 3 se lie à la forme, à une forme-ouverture (comme l’on dit la forme-sonate, avec son développement et avec la rigueur de sa reprise) ; tandis que Léonore 2 présente un type d’ouverture plus libre, tout proche du poème symphonique tel que l’entendront Berlioz et Liszt.
                               André Schaefner.
(Programmes de VOrchestre Symphonique de Paris.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0396.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  <2?AV)EAU
PARIS
SAUTIER & jAEGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                         J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GEN ÈJ^E - Rue Croix-d Or, 29
               est l'une des principales et plus anciennes de Genève
    Médicaments de toute pureté
              SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
                              J'r. j._$« le flacon
seul remède eflicace contre la cliute des ckeveux et pellicules
11, rue Petitot
C» r a ni o |> li o n e w Nelo g r » p li o
UiHqiieü
7, rue du Itliôue
t. s. F.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0397.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
                                             MAGIC NOTES
  Remporte le 1er prix «lu Disque à Paris avee «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest AN8ERNET, Oreli. «le la Suisse Romande, Genève. Volkniar ANDKK.K, Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WEINOARTNER. Orchestre Symphonique de K&le. Willem MEKOKI.BKKO. Orch. Concertgehouw, d'Amsterdam. Kruno WALTER, Berllner Staatskapelle.
Philippe U4DRKKT. Orchestre du Conservatoire «le Paris. W. STBARAM et l'Orchestre Straram de Paris.
Franz voii IHESSIilX et l’Oreliestre du Théâtre «le Bayreuth.
                  Ses instrumentistes célèbres
                 Igor STRAVINSKI, piano, compositeur. Joseph SZKiiETI, violoniste.
                     Lionel TEltrl'IS. altiste.
                  Walter (ilESEKIXti. pianiste.
                 Zlno FRANCESCATTI. violoniste. IJaspar CASSA IM». violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                 FRANK, ténor.
                  A.-.U. «I'ULIEI.METTI. cantatrice.
                      <>. rilll.l.. ténor.
                  Alex. KlPNIS, basse.
Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. *es appareils «le granit» et de radi«* réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
   Exclusivité des enregistrements wagnérlens A Bayreuth]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0398.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   radio
   gramoi
        «lis 4] u e s
columbia
        ji j*' (» u ( régional :
    à j u pi ter
      1, rue il 11 rlionc*
                                                                            «I é p u k i I a i r « «le toutes le» principales marque»

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Comme précédemment, nous mentionnerons sous cette rubrique les disques se rapportant aux œuvres jouées dans nos Concerts. Nous y ajouterons les nouveautés qui nous paraîtront devoir intéresser nos auditeurs, et nous signalerons les disques déjà parus, susceptibles d’enrichir et d'agrémenter leur discothèque.
Voici d’abord ceux qui, au concours du disque français, devant un jury de musiciens, gens de lettres et de théâtre, ont remporté le
(irrand Prix «lu Disque
Prélude à l’Après-mtdi d'un faune. de C. Debussy, joué par l’Orchestre Straram (Disque L F N 3o).
     Ier prix dans la catégorie des instruments :
2,n® Concerto en fa, de Chopin, joué par M'"' Mte Long, avec l’Orchestre de la Société du Conservatoire de Paris (Disq. LX, 4-7).
      Enfin deux autres 1er" prix ont été remportés dans les catégories Chanson et Diction■
VISQI ES D’ACTUALITÉ :
L 1898-1902 Symphonie Il° 7, de Beethoven, jouée par l’Orchestre Philharmonique de Londres, Direction Félix Weingartner.
DCX 3y Airs Hollémienx (Zigeunerweisen), de Sarasate, joués par M. Zino Francescatti.
DC 87 Chagrin d'amour, de Kreisler,
        Plaisir d’amour, de Kreisler,
                joués par M. Zino Francescatti.
DCX 39-40 Sonate de piano D Moll, op. Si, n° 2, de Beethoven, jouée par M. Walter Gieseking.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0399.tif"/>
<page><![CDATA[﻿»
4
\L
Les instruments «HisMaster's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur.
*Du modèle portatif au radio-gramophone 'avec changement automatique des disques il / a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert, Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel
MasfersVoice
 En vente dans les magasins spéciaux
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0400.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRANDTIIÉATRE DE GENÈVE
Samedi 2-f octobre 1931, à 20 heures 30
T Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
   sous la direction de Al. Ernest ANSERMET
    Al. Francescatti ayant du subir d’urgence une opération chirurgicale, te Comité s’est trouvé dans L’obligation de le remplacer au dernier moment. Il a eu la bonne fortune d’obtenir le concours de
M. André de RIBAUPIERRE
le réputé violoniste, qui jouera la Symphonie Espagnole de Lalo. Le programme ne subira donc aucun changement.
Elève du violoniste polonais Gorski,
André de Ribaupierre débuta avec éclat k Londres à dix-sept ans, après quoi, aidé des conseils de Paderewski, il fit comme virtuose de nombreuses tournées à l’étranger. Nommé à l’âge de vingt et un ans professeur des classes de virtuosité au Conservatoire de Lausanne. Il fut au nombre des premiers solistes engagés par l’O. S. R. aux débuts de son activité et se révéla à cette occasion violoniste de grande classe et musicien raffiné. Puis il alla rejoindre à Cincinnati l’illustre violoniste Eugène Ysaye qui dirigeait là-bas l’orchestre symphonique. Il travailla avec le maître
et joua comme soliste sous sa direction ; après une tournée de concerts aux Etats-Unis, de Ribaupierre remplaça Ysaye,’ rentré à Bruxelles, au Conservatoire de Cincinnati. Puis en 1923, il fut nommé à l’institut de musique de Cleveland, comme directeur de l’enseignement des instruments à cordes et des classes de musique de chambre et chef de l'orchestre symphonique.
3, 5. 4-
Symphonie n° 7, en la ........................ Beethoven’
Ouverture pour une comédie (ire audition)......./Uareàcott't
Symphonie espagnole pour violon et orch........ Lalo
Fête polonaise, extraite du Roi malgré lui
avec chœurs..................... . . -,....... Chabnet^
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0401.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LISTE DES COHCERTS
de la Série A
Samedi 10 octobre ig3i	Au VICTORIA-HALL
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Walter GIESEKING, pianiste
Samedi 24 octobre ig3i	Au GRAND THÉÂTRE
(Concert avec LE CHŒUR ROMAND)
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. A. de RIBAUPIERRE, violoniste
Samedi 7 novembre ig3i	Au GRAND THÉÂTRE
(Concert avec un Chœur d’Hommes)
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. FRANZ, ténor, de l’Opéra
Samedi 21 novembre ig3i	Au GRAND THEATRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Gaspar CASSADO, violoncelliste
Samedi 5 décembre ig3i	Au VICTORIA-H ALL
Direction : Dr Félix WEINGARTNER
Samedi 19 décembre ig3i	Au GRAND THEATRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Nathan M1LSTEIN, violoniste
Samedi 9 janvier 1932	Au GRAND THÉÂTRE
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Johnny AUBERT, pianiste
Samedi 3o janvier 1932	Au GRAND THEATRE
Direction : M. Franz von HŒSSLIN Soliste : M",e Anna-Maria QUQLIELMETTI, cantatrice
Samedi i3 février 1932	Au VICTORIA-HALL
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : Mme Elisabeth SCHUMANN, cantatrice
Samedi 20 février 1932	Au VICTOR1 A-HALL
Direction : Dr Félix WEINQARTNER
Samedi 5 mars i932	Au VICTORIA-HALL
Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Rudolf SERKIN, pianiste
Samedi 12 mars ig32	Au VICTORIA-HALL
Direction : M. Ernest ANSERMET
ire audition en Suisse de la SYMPHONIE DE PSAUMES
de I. Strawinsky
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche f novembre 1951, à 15 heures
PREMIER CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
JM.. Ernest ANSE RAI ET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0402.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Jeudi 5 novembre njji, à 20 h. 50
T Concert de l’Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
iSoliste ; A4.. Lionel 1 ËRTIiS, altiste
    Né à Hartlepool (Angleterre) en 1876, M. L. Tertis étudia presque seul l’alto, alors qu’il travaillait en même temps d’autres branches de la musique à l’Académie royale de musique de Londres et au Conservatoire de Leipzig. Il devint à son tour professeur à 1 Académie de Londres, mais abandonna cette situation pour se vouer à la carrière de concerts et défendre plus spécialement la cause de l’alto présenté comme instrument soliste. C’est ainsi qu’il se fit entendre avec grand succès dans beaucoup de villes d’Europe et au cours de deux tournées en Amérique. Dans de nombreux concerts il fut le partenaire très apprécié des plus grands violonistes, Ysaye, Kreisler, Thibaud, interprétant avec eux des œuvres classiques pour violon et alto.
1.	Symphonie n° 1, en mi bémol...............
2.	Concerto brandebourgeois n° 6, en m bémol. .
3.	Harold en Italie, symphonie avec alto principal
Location à partir du Samedi 31 octobre.
Le Bureau de location recevra encore des inscriptions d’abonnements réduits à
5 concerts de la série B.
S adresser à l'Agence Véron, Grauer & C1', rue du Rhône, 27.
Haydnj J.-S. Bach Berlioz]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
