<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dix concerts populaires Marteau<date when="19041027">27/10/1904</date></title>
<series>Dix concerts populaires Marteau</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0711.tif"/>
<date when="19041027"/>
<date when="19041110"/>
<date when="19041117"/>
<date when="19041124"/>
<date when="19041219"/>
<date when="19050202"/>
<date when="19050218"/>
<date when="19050302"/>
<date when="19050313"/>
<date when="19050331"/>
<name key="Février, Henri" type="person" role="cmp">Février, Henry</name>
<name key="Andreae, Volkmar" type="person" role="cmp">Andreae, Volkmar</name>
<name key="Reger, Max" type="person" role="cmp">Reger, Max</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Schlegel, Leander" type="person" role="cmp">Schlegel, Lauder</name>
<name key="Niggli, Friedrich" type="person" role="cmp">Niggli, Friedrich</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Berger, Wilhelm" type="person" role="cmp">Berger, Wilhelm</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Paderewski, Ignacy Jan" type="person" role="cmp">Ignacy Jan Paderewski</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Fassbaender, Peter" type="person" role="cmp">Fassbaender, Peter</name>
<name key="Bizet, Georges" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name>
<name key="Dubois, Théodore" type="person" role="cmp">Dubois, Théodore</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Vreuls, Victor" type="person" role="cmp">Vreuls, Victor</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Sgambati, Giovanni" type="person" role="cmp">Sgambati, Giovanni</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Pahnke, Woldemar" type="person" role="cmp">Pahnke, Woldemar</name>
<name key="Ehrhart, Jacques" type="person" role="cmp">Ehrhart, Jan</name>
<name key="Marteau, Henri" type="person" role="cmp">Marteau, Henri</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name><title>Dix concerts populaires Marteau</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Dix concerts populaires Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Concerts Populaires Marteau
      Saisor) 1904-1905
Genève, Octobre 1904.
            M
            L’Administration des Concerts Marteau a l’honneur de vous présenter ses compliments distingués et de vous soumettre les programmes des dix concerts populaires qui seront donnés à la Salle de la Réformation pendant la saison 1904-190 5.
              Encouragé par le succès remporté par les concerts de la saison dernière, M. Marteau n’a rien négligé pour assurer la réussite de ceux de la prochaine saison.
             Outre le concours de ses habituels et dévoués collaborateurs, MM. W. Rehberg, E. Reymond, W. Pahnke et Ad. Rehberg, M. Marteau s’est assuré celui d’artistes dont l’éloge n’est plus à faire; pour le chant : Mmes E. Holmstrand, B. Boulin, V. Svardstrom, première chanteuse de l’Opéra royal de Stockholm, M. Ch. Troyon; pour le piano: Mme Marie Panthès, MM. Louis Diémer, Gabriel Gronj\e\; le violoniste Armand Parent; le Quatuor tchèque; les compositeurs W. Andréa, J. Ehrhart, H. Février, Niggli, Max Reger, et Y Orchestre symphonique de Lausanne.
              Les programmes, vous vous en rendrez compte, sont des plus intéressants et contribueront, autant que le choix des artistes, à la réussite de ces concerts.
              En ce qui concerne le prix des places, celui des réservées de première galerie a été abaissé et il a été créé, sur la demande de nombreuses personnes, un abonnement spécial pour les premiers rangs de parterre ; ces places de premiers rangs ne seront données qu’en abonnement et ne seront pas vendues isolément le soir de chaque concert ; pour les autres places de parterre il sera, comme l’année dernière, réservé un certain nombre de places qui seront vendues pour chaque concert.
                       PRIX DES ABONNEMENTS :
        Rez-de-chaussée : Réservées numérotées, 30 fr. (Entrée rue du Rhône). — Parterre, premiers rangs, 10 fr. (Ici.) —
                                   Autres places de parterre, 6 fr. (Entrée boulevard Helvétique).
        Première galerie : Réservées numérotées, 24 fr. (Entrée boulevard Helvétique). — Autres places, 12 fr. (Id.).
                                           Seconde galerie : 4 fr. (Entrée rue du Rhône).
          Les abonnements peuvent être pris à partir de ce jour au magasin de musique et pianos, Ad. Henn, 6, boulevard du Théâtre, Genève.
                                        Ils peuvent être pris aussi par lettre en joignant le montant à la demande.
                                 Entrées pour un seul concert :
                           Rez-de-chaussée: Réservées, 5 fr. — Parterre (premiers rangs exceptés), 1 fr.
                 Première galerie : Réservées, 5 fr. — Autres places, 2 fr. — Seconde galerie : 50 centimes.
                                            (Ces prix peuvent être augmentés pour certains concerts.)
                              DIRECTION DE CONCERTS AD. HENN. A GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0712.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
PROGRAMME GÉNÉRAL DES DIX CONCERTS
I. — 27 octobre 1904.
                    SONATES MODERNES (pour piano et violon).
                                                          (Avec les auteurs au piano.)
                           MM. W. Andreæ, H. Février, M. Reger et H. Marteau.
                                                Sonate en la mineur, de II. Février.
                                              Sonate en ré màjmir, op. 4, de W. Andreæ.
                                                   Sonate en ut Hj'ajeur, op. 72 (1" audition), de M. Reger.
II.	— io novembre 1904. MM. Louis Diémer, W. Rehberg et le Quatuor Marteau.
                                                Quatuor en mi,mineur, n° VIII, op. 52, 2, de Beethoven.
                                               Variations sur un thème de Beethoven, pour deux pianos, de Saint-Sacns. Soli de piano.
                                                  Quatuor en si lié mol majeur, op. 41, pour piano et cordes, de Saint-Saëns.
III.	— 17 novembre 1904. MM. Niggli, H. Marteau et le Quatuor Marteau.
IV.	— 24 novembre 1904.
 Quatuor à cordes en sol mineur, op. 17, de L. Schlegel. Sonate en mi majeur, pour piano et violon, de Niggli. Quatuor cordes en sol mineur, do Hcitjdn.
V. — 19 décembre 1904.
tfe m ‘
VI. — 2 février 1905.
VII. — 18 février 1905.
VIII.	— 2 mars 1905.
IX.	— 13 mars 1905.
X.	— 31 mars 1905.
                            MUe Valborg Svardstrom, première chanteuse de l’Opéra royal de Stockholm, MM. W. Rehberg, E. Reymond, W. Pahnke et Ad. Rehberg.
                                                  Trio en sol mineur, pour instruments à cordes (lr* audition), de W. Berger.
                                                Rondo en si mineur, pour piano et violon, de Schubert.
                                               Quatuor en mi bémol, op- 17, pour piano et instruments à cordes, de Schumann.
Mlle Holmstrand, cantatrice, MM. W. et Ad. Rehberg.
                                                Sonate en fa mineur pour piano et violoncelle, op. 6, de Richard Strauss.
                                                   Mélodies (lr0 audition), de Paderetoski.
                                                   Suite pour piano (lr* audition), de L. Schlegel.
                                           Lieder, de Schumann:
SÉANCE CÉSAR FRANCK MM. Grovlez, H. Marteau et le Quatuor Marteau.
Quatuor à cordes en ré majeur.
                                                  Sonate en la majeur, pour piano et violon.
                                                  Quintette en fa mineur, pour piano et cordes.
Mmes Marie Panthès, B. Boulin et le Quatuor Marteau.
                                                Quatuor à cordes en la majeur (1" audition), de P. Fassbânder.
                                                   Mélodies, de Bizet.
                                                   Trio pour piano, violon et violoncelle (lr# audition), de Th. Dubois.
                                                Mélodies, de Faurè.
                                                   Variations sur l air Ich bin der Schneider Kakadu, pour piano, violon et violoncelle, do Beethoven.
MM. A. Parent, W. Rehberg, Ed. Reymond, W. Pahnke et Ad. Rehberg.
Quatuor à cordes en fa mineur, n° XI, op. 95, de Beethoven.
Sonate en si majeur, pour piano et violon, de Vreuls.
Quatuor en sol mineur, pour piano et cordes, op. 25, de Brahms.
LE QUATUOR TCHÈQUE
           Quatuor à cord -s, de Beethoven.
           Quintette en fa. mineur, n° 2, pour piano et cordes (1" audition), de Sgambati. Quatuor à cordes, de Dvorak.
MM. Ch. Troyon, H. Marteau, Ad. Rehberg, J. Ehrhart et l Orchestre symphonique de Lausanne (Direction : H. Hammer).
                                                  Concerto pour violoncelle et orchestre (lr* audition), de W. Pahnke.
                                                     Suite pour flûte, et orchestre (lr0 audition), de J. Ehrhart.
                                                   Mélodies pour ijénor et orchestre (1" audition), de II. Marteau.
                                                 Symphonie espagnole pour violon et orchestre, de E. Lalo.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0713.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
