<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19390326">26/03/1939</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0156.tif"/>
<date when="19390326"/>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  O. S. R.
    DimancheJ 26 marcL> 19Z91 à 20 h. 3o
VICTORIA-HALL
  Concert Extraordinaire
               avec le gracieux concours de Alonsieur
Alfred CORTOT
                   En> faveurdeJ
      l	auditions deL> l OrchestreJ de l a SuisseJ RomandeJ à l Exposition^ NationaleJ de Zurich le 11 octohreL> iç3<)
                       DIRECTION
 ERNEST ANSERMET
                                  ProgrammeJ officiel]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0157.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      PROGRAMME
                               Première partie
Symphonie N° 2, en si mineur	Boi odine
       a) Allegro — b) Prestissimo c) Adagio — d) Finale.
Vanations symphoniques pour piano
et orckestre .	......César Fi anck
            M. Alfred CORTOT
                              Deuxième partie
Six Epigraphes antiques.....Debussy
       O rcliestrées par Ernest Anserinet
       a) Pour invoquer Pan, dieu du vent d été. — Pour un tombeau .sans nom. •—* c) Pour que la nuit soit propice. — c/) Pour la danseuse aux crotales. e) Pour K Egyptienne. — f) Pour remercier la pluie au matin.
Concerto pour la main gaucke, pour piano
  et orckestre .	.......M. R avel
           M. Alfred CORTOT
jPtano de concert P LE Y EL aux soins de la maison Ch. BERGUER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Alfred CORTOT
       Tel est le prestige de ce nom, telle la sorte de fascination qu'il exerce sur tous ceux qui aiment ou font profession d'aimer la musique, que, d'un bout à l'autre de l'Europe, l'illustre pianiste français est assuré de retrouver une unanime admiration et un accueil également triomphal.
      D'autres exécutants s'imposent à l'attention de leur auditoire par la puissance saisissante de leurs interprétations, ou le surprennent par d'éblouis-santes performances techniques.
      C'est par la séduction mystérieuse et profonde de son jeu, par ce charme qui est la vraie éloquence du cœur, qu'Alfred Cortot a conquis les foules, et qu'il s'est classé dès longtemps au premier rang.
      Il	faut vraiment qu'un talent soit bien décidé pour remporter pareille victoire et, l'ayant gagnée, en conserver les avantages. Cela surtout en un temps où sont renversées toutes les valeurs, et où triomphe la médiocrité.
      Rien, cependant, dans la manière d'Alfred Cortot, que le juge le plus sévè>e puisse considérer comme une concession au goût, souvent discutable, des foules. Aucune de ces petites adresses, de ces flatteries dont l'effet est certain, et dont usent tant de virtuoses du clavier et de l'archet.
      Mais une dignité parfaite, mais le souci de retrouver et de restituer dans son intégralité la pensée du compositeur, mais un respect des textes, qui forcent l'admiration.
      Mais une faculté de séduction et un charme pénétrant qu'Alfred Cortot doit à sa sensibilité frémissante, à la flamme ardente qui illumine son jeu et qui exerce une action directe sur l'auditeur.
      Alfred Cortot possède le pouvoir magique de recréer sur l'instant, et comme par miracle, l'atmosphère de rêve, de poésie, de passion ou de douleur que le compositeur a souhaité d'évoquer.
      Avec une mesure qui n'appartient qu'à lui et qui est le propre du grand interprète, il trouve l'accent qui va droit au cœur et le touche.
       Et \‘ on ne sait ce qu'il faut admirer davantage: de la souveraine autorité qu'il montre constamment, de la délicieuse fantaisie avec laquelle il nuance et colore son jeu, du goût dont celui-ci est marqué, ou de l'équilibre accompli que l'on y observe entre le sentiment et la raison.
                                                            Al. M.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE
BANQUE SUISSE
Fondée en 1872 Capifal-Aclions et Réserves : Fr. 194 millions
GENÈVE
                     2,	Rue de la Confédération
    CORNAVIN	EAUX-VIVES
    10,	Place de Cornavin	3, Place des Eaux-Vives
    PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, Place du Marché
Toutes opérations de banque aux meilleures conditions

Alexandre Borodine
Médecin militaire, puis professeur de chimie dès 1864 et jusqu'à sa mort à l'Académie de médecine de St-Pétersbourg, Borodine n'était pas musicien de profession. Quoique l'un des plus doués du fameux groupe des cinq compositeurs russes, il fut le seul qui voulut rester un amateur, consacrant la majeure partie de son temps à l'enseignement scientifique; le seul aussi qui aborda avec un vrai succès les formes de la musique pure, symphonie ou quatuor.
      Pour n'être point un professionnel de l'art, Borodine ne possédait pas moins, d'instinct, une technique sûre, originale et brillante, bien qu'un peu rude et primitive. Il a de commun avec les autres compositeurs russes de son époque, d'avoir ressenti lui aussi cette influence profonde du folklore et de ses modes, différents de ceux de notre musique classique. Non seulement la mélodie a ici une physionomie si incontestablement russe, voire populaire, que l'on se prend à douter si le musicien a composé lui-même ses thèmes
—	ce qui est le plus souvent le cas — ou s'il ne les a pas simplement empruntés aux vieilles chansons du peuple; mais la construction même est plus rudimentaire, sauvage parfois, bien qu'avec des raffinements extraordinaires, influence peut-être de la proche Asie, plus forte encore que l’enseignement des conservatoires.
      Deuxième venue dans la série des trois Symphonies de Borodine, la « Symphonie en si mineur » vaut surtout par la frappe puissante des idées et par le grand souffle épique qui traverse toute l'œuvre. Dans la première partie, l'auteur dépeint les anciens preux russes (bogatyri) dans leurs chevauchées grandioses, auxquelles succèdent les danses tour à tour passionnées et langoureuses du « scherzo ». L'« Adagio », large rêverie qui semble avoir pour cadre les perspectives infinies de la steppe, est construit sur des chants populaires de « bayens » slaves (sorte de Minnesanger), et le « Finale » évoque la vision d'un banquet de héros aux sons de la guzla et de la flûte de bambou, au milieu de l'enthousiasme populaire.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿S T E I N W A Y BLUTHNER G A V E A U BURGER-JACOBI
PIANOS
SAUTIIR&JAEGER
FUSTERIE 12 GENEVE
 MARCONI D E S O DISQUES
RADIOS
LA PLUS HAUTE QUALITE
YOGHOUW
UN
produit Dts
       MAISON GENEVOISE
La PHARMACIE HAHN
               J.-G. BRUN ET SES FILS, Pharmaciens
18, place Longemalle - GENÈVE - Croix-d’Or, 29
es! l'une des principales el plus anciennes de Genève ,
PETROLE HAHN
                   seule lotion efficace contre la chute des cheveux et pellicules Fr. 3.50
César Franck
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
             VARIATIONS SYMPHONIQUES pour piano et orchestre
k es « Variations symphoniques », écrites à la fin de 1884, sont une composition I brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le piano et l'orchestre étroitement unis lui font subir. Elle furent jouées pour la première fois en public dans un concert de la « Société nationale de musique », le 1er mai 1885, avec L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 30 janvier 1887, au «Festival Franck», dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d'orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d'un témoin, fut une débâcle.
      Les « Variations symphoniques », dit Vincent d'Indy, sont la continuation du travail d'amplification de ce genre de composition, si magistralement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque pas d'imprévu: une introduction assez développée et un final brillant sur un même motif, encadrent une série de cinq variations. Le thème lui-même est exposé par le piano seul, en une phrase en trois temps «espressivo con simplicita». La première variation le suit immédiatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme la continuation naturelle de la même pensée. Et les cinq variations se succèdent l'une après l'autre, déployant une richesse toujours plus grande, non seulement de figures, mais encore et surtout d'expression; la quatrième, en particulier, est très développée; divers fragments du thème y sont reproduits à plusieurs reprises avec des amplifications diverses. La cinquième variation fait chanter le thème en majeur, tandis que le piano l'accompagne d'une légère et caressante figure Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de simples allusions rappellent son existence et affirment l'unité admirable de cette oeuvre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0161.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PARCS - JARDINS - TENNIS - Arbres [ruifiers ef d’ornemenl - Conifères Rosiers - Planfes grimpantes el vivaces
PÉPINIÈRES
BOCCARD
FRÈRES
GENÈVE - Tél. 2 61 15 - Petit-Saconnex
Scène paysagère	(une de nos créations)
En faveur des œuvres de bienfansance ef d’ufilifé publique de Genève, Vaud, Valais, Fribourg ef Neuchâfel
Cia ude-Achi Ile Debussy
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
e 11 juillet 1914, Claude Debussy écrivait à son éditeur et ami Jacques
       Durand: « Ci-joints les titres et sous-titres des «Six Epigraphes antiques», 'vfc pièces assez courtes pour piano à quatre mains. J'avais l'intention, jadis, d'en faire une suite d'orchestre, mais les temps sont durs et la vie m'est plus dure encore ! » C'est cette phrase de Debussy qui m'a encouragé à entreprendre le travail que je me permets d'offrir aujourd'hui aux auditeurs de nos concerts. La musique de piano de Debussy est si colorée et si plastique qu'on est volontiers tenté de l'imaginer à l'orchestre. Il faut en général réprimer cette tentation qui incite à concrétiser inutilement des impressions déjà complètement exprimées par le moyen le plus approprié. Mais le cas est différent ici. On a à faire à une oeuvre très caractéristique de Debussy, d'un sujet et d'un caractère qui l'ont sans cesse sollicité, et qui plongent en lui de profondes racines. Et il l'a écrite à un moment de sa vie où il a atteint sa plus grande intensité èt la plus grande concentration d'expression. Il est visible que le texte pianistique abonde en raccourcis et implique une atmosphère qu'il indique plus qu'il ne la réalise. Pour brèves qu'elles soient, les expressions poétiques que constituent les six pièces sont d'une richesse que la lecture attentive du piano peut révéler mais qu'elle ne délivre guère directement. Il semble donc bien qu'elles appelaient l'orchestre. Et puis, on a l'aveu de Debussy.
      M. Léon Vallas a découvert dans les papiers de jeunesse de Debussy une forme première des «Epigraphes», ou de quelques-unes d'entre elles, écrites pour des flûtes, des harpes et un célesta, et destinées à accompagner une représentation des «Chansons de Bilitis», de Pierre Louys. Cette forme première ne doit être toutefois qu'une esquisse des «Epigraphes» définitives, car le Debussy de 1900 n'avait pas encore découvert les ressources harmoniques qu'il déploie dans cette oeuvre. Mais c'est encore une preuve que cette musique lui tenait à cœur et que le piano ne lui a été qu'un instrument de fortune.
       L'orchestre, dans un cas pareil, a essentiellement pour tâche de déployer en relief le texte linéaire du piano. Il doit réaliser à peu près ce que la vision au stéréoscope fait d'une photographie ordinaire. Aussi ne suffit-il pas de transcrire ou d'instrumenter, il faut transposer, c'est-à-dire orchestrer, et cela implique une certaine initiative. Puisse la réalisation que j'ai tentée exprimer fidèlement les pensées que Debussy a enfermées dans le texte qu'il nous a livré.
                                                  Ernest ANSERMET.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0162.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Maurice RAVEL

Maurice Ravel
Né à Ciboure (Basses - Pyrénées) en 1875, mort à Paris en 1937.
pparu peu après Debussy, l'art de Maurice Ravel a pu sembler, au premier abord, une réplique ou un écho du sien, parce qu'il mettait en œuvre des formes musicales semblables; mais il procédait d'un tout autre esprit. L'art de Debussy a une intériorité qui est rare dans la musicalité française et il faut remonter loin dans l'histoire pour se rendre compte qu'elle n'est cependant pas étrangère à son génie. Auprès de lui, Ravel revenait à une tradition beaucoup plus constante de la musique française, et qui est de se borner à nous entretenir — d'un entretien qui peut être émouvant d'ailleurs, et qui doit répondre à toutes les exigences d'une société extrêmement affinée d'esprit. Si ses oeuvres semblent régies avant tout par le souci du «faire», l'ingéniosité et le goût, il suffit de penser au « Quatuor », à certaines pièces de piano et mélodies, à «Ma Mère l'Oye», et au «Tombeau de Couperin» pour admirer à quelle sensible musique cela a pu le conduire. Avec peu d'étoffe et des idées à maints égards paradoxales, cet artiste avait de telles qualités de nature et une maîtrise si accomplie de sa technique qu'il était un enchanteur, et que, chez lui, l'élégance du comportement, l'imprévu et la pertinence du trait, la netteté du dessin et le bonheur de sa réalisation devenaient substance.
      Le «Concerto pour la main gauche» a été écrit peu avant le Concerto de piano connu, mais il est resté plusieurs années l'apanage exclusif du pianiste viennois Paul Wittgenstein, que la guerre avait fait manchot et qui, cherchant à se créer un répertoire d'oeuvres pour la main gauche seule, en avait fait la commande.
       Cette oeuvre présente un caractère de gravité et, dans la forme d'un seul mouvement, une ampleur de lignes, assez rares chez son auteur. Ecrite pour un orchestre puissant, elle débute par une introduction qui s'élève des registres les plus graves de l'orchestre et en fait entendre les deux motifs fondamentaux après quoi le piano expose le thème principal, que reprend l'orchestre en «tutti». Un développement suit, que le piano orne de traits délicats et qui aboutit à un «allegro». Au cours de cet «allegro», le second motif de l'introduction, dans son même mouvement très large, revient, d'abord dans des instruments «soli», puis dans des groupes instrumentaux et dans une harmonie toujours plus tendue, jusqu'à ramener le premier thème à l'orchestre. Le piano improvise alors une cadence sur le deuxième, puis le premier motif, à laquelle se joindra bientôt l'orchestre, pour amener la conclusion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0163.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   JW* vlùWi le
MAROC
    Utilisez la Ciede Navigation PAQUET
TANGER er CASABLANCA
 départs de Marseille tous les samedis Service rapide par paquebots luxueux
 SÉNÉGAL et SUD MAROCAIN
DÉPARTS RÉGULIERS
    NOMBREUX CIRCUITS TOURISTIQUES AU MAROC en autocar ou auto privée	PRIX RÉDUITS
  Le Tourisme vient de mettre à votre portée le
MAROC SAHARIEN
 INACCESSIBLE JUSQU'ICI AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE :
  VÉRON GRAUER&C S.a. GENÈVE
       Dissonances
LA REVUE MUSICALE INDÉPENDANTE paraissant le 15 de chaque mois
R.-Al. MOOSER, Rédacteur
Abonnement Fr. 6.- par an ; étranger Fr. 7.50 Genève - 7, rue des Chaudronniers - Genève
COMPTE DE CHÈQUES POSTAUX I. 7189]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
