<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19020125">25/01/1902</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0009.tif"/>
<date when="19020125"/>
<name key="Huber, Hans" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  THI5ATris DE EA. YXEEE IDE G-ESÈVE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
    Satitcbi 25 Canoter 1902, à (juit Ijrnres pwiers. SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M. A. REISENAUER, pianiste.
 tV cp
-<&&*- FROCrRAMME -*3>
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en mi mineur (Bocklin-Syniphonie).
           (Première audition.)
       a)	Allegro con fuoco.
b)	Scherzo. — Allegro con fuoco non troppo.
      c)	Adagio ma non troppo).
      d)	Finale. — Métamorphoses.
                               SECONDE PARTIE
2.	Concerto en la majeur, pour piano et orchestre .
            M. A. Reisenauer.
3.	Fragments extraits du ballet Prométhée........
       a)	Allegro.
      bj Andantino. — Adagio et Allegro.
4.	Fantaisie en ut majeur, op. 15 (Der Wanderer).
            M. A. Reisenauer.
5.	Ouverture d’Euryanthe....................
 H ans Huber.
 Fr. Liszt. Beethoven.
 Schubert.
 IVeber.
Orchestre çou? la direction de fA. Willy REHBERG.
Piano de concert ÉRARD, aux soins de MM. Bron et Berguer. l\e concert commcnceia à huit heures précises.
* Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
‘à_______1
v~V-YvVvYvV~‘V,vV^vVYYVV*V^/vVvVWwVvVYYVY^vY^'TVwVNVvVvV^VvV^'vVkVvV^VVVYTV-Y^^
Genève. — Iiyip. L.-F. Jarrys,
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0010.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Alfred Reisenauer.
  Alfred Reisenauer est né à Kœnigsberg le ier novembre 1863. Dès l’âge de cinq ans, il commença à travailler le piano d’abord avec sa mère, puis, sous la direction du professeur Louis Kôhler. Il fit plus tard la connaissance de Liszt dont il devint l’élève, et le vieux maître, qui lui portait un vif intérêt, l’emmena en 1879 avec lui à Rome où il gagna aussi la sympathie de Richard Wagner qui travaillait à son Parsifal. Après son séjour en Italie, et sur les conseils de Liszt, Reisenauer accepta une place de professeur au Conservatoire de Sondershausen. Il n’y resta qu’une année après laquelle il commença la carrière de virtuose; fort connu déjà grâce à ses longues relations avec Liszt, Reisenauer remporta dans ses tournées les plus grands succès, spécialement en Russie où, pendant dix ans, il a donné plus de six cents concerts. Reisenauer n’est pas seulement un pianiste d’une technique admirable, un musicien d’une rare intelligence et un compositeur distingué, mais il a acquis une solide culture générale, trouvant même le temps de suivre à Leipzig les cours de la Faculté de droit. Il y a deux ans, Reisenauer s’est fixé à Leipzig où il a accepté au Conservatoire la direction de la classe supérieure de piano.
Symphonie en mi mineur, de H ans Huber.
  Ecrite il y a quelque cinq ans en vue de la célébration du 70e anniversaire de Bôcklin, la symphonie en mi mineur de Hans Huber resta cependant dans les cartons de l’auteur jusqu’à la fête de musique suisse qui eut lieu à Zurich en 1900. Exécutée sous la direction de M. F. Hegar, elle obtint lors de cette solennité musicale un succès considérable.
  Le thème fondamental qui est développé dans la première et la quatrième partie de cette œuvre a été inspiré par un motif de cor des Alpes que le compositeur a entendu dans les montagnes d’Unterwald.
  Dans la première partie (allegro con fuoco'), Hans Huber a peint le réveil de la nature au printemps; une courte introduction, bâtie sur deux motifs de caractère énergique, conduit au thème fondamental (motif du cor des Alpes), confié aux altos puis aux autres cordes. Un deuxième
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
     motif principal vient se joindre au premier, c’est le hautbois qui est chargé cette fois de le faire entendre. Les deux thèmes principaux qui caractérisent la beauté pittoresque et le renouveau de la nature entrent en
      céder le pas. Cette première partie se termine par une coda (:molto tran-
     bientôt repris par tout l’orchestre; ce sont les voix de la nature qui invitent au repos les âmes angoissées par la lutte de la vie.
        La deuxième partie (scherzo — allegro con fuoco non troppo) repose sur divers motifs de bacchanale habilement combinés par le compositeur. Aux sensations paisibles puisées dans la beauté de la nature succèdent les rondes échevelées d’une orgie antique, dans laquelle les adeptes de Bacchus sacrifient à leur dieu; un épisode sentimental interrompt un instant le tumulte, mais les danses recommencent et se poursuivent jusqu’à la fin du tableau.
        La troisième partie (adagio ma non troppo) lorme un contraste saisissant avec les accents dyonisiens du scherzo ; c’est la passion qui vibre dans ces pages qu’aucun nuage de tristesse ne vient obscurcir et qu’une clarté sereine éclaire d’un bout à l’autre.
        C’est avec une série de variations, qu’il a appelées métamorphoses, que l’auteur a voulu résumer dans le finale de la symphonie l’idée fondamentale de son œuvre, c’est-à-dire la description musicale de quelques tableaux du grand peintre bâlois.
        Après une introduction de huit mesures, le motif principal (celui du cor des Alpes) est de nouveau exposé par la clarinette afin de servir de thème aux métamorphoses.
        La première variation, Meeresstille est un adagio dans lequel les basses font entendre le thème; un stringendo prépare l’apparition du deuxième tableau : Prométhée (allegro molto). Les cris de colère du héros enchaîné sont traduits par la clarinette, le basson et le cor; d’abord faibles, ils deviennent de plus en plus violents et se détachent sur des traits chromatiques des violons; une grande progression aboutit à six violents accords syncopés de tout l’orchestre, puis un point d’orgue des cors introduit la troisième métamorphose, Flotende Nymphe, allegretto gra^ioso. C’est la flûte qui commente ici le thème fondamental accompagné par la harpe et les cors sur un agréable dessin des bois.
        La variation suivante, Die Nacht, adagio, est une douce cantilène exposée alternativement par les violoncelles et les hautbois. Spiel der Wellen (cinquième métamorphose), contraste singulièrement avec le tableau précédent. Les nymphes (clarinettes et flûtes en triolets), insensibles aux appels du triton (basson), folâtrent dans les flots. Ce groupe disparaît pour
      lutte avec les motifs énergiques de l’introduction qui doivent bientôt leur
     qnillo) dans laquelle les violoncelles ramènent le thème fondamental,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0011.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
      faire place à Der vor einem Marienbilde geigende Einsiedler ; dans cette page, le violon solo brode d’ingénieuses variations soutenues par des accords d’un caractère religieux; un sentiment de paix profonde plane sur cette scène. Die Gefilde der Seligen (septième variation, allegretto iran-quillo) forme un intermède dans la série des métamorphoses; on n’y remarque pas le thème fondamental, mais c’est un tableau chaudement coloré où domine l’impression de joie et de repos. Il y a beaucoup d’analogie entre cette métamorphose et la suivante, Liebesfrühling (andante molto espressivo ed appasionalo), mais, dans cette dernière, on retrouve le thème principal modifié que se relancent les violons, les clarinettes et les hautbois. Cette scène se termine dans une progression grandiose qui s’enchaîne avec le neuvième tableau, Bacchanale. Ce dernier morceau est une valse dont le motif est encore dérivé du thème fondamental, et au travers de laquelle les sons de la flûte et de la clarinette semblent des appels invitant à la danse. La coda qui suit voit le thème de valse s’élargir j et se transformer en maestoso; c’est alors un hymne de joie et d’enthousiasme qui éclate de toutes parts et qui forme la conclusion de la sym-
       L’enthousiasme provoqué en Allemagne par le Freischüt^ engagea la direction du Théâtre impérial de Vienne à demander un opéra à l’auteur de ce chef-d’œuvre. Le libretto, écrit par Helmina de Chezy, fut mis en musique dans l’espace de onze mois et la première représentation d’Euryanthe eut lieu le 25 octobre 1823. La célèbre cantatrice Henriette Sontag remplissait le rôle principal. Weber dirigea les trois premières représentations et fut l’objet d’ovations extraordinaires.
        Cependant le succès d’Euryanthe n’égala pas celui de Freischütce que l’on doit attribuer au peu d’intérêt que présentait le libretto.
        h’ouverture, un modèle du genre brillant, figure très souvent sur le programme des concerts.
         Le septième concert d’abonnement aura lieu le samedi 8 février avec le concours de Mîles Janiszewska, pianiste, et Adrienne Dauphin, cantatrice.
         Concert Marie Brema. — Le concert annuel au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre aura lieu à Victoria-Hall, le samedi ij février prochain, avec le concours de Mme Marie Brema, cantatrice.
      phonie
                        Ouverture d’Euryanthe, de Weber.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
