<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Treizième concert symphonique populaire<date when="19240210">10/02/1924</date></title>
<series>Treizième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0336.tif"/>
<date when="19240210"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Boccherini, Luigi" type="person" role="cmp">Boccherini, Luigi</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Andreae, Volkmar" type="person" role="cmp">Andreae, Volkmar</name><title>Treizième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Treizième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 10 février 192J, à 15 heures précises
 TREIZIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture des NOCES DE FIGARO..... Æozarl
2.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n" 2, en fa majeur...................... J.-S. Bach
          Allegro. - Andante. - Allegro assai.
Violon concertant : M. Closset. - HaulboL) : M. Dennes.
     Flûte : M. Welsch. - Tromba : MM. Dubois et Hoogstokl. - Cembalo: M. Frank Martin.
3.	SYMPHONIE en ut majeur.............. Boccherini
         a)	Allegro ma non molto.
         b)	Andante amoroso.
         c)	Tempo di menuetto. et)	Presto, ma non tanto.
DEUXIÈME PARTIE
4.	AUX ÉTOILES, élégie pour orchestre..... Duparc
5.	INTERMÈDE DE LA 2e SYMPHONIE (3e mouvement)......................... V. d'Indy 6.	PETITE SUITE......................... Andreœ
         a) Vivace. - b) Très lent. - c) Allegretto ma non troppo lento. - d) Vivace.
M.
L’Orchestre sera dirigé par
Ernest ANSERMET
Entre la /« cl la 2* partie : Entracte de 50 niinulc.u — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0337.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLtNO
IV TH ! » H-fil. \ i. H
TU RVE O / D A y XH
VIOLOm ALTO
vro
ARO
Pianos pneumatiques
ms ^Pianotas
pianos Electriques
VENTE ÉCHANGE LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
 SUISSES ET ÉTRANGERS
 KNEIFEL-BÉROUD
          ‘Rue du marcüé, 20 ÆS Représentant des célèbres PIANOS STEINWAV - WELTE
  Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Pader^wsky, Husoni, Stavenhagen, etc.
 Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électrique*
 Wolfgang-Amédée MOZART
   1766 -1791 ■
H
  Ouverture Je., NOCES DE FIGARO
  Le Æariage de Figaro ou la Folle Journée parut pour la première fois à la Comédie-Française le 27 avril 1784, on sait dans quelles circonstances et avec quel éclat. Le bruit qui s’était fait autour de cette pièce, avant et après sa représentation, avait passé la frontière ; Mozart prit connaissance de l'ouvrage et y vit aussitôt le sujet d’une comédie musicale. Il se rappelait d’ailleurs l’exemple de Paisiello qui avait pleinement réussi, à Vienne même, avec son Barbier de Séville, et il pouvait avec raison croire que le nom de Beaumarchais lui vaudrait à son tour une victoire nouvelle.
  Il suggéra donc l’idée de ce livret k Lorenzo da Ponte qui se mit • à l’œuvre sans tarder; il procéda lui-même avec sa célérité habituelle, ; s’il est vrai que, au dire de son collaborateur, il ait écrit son opéra j en dix semaines ! Ce qu’il y a de certain, c’est qu’il est parlé pour j la première fois des Nozze di Figaro dans une lettre du père de Mozart k sa fille, à la date du 11 novembre 1785 ; et Wolfang j terminait son ouverture, et avec elle tout l’ouvrage, le 29 avril 1786, avant-veille de la première représentation.
  Vive et enjouée, l’ouverture présente cette particularité d’un mouvement uniformément rapide. La première intention de Mozart • paraît avoir été différente, ainsi que le révèle l’examen du manuscrit original appartenant à M. Simrock, de Bonn. A la i35' mesure, c’est-à-dire vers le milieu du morceau, sur un accord de septième de dominante, le presto des violons s’arrêtait orignairement et faisait place k un andante con moto 6/8, sorte de sicilienne pour hautbois.
Une seule mesure subsiste ; le reste a été supprimé, la page déchirée, et le retour au motif principal a lieu sans interruption.
  Mozart a donc renoncé, après réflexion, au bénéfice de l’opposition musicale qui pouvait résulter de ce thème nouveau ; il a préféré maintenir l’unité du mouvement, et cela sans doute pour mieux préciser le caractère de l’ouvrage auquel cette ouverture servait de préface : opéra buffa, où l’intensité d’expression et la force dramatique doivent céder le pas à la grâce légère et au mouvement joyeux.
                                           Ch. Malherbe.
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0338.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts, de 10. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également l /lknnnpmpnt	:
j	dans les différentes transcriptions à I C IUUI M ICI I (CI 11	;
ROTSCHY Frères
          Pour la Vente. l'Echange, la Réparation, l'flccord des
I PIANOS
 s adresser au magasin,
Rue du Stand, 64, 1" étage
 MAISON ^GENEVOISE
 La pharnoacie HAHN
J. BRUN,
succ.
  est l’une des plus anciennes de Oenève
  II existait déjà un apothicaire à Longeinalle au temps de Philibert Berthelier
     Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Hlnri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAtJN 1832-1838
Eztention soignée de prescriptions de touspais, selon chape pharmacopée.
Enooi a domicile et par poste
Mal remède efficace contre la chute dis cheveu et pelUcaln
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
   Charles 11AHN 1839-1868
   Charles-tj. HAHN 1868-1897
  HAHN & BRUN 1897-1902
  Sprcialitr*
         A nal'/ses
  Kngliih spoken Man sprioht deutscb
■■■■■•■■■■■■■■■■a
Conservatoire de Musique Genève
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
  C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerts avec plusieurs instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu'on appelle pour cette raison concerts brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui' se morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
  Le Deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allégro où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ; enfin un allegro assai, de forme fuguée, finissant de manière étrange-
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0339.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'' l'iMl.llii I.HI.' • Il I" III IIII'IIIIIIIIIIIIIIIIII i IMIIilllil|iiiil »lllnrilllimiHII'lt»»ll|iii»HIM»»lillllMIIHI,IHIIIIIII#IMilinmilHII'lll' ............. "
SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
 FOKDSE EN 1873
         CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
 Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNA VIN
[ 10. place de Çomavin
  PLAINPALAIS
 36,	rne de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
ment abrupte. L’énigme que la partie de trompette de cette œuvre pose aux interprètes est sans doute la principale raison de l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conventions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses • ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer presque toute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon un arrangement fixé par le chef d’orchestre Mottl. Selon des études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cjdindrique, comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors ; l’instrument en fa étant supposé transposer, comme s’il s’agît de cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui justifierait l’arrangement de Mottl.
  Nous avons fait entendre ce Concerto aux concerts du Victoria-Hall avec la partie de Iromba originale, exécutée par une clarinette piccolo. Nous croyons bien faire en donnant aujourd’hui au public j l’occasion de l’entendre exécuter par une trompette avec les quel- j ques transpositions d’octaves nécessitées par l’instrument actuel.
                            + + +
          Luigi BOCCHERINI
       Né à Lucea le 19 février 17^3, mort à Madrid le 28 mai i8o5.	j
  Depuis quelques années une intense activité musicographique tend à éclairer l’histoire restée jusqu’alors obscure de la naissance de la symphonie. Longtemps les amateurs de musique instrumentale s’étaient contentés d’étudier les grandes figures de cet art, passant de Bach à Haydn et Mozart sans se soucier de la période intermédiaire. Cette période intermédiaire (la seconde moitié du XVIIIe siècle) présentait d’ailleurs une histoire confuse, dispersée, malaisée à explorer. Les premières recherches mirent au]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0340.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  IIMHMIlUINIIMINNa
A.VlIDOUPEZ
     LUTHIER DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration ('Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUl GERERAI DUFOUR 22.
GEtttVt
•■■■■••■■ai
FABRIQUE D’HORLOGERIE
GENÈVE
FONDÉE EN 1785
Marque de Fabrique

    jour les grandes lignes de l’évolution musicale et firent connaître d’abord l’activité des « écoles » où se poursuivait d'une manière presque systématique l’élaboration de la symphonie : école de Sammartini et école viennoise, école de Mannheim (Cannabich, Richter, Stammitz, etc.), école de l’Allemagne du Nord (Graun, Ph.-Em. Bach, etc.). Les œuvres révélées par ces recherches gardaient ainsi un caractère impersonnel, d’un intérêt plus savant et documentaire que directement expressif et humain. Ce n’est que ces tout derniers temps que la musicographie, pénétrant plus profondément l’art de cette époque, y a décelé les œuvres personnelles et vivantes. Des noms nouveaux surgissent (Beck, Rigel) ; des noms connus s’éclairent d’une lumière nouvelle (Boccherini, J.-Chr. Bach) ;
a
: l’histoire s’humanise.
a
    La symphonie en ut majeur de Boccherini, écrite pour deux flûtes, deux cors et instruments à cordes, est la troisième des six symphonies de l’op. 16 de cet auteur, éditées à Paris en 1775. Son titre exact est :
SINFONIE
A
PLUSIEURS INSTRUMENTS RÉCITANTS COMPOSÉE
pour S. A. R. l’Infant Don Louis d’Espagne.
+ 4.4.
Henri DUPARC
Né à Paris en 1848.
:
:
      On sait qu’une maladie impitoyable a arrêté depuis près de quarante ans l’activité créatrice d’Henri Duparc, qui avait cependant donné à la musique française contemporaine, avec Phydilé, la f^ie antérieure, l'invitation au voyage, quelques-unes de ses plus belles mélodies vocales. Elle nous a privés, notamment, d’un drame lyrique dont Duparc avait écrit le texte lui-même, d’après la Rou^alka de Pouchkine. Le morceau d’orchestre inscrit à ce programme est un frag-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0341.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Orfèvrerie Boujon F rères |
Nouveaux magasins : 37, Croijc-d’Or, 37 I
                        r
            pLuù grand cfyo/3^ de cfiauoùureô de. Lujçe,.
J^aute. fcrrzLcrrô/e.. c/por£.
                   Q) époô/lcrf'rz. ô de ô me/j[£cure.ô marcjr<^^ù à <_y noonde..
                  (onxjoc cru CJ^o/à€ doroi
              £oui<z Co Ju/û 0 e.
                  c/crionô c.t ^4£el/e.rô apéc/au^e pour £e*ù c/dctuô-C)ureô ôur mesure..
 Chaussures
        SCHEURERSA Rue du Rhône 3
 Genève
                                                                        •a NMMNf

ment de ce drame inachevé, que l'auteur s’est décidé dans ces dernières années à livrer au public.
Aux Etoiles est une élégie pourvue, en matière d’épigraphe, de cette parole du Père Gratry : « La lumière sidérale des nuits ! Qui peut savoir les vertus secrètes de cette lumière si humble, mais qui vient de l’immensité ? »
4*4*4*
Vincent d’INDY
Né à Paris le 27 mars i85i.
Le morceau inscrit à notre programme est le troisième mouvement de la symphonie n° 2, en si bémol de ce compositeur. Il y tient lieu de scherzo, ou plutôt d’intermède, étant par ses principaux éléments thématiques, indépendant du reste de l’oeuvre. La première période du morceau expose un motif de chanson populaire, pourvu d’une harmonie archaïque. Un appel de cor l’interrompt, amenant une période médiane d’allure vive, après quoi revient le motif populaire en variations rythmiques.
4* 4* 4*
Volkmar ANDREÆ
Né le 5 juillet 1879, à Berne.
La Petite Suite, en ré majeur, op. 27, de l’éminent chef d’orchestre des Concerts de Zurich se passe de tout commentaire littéraire. C’est une des œuvres les plus caractéristiques de l'auteur, d’une expression claire et concise, élégante de forme et brillamment instrumentée.
4* 4* 4*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0342.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
         Dimanche 77 février 1924, à 15 heures
14e Concert Symphonique
       POPULAIRE
  Sous la direction de M. Ernest ANSERME1
VICTORIA-HALL - GENEVE j
          Samedi 23 février 1924, à 20 h. et dénué
            Dixième
Concert de l’Abonnement
 !
Sous la direction de M. Ernest ANSERMEi
                                                                                                                  :
Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste f]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
