<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième concert symphonique populaire<date when="19210213">13/02/1921</date></title>
<series>Douzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0078.tif"/>
<date when="19210213"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Strauß, Johann" type="person" role="cmp">Johann Strauss II</name>
<name key="Dupérier, Jean" type="person" role="cmp">Dupérier, Jean</name>
<name key="Milhaud, Darius" type="person" role="cmp">Milhaud, Darius</name>
<name key="Nicolai, Otto" type="person" role="cmp">Nicolaï, Otto</name><title>Douzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Douzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 13 février 1921, à 15 heures précises
 DOUZIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
PREMIERE PARTIE
Ouverture d’ABU-HASSAN.............
AIRS DE BALLET de ROSAMUNDE . . SUR'LE BEAU DANUBE BLEU, valse Ouverture de la CHAUVE-SOURIS......
 JFeber
 Schubert
 Johann StraiiM
                              DEUXIEME PARTIE
MUSIQIJE A DEUX SOUS (ire audition) ..
         a)	A quoi rêvent les p’tits poilus.
         b)	A quoi rêvent les jeunes filles.
        c)	A quoi rêvent Jes grosses nounous.
         Au piano : M^e ORLOFF.
LE BŒUF SUR LE TOIT, cinéma-symphonie
sur des airs sud-américains (ir’ audition).......
           (Fragments.)
Ouverture des JOYEUSES COMMÈRES DE WINDSOR .............................
      >erier
 Uariiu Jlilbaud
 Nlcotaï
                  L’orcHestre sera
     M. Ernest ANSERMET
; la ne et la 2< partie : Entracte de jo minuteà. — BUI Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
h qe*sw	Prix : 3o centimes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0079.tif"/>
<page><![CDATA[﻿NOTRE PROGRAMME
  Sous le titre assez vague de musique légère, ou a réuni ici quelques œuvres appartenant h cette catégorie que tes Allemands appellent Unter-haltungs-Musik, c'est-à-dire, littéralement, musique de divertissement. Ce sont des œuvres, en effet, dont le ton est volontairement léger, soit que le genre dans lequel elles étaient conçues l’ait imposé ainsi : musique de danse, de ballet, d’opérette ou d'opéra-comique ; soit quelles aient été écrites simplement dans un but récréatif. Rarement ou difficilement admises dans les programmes symphoniques, où leur caractère paraîtrait insolite, beaucoup dœuvres de celle sorte méritent cependant d’être rappelées ou connues, pour le sentiment exquis qui s’y manifeste, ou pour leur intérêt ou leur qualité musicale. Certaines œuvres de notre programme d’aujourdhui pourraient d’ailleurs sans aucun dommage entrer dans le programme le plus sérieux, celles de cher et de Schubert, par exempte. Enfin, on a voulu profiler du ton de bonne humeur que donne à notre concert daujourd’hui la réunion de quelques œuvres légères appartenant au répertoire classique pour faire connaître au public deux œuvres de celte nouvelle tendance française qui cherche son expression précisément dans ce ton-là.
Karl-iVLaria von WKBER
1786-18*6.
  Premier représentant de l'école romantique allemande, l’auteur illustre du Freischütz, d’Obéron, et d ’ F un/an the, a imprimé à Y ouverture une forme personnelle et en a laissé de nombreux exemples. Celle à'Abu-Hassan, un de ses premiers ouvrages, donné à Munich en 1811, est remarquable par sa verve, son allure et son invention. Certaines de ses saillies harmoniques ont porté des fruits chez Glinka et dans toute l’école russe.
•!• >1'
MUSIQUE rt mSTBUMEMTS
ROTSCHY FRERES
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tout ce qu.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
Suthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’en 1 resol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Répartition». — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
I.	SCHUBERT CONSERVATION de FOURRURES
                                                             pendant l’été.
    fourreur	_
Cravaii soigne. — Prix modérés.
II,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone H7.§o
  Vente el ______iiocation
Pleyel - Gaveau - Blütlmer - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Bnrger Jacobi - Wohlfahrt
8AUTIEE & JÆGER
12,	Fusterie, 12 — «ElfÈJVK
If]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0080.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La Machine à écrire française JAI'Y
Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
ffiS&L-SaSÊË&i'	S’est placée en 1920 à la tête des premières marques :
—77— 'fÿftp	Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues).
Championnat romand (hors concours).
’i Record de vitesse (100 mots par minute).
%>^	y Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A. I). F.
Jlw?	nirlllrnr marché en raison <Iu rhaii^e.
Persiaux* Agent général Suisse romande.
16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
  chez I. KURTH
GRANDE OORDOKNEBIE
#* C àB t UE OOUR DE RIVE
ycrievB croix d’or, 12 ftlEUCHATEL Fbgr. de l'Hôpital NFUVEVILILE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN l86^
—	GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature musicale unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc. Demandez les conditions.	Catalogne I fr. 50.
FŒTHCU Frères, S. A., à Lausanne
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797.
Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
  Le musicien qu’une courte maladie enlevait à son art, k Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’hommes les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité Ja plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité ; c’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant six cents lieders, septante et un chants à plusieurs voix, seize cantates, hymnes, psaumes, un oratorio, dix-neuf sonates à deux et k quatre mains, quarante et un morceaux de musique de chambre, neuf symphonies, deux ouvertures, dix-sept opéras, sept messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires ; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns de ses plus purs appels.
  Les Airs de batlet inscrits à notre programme sont la suite intégrale de ceux que Schubert écrivit pour la pièce Rosmnunde, de Helmina de Chézy (1823).
Johann STRAUSS
1825-1899.
  La mise, danse allemande typique, dont Schubert écrivit d’inoubliables exemples, devint au commencement du XIXe siècle la forme musicale préférée et bientôt caractéristique de la musique populaire viennoise. Les maîtres de cet art, k la fois compositeurs, violonistes et chefs d’orchestre furent Lanner (1801-1843) et Johann Strauss, père (1804-1849), dont l’œuvre fut continuée en particulier par les trois fils de ce dernier, Johann, Joseph et Edouard. Le plus célèbre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0081.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fut incontestablement Johann Strauss fils, dont les nombreuses valses et opérettes eurent une vogue universelle et durable, et ravirent même les musiciens les plus graves, comme Johannes Brahms. La valse An den schonen blauen Donau, la plus célèbre de toutes, et l’ouverture de l’opérette Die Fledermaus, doivent k leur qualité musicale d'avoir été souvent inscrites aux programmes symphoniques, par Brahms précisément et par d’illustres chefs d’orchestre, comme Félix Weingartner.
4* 4*4*
Jean DUPERIER
Né en 1886, élève de A1M. Barblan et Lauber et présentement professeur au Conservatoire de Genève, se rattache par ses recherches de st3'le et son goût harmonique à l'école française moderne. Musique à deux sous est une nouvelle manifestation de ce talent personnel qui dissimule son émotion sous une forme plaisante et dont le public a applaudi cet hiver Ninon el Ninette. Voici le texte de sa nouvelle œuvre :
MUSIQUE A DEUX SOUS
(Bonne occasion, garantie premier choix)
a)	A quoi rêvent les p’tils poilus, petite marche militaire française.
       b)	A quoi rêvent te.i jeunes fille*.
      c)	A quoi rêvent les gradées nounous.
4* 4* 4*
D arius MILHAUD
Depuis quelques années, un groupe de jeunes compositeurs français, qui se dénomme le Groupe, des Six, et qui comprend Darius Milhaud, Georges Auric, Francis Poulenc, Arthur Honegger, Germaine Tailleferre et Louis Durey, a attiré l’attention du monde musical par d’assez sensationnels manifestes esthétiques et des
œuvres déjà nombreuses. Choisissant pour porte-parole le poète Jean Cocteau et pour chef d’école Erik Satie, un humoriste de la musique connu depuis longtemps dans les milieux musicaux par ses curieuses recherches d’harmonie et de style, portant l’empreinte, à divers égards et à des degrés divers, de Chabrier pour l’esprit, de Debussy, de Strawinsky et de Schonberg pour la technique, ces jeunes compositeurs n’ont pas montré dans leurs œuvres jusqu’ici une tendance très définie et uniforme. Toutefois, les Six ont en commun leur goût pour une harmonie polytonale (dont on trouvera des exemples typiques dans le Bœuf dur le toit), et l’emploi des timbres isolés, en opposition à la fusion orchestrale. Aux formes savantes, ils préfèrent souvent les formes de la musique populaire, sans gravité préconçue et apparente. Témoin cette fantaisie en forme rondo, écrite sur des airs sud-américains, pouvant convenir à accompagner le déroulement d’un film, et que Darius Milhaud a affublée du nom d’un bar qu’on voit à Rio-de-Janeiro : le Bœuf dur le loi t. Cette œuvre a été utilisée pour un spectacle chorégraphique réglé par Jean Cocteau, et donné en 1920 à la Comédie des Champs-Elysées, à Paris.
4* 4* 4*
Otto NICOLAÏ
Né à Kœnigsberg, en 1818 ; mort à Berlin, en 1849*
  Auteur de plusieurs opéras et de quelques autres œuvres chorales et instrumentales, Nicolaï reste célèbre par son opéra Led Joyeuded Commered <)e If'ituKtor, dont la fraîcheur et la franche gaîté n’ont point vieilli.
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 2 f février, a 20 b. et demie
13' Concert symphonique populaire]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0082.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sb - - -................. ............■ ■ —fe
 VICTORIA - H A LL Samedi kj février, a 20 heures el demie
10e CONCERT DE L’ABONNEMENT
  avec le concours de la
Société de Chant Sacré
 AU PROGRAMME VIDI AQUAM de F. Klose et TE DEUM de Bruckner, pour chœur mixte, orchestre et orgue. — SYMPHONIE en ul mineur (inédite), de Fritz Bach. — LA BATAILLE DES HUNS, poème symphonique pour orchestre et orgue, de F. Liszt.
 Location à partir de lundi 14 février, à l’Agence VÉRON, GRAUER & C°,
  Passage du Terraillet.
   CI y 1 ] 1 T	Samedi 26 février, à 8 heures.
  atnedrale de jLausanne	, J ., . , ,
 _________ Dimanche 27 Jevrier, a j heures.
DEUX AUDITIONS DU
REQUIEM
 pour chœur, soli et orchestre, de «J. BRAHIVLS
  par le
 Ch œur Ju Conservatoire, le Cliœur dliommes et 10 rcliestre Je la Suisse romande.
              Aime Emmy TRO YON-BTAE5I, soprano.
   S O LIS 1 ES v	t~w~n	. -, _ _ __ _ _ -fi	1
             ( JMi. Tkom DENYS, de la Haye, baryton.
 3oo exécutants sous la direction de M. Charles TROYON.
  Durée d’exécution : i h. 4° minutes.
   PRIX DES PLACES : Fr. 10.— 8.— 6.- 5.— 4.— 3.— et 2.—
  (Droit municipal de lo^/o en àuà).
 Location au magasin de musique FŒTISCH, à Lausanne (de 10 h. à 12 h. 3o et de 14 h. 3o à 18 h.), et 40 minutes avant chaque audition dans la Salle du Tribunal, en face de la Cathédrale.
  Les billets seront mis en vente dès lundi 14 février. — Pour retenir ses places à l’avance, on peut faire usage du mandat postal en ajoutant 3o centimes pour recevoir les billets sous pli recommandé, et en indiquant bien clairement sur le talon du mandat, la ou les places désirées.
H|	-	'	.................jfr]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
