<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'orgue<date when="19121014">14/10/1912</date></title>
<series>Deuxième concert d'orgue</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0060.tif"/>
<date when="19121014"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Pachelbel, Johann" type="person" role="cmp">Pachelbel, Johann</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Vadon, Jean" type="person" role="cmp">Vadon, Jean</name>
<name key="Schlesinger, Sebastian Benson" type="person" role="cmp">Sebastian Benson Schlesinger</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Deuxième concert d'orgue</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Deuxième concert d'orgue" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Tous les Lundis à partir du 7 Octobre 1912
TEMPLE DE LA MADELEINE
10 CONCERTS dORGUE
Sous la Direction de M. Otto WEND, Organiste du Temple
2rae Concert le 14 Octobre à 8 h. 1/4
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
M"‘ Esther THOM
Mezzo-Soprano (Élève de Mlle Mor ange).
M. GENTON
Ténor
M. H1LDEBRANDT
Violoniste
PROGRAMME
1.	Prélude et Fugue en mi mineur, pour orgue (M. Otto Vend).....................
2.	Récit et Air extraits du « Messie », pour ténor (M. Genton).......................
3.	Largo, du Concerto en sol mineur, pour violon (M' HILDEBRANDT).............
4.	Arioso et Air de l’Oratorio de Noël (Mlle Thom)...............................
5.	Toccata et Pastorale, pour orgue (M. Otto Wend)...............................
6.	a) Prélude de « L’Enfant prodigue », pour orgue (M. Otto Wend)...............
b) Air de «L’Enfant prodigue, pour ténor (M. Genton).........................
7.	a) Toccata sur P «O FUJI et Flllœ ».............................................
b)	Rapsodle sur 3 cantiques populaires, pour orgue (lrc audition) (M. Otto Wend).
8.	Ave Maria, pour violon (M. Hildebrandt)........................................
9.	Air d’Iphigénle en Aullde (Mlle Thom).........................................
10.	Air de 1’« Enfance du Christ» (M. Genton).....................................
11.	Air pour violon (M. Hildebrandt)................................................
12.	Rêves, pour mezzo (Mlle Thom)..................................................
 J.-S. BACH HAENDEL J.-S. BACH ).'S. BACH PACHELBEL DEBUSSY DEBUSSY Jean VADON
 S.-B. SCHLESINGER
GLUCK
BERLIOZ
 J.-S. BACH
WAGNER
Billets en vente chez Mm,! Ghouet et Gaden, m. de musique, Corraterie; M11" Josseaume, pap. Bourg-de-Four, et le soir à l’entrée
  La recette brute des billets à 1 fr. sera entièrement versée aux Diaconies
 PRIX : UN FRANC
On est instamment prié de ne pas entrer ou sortir pendant l'exécution d’un morceau
N. B. Au prochain Concert : Mlle VALOMBRÉ, i" contralto de l’Opéra de Nice; Mlle BESANÇON, soprano, profes. de chant;
 Mlle Hélène WU1LLEUMIER, violoniste.
                                                                                                                                           Oenin. - lmp. FRORCISEN 5657
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0061.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                      Le programme ci-contre présente les plus grands noms de la musique : Bach, Hændel, Gluck, Berlioz, Wagner, etc.
                       Les deux premiers, contemporains absolus (1685-1750 et 1685-1759), sont des maîtres immortels. La musique du premier est essentiellement intérieure : elle ne recherche pas l’effet et s'adresse plutôt aux connaisseurs. Elle est inspirée par une foi profonde et étayée par une science prodigieuse.
                        Le second est plus brillant, plus extérieur, plus populaire. Il n’en a pas moins laissé des pages de haute inspiration.
                        Gluck (1714-1787) est le représentant d’un art essentiellement pur et simple. Ses œuvres : Orphée, Alceste, Iphigénie, etc., ont révolutionné l’art dramatique musical. Sa mélodie est particulièrement déclamatoire et expressive, et il a contribué à mettre fin aux abus des chanteurs comme à la condescendance excessive des compositeurs. Il voulut ramener la musique à sa vraie fonction, la production de l’émotion.
                      Pachelbel, organiste de Nuremberg (165-5-1706), est un des principaux précurseurs de Bach.
                      Wagner, le célèbre compositeur de la «Tétralogie», et qui a érigé en principe le système du « motif conducteur » (leitmotiv), a écrit les Rêves comme étude préparatoire à Tristan et Yseult.
                       Debussy, né en 1862, un des principaux chefs de l’école musicale française, obtint en 1884 le prix de Rome pour sa cantate L'Enfant prodigue. On appréciera le charme de cette musique qui ne représente d’ailleurs pas encore la véritable orientation qu'il donna par la suite à ses célèbres créations (Pelléas et Méli-sande, etc.,).
                        Berlioz (1803-1869) est représenté par une des plus belles pages de son oratorio biblique, L'Enfance du Christ, qui est une oeuvre à part, d’une fraîcheur et d’une limpidité de sentiments merveilleuses.
                      Jean Vadon est un organiste français moderne très peu connu et dont les oeuvres ont du mérite.
       UNIQUE EN SON GENRE
  o’est la
Bibliothèque de Littérature Musicale
                 Ouverte le 1er Octobre 1912 par la Maison
FŒTISCH Frères S. A. à LAUSANNE
 Elle renferme plus de 1200 volumes, ouvrages anciens et nouveaux et sera toujours augmentée par d* nouvelles acquisitions. Renseignements à disposition de Messieurs les amateurs. Nous tenons aussi en magasin la collection complète de petites PARTITIONS de poohe : EULElYBdtG
 et autres éditions.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
