<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire<date when="19241214">14/12/1924</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0695.tif"/>
<date when="19241214"/>
<name key="Gagnebin, Henri" type="person" role="cmp">Gagnebin, Henri</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name><title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Neuvième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿s
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche 14 décembre 1924, à 13 h. précise*
NEUVIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE Soliste : M.lle Francelme BURDET, pianiste
Lauréate du Prix Schumann du Conservatoire de Aluùque de Genève en 1924
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en Ja mineur............. H. Gagncbin
           a)	Très lent. - Très animé.
           b)	Très vif.
          c)	Lent. - Animé.
2.	CONCERTO en mi bémol, pour piano et
orchestre.............................1 Æozarl
        M“° Franceline BURDET.
DEUXIÈME PARTIE
3.	TROIS NOCTURNES, pour orchestre. . . Dehtudy
         a) Nuages. h) Fêtes.
           c) Sirènes (avec chœur de Jemmeà).
4.	PACIFIC 23i , mouvement symphonique
(redemandé).......................... A. Honegger
La partie vocale des “ Sirènes ”, de Debussy sera chantée par un CHŒUR D’ÉLÈVES de Mllc Rose FÉART.
Piano de concert PLEYEL aux ,roin<> de La Alaiion Ch. Bergucr.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0696.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLtNG
iv r n i En-oextrt.
XB RVE. D t D A y XII
V7 OL G\l ALTO V/O ARC<
                 Ml»*1"'
                 'ANCIENS ft WEBNIS
P ?7r»H X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
               Rue du Rhône, 58
Mos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
Notre Malle spéciale pour Automobiles
                       Maroquinerie fine
P 7913 x
est un SUCCéS
Henri GAGNEBIN
SYMPHONIE en fa mineur.
   Né à Liège, de parents suisses, le i3 mars 1886, Henri Gagnebin a fait ses études musicales au Conservatoire de Genève et à la Schola Cantorumde Paris. Actuellementprofesseurau Conservatoire de Lausanne, il a donné un certain nombre de compositions qui montrent en lui un des plus sérieux de nos jeunes compositeurs romands : deux sonates, un quatuor à cordes publié dans Y Edition nationale suidée et joué quinze fois dans ces deux dernières années, tant en Suisse qu’à l’étranger; deux ouvertures pour orchestre, une pastorale pour flûte, clarinette, basson et harpe, enfin la Symphonie en fa mineur. Cette dernière œuvre a été écrite dans les années 1918-1921. Elle porte en exergue ce vers de Francis Jammes «... d’une façon aussi simple que possible... » dont la portée semble devoir dépasser l’œuvre à laquelle il s’applique, et qui pourrait bien nous apparaître comme une manière de credo artistique de l’auteur. La Symphonie en fa mineur marque en effet, par la clarté de la concision de ses formes, la franchise des thèmes et une écriture orchestrale sans maniérisme, un effort réel et d’ailleurs efficace vers la simplicité d’expression.
  Si l’art de Gagnebin s’apparente naturellement à celui de son maître d'Indy, et en général de l’école franckiste, il ne montre dans cette œuvre aucune de ces recherches formelles qui ont pu paraître parfois comme la formule particulière de cette école. Le souci d’expression personnelle, et plus encore le souci d’être vrai domine seul, et ici on pourrait invoquer une influence spirituelle de Magnard. Ses procédés de style sont les procédés généraux de la symphonie classique, de telle sorte qu’ils n'ont pas lieu de préoccuper l’esprit de l’auditeur. Simples moyens d'expression consacrés par une longue tradition, ce n’est pas en eux que l’auditeur ira chercher la raison de son impression, mais dans leur contenu. En particulier, l'unité de 1 œuvre n’est pas recherchée par un moyen formel (comme le « principe cyclique »), elle est le fait de la cohésion intérieure des éléments mis en œuvre, et de l’unité de pensée qui les domine.
  Un élan de deux mesures amène une introduction lente où les instruments à vent chantent une large mélodie à. laquelle les cordes opposent un contre-chant qui en remplit l’harmonie. Le mouvement animé se déclenche ensuite brusquement dans un thème fortement rythmé dçs cordes, puis des cors. Le deuxième thème, de rythme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0697.tif"/>
<page><![CDATA[﻿>••••••••••••<
A A T T C T T T T7 Partitions d’Orchestre
iVl U DI v/ U lL ,ormatdep°che
                                               des oeuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSCElY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /”\ [} 0 PI P! 0 (Tl G PI t jouées par l’O. 5. R. se trouvent également à ____
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T A
tion. la réparation et I accord des JL	O
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7780 X
<S oierieô l\miveautéô
ART! CLE/ FRINJRISIE. H'-'MODE
RUBRiy, DEI\JEll£/',J3iy.
    Jga rryeilleuay qualité/ aux meilleur/ prix Maison fonoé£ en 1822
 ss
ternaire, débute aux bois et s’exalte dans les cordes. Après le développement, marqué d’un épisode dramatique, la réexposition fait entendre simultanément aux bois et violoncelles le chant de l’introduction et aux violons et altos le premier thème de l’« animé », et le premier mouvement conclut sur un rappel de ce premier thème aux trompettes.
  Le deuxième mouvement est une sorte de scherzo, d’un rythme capricieux, dont le second thème, chantant, introduit une curieuse « cadence » aux clarinettes, flûtes et harpes. Le finale est introduit par une phrase lente, qui monte des cors aux clarinettes et aux cordes, avec un épisode intermédiaire au violon solo accompagné de clarinettes, et aboutit à un ensemble vibrant et fleuri. Le mouvement vif part dans un motif d’accompagnement des flûtes, tandis que les cordes chantent le thème principal, d’allure populaire. Le motif intermédiaire de l’introduction intervient dans le développement de ce mouvement vif en forme de rondo, où le thème d'allure populaire sert de refrain, ramené en canon pour la dernière exposition. Un retour de l’introduction lente, écourtée, sert de conclusion.
4*4*4*
Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
CONCERTO en mi bémol majeur.
  Le Concerto en mi bémol majeur a été composé le 16 décembre 1785, à Vienne, et annoncé, en ces termes, le 23 décembre de la même année : Dans l’entr’acte, un concerto pour forte-piano nouvellement composé et touché par M. Mozart.
  Cette œuvre appartient à « la période de grande virtuosité » qui va d’août 1784 à janvier 1786. Mozart, qui est revenu de Salzbourg k Vienne, est le musicien à la mode, fêté par l’empereur, l’aristocratie et même par ses confrères. Il compose un grand nombre d’œuvres nouvelles qu’il exécute dans les « Académies » publiques et privées.
  De Y allegro à 1 allure symphonique — un allegro puissant et joyeux, bâti solidement, aux larges thèmes contre lesquels viennent se blottir tendrement des guirlandes et des arabesques légères, du finale joyeux et spirituel, se détache gravement l’admirable andante, plainte douloureuse et touchante. aLa sérénité suave d’un petit intermède d’instruments de bois, en dialoguant doucement, vient interrompre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0698.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
                  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
 10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
 3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
11. rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

cette plainte pathétique, poignante, si divinement simple. Mozart a dû répéter cet andante lors de la première audition à Vienne. Enfin, le finale est une merveille de grâce et d’enjouement qui nous montre Mozart débordant de cette gaieté espiègle, de cette allégresse badinante qui ne sont qu’à lui.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en J918.
NOCTURNES
  Le titre Nocturned veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuaged. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement teintée de blanc.
  Fêted. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l'épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Sirèned. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturned a écrits lui-même sur son œuvre. Les Noclurned, parus en 1899, appartiennent à l’époque la plus importante de l’activité créatrice de Debussy. Et ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0699.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, n
Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i«, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-
                                         marques aux P 7763 x
Orfèvrerie BOUJON Frères
'} Rue de RiMe, 3“’ - GENÈVE
Services de Tables de bus styles
P 8123 X
• ••••••• •••♦•••••*•■#*
Arthur HONEGGER
  Le « mouvement symphonique » intitulé par son auteur Pacific (231) a été composé à l’intention de notre orchestre et dédié à M. Ernest Ansermet, en souvenir, dit le manuscrit, « des premières exécutions d'Horace victorieux et du Chant de joie ». Le même manuscrit, signé Paris-Zurich-Winterthour, 1923, porte sur sa première page une belle locomotive dessinée par l’auteur. Au surplus, voici comment celui-ci commente son œuvre dans une lettre à la revue Diééonanceé :
  « J’ai toujours aimé passionnément les locomotives ; pour moi ce sont des êtres vivants et je les aime comme d’autres aiment les femmes ou les chevaux.
  « Ce que j’ai cherché dans Pacific, ce n’est pas l’imitation des bruits de la locomotive, mais la traduction d’une impression visuelle et d’une jouissance physique par une construction musicale.
  « Elle part de la contemplation objective : la tranquille respiration de la machine au repos, l’effort du démarrage, puis l’accroissement progressif de la vitesse, pour aboutir à l’état lyrique, au pathétique du train de j00 tonnes lancé en pleine nuit à 120 à l’heure.
  « Comme « sujet », j’ai choisi la locomotive type Pacific, symbole 231, pour trains lourds de grande vitesse. »
  Pacific était inscrit à nos programmes l’année dernière, mais les circonstances en ont empêché l’exécution ; dès lors il a fait déjà, avec un succès retentissant, le tour d’Europe et figure cet hiver sur la plupart des programmes du monde entier.
  Noué avond reçu d’une auditrice de la première exécution de Pacific une leltre dont noué noué permettoné de publier ci-deééoué quelqueé fragmenté. Leé impreééioné si suggeéliveé de notre correépondante noué paraiééent d’autant plué intéreééanteé quelleé émanent d’une peràonnalité qui ne se poée paé en juge et elleé donnent une note d’heureuée clarté au milieu deé appré-ciationé qu’on imprime :
  « Pacific sort de l’expérience musicale connue : c'est un fait nouveau dans une langue nouvelle. Le miracle, c’est peut-être qu’Honegger soit arrivé à exprimer en musique cette métamorphose étonnante, insensible, d’un mouvement encore chargé de résistances et de heurts, en une vitesse qui devient une splendide immobilité, un glissement doux dans un équilibre parfait de la matière. Cela ne tient pas seulement à l’accélération, il entre un élément nouveau dans]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0700.tif"/>
<page><![CDATA[﻿jj
JJ
Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
    GENÈVE
          4. Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3. Place du Molard
        Dépoussiérage et Nettoyage
de Tapis et Ameublements oJ	P 7769 x
                  MAISON
CENEVE,
k^/ANO^
la dernière vitesse, et Honegger a su faire sentir cet envol étrange.
Pourquoi cela nous touche-t-il si profondément? il semble qu’il ait frappé en plein cœur une loi encore inconnue. « On découvrira un jour que c’était vrai. »
Il y a une différence essentielle entre le cheval qui s’efforce pour obéir de galoper à sa plus grande allure et le même cheval emballé qui a trouvé son rythme maximum le plus léger. Alors ce n’est pas une allure plus rapide qu’il adopte, c’est une autre allure. Il y a quelque chose de cela dans Pacific. Honegger a trouvé le secret de 1’ «autre allure». Elle est d’une autre qualité, c’est un élan plus puissant, plus modéré et plus doux. Donner musicalement la traduction de cette métamorphose, qui n’est pas du domaine du sentiment mais de celui de la nature, et qui dépasse l’organisme de la locomotive, c’était un coup de génie. J’ai eu l’impression d’une musique qui arrivait à exprimer spontanément des faits cachés, profonds, de la vie. Ce passage de l’effort à la force lancée appartient aussi bien à l’esprit, et l’émotion qu’il nous donne semble dire sa parenté avec nous autant qu’avec la 231 ».
Samedi 20 décembre 1924, à 20 heures et demie
VICTORIA-HALL
6e Concert de VAbonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
Soliste: Mme Vera JANACOPULOS, cantatrice
Au programme : SYMPHONIE n° 7 en la, de Beethoven. — PSAUMES pour soprano et orchestre (ire audition), Ernest Blocb.
—	Fragments d’ARAMBEL, mimodrame (ire audition), de Pierre Æaurice. — MELODIES pour chant et orchestre, de Æoussorgsky.
Le prochain Concert populaire aura lieu DIMANCHE 28 DÉCEMBRE 1924, à 15 heures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0701.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVIS
    Le Comité informe Le pubLie que, comme Les années précédentes, il délivrera des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers Concerts (janvier à mars) aux conditions qui suivent :
Rez-de-chaussée.
Première galerie.
Loges ...............
Fauteuils de parquet, 1 Fauteuils de parquet, 2
Parterre.............
Pourtour.............
Amphithéâtre Promenoir Face, ier rang Face, 2e rang Face, 3e à 6e rang Côté, ier rang Côté, 2' et 3e rang Amphithéâtre
Droit des pauvres (10 °/0) en plus.
Dates et Solistes des six derniers Concerts :
    Samedi 10 janvier..... M. EdoUcird RISLER, pianiste.
    Samedi 24 janvier..... ML AdolphG BUSCH, violoniste.
  Samedi 7 février..... MM. EninianuGl FEUERMANN, violoncelliste,
                                et Siegmund FEUERMANN, violoniste.
     Samedi 21 février .... M'“* B. SUTTER-KOTTLAR, cantatrice.
    Samedi 7 mars...... M11" Clara HASKIL, pianiste.
    Samedi 21 mars...... M. Jacques THIBAUD, violoniste.
 S'adresser à l’Agence VÉRON, GRAUER & Cu, passage du Terraillet.
N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musique.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
