<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert d'abonnement<date when="18930225">25/02/1893</date></title>
<series>Huitième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0169.tif"/>
<date when="18930225"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Bernhard, Wilhelm" type="person" role="cmp">Bernhard, Wilhelm</name>
<name key="Molique" type="person" role="cmp">Molique</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Paganini, Nicolò" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolo</name>
<name key="Senger, Hugo de" type="person" role="cmp">Hugo de Senger</name><title>Huitième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Huitième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿❖ nsr- 8 •>' PROGRAMME OFFICIEL I 25 Février 1893 |
pps	DES
CONCERTS D’ABONNEMENT
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
%-------2--------
i
t
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
 i ; 'à # 1 §
 •r
SAMEDI 2) FÉVRIER i89j
HUITIÈME
iiltut 8*&llllllilt
                          AVEC LE CONCOURS DE M.
ARNO HILF
                                        violoniste
                           ET DE LA SOCIÉTÉ
 LA LYRE-CHORALE
                    Directeur : M. HUMBERT.
         -o| PROGRAMME
                            PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE N° 4 en ré mineur........... Schumann.
ci) Andante et allegro. — h) Romance. — c) Scherzo (vivace). — d) Finale (vivace).
2.	CONCERTO en la mineur, pour violon et orchestre.............................. Molique.
          M. Arno Hilf.
                           SECONDE PARTIE
3.	LA JEUNESSE D’HERCULE, poème symphonique ................................ Saint-Saëns. 4.	ALLEGRO DE CONCERT avec cadence de M. A. Hilf, pour violon et orchestre...... Paganini.
          M. Arno Hilf.
5.	CANTATE DU GÉNÉRAL DUFOUR...... Hugo de Senger.
          Lyre Chorale.
   ~ . L'ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE IVI. WILLY REHBERG	&
                                                                                                          /V
                        Le concert commencera à HUIT heures précises.
Les personnes qni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
£]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0170.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. ARNO HILF
      Arno Hilf est né à Bad Elster, en Saxe, le 14 mars 1858. Il étudia le violon d’abord avec son père et son oncle, tous deux musiciens de pro- j fession, puis se rendit en 1871 à Leipzig, au Conservatoire, dont il suivit les cours pendant quatre ans. Ferdinand David, Rôntgen et surtout Schradieck l’initièrent aux secrets de la virtuosité. En 1878, M. Hilf accepta une place de professeur de violon au Conservatoire de Moscou. Il la remplit avec distinction pendant dix ans, et mit à profit ce séjour en Russie pour développer son beau talent. Devenu un virtuose de premier ordre, il retourna dans sa patrie. Il se fit entendre d’abord à Leipzig, où on l’accueillit avec enthousiasme. On eut désiré le retenir dans cette ville, mais les places principales étant alors occupées, force fut de laisser le jeune artiste prendre le chemin de Sondershausen où on lui offrait le poste de premier violon solo. Il n’y resta que neuf mois, rappelé à Leipzig par le départ de Pétri qu’il remplaça au théâtre et au Gewand-Haus. Deux ans après, il quittait cette situation pour une autre encore plus brillante : celle j de successeur de Brodsky au Conservatoire. M. Hilf a joué à Berlin, pour i
I	la première fois, en novembre de l’année dernière, et le succès qu’il y
i	remporta fut si éclatant, que les journaux de cette capitale affirment n’en avoir pas eu à enregistrer de pareil depuis longtemps.
 SYMPHONIE EN RÉ MINEUR
  de Robert Schumann.
       (Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet 1856.)
     Robert Schumann semble n’avoir fait jusqu’en 1841 qu’un essai de composition orchestrale : une symphonie écrite en 1832, jouée une seule et unique fois à Zwickau et encore inédite. C’est après s’être voué pendant une année entière à la composition de lieder qu’il se rendit compte de tout ce qui lui manquait en fait de connaissances techniques. Aussi se mit-il j avec une nouvelle ardeur à étudier le contrepoint et à lire les partitions des maîtres jusqu’à Mendelssohn, dans le but de s’approprier les grandes formes musicales. La symphonie en si bémol fut le premier fruit de ce travail, en 1841, puis vinrent l’ouverture, scherzo et finale (op. 52) et la
i	symphonie en ré mineur.
      Cette dernière ne fut cependant publiée que dix ans plus tard, après avoir été plusieurs fois refaite. Grâce à M. Franz Wüllner, qui vient d’avoir l’heureuse idée de publier cette œuvre sous sa forme primitive,
DES CONCERTS d’aBONNEMENT
 3
   nous pouvons constater que les changements ont été apportés surtout dans l'instrumentation, tandis que la forme et le travail thématique n’ont été que fort peu modifiés.
     Comme Mendelssohn dans le chant de louanges ou la symphonie en la mineur, Schumann a réuni ici les quatre parties de sa symphonie, leur donnant une homogénéité plus complète encore, en faisant intervenir un * même thème ou motif dans plusieurs parties. Ainsi le motif de l’introduction reparaît au milieu de la romance ; le thème principal, une figure pleine d’agitation, revient au début du finale, le thème de ce dernier ayant de son côté servi aux développements de l’allegro initial. Cette méthode, imitée par nombre de compositeurs modernes ou contemporains, suffit pour foire attribuer à la symphonie en ré mineur de Schumann une place à part dans l’histoire de la Symphonie.
LA JEUNESSE D’HERCULE
Poëme symphonique par Camille Saint-Saëns.
(Né à Paris, le 9 octobre' 1835 vit à Paris).
     Les poèmes symphoniques de Saint-Saëns dénotent chez leur auteur une grande richesse d’imagination, alliée à une science parfaite de la j couleur orchestrale. Sans être le moins du monde les chefs d’œuvre de Saint-Saëns, ce sont ces poëmes qui, les premiers, ont porté et répandu à l’étranger le nom du maître français. La Jeunesse d’Hercule est l’œuvre 50, en voici la légende :
     « La fable raconte qu’à son entrée dans la vie, Hercule vit s’ouvrir « devant lui deux routes : celle du plaisir et celle de la vertu.
     « Insensible aux séductions des Nymphes et des Bacchantes, le héros « s’engage dans la voie des luttes et des combats, au bout de laquelle il « entrevoit à travers les flammes du bûcher, la récompense de l’im-« mortalité. »
AU GÉNÉRAL DUFOUR
Cantate pour chœur d’hommes et orchestre
de Hugo de Senger.
    (Né à Nordlingen (Bavière), le 13 septembre 1835, mort à Genève le 18 janvier 1892.)
     Parmi les nombreuses œuvres non éditées et peu connues de Hugo de Senger, la cantate au Général Dufour occupe une des premières places, soit par ses dimensions, soit par le caractère de grandeur, d’élévation dont elle est empreinte. Ecrite au courant de l’hiver 1883-84, cette œuvre porte les]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0171.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
traces certaines des épreuves que le cœur de père de Hugo de Senger venait d’endurer ; mais rien en elle ne semble trahir la hâte avec laquelle elle dut être terminée. La cantate, dont les six parties forment une suite à peu près continue, fut exécutée pour la première fois, en plein air, le 2 juin 1884, puis répétée à Saint-Pierre dans des conditions assez défectueuses.
  L’audition que nous annonce le programme a été préparée avec soin par la Lyre-Chorale, une jeune société genevoise, issue il y a deux ans de la fusion des deux plus anciennes sociétés chorales de notre ville : la « Lyre » fondée en 1853 et (( Chorale », en 1856.
  Faire connaître au public les grandes œuvres de la littérature chorale pour voix d’hommes avec ou sans accompagnement : tel est le but que se propose cette société, but digne, nous semble-t-il, des encouragements de tous.	Georges Humbert.
au général dufour
I
A ton nom vénéré pas un cœur qui ne
[vibre !
Panai les meilleurs -nis de -notre pays -Kbre, Dufour tu fus un des meilleurs !
Toi qui remis, vainqueur, au fourreau ton
[épée,
Sans l’avoir dans le sang de tes frères
[trempée,
Aux jours sombres de nos malheurs...
II
Divin Maître de toute chose,
    Daigne à notre petit pays,
Qui dans ta bonté se repose,
Donner encor de pareils fils.
III
Quand nous lisons les vers de flamme Qui chantent nos héros fameux,
    Qui nous met le désir dans l’âme De vivre et de mourir comme eux ? Quand la pourpre de nos bannières Dans l’air jette son flamboiement,
Qui fait monter à nos paupières Les larmes d’un amour brûlant ?
C’est toi, sublime et pur génie,
Qui sur nous planes immortel,
    Semant ta tendresse infinie Dans le coeur des enfants de Tell !
IV
Dufour, tu n’es pas mort !
Tu revis dans l’histoire D’un peuple libre et tort :
Ton nom et tes exploits sont dans chaque
[mémoire.
V
Ils ne meurent pas, ceux qui laissent un
[exemple
De magnanime effort ;
Dans le bronze, à jamais, l’avenir les
[contemple !
VI
A ton nom vénéré, pas un cœur qui ne
[vibre !
Parmi les meilleurs fils de notre pays libre, Dufour, tu fus un des meilleurs !
Toi qui remis, vainqueur, au fourreau ton
[épée,
; Sans l’avoir dans le sang de tes frères
[trempée,
Aux jours sombres de nos malheurs... A ton nom vénéré, pas un cœur qui ne
[vibre !
Louis TOGNETTI.
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
