<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19000324">24/03/1900</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0531.tif"/>
<date when="19000324"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Damrosch, Leopold" type="person" role="cmp">Damrosch, Leopold</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿'THÉJi.'riî.K DE J^JL	TDK GEKÈYE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
/vv^^v^/VvVvVvV~
             ^amrbi 24 Jïlars 1900, à f)uit Ijcurfa prrcïece.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
                                  avec le concours de
        M. Marcel HERWEGH, Violoniste.
                PROGRAMME -40#'
                                PREMIÈRE PARTIE
r. Symphonie n° 4, en si bémol.................. Beethoven.
       a)	Adagio et Allegro vivace. c) Allegro vivace.
    b)	Adagio.	d) Allegro ma non troppo.
 2.	Concerto pour violon avec accompagnement d’or-
  chestre ...................................... Mendelssohn.
            M. Marcel Herwegh.
                               seconde partie
 3.	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique (redemandé) Dukas.
 4.	Morceau de Concert dans le caractère d’une séré-
       nade, pr violon avec accomp'. d’orchestre (ire audition) L. Damrosch. a) Introduction et canzonetta.
       V) Nocturne.
        c)	Addio giojoso.
            M. Marcel Herwegh.
5.	Extraits de la Damnation de Faust......... Berlioz.
        a) Danse des Sylphes.
       V) Marche hongroise.
Orchestre 90U? la direction de JA. Willy RKHBERG.
L.e concert commencera à huit heures précises.
' Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
Genève. — Imp. L.-F. Jabrys.
k
v
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0532.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
Marcel HERWEGH
         Né le 14 mai 1858 à Zurich, M. Marcel Herwegh est le fils du célèbre poète Georges Herwegh. Dès son enfance il adore la musique, et le célèbre professeur hongrois Edmond Singer, qui l’entend par hasard, en fait son élève. Très jeune encore, le petit virtuose fait consacrer son talent dans les principales villes d’Europe, puis il vient se fixer en France qui devint sa patrie d'adoption. Travailleur infatigable, il perfectionne sans cesse son talent et dans de nombreuses tournées en Europe et en Amérique il rencontre les succès les plus brillants. En 1897, le Conservatoire de Stuttgart l’appelait pour prendre part au concert donné à l’occasion du jubilé de cet établissement et toute la critique constatait ses rares qualités de virtuose et de musicien.
          Cette symphonie, la quatrième qu’ait écrite Beethoven, marque une sorte de repos entre les accents tragiques de la troisième (symphonie héroïque) et les emportements passionnés de la cinquième (symphonie en ut mineur). Bien que la manière de Beethoven y soit déjà très personnelle et très caractérisée, elle n’apparaît pas encore comme absolument définitive et se ressent, tant au point de vue du sentiment artistique que des procédés techniques, de l’influence de Mozart et d’Haydn.
         La symphonie en si bémol est écrite pour une flûte, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, timbales, deux trompettes et deux cors. La symphonie héroïque et la neuvième symphonie ont seules employé plus de deux cors — la première est écrite poOr trois parties, la seconde pour quatre. — Quant aux trombones, couramment usités depuis Gluck dans l’opéra et l’oratorio, ils ne figuraient qu’exceptionnellement dans l’orchestre purement symphonique. Beethoven les introduisit avec réserve dans la symphonie, écrivant pour ces instruments deux parties (alto et ténor) dans l’orage et 1^ final de la symphonie pastorale, trois parties (alto, ténor et basse) dans le final de la symphonie en ut mineur, le scherzo et le final de la neuvième symphonie.
         En ce qui concerne l’écriture des instruments à cordes, Beethoven continue à séparer fréquemment les violoncelles des contrebasses, disposition rare dans les symphonies de Haydn et de Mozart, et même dans les premières symphonies de l’auteur de Fidelio.
         Le premier mouvement est précédé d’une introduction large et solennelle dont la donnée thématique fort simple se reproduit dans une progression symétrique ascendante par demi-ton ; une suite de rapides modulations passagères ramène brusquement dans toute la masse orchestrale l’accord de septième dominante du ton de si bémol. Cet accord sert de lien entre les deux mouvements qui s’enchaînent : {'adagio initial et Yallegro fondamental du premier mouvement.
          Le thème de Yallegro, d’un caractère essentiellement rythmique, se détache sans aucun artifice sous l’archet des premiers violons : il s’interrompt subitement pour laisser les bois, par une entrée imprévue, le ramener dans tout l’orchestre. Il se développe cette fois, maintenu d’abord dans la tonalité de si bémol, pour moduler ensuite « à la dominante » en fa majeur. C’est là que se formule le second thème, plus mélodique dans son caractère enjoué, et qui, après une progression de tout le quatuor à l’unisson, se poursuit en canon à deux parties, chanté d’abord par la clarinette et le hautbois, repris ensuite par les violons et les flûtes auxquels répondent les altos et les basses.
Symphonie en si bémol, de Beethoven.
t
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
Une sorte de coda termine en fa majeur ce premier développement.
  Le thème rythmique reparaît, dialogué dans les cordes puis dans les bois, que soutient un contre-sujet mélodique des violons. Diverses transitions le conduisent successivement en mi bémol, en ut mineur, en fa mineur.
  .....Tout s’est éteint dans l'orchestre: seuls les premiers et les seconds violons
échangent entre eux des fragments du thème. Une longue progression harmonique se déroule sur une pédale obstinée des timbales, dont le roulement fait entendre la tonique primitive, si bémol. Les cordes, par des traits courts et rapides, ramènent la phrase et la tonalité du début : l’orchestre reprend alors dans le ton réel le développement déjà entendu à la dominante.
  L’adagio affecte la forme d’un air varié dont les modulations s’éloignent peu du ton principal. Sur un rythme persistant des seconds violons, les premiers violons exposent dans toute sa saveur mélodique une phrase pénétrante et large. Puis, tandis que le rythme passe aux violons et aux altos, les bois reprennent la phrase. Un court sujet épisodique, modulé à la dominante sur des arpèges de cordes, ramène la phrase initiale agrémentée cette fois de broderies et d’arabesques mélodiques et dont le nouveau développement reproduit les grandes lignes du premier.
  Le scherzo met en œuvre un dessin rapide dont les éléments rythmiques font valoir d’heureuses oppositions de valeurs binaires et ternaires ; le trio est construit sur une phrase d’un caractère plus mélodique exposée par les bois et entremêlée de réponses des premiers violons. Un court épisode provoque la reprise du thème chanté par tous les bois sur une pédale brodée des seconds violons, altos et violoncelles.
  Le motif du final, alerte et bref, se poursuit paraphrasé par les cordes et souligné par un contre-sujet confié aux bois ; exposé d’abord sommairement, il est repris à l’unisson par toutes les cordes et les bassons sur des tenues de l’harmonie, et module à la dominante en fa majeur. Le hautbois et la flûte se partagent une phrase de rondo qui prend le caractère de thème épisodique et qu’accompagnent des arpèges de clarinette dans le registre grave. C’est Mozart qui le premier avait fait connaître cet effet et l’emploi de ce registre appelé chalumeau. Le menuet de la symphonie en mi bémol, le trio des Masques de Don Juan, plus tard, le prélude de la Création d’Haydn ont fourni des exemples à Beethoven. Ce dernier avait déjà confié des arpèges au registre grave de la clarinette dans le final de la symphonie héroïque.
  C’est sur ces éléments thématiques agrémentés d’un pimpant contre-sujet que se développe le final de la symphonie en si bémol.	H. M.
3a’Apprenti Sorcier, de Paul Dukas.
  M. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la jeune école française. L’Apprenti Sorcier, a été l’objet des critiques les plus élogieuses; ce scherzo fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Gœthe dont voici la traduction :
  Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0533.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
    Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
    Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; t as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout su deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
    Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
   Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt qu l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaqu cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
   Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! -Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot !
    Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se démène Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah I et cen fleuves se précipitent sur moi.
    Non I je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne I C’est trop di malice ! Ah ! mon angoisse augmente ! Quelle mine ! Quel regard !
    Engeance de l’enfer ! faut-il que la maison entière soit engloutie ? Je vois sur chaqui seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûchi que tu étais, tiens-toi donc tranquille 1
    Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois ai tranchant de la hache !
    Oui-da ! le voilà qui se traîne encore par ici I Attends ! que je t’attrape ! Un moment Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque ! bravo vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire!
   Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme de; valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
    Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
    « Dans le coin, balai, balai! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. » (Gœthe, Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
Ixéopold Damuosch.
   Léopold Damrosch est né à Posen en 1832. Il travailla le violon avec Hubert Ries et apprit de Dehn la théorie de l’art de la composition. En 1866, il était attaché à la chapelle de la cour de Weimar et, partisan déclaré des théories de Liszt, il exposait ses doctrines dans la Nouvelle Galette musicale de Leipzig. De retour à Posen, il s’y fit connaître comme chef d’orchestre, puis, en 1866, alla remplir les mêmes for tions à Breslau, où il dirigea l’exécution des œuvres les plus importantes de Berlioz, de Liszt et de R. Wagner. Enfin, en 1871, il partit pour l’Amérique, dirigea à New-York la société de chant « Arion » et bientôt prit en cette ville la direction de la Galette musicale, afin d’y propager les doctrines de Richard Wagner. Comme compositeur, il a écrit des ouvertures, des sérénades, des lieder et plusieurs concertos pour violon. Il est mort à New-York le 15 février 1885.
                                                              (Fétis, Dict. des musiciens.')
 Le dernier mouvement du Morceau de concert en forme de sirinade porte comme motto ces mots : « Dors I et que de doux rêves bercent ton sommeil... Adieu !... »
La quatrième et dernière séance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehberg aura lieu le jeudi 2<) mars courant, à 4 heures et demie, au Conservatoire.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
