<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19251105">05/11/1925</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1046.tif"/>
<date when="19251105"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ SALLE DU CONSERVATOIRE — GENÈVE
   Jeudi 5 Novembre 1925, à 8 h. 30
  RÉCITAL
EMILE FREY
  PIANISTE
 PROGRAMME
1.	Toccata en uf majeur pour orgue .... Bach
             transcrite par Busoni Prélude - Intermezzo - Fugue.
2.	Prélude, Choral et Fugue.....César Franck
3.	Sonate, op, 35 en si bémol mineur. . . Chopin
          Grave — Doppio movimento —
          Scherzo — Marche funèbre —
              Finale (presto).
4.	Tableaux d’une Exposition ... M. Moussorgsky
         1.	Gnomes —Promenade
           2.	Il vecchio Castello — Promenade
            3.	Tuileries. — Dispute d enfants après jeux.
            4.	Bydlo.
            5.	Ballet des poussins dans leurs coques.
           6.	Samuel Goldenberg und Schmuyle.
            7.	Limoges : Le marché.
    8.	Catacombes.	I
            9.	La Cabane sur des pattes de poules.
            10. La grande porte de Kiew.
  Prix des billets : 5 —, 3.— et 2.— (Droits en sus)
   Billets en vente à la Mutuelle Musicale, Corraterie, 18 (Tél. Stand 18.53); à 1 Agence Véron-Grauer, Terraillet et au Conservatoire.
   Agenee de Concerts de la Mutuelle Musicale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1047.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Tableaux cl une Exposition
     Le motif qui a déterminé la composition de l’œuvre Musicale : Tableaux d’une Exposition, a été l’exposition des aquarelles et dessins de l'architecte V. Hartmann ('1874), qui avait été pendant plusieurs années l’ami intime de Moussorgsky.
     C’est une série de dix pièces portant le nom du tableau dont le compositeur a essayé de donner l’impression en musique. L’introduction et les interludes, qui portent nom “ promenadee”, sont fondés sur un thème musical avec variations et représentent le compositeur se promenant parmi les tableaux.
     1.	Gnomes, dessin représentant un petit gnome allongeant des pas maladroits sur ses petites jambes fortes.
     •2. Il Vecchio Castello, château du moyen âge, devant lequel un troubadour chante sa chanson.
     3.	Tuileries, dispute d'enfants après jeux. — Une allée du jardin des Tuileries avec une nuée d’enfants et de bonnes.
     4.	Bydlo, un chariot polonais, sur des rouesénormes, attelé de bœufs.
    5.	Ballet de poussins dans leurs coques, un dessin de Hartmann pour monter au théâtre une scène pittoresque du ballet Trilby.
    6.	Samuel Goldenberg und Schmuyle, deux Juifs polonais, l’un riche, l’autre pauvre.
     7.	Limoges - le marché, des femmes se disputant avec acharnement
sur le marché.
     8.	Catacombes, sur ce dessin Hartmann s’était représenté lui-même examinant l’intérieur des catacombes de Paris à la lueur d’une lanterne.
     Dans son manuscrit original, Moussorgsky y avait écrit, au-dessus de l’andante (H. moll), intitulé “ Con mortuis, inlingua mortua” : “L’esprit créateur de Hartmann défunt, me mène vers les crânes, les apostrophe. Les crânes s’allument doucement, à l’intérieur”.
     9.	La cabane sur des pattes de poules, le dessin de Hartmann représentait une horloge en forme de cabane de la Baba-Yaya (sorcière légendaire) sur des pattes de poules. Moussorgsky y ajouta dans sa musique le train de la sorcière.
     10. La grande porte de Kiew, le dessin de Hartmann représentait un projet de construction d’une porte d’entrée pour la ville de Kîew, en style ancien russe massif, avec une coupole en foirne de casque Slave.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
