<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19170502">02/05/1917</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0576.tif"/>
<date when="19170502"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ SOCIÉTÉ	Genèvk, le 31 Mars 1917.
           DI
Cfyant Sacré
   GENÈVE
                                                                                          «
Jubilé BARBLAN
                 M
                                                                                          !»
               La Société de Chant Sacré se prépare à fêter dignement M. O. Barblan qui, depuis 25 ans, tient la baguette directoriale. Dans ce but, elle organise diverses manifestations:
                Le 2 Mai, à la Cathédrale de St-Pierre, sera donné un grand concert, consacré à l’exécution de la Messe en si mineur de J.-S. Bach. A l’issue de ce concert aura lieu, dans notre local du Casino de St-Pierre, une réception qui réunira tous nos membres et au cours de laquelle une adresse et un cadeau seront remis à M. Barblan. Un souvenir sera également offert à Mlle Bungener, qui depuis 25 ans accompagne au piano les exercices de notre société. L’éclat de cette cérémonie sera rehaussé par la présence de délégations de nos autorités civiles et religieuses et de représentants des principales associations musicales de la Suisse.
                 En dehors de cette manifestation de caractère officiel, notre société désire fêter son directeur d’une façon plus intime. A cet effet, elle organise pour le Dimanche 17 Juin une excursion à St-Cergue. Dans le courant de cette journée, sera donné un concert consacré à des œuvres de O. Barblan.
                Enfin, à l’occasion de ce jubilé, il sera fait un portrait à l’huile de notre directeur. Son exécution sera confiée à M. van Muyden. Ce portrait continuera la série de ceux de Vehrstedt et
         H.	de Senger qui ornent déjà notre local.
                Pour mener à bien ce programme et pour donner à chacun l’occasion, de collaborer selon ses moyens à ces fêtes jubilaires, il est ouvert une souscription dont le produit servira :
                 i° à offrir un cadeau à M. Barblan ;
                 2° à l’exécution de son portrait ;
                3° à remettre un souvenir à M11' Bungener;
                 40 éventuellement à couvrir en partie les frais du jubilé.
                Les versements pourront être faits à notre çompte de chèques postaux, N° L 1170, en utilisant le formulaire inclus dont le talon servira d’accusé de réception. Ils seront aussi reçus chez MM. Rotschy Frères, Corraterie 22. La souscription sera close le 15 Avril.
               L’adresse à M. Barblan sera déposée chez MM. Rotschy Frères, où nous vous prions instamment de la signer.
               Nous comptons que tous nos membres voudront témoigner à M. Barblan leur reconnaissance et leur admiration en s’associant par leur présence et par leurs dons à ces fêtes jubilaires. Ce sera le juste hommage rendu à un homme qui, modestement, a contribué dans une large mesure au développement de l’art musical à Genève et à l’essor de notre société.
              Veuillez agréer, M	, avec nos remerciements anticipés, nos salutations distinguées.
                                                      Au nom du Comité de la Société de Chant Sacré :
                                                         Ph. LeGrandRoy, président.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
