<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique<date when="19200331">31/03/1920</date></title>
<series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0827.tif"/>
<date when="19200331"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Huber, Hans" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Douzième et dernier concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿■L
VICTORIA-HALL
Æereredi 31 mars HJ20, à 8 heures et denue
Mn
      SOLISTE :
Z. FASSBENDER
de l’Opéra de Munich.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de GENEVIÈVE.............. Schumann
2.	SYMPHONIE n° 6, en la majeur.......... Hnber
        a)	Allegro con spirito.
        b)	Allegretto grazioso.
        c)	Adagio non troppo.
        <?) Finale : Introduction, thème et variations.
DEUXIÈME PARTIE
3.	PRÉLUDE et MORT D’YSEULT, de « Tristan et Yseult » . . ....................I
     M”1” Z. FASSBENDER.	f
4.	MARCHE FUNÈBRE, du «Crépuscule des Dieux »............................| 5.	SCENE FINALE, du « Crépuscule des Dieux»
        M”* Z. FASSBENDER.
 ff'agner
L’orchestre sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
Le Concert commencera à 8 Heures et demie très précises.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                                                                         :
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE * \
f
J
Concert Symphonique i
    (Douzième et dernier de l’abonnement)	;
II. Jarrvs. Genèv©]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0828.tif"/>
<page><![CDATA[﻿- —■ ..... —-■——■- ■- —----------- ap
 Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau en 1810, mort à Endwich près Bonn en i856.
  Ouverture de GENEVIÈVE, ip. Si.
       C’est en 1846 que Schumann écrivit cette œuvre, avant d’aborder l’opéra lui-même. La maladie nerveuse qui devait si cruellement avoir raison de sa vie manifestait ses premiers symptômes, mais il possédait néanmoins encore tous ses moyens. Le sujet de son opéra est le suivant : le palatin Siffroi, partant pour la guerre, confie son épouse Geneviève à la garde de Golo, personnage perfide, rappelant le Iago de Shakespeare. Ce misérable essaie de séduire Geneviève et furieux de ne point arriver à ses fins l’accuse d’infidélité et d’avoir mis au monde un enfant adultérin. Siffroi ordonne alors qu’on noie Geneviève et son fils. Mais les serviteurs chargés de l’exécution s’attendrissent et abandonnent les victimes près du lac où elles devaient périr. Quelques années plus tard, Siffroi, en chasse, les découvre, alors qu’il poursuiv ait une biche qui les allaitait. Il reconnaît l’innocence de Geneviève et fait saisir Golo qu’il condamne à être écartelé par quatre taureaux indomptés.
      Si Schumann n’était pas assez homme de théâtre pour donner un opéra qui réussisse, il devait du moins laisser dans l’ouverture la marque du génial symphoniste qu’il était. Et de fait l’ouverture de Geneviève nous reste, si l’opéra est passablement délaissé. Elle résume d’ailleurs admirablement le cojnflit. Le largo initial, qui expose le thème de l'innocence entouré de traits ondoyants fait pressentir la lutte de la perfidie et de l’innocence.
       Un atlegro passionné suit, qui expose un premier thème agité et haletant comme l’héroïne accusée et innocente, un deuxième thème doux et tendre qui s’oppose au premier comme l’amour simple et pur de Geneviève aux accusations dont on l’accable ; un thème-coda qui fait entendre la joyeuse fanfare de chasse d’où viendra la délivrance. Cette exposition se fait deux fois, séparées par une période de développement. La seconde fois, la fanfare de cors, dans le ton d'ut majeur, ramène le thème d’amour et le thème d’innocence victorieux et triomphants.
m
H ans HUBER
      Né le 28 juin i8Ô2 k Schœnenwerd près Olten, il fut de 1870 à 1874 l’élève de Richter, W^enzel et Reinecke au Conservatoire de Leipzig. Après avoir passé deux ans en Alsace comme maître de musique, il fut appelé comme premier professeur de piano au Conservatoire de Bâle. Il en est directeur depuis 1896. L’université de Bâle lui a conféré en 1892 le titre de docteur honoris causa. Huber a donné un très grand nombre de compositions dans tous les genres.
    Les principales de ses œuvres sont : cinq opéras : Gudrun, IVelt-frühling, Simplicius, Frutla di mare, Die schœne Bellinda ; sept symphonies : Tell, Bæcklin, Héroïque, Der Geiger von Gmiind, Académique,
    La majeur, Suisse. — Il a donné encore : deux sérénades d’orchestre, deux ouvertures, deux festspiele, des œuvres chorales avec ou sans accompagnement, de nombreux quintettes, quatuors, trios, sonates, morceaux de piano et lieder. Sa Symphonie héroïque a paru dans Y Edition nationale.
      Jouée pour la première fois à Bâle, en 1911, la symphonie en la majeur frappa tout de suite par sa fraîcheur, sa spontanéité et sa gaîté. Après une série de symphonies à programme, ou tout au moins à sujet, et à une époque où la musique recherchait volontiers l’appui des autres arts, Huber s’était abandonné tout simplement à chanter. Jamais plus que dans cette œuvre sans prétention philosophique et sans thèse apparente, ce qui fait la personnalité musicale de Huber, et aussi ce qu’il y a en lui de spécifiquement suisse ne s’était révélé. On le sentira dans l’élan juvénile du premier mouvement (avec son second thème, qui est presque du jodel), dans la bonhomie un peu rustique de Y allegretto, dans la rêverie tour à tour attendrie et grave de Y adagio, dans la franchise et la gaîté des variations (dont la dernière, en forme de valse, fait entendre aux basses le Gaudeamus igitur).
  4* 4* +
Richard WAGNER
  Leipzig, 1813. — Venise, i883.
 PRÉLUDE et SCÈNE FINALE de «■ Tristan et Yseult ».
      C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor,
Jk--------^---- ----------------- ....	j|]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0829.tif"/>
<page><![CDATA[﻿et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : La Æort d ’ YécuLl.
   Yseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avec extase.
Mild und leise / wie er làchelt, wie das Auge / hold er ôffnet, seht ihr, Freunde, / sàVi’t ihr’s nicht ? Immer lichter / wie er leuchtet, wie er minnig / immer mâcht’ger,
Stem- umstrahlet / hoch sich hebt : seht ihr, Freunde, / sâh’t ihr’s nicht ?
Wie das Herz ihm / muthig schwillt, voll und hehr / im Busen quillt ; wie den Lippen / wonnig mild süsser Athem / sanft entweht : — Freunde, seht — / fühlt und seht ihr’s Hôre ich nur / diese Weise [nicht ? — die so wunder- / voll und leise,
Wonne klagend, / Ailes sagend, mild versôhnend / aus ihm tônend, auf sich schwingt, / in mich dringt, hold erhallend / um mich klingt ?
Heller schallend, / mich umwallend, sind es Wellen / sanfter Lüfte ?
Sind es Wogen / wonniger Düfte !
Wie sie schwellen, / mich umrauschen, soll ich athmen, / soll ich lauschen ?
Soll ich schlürfen, / untertauchen, süss in Düften / mich verhauchen ?
In des Wonnemeeres / wogendem Schwall, in der Duft-Wellen / tônendem Schall, in des Welt-Athems / wehendem Ail — ertrinken — / versinken — unbewusst / — hôchste Lust ?
     Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte !
      Quel sourire fier et doux !
     Comme il brille, comme il rayonne ! D’astres d’or son front se couronne ! Le voyez-vous ?
     Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane ! Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
      Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
      Vers les sphères infinies,
     De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur Et nous emportent vers l’azur,
      Sur les ailes de l’aurore,
     Dans un tourbillon sonore !
         Chants délicieux,
         Sons mélodieux !
      Êtes-vous le souffle des brises,
     Ou des flots de vapeurs exquises ? Dans vos ondes parfumées,
     Dans vos vagues embaumées,
     Je m’élance dans ma joie,
     Je me plonge, je me noie Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
     Dans ton âme sublime,
     Immense immensité,
     Je me plonge et m’abîme,
         Sans conscience,
         O volupté !
         Traduction de Victor Wilde r.
 Yseult, comme transfigurée el doucement soutenue par Rrangaine, glisse sur le corps de Tristan. Émotion profonde des assistants, Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
\/nv3P"PQ * Agence officielle des Grandes Compagnies de Transports et de ^ ” la Compagnie Internationale des Wagons-Lits. — Billets de Chemins de Fer et Bateaux pour les principales stations de Suisse, France, Augleterre, etc. - BILLETS DE PASSAGE en toutes classes pour les pays d’Outre-Mer-
Sachet de 60 grammes (6 œufs) 1 fr. 60. Sachet de 120 grammes (12 œufs) 3 fr. 10.
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes maisons d’alimentation.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0830.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Œ ---------------------------------■-----—"--------ap
 PIANOS
      Vente et Location
SAUTIER et G. & G. JÆGER
12,	FUSTERIE, 12	TÉLÉPHONE 2124
  La Banque de Dépôts et de Crédit
 18, Rue de Hesse - GENÈVE - 10, Rue Diday
 reçoit actuellement de l’ARGENT EN DEPOT à des conditions très avantageuses.
Mme Charles BERGUER
  Successeur de Louis BRON et Charles BERûUER.
 //, rue Petitot - GENÈVE ~ 3, rae du Çrü/li
                           jflaison genevoise fondée en 1S30-TÉLÉPHONE 164	Compte-ohèqneB I. 1820
  Représentant des Fabriques ERARD, PLEYEL. BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER PIANOFORTEFABRIK, BURGER aJACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY. Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DEO&ÜERIE I0DEME
   Croix-d’Or, 3:t — GENÈVE — Téléphone 64-»9
   La seule droguerie moderne à Genève. Nos produits s'imposent par leur qualité !
   Service à domicile.	CA.STELLA. FRÈRES.
è=——-—	——---—a
Ufc_
MARCHE FUNÈBRE du « Crépuscule des Dieux».
  Siegfried, victime de la ruse et de la lance traîtresse de Hagen, est tombé mort sur son bouclier. Les guerriers consternés vont emporter son corps sur un brancard. Lentement, piques baissées, ses compagnons suivent le cortège qui prend le chemin escarpé du bourg royal. Sur ce tableau, le rideau, au théâtre tombe, tandis qu’à l’orchestre se développe ce qu’on a appelé la Æarcbe funèbre de Siegfried, émouvante et sobre oraison funèbre, qui retrace toute la vie du héros. Solennels et désespérés, tous les thèmes qui concernent l’épopée des Wælsungen défilent : VHéroïsme des Wælsungen, la Compassion de Sieglinde, VAmour de Siegmund et de Sieglin.de, d’où naquit Siegfried ; la Race des IVœlsungs qu’évoquent les basses, tandis qu’éclate à la trompette Y Epée, devenue héraldique dans la lumineuse clarté d’«/ majeur, les motifs essentiels de la vie de Siegfried : Siegfried gardien de L’épée et Fils des bois viennent former ensuite le point culminant de la Marche funèbre et font place au souvenir mélancolique de XAmour de Briinnhild, que soupirent clarinette et hautbois. Enfin les lugubres accords de la Race des Nlebelungen soulignant la Æalédiclion de L’anneau rappellent la triste fin du héros et ferment la marche.
SCÈNE FINALE du « Crépuscule des Dieux »
   Brütinhilde seule occupe le milieu du thidtre. Longtemps perdue dans la contemplation de Siegfried, elle se tourne, enfin, vers les assistants, d’un mouvement noble et solennel.
      Starke Scheite schichtet mîr dort am Rande des Rhein’s zu Hauf : hoch und hell lod’re die Gluth, die den edlen Leib des herhsten Helden verzehrt ! — Sein Ross führet daller, dass mit mir dem Recken es folge : denn des Helden heiligste Elire zu theilen verlangt rnein eig’ner Leib. — Vollbringt Briinnhilde’s Wunsch !
Qu’on entasse un tas de bois, là ! Qu’un bûcher, près du Rhin, s’allume ! Haut et clair flambe le feu ! — qu’il
[consume
Le corps du superbe héros, qui gît ici. — Son coursier vienne aussi ;
Comme moi, qu’il suive son maître ; Car, à l’honneur suprême je veux être Et réclame ma part des caresses du feu. — Accomplissez mon dernier vœu !
   Pendant ce qui suit, les jeunes gens dressent un vaste bûcher, sur la berge du Rhin. Les femmes le parent de tapis, de. feuillages et de fieurs. Brùnnhilde se perd de nouveau dans la contemplation du visage de Siegfried. Graduellement s'adoucit l'expression de sa physionomie.
 Wie die Sonne lauter strahlt mir sein Licht : der Reinste war er, der mich verrieth I die Gattin trügend treu dem Freunde — von der eig’nen Trauten
  —	einzig ihm theuer -
 De l’éclat du soleil il paraît resplendir. Si pur, a-t-il pu me trahir ? — Epoux ingrat, ami fidèle,
      De sa loyale belle,
De son bien le plus cher,
Il se sépara par son fer. —
 Nul n’a juré plus loyale promesse ; Nul n’a conclu de pacte plus loyal ;
air-
-é]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0831.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   schied er sich durch sein Schwert. — Aechter als er schwur keiner Eide ; treuer als er hielt keiner Vertrâge : laut’rer als er liebte kein and’rer : und doch aile Eide, die Vertrâge, aile treueste Liebe — trog keiner wie er ! —
   Wisst ihr wie das ward ?
   O ihr, der Eide heilige Hüter ! lenkt eu’ren Blick auf mein blühendes Leid : erschaut eu’re ewigç Schuld !
   Meine Klage hôr,
    • du hehrster Gott !
Durch seine tapferste That, dir so tauglich erwünscht, weihtest du den, der sie gewirkt, des Verderbens dunkler Gewalt : — mich — musste der Reinste verrathen, dass wissend würde ein Weib ! — Weiss ich nun was dir frommt ! — Ailes ! Ailes 1 Ailes weiss ich : ailes ward mir nun frei I Auch deine Raben hôr’ ich rauschen : mit bang ersehnter Botschaft send’ ich die beiden nun heim,
   Ruhe ! Ruhe, du Gott ! —
   Meine Erbe nun nehm ich zu eigen. —
    Verfluchter Reif' ! furchtbarer Ring I dein Gold fass’ ich, und geb’ es nun fort.
   Der Wassertiefe weise Schwestern, des Rheines schwimmende Tôchter, euch dank’ ich redlichen Rath !
   Was ihr begehrt, geb’ ich euch : aus meiner Asche nehmt es zu Eigeu !
Das Feuer, das mich verbrennt, rein’ge den Ring vom Fluch : ihr in der Fluth lôset ihn auf, und lauter bewahrt das lichte Gold, den strahlenùen Stem des Rhein’s, der zum Unheil euch geraubt. —
   Fliegt heim, ihr Raben I raun’t es eurem Herrn, was hier am Rhein ihr gehôrt I An Brünnhild’s Felsen fahret vorbei :
Nul n’a montré plus de tendresse ! Pourtant, — ô sort fatal ! —
Pacte et promesse,
Doux serments de tendresse,
Nul ne les trahit comme lui ! — Sait-on ce que devint ceci ? —
O Dieux, gardiens de serments im-
                                [muables,
Tournez votre regard vers mon cœur
                                   [anxieux ; Jugez si vous êtes coupables ! — Entends ma plainte, auguste roi des
                                  [Dieux ! Pour son plus mâle exploit, — Tant désiré par toi, —
Tu le vouas, — lui qui le fit, —
Au sort que t’a fait 1 anathème !
Moi I tu voulus que ce pur me trahît, Pour m’accorder la science suprême. — Sais-je, à présent, ce que tu veux ? — Toute, toute chose, oui, toute est claire à
                              [mes yeux.
—	T’entends tes deux corbeaux bruire de
[l’aile.
Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nou-
                                  [velle ! —
Calme, repose, ô Dieu !
    D’un geste, elle donne l’ordre aux hommes de porter le corps de Siegfried sur le bûcher. En même temps, elle prend, au doigt du héros, l’anneau qu’elle contemple pensive.
                    A moi,
Mon héritage unique l —
Joyau maudit, or fatidique,
Je te passe à ma main et me défais de toi ! O sages sœurs de l’eau profonde,
O filles nageuses de l’onde,
Votre conseil est bon et clair ;
L’or que vous désirez, je veux le rendre ; Dans ma cendre* venez le prendre !
Le feu, qui consume ma chair,
Va, l’anathème, l’absoudre I Dans les flots faites-le dissoudre
Et, joyeuses, gardez cet or qui luit,
Que pour notre malheur on vous ravit !
     Elle a passé la bague à son doigt et se dirige vers le bûcher où repose déjà le corps de Siegfried. Elle arrache, à l'un des hommes, la torche qu’il tient et la brandit.
Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain, Ce qui s’est passé sur le Rhin. — Passez près du roc, où Lôgue encor flambe
[et brûle ; Dites qu’il parte pour Walhall l — Car la face des Dieux déjà s’encrépuscule.
Ainsi, je jette la flamme, ô Walhall ! — Dans ton manoir royal I
&-
   der dort noch lodert, weiset Loge nach Walhall ! Denn der Gôtter Ende dâmmert nun auf : so werf ich den Brand in Walhall’s prangende Burg. Grane, mein Ross: sei mir gegrüsst !
Weist du, Freund, wohin ich dich führe ?
Im Feuer leuchtend liegt dort dein Herr, Siegfried, mein seliger Held. Dem Freunde zu folgen wieherst du freudig ?
Lockt dich zu ihm die lachende Lohe ? —
Fühl’ meine Brust auch, wie sie entbrennt ; helles Feuer fasst mir das Herz : ihn zu umschlingen, umschlossen von ihm, in màchtigster Minne vermàhlt ihm zu sein ! — Heiaho ! Grane ! grüsse den Freund ! Siegfried ! Siegfried !
Selig gilt dir mein Gruss !
 Elle jette sa torche sur le bûcher, qui s’enflamme rapidement. Deux corbeaux, posés sur le roc, près du rivage, prennent leur vol et disparaissent derrière l’horizon.
 Brünnhilde aperçoit son cheval, que deux hommes viennent d’amener.
Grane, salut ! — je te désire ! —
 Elle court au devant de son cheval, le saisit et le débride promptement, puis se penche, confiante, sur son encolure.
 Sais-tu bien, camarade, où je veux te conduire ? —
 Dans la flamme claire gît ton seigneur, Siegfried, mon superbe vainqueur ! Heureux de le suivre, — ah ! — tu hennis
                                       [de plaisir ! T’attire-t-elle, la rieuse flamme ! —
Sens battre mon cœur, sous l’aiguillon du
[désir ;
 Un feu divin brûle aussi dans mon âme ! Oh ! l’étreindre ! étreinte dans ses bras ! Nous unir, dans l’amour, par le même
[trépas !
 Heiaho ! Grane ! vole en la flamme ! Siegfried ! Siegfried ! vois, c’est moi ! c’est [ta femme !
Traduction de Victor Witder.
Elle se jette le sur cheva let l’enlève au galop. D’un bond, Grane saute, avec elle, sur le bûcher embrasé. Le bois crépite et le feu monte haut ; la scène entière semble envahie par les flammes, qui menacent d’embraser l’habitation. Les femmes terrifiées descendent jusqu’au bord de la rampe. Tout à coup les flammes s'éteignent, étouffées dans un tourbillon de fumée, qui se dirige vers le fond du théâtre et va s'accumuler à l’horizon en masses nuageuses. En même temps, le Rhin, puissamment gonfle, est sorti de son lit et s’est répandu sur les cendres du bûcher. On aperçoit, dans les nuées, la salle du Walhall, où les Dieux et les Héros se tiennent dans l’attitude décrite par Wal trau te, au premier acte. Les flammes commencent à envahir la demeure divine et les Dieux semblent enveloppés d’un tourbillon de feu.
LIBRAIRIE PAYOT & C'E
LAUSANNE — GENÈVE — VEVEY — MONTREUX RIEMANN, Hugo. — Dictionnaire de Æuéiquc.
Deuxième édition française, entièrement remaniée et augmentée par Georges Humbert, directeur du Conservatoire de Neuchâtel.
Un volume grand in-8°, de i 144 pages, relié. .... Fr. 45.—
Broché.................................... » 36.—
Le paiement peut en être effectué par versements mensuels de 5 fr. à nos comptes de chèques-postaux (Lausanne II. 391 — Genève I. 236) ou en mandat postal pour Ycwey et Montreux.
— 9 —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0832.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■---------- — ip
Œuvres jouées dans le cours de la saison 1919--1920.
Cette liste ne comprend pas les œuvres jouées en dehors des concerts donnés par la Société.
OUVERTURES ET SUITES CLASSIQUES — SYMPHONIES a)	SUITES ET CONCERTOS
Bach, Suite en ré.	Rameau, Air de ballet d’Hippolyleel Aride.
—	Concerto brandebourgcois n" 1.	Mendelssohn, Le Songe d'une Nuit d’Eté.
Bach-Duparc, Prélude et Fugue en mi min.
                   b)	OUVERTURES
Beethoven, Eqmont.	Mozart, L'Enlèvement au Sérail.
—	Prométhée. Titus.
Hændel, Agrippi/te.	Schumann, Geneviève.
Hasse, Pyrame et Thisbé.	Weber, Obéron.
Mozart, Les Noces de Figaro.	— Freischülz.
                   c)	SYMPHONIES
Beethoven, n° 2, en ré.
—	n j, Héroïque.
—	n° 5, en ut mineur.
—	n" 6, Pastorale. •
—	n° H, en Ja.
—	n g, avec chœurs. Berlioz, Fantastique. Dvorak, Le Nouveau Monde.
 Haydn, en mi bémcl, n° 1.
—	en so1 majeur, n° 13.
 ' — en mi bémol (n° j de l'Edit. Bank). Magnard, A., n° j, en si bémol. Mozart, en ut (Jupiter).
 Saint-Saëns, n° 5, en la mineur. Schubert, en ut.
Strong, Le Roi Arthur.
ŒUVRES AVEC CHŒURS Bach J.-S., Cantate Gloria in cxceULr Deo.
SUITES MODERNES
Bizet, L'Arlésienne, ; '* Mille. Borooine, Petite. Siute. Chabrier, Suite pastorale. Debussy, Nocturnes.
Lalo, Namouna.
Malipif.ro, Impressioni dal Vrro. Ravel, Valses nobles el sentimentales. Roussel, Evocations.
Strawinski, Le Chant du Rossignol.
—	L’Oiseau de Feu.
             OUVERTURES MODERNES
Gi.inka, Russlan et Ludmilla.	Lalo. Le Roi d’Ys.
POÈMES SYMPHONIQUES ET MORCEAUX DIVERS
Bartholoni, Jeux de Faunes.
Borodine, Danses du Prince Igor. Dargomijsky, Fantaisie sur des airs finnois.
Debussy, Ronde de Printemps.
Dukas, L’Apprenti Sorcier.
—	Prélude d’Ariane et Barbe-Bleue. Duparc, Aux Etoile,r.
—	Danse lenle.
Fauré, Pavane.
Gi.azounow, Sienka Râzine.
Grainger, Sbepberd’s Hey.
Grieg, Danses norvégiennes.
DTndy, Istar.
Lalo, Rapsodie norvégienne.
—	Scherzo.
Liszt, Les Préludes.
Moussorgsky, Introduction et Gopak.
—	Intermezzo in modo da.uico. Rimsky-Korsakoff, Chanson russe. Saint-Saëns, Le Rouet d’Omphale. Smetana, Vyzehrad.
Strauss, R., Don Juan.
Svendsen, Carnaval à Paris.
FRAGMENTS WAGNÈRIENS
Ouverture de Tannhceuser.	Chevauchée des IP'alkyries.
—	des Æaîtres Chanteurs.	Prélude et Alort d’Yseult.
—	pour Faust.	AI arche funèbre de Siegfried. Prélude de Parsifhl.	Final du Crépuscule des Dieux. Fragments des /Maîtres Chanteurs.	L’Enchantement du Vendredi-Saint. Les AI armures de la Forêt.
ŒUVRES POUR INSTRUMENTS DIVERS AVEC ORCHESTRE
Bach, Concerto pour violon en mi. Beethoven, Concerto pour piano en sol mineur.
—	Concerto pour piano en ut mineur.
—	Concerto pour violon.
Bckllmann, Variations symphoniques pour violoncelle et orchestre.
Lalo, Concerto pour violon.
—	Concerto pour violoncelle.
Liszt, Concerto pour piano en mi bémol.
Mozart, Concerto pour alto, op. i oj.
—	Concerto pour violon en la.
—	Concerto pour clarinette.
Pierné, Poème Symphonique, piano et orchestre.
Saint-Saëns, Concerto pour violon en si mineur.
Torelm, Le Chant du Berger, pour flûte et orchestre.
PIÈCES POUR CHANT ET ORCHESTRE
Franck, C., Nocturne.
Giordani, Caro mio ben.
Gluck, Alonologue et Songe d’Iphigénie.
—	Air d’Iphigénie.
Hændf.l, Air de la Passion.
—	Air du Alessie.
Haydn, Air des Saisons.
Mahlf.r, Lieder.
Rameau, Air de Castor et Pollux.
—	Air <ïHippolyte et Aricie.
Ropartz, Quatre Odelettes.
Webf.r, Air d'Agathe.
	—-------------------------------- -H»]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0833.tif"/>
<page><![CDATA[﻿%—-------------------------- ------------———-—-
MUSIQUE DE CHAMBRE
Beethoven, Septuor.	Mozart, Quatuor, flûte, violon, alto et
   —	Trio, pour deux hautbois et cor violoncelle.
      anglais.	Schubert, Ocletle, op. 166; cordes, cla-Mozart, Quintette mi b., piano et bois. rinette, cor et basson.
ŒUVRES DE COMPOSITEURS SUISSES
Andreæ, Nocturne et Scherzo.
Bach, Fritz, Anàante et Scherzo de La JSfeJ Symphonie en ut mineur.
Bernard, R., Trois poème,r de/Mallarmé;
     chant et orchestre.
Denerf.az, Concerto, pour orgue et orch. Doret, G., Recueillement ; chant et orch. Gagnebin, //., Ouverture française. Huber, H., Symphonie n° 6, en la majeur.
Jaques-Dalcroze, Kertnea.ie.
—	Rylhme.t de Dames.
Maurice, P., Pêcbeur.r d'Iélande■
—	Air de Alité Brun ; chant et orch. Schœck, Sérénade, op. 1.
—	Licder; chant et orchestre.
Suter, H., Symphonie n° 2, en ré mineur. Wehrli, W., Chitbizite.
 N. B. — En suite de 1 invitation adressée aux jeunes compositeurs romands, les œuvres suivantes ont été lues dans les répétitions d’orchestre :
Bach,\Andante et Scherzo de la Symphonie en ut mineur.
Bernard, Trois poèmes de Alallarmé ;
     chant et orchestre.
—	Prélude de La Fille aux mains coupée.)-.
Bceppi.e, Deux edquiMe.t pour orchestre. Gagnebin, Ouverture Jrançai.se.
Mayor, Le.r F leur.t d'Ophélie ; pour chant et orchestre.
Pension-Famille LES PERVENCHES
       AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27 ~ GENÈVE
      (A 3 minutes de la station de tramway, ligne 12 )
CONFORT — CHAUFFAGE CENTRAL — SITUATION RAVISSANTE
---------------,........i]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
