<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique<date when="19240209">09/02/1924</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0327.tif"/>
<date when="19240209"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name><title>Neuvième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Neuvième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE
DEIASUSSE
ROMANDE
PPOCPAMME
OFFICIEL]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0328.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE MAYILLC & C® AGCMCC »<• JOURNAUX - G€MèVf
MUSIQUE
NAVILLE & C"
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue eu argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPECIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4, Quai de la Poste, Genève
pays a;g e s
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
—-0ÊÊm-A«t__/üb__A^t
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
f,
      Samedi g février 1924, à 20 heure*) et demie
Concert Symphonique
          (Neuvième de l’Abonnement)
avec le concours de
   M-
         F élicie HUNI-MIHACSEK, soprano
de l’Opéra de Vienne
et des Ch œurj de la Société de Musique Symphonique
(Direction : M. A. Paychère)
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
 1.	Ouverture des NOCES DE FIGARO.
 2.	a) Récit et air de Suzanne « Deh vieni non tardar », des NOCES DE FIGARO.....) Mozart b) Récit et air de la Comtesse « Dove sono i bei | momenti », des NOCES DE FIGARO....
       M"° HÜNI-MIHACSEK
 3.	SYMPHONIE N° 8, en fa majeur......... Beethoven
        a)	Allegro con brio. - b) Allegretto scherzando. c) Tempo di menuetto. - d) Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude de LOHENGRIN.................j
 5.	Le Rêve d’Elsa, de LOHENGRIN........ \ Gagner
        Mme HÜNI-MIHACSEK
 6.	POEME FUNEBRE pour orchestre, chœur et soli.................■,................... Ch. Chaix
     CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE. Soluté*: M'1" HARTMANN, MASSIT, MM. TROSSELLI et LOMBARD.
L’Orchestre sera dirigé par
M.. Ernest ANSERM.E1
       Le Concert commencera à 20 h. 3o et sera terminé à 22 h. i5.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se reserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          Les porte*) seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
  i f ! '
r dtcr1 ..jim......n..jtrr ,,,.....
■MM#-	~	W]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0329.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIMÉ KLING
i v r h 11
xn RVB D I d a y sa
VIOLON.
ALTO WO
ARC
   Pianos pneumatiques
  dits cPiano(as
PIANOS ÉLECTRIQUES
      VENTE ÉCHA N ,Q E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
‘Rue du eIKarcfie20
(Passage du TerratUet)
Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seal instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Wolfgang-Amédée MOZART
1756 -1791.
Les Noces de Figaro — que Beaumarchais appelait aussi la Folle | Journée — ont été composées de décembre 1785 à avril 1786, sur le [ texte italien que da Ponte avait tiré de la comédie de Beaumarchais.
•	C'est, comme on sait, le chef-d’œuvre de l’opéra-comique, un chef-: d’œuvre de vie et de poésie. Inutile d’expliquer les fragments inscrits à notre programme : l’ouverture, chef-d'œuvre en soi, incomparable synthèse musicale de l'esprit d’une « folle journée », et les deux airs, qui sont deux moments de l’action. La scène de la { comtesse, au troisième acte, montre celle-ci agitée, au moment de j préparer, avec sa camérière Suzanne, le guet-apens par lequel elle j espère confondre son mari volage. La musique se fait «récit» pour
I* raconter les griefs de la comtesse et le stratagème auquel elle est réduite; elle devient lyrique, «aria», pour exprimer, avec émotion,
: le souvenir des jours de bonheur, avec passion l’espoir de vaincre.
    La scène de Suzanne se 'place au quatrième acte : dans le jardin nocturne, la camérière déguisée oublie un instant les conflits qui se préparent pour savourer le bonheur de l’attente amoureuse.
RÉCIT El AIR DE SUZANNE
              Giunse alfîn il momento che godrô senza affano in braccio al’ idol mio.
              Timide cure ! uscite dal mio petto, a turbar non venite al mio diletto !
             O ! come par che l’amoroso foco
l’amenita del loco, la terra e il ciel risponda !
              Come la notte i furti miei seconda !
■
              Deh vieni, non tardar, o gioia bella !
              Vieni ove amore per goder t’appella,
finchè non splenda in ciel notturna face,	»
finchè l’aria è ancor bruna e il monde tace.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0330.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts de l'O. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également l’/lknnnpmpnt dans les différentes transcriptions à ‘ ^ ’ ’-'OI M (CM (CI IL
 ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l’Echange, la Réparation, l’Accord des
PIANOS
s adresser au magasin,
Rue du 5tand, 64, rr étage
    MAISON GENEVOISE
Lia pharnoacie HAHN
  J. BRUN, succ.
      est l’une des plus anciennes de Genève
       Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Mention soignée de inscriptions de tous pays, selon chaque pharmacopée,
Envoi a domicile et par poste.
Seul remède efficace contre 11 ebuto dis cheveu et pellicules
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN & BRUN 1897-1902
  Spécialités
          ^ nalfjse*
  English spoken Man sprioht deaUch
           Qui mormora il ruscel, qui scherza l’aura, che dolce susurro il cor ristaura ; qui ridono i fioretti e l’erba è fresca, ai piaceri d’amor qui tutto adesca.
           Vieni, ben mio, tra queste piante ascose ! ti vo' la fronte incoronar di rose !
            RÉCIT ET AIR DE LA CO AIT ES SE
E Susanna non vien ?
Sono ansiosa di saper come il Conte accolsa la proposta. Alquanto ardito il progetto mi par ! e ad un sposo si vivace e geloso !
Ma che mal c’è ?
Cangiando i miei vestiti con quelli di Susanna, ei suoi co’ miei al fa vor délia notte...
O	cielo ! a quai umil stato fatale
io	son ridotta da un consorte crudel,
che dopo avermi con un mis inaudito d’infedeltà, di gelosia, prima amata, indi offesa, e alfin tradita, fammi or cercar da une mia serva aita !
     Dove sono i bei momenti di dolcezza e di piacer ? dove andaro i giuramenti di quel labbra menzogner 7 Perché mai, se in pianti in pene per me tutto si caugio,
     la memoria di quel bene dal mio sen non trapassô ?
               Ah ! se almen la mia costanza nel languire amando ognor mi portasse una speranza di cangiar l’ingratto cor !
 !
 :
di sdegni.
                e©?]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0331.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        SOCIETE DE
BANQUE SUISSE
       FONDÉE EN 187-3
   CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
IL
Corraterie, 6
GENÈVE
 Corraterie, 6
 CORNAVIN
10.	place de Cornavin
 PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eam-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
 S YÆ PHONIE n° H, en fa majeur, op. yy.
      Presque contemporaine de la symphonie en ta, conçue peut-être vers la même époque, écrite et terminée moins de cinq mois après la «symphonie-sœur», exécutée presque en même temps qu’elle, la Huitième Symphonie date des années relativement heureuses de Beethoven.
    On en trouve des esquisses dans les cahiers de Beethoven, qui ont dû être écrites vers les mois d’août et septembre 1812, et le manuscrit, j conservé à la Bibliothèque de Berlin, est daté de Linz, octobre 1812. C’est en cette même année que Beethoven avait écrit un canon à quatre voix en l'honneur de son ami Mælzel, l’inventeur du métronome, et dont le thème inspira Y allegretto de cette symphonie. Vincent d’Indy range la Huitième Symphonie au nombre des œuvres iuspirées à Beethoven par son amour de la nature. Exécutée pour la première fois à Vienne, le 2 février 1814. cette œuvre fit assez peu d’impression : « La plus grande attention des auditeurs, dit un chroniqueur de ce concert, sembla se concentrer sur cette production toute nouvelle de la muse de Beethoven : elle fut bientôt satisfaite après g une seule audition et le succès qu’il en retira ne fut pas accompagné de cet enthousiasme par lequel se fait remarquer une œuvre qui plaît généralement. » La défaveur avec laquelle avait été accueillie la Huitième Symphonie dura longtemps, à tel point qu’on désignait couramment la Pastorale sous le nom de symphonie en fa par crainte de confusion. Il fallut les célèbres commentaires de Berlioz et surtout de Wagner pour rappeler l’attention sur cette œuvre.
 Richard WAGNER
  Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le i3 février i883.
      A peine Tannbàuéer terminé, Wagner avait préparé déjà le texte de Lohengrin (1845), et la première exécution de l'œuvre musicale eut lieu à Weimar en i85o. Le texte de Lohenqrin unissait deux
L_____-____________]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0332.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VlDÛUBE^
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
     sa fabrication sa restauration l’ftrchet les Cordes et autres Accessoires
 Téléphone ; Stand 65-75
RM GENERAI DUFOUR 2?
GEMÈVt.
■ ■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■(■■■■■•MNWiaaBHiaaiMHIHNaMHHHnHBHKH
                                ■■■■■■■■•■■■■a
  FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHEKON 4 CONSTANTIN
  GENÈVE
FONDÉE EN
1785
Marque de Fabrique

:
    légendes, celle du Chevalier au Cygne, et celle du Saint-Graal, le Chevalier au Cygne devenant Chevalier du Graal.
      Le prélude de Lohengrin est, avec celui de Triatan et Ydeult, le plus cohérent de ceux de Wagner, étant le développement d’un seul élément essentiel. C’est l’image musicale du Graal planant d’abord dans les régions éthérées, puis s’élargissant, et descendant vers les âmes ferventes, pour remonter ensuite dans sa lumière céleste.
       « Aux premières mesures des violons qui chantent pianiddimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, dit M. Ed. Schuré, il semble que l’âme, débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, ; d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa ; propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans 5 un océan de feu, où elle se réveille tout entière dans la splendeur de son amour surhumain; comment, après ce rayonnement intense et rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans I’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence même du Saint-Graal. »
                  LE RÊTE D’ELSA
a
a
a
a
a
      Le récit d’Eisa est emprunté au premier acte. Fille du duc de Brabant, Eisa est accusée injustement d’avoir assassiné son frère pour avoir le trône. Elle est appelée à se défendre.
■ •
       « Eisa s’avance lentement, d’un air grave et triste, suivie du cortège de ses femmes ; son aspect sympathique et doux gagne tous les cœurs ; le souverain lui demande si elle veut l’accepter comme juge et si elle sait de quel crime elle est accusée. Qu’a-t-elle à alléguer pour sa défense ? — A toutes ces questions elle n’a répondu]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0333.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                     r
                £&, pLuù grand cïjos'JC de. cfiau'Soureo de Uujçe,. J^a ute. j-arzLaiôre,. e/por£.
               Q)époô/Icrrre.6 deô me.r££eure.ô marcfue,ù ^ Sut monde,.
                <£nxjoc au cJjo/J€ <donù £ou£e. La <Su/ô ù e.
                  c£a£onû C.L -=<4£e£/e.rô apéc/ctuae pour £eù c/5auôôurea> ôur mesure,.
                        Chaussures
       SCHEURERSA Rue du Rhône i
                       Genève
33J®
  Orfèvrerie Boujon F rères
   Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37

j que par des gestes de résignation, puis les yeux perdus dans le vague, elle murmure doucement le nom de son frère. La curiosité
•	de tous est excitée par cette étrange attitude, et, le roi l'engageant
•	à s’expliquer, Eisa, se parlant plutôt à elle-même et plongée dans une sorte d’extase, se rappelle le jour où, accablée de douleur, elle adressait au Seigneur une ardente supplication, et tomba dans un lourd sommeil ; dans ce sommeil, un chevalier vêtu d’une armure étincelante lui apparut, envoyé par le ciel pour la protéger. C’est lui qu’elle attend ; il sera son défenseur et fera éclater son inno-
; cence. »
*î* + + Charles CHAIX
Né à Paris en i885.
POÈ/HE FUNÈBRE pour orchestre, chœur et <ioti, op. y.
     Né à Paris, en i885, Charles Chaix commença ses études musicales à l’école Niedermayer où M. Gédalge l’initia au contrepoint. En 190.4, il vint à Genève et fut élève des classes d’orgue et de composition de M. Barblan au Conservatoire. Déjà au sortir de ces études il donna Six cborald figuré.) pour orgue qui en attestent l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa culture de compositeur, il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre qui fut très remarqué à la fête des Musiciens suisses de Vevey et fut publié dans Y Edition nationale. La Symphonie en ré majeur vint ensuite, terminée quelques jours avant la guerre. Pendant la guerre, qu’il fit sur le front français et en Orient, Ch. Chaix écrivit un motet et la partie instrumentale du Poème funèbre. La partie chorale et l’instrumentation de cette œuvre datent de 1922.
      Le Poème funèbre, dont la première audition aux dernières fêtes des Musiciens suisses (Genève, avril 192.3) a produit une très profonde impression, se divise en trois parties dont les épigraphes suivants indiquent l’expression :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0334.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  I.	Lenlo. — Dimite ergo me, ut plangam paululum dolorem raeum.
  II.	Allegro moderato. — Prépara te ad tolerando multa ad-versa et varia incommoda in hæc misera vita.
  III.	Lenlo. — Tuis antem fidi-libus vita mutatur, non tollitur ! Et dissoluta terrestri domo, cœ-lestis domus comparatur !
Laissez-moi afin que je pleure un peu ma douleur. (Job X, 20.)
Préparez-vous à souffrir mille adversités, mille traverses dans cette misérable vie. (Im. J.-C.)
Mais la vie de nos fidèles est transformée, elle ne leur est pas ôtée et quand croule leur dernière demeure terrestre, ils entrent dans la demeure céleste.
(St. Bernard.)
Texte de la troisième partie
In paradisum deducant te angeli.
In tuo adventu suscipiant te martyre
et perducant te in civitatem sanc-tum Jerusalem.
Chorus angelorum te suscipiat.
Et cum Lazaro, quondam pau-pere, æternum habeas requiem.
Que les anges vous conduisent en paradis.
Qu’à votre arrivée les martyrs vous reçoivent
et vous introduisent dans la cité sainte de Jérusalem.
Que le cœur des anges vous accueille
Et qu’avec Lazare, qui autrefois fut pauvre, vous jouissiez du repos éternel.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
!
         Dimanche 10 février 11)24, à 15 heures
                                                                                                                ■
13'Concert Symphonique populaire
2
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMKT

SAUTIER & JAEGER
12,Fusterie.	J GEJV&VE
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
      Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHE BURGER ET JACOB1 WOHLFHART SABEL, Rorschacli
  Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
 dernière; nouveauté :
LE TRI-PHONOLA
 ECnpfeld- ROnisch
                  Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu «les grands] artistes, jouant tous les rouleaux, 88 notes. A million* «inns envasement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0335.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           »rw
          ■j£
$ Les %
   ? Beaux Tissus $ %
  $ font les Jolies Robes t*.
{ ^M-artingay }
% i % a les Beaux Tissus et $l
% i ^ les Jolies R^otes $[
                                       y^<‘
  % il i 'i**]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
