<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19310505">05/05/1931</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0321.tif"/>
<date when="19310505"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Humphre, P." type="person" role="cmp">Humphre, P.</name>
<name key="Blow, John" type="person" role="cmp">Blow, John</name>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SI 1	, •	Mardi 5 Mai iç3i
aile du Conservatoire	. , „ . ^ ,
a 20 beurea cl demi» (o b. 3o)
Concert 5aint~L
eu
Isa telle N E F Bl anche HONEGGER
   Claveciniste	Violoniste
Steuart WILSON
   Ténor
BILLETS à Fr. 5-p5, 3.^5 et 2,3o (droits compris)
Location de 10 1». à 12 h. i5 et de 14 h. à 18 h. 3o chez SAUTIER & JAEGER
Fusterie, la (Téléphone 4°-491 )•]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0322.tif"/>
<page><![CDATA[﻿jM.es élèves et mon école à Saint-Leu-la-Forêt
(Fragment cl une étude à paraître)
    J’ai toujours rêvé de ce concert idéal où chaque individu, tout en courant librement le long d’une courbe mélodique, obéirait au mot d’ordre de la logique, épierait sans cesse le battement de cœur d’une œuvre, se sentant responsable de son ensemble, à chaque instant, d’un bout à l'autre, aussi bien en jouant une grande phrase qui émerge solo, qu’en observant un « tacet », durant des mesures entières.
    Nous savons l'abîme qui existe entre le bonheur sans ombre que nous éprouvons — assis à notre table de travail — à la lecture d’une partition, et le malaise qui s’empare de nous, lorsque nous écoutons la même partition exécutée par quelques musiciens dont chacun manifeste son opinion personnelle sur les silences, les triolets, les notes pointées, etc... Ecoutez seulement le sujet d’une fugue phrasé d’une certaine façon et sa réponse phrasée de façon toute opposée. Ne sonne-t-elle pas comme une réplique ironique, raillerie d’une commère qui veut se moquer de sa voisine? Ou bien ces trilles que chacun des instrumentistes réalise à. sa façon, tantôt long, tantôt court, tantôt avant, tantôt après la note delà basse, ces liaisons, ces appogiatures... On dirait que les exécutants nous présentent une série d’échantillons en nous proposant d’en choisir un à notre goût. Pourtant, la façon de réaliser tel ou tel autre ornement a été nettement définie et énergiquement défendue par chaque auteur. Il en est de même pour les notes pointées, les rapports des triolets avec les valeurs égales, les tempi, ainsi de suite. Est-ce pour affirmer sa personnalité que chacun des musiciens nous jouera le même pincé de façon différente, ou bien est-ce tout simplement parce qu’il ne sait pas de quelle manière le réaliser? Ne nous trompons pas, cette soi-disant diversité n’est, au fond, que l’incertitude de quelqu’un qui tâtonne. Et surtout ne le blâmons pas. Il est presque impossible à un musicien occupé à se faire le répertoire courant, d’étudier par ses propres forces les principes de l’interprétation de la musique dite ancienne. La base musicologique lui fait défaut; les rééditions modernes se multipliant sans cesse il est vrai, se contredisant cependant dans les points essentiels, ne font qu’accroître sa confusion. Et tandis que le merveilleux mouvement de la renaissance le fascine et l’attire, ses doutes dûs aux indications sommaires et contradictoires augmentent. Comment faire pour venir en aide en ce qui le préoccupe à celui qui n’est pas outillé pour aboutir à ses fins ?
    Tout d’abord ne croyons pas que l’étude approfondie de la musique ancienne ne s’impose que là où l'on vise la spécialisation. Erreur profonde. Le commerce assidu des grands contrepointistes constitue une nourriture substantielle, la seule qui compte pour notre cerveau et pour nos doigts. En faisant naître en nous le sens des valeurs et leurs rapports réciproques, en nous donnant la notion de l’espace, c'est-à-dire des silences, elle nous conduit à la perceptibilité de l’équilibre. Le mystère du « tempo » s’ouvre dans toute son étendue devant nous, le tempo, cette condition sine qua non, la mort d’une phrase de musique. *
    L’idéal serait évidemment de faire suivre à chaque musicien, dès son enfance, ce régime fortifiant. Néanmoins, j’ai constaté ses bienfaits inouïs sur des élèves qui n’étaient plus adolescents et qui, jusqu’alors, ne connaissaient pour ainsi dire pas Bach.
    La réaction produite est d’autant plus forte qu’elle est accompagnée du bouleversement de l’être entier devant la révélation d’un bonheur insoupçonné, ravi par les circonstances défavorables. On assiste alors à une véritable explosion de joie, quelque chose comme la découverte d’un amour.
*
* *
    La conscience éveillée, châtiée par l’entrainement de la note contre note, traversée par les rayons impitoyables du contrôle et de la critique, aguerrie, se regimbe contre les veules assauts du sentimentalisme. Quelle bonne ambiance que celle où la foi et l’amour s’unissent à la critique analytique et constructive !
    C’est dans cette atmosphère, unis par des liens spirituels et cordiaux, animés du fervent désir de respecter pieusement la volonté de Bach, de Couperin, que nous avons reconstruits, Isabelle Nef, Blanche Honegger et moi, la sonate en la, les pièces de François le Grand, les airs de Bach avec Steuart Wilson.
    Les belles heures de labeur passées avec mes élèves me sont les plus chères. Les quelques modestes fruits de mes années de travail, c’est avec eux que je les partage. Je continue mes recherches, heureuse de chaque nouvelle acquisition, laquelle, à l’avance, leur appartient.
Wanda Landowska.
    Saint-Leu-la-Forêt, Avril 1931.
     *	Je reconnais aux premières mesures le pianiste qui possède ou non la culture polyphonique. L'ayant assimilée, il se mouvra avec autrement plus d’aisance dans les flots impétueux de la musique romantique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0323.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ecole W^anda Landowska
SAINT-LEU-LA-FORET
s 5 minutes de Paru (G are du Nord)
 JUILLET - AOUT - SEPTEMBRE :
 Tons les SAMEDIS, A 15 heures
 COURS PUBLICS
d9 interprétation de Musique Ancienne
INSTRUMENTISTES - CHANTEURS - MUSIQUE DE CHAMBRE
Tous les Lundis et Vendredis : Court privés de technique-Clavecin-Piano
Renseignements ; ECOLE VANDA LANDOWSKA
                 88, rue de Pontoise, Saint-I^en-la-Forêt (Seine et Oise)
Téléphone : Saint-Leu 114
 Clavecins - Pianoj PLE Y EL
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0324.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       PROGRAMME
SONATE en la majeur, pour clavecin et violon .... J.-S. Bach
     Andante.
      Allegro assai.
     Andante un poco.
      Presto.
      Isabelle Nef - Blanche Honegger.
HYMNTO GOD THEFAT HER.............. P. Humphrr
THE SELF BANISHED....................... Blow
EVENING HYMN............................ .
THERE’S NOT A SWAIN.................... Purcell
THE KNOTTING SONG...................... j
       Stenart Wilson.
SUITE en trois mouvements pour clavecin......... J.-S. Bach
     Prélude.
     Sarabande (en rondeau).
     Gigue.
       Isabelle Nef.
SEPTIÈME CONCERT pour violon et clavecin . . Couperin-le-Grand
     Prélude." Allemande.
     Sarabande. - Fuguette Gavotte. - Sicilienne.
       Blanche Honegger - Isabelle Nef.
O SEELENPARADIES (cantate 172)........... i
                                                      J.-S. Bach
JA TAUSEND MAL TAUSEND (cantate 43).... \
       Stenart Wilson - Blanche Honegger - Isabelle Nef.
    Clavecin PLE YEL aux soins de la Æaiéon Ch. BERGUER.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
