<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concerts Lamoureux de Paris<date when="19061027">27/10/1906</date></title>
<series>Concerts Lamoureux de Paris</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1349.tif"/>
<date when="19061027"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Concerts Lamoureux de Paris</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concerts Lamoureux de Paris" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿© Conservatoire de Musique Genève
VICTORIA HALL
 Genève, le 27 Octobre 1906, à s h. t/4
ASSOCIATION
DES
CONCERTS LAMOUREUX
DE
PARIS
  C/ieJ d’Orchestre :
 M. Camille (MM
 gProgramme
Officiel
 0 f r. 50]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1350.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’ASSOCIATION
    DES
Concerts ïamoureu:
 5v ^
v..
Sous la direction de
M, Camille CHEVILLARD
donnera sa Saison de Concerts (î906-/90
à Paris
AU THÉÂTRE SARAH-BERNHARE
VEACE DU CUJITEEET
Les Concerts ont lieu tous les Dimanches, à 3 heu
de l’après-midi, du 4 NOVEMBRE au 3i MARS
Organisateur de la Tournée :
Direction de Concerts : Ad. HENN, Genève.
ASSOCIATION
  DES
Concerts Lamoureux
de Paris
 Chef d'Orchestre : M. Camille CHEVILLARD
    Soliste : M. Louis DE LA CRUZ FUOLICH r
7 fi ,fi >fi s'fi ✓i'C *fi *fi ïfi 7fi ?fi vp^sîî;{« yj>	5^ 5^ S'i'C •'!'* ^
PHOGniïMME
 -7- -7» -f*
 i" Ouverture de Manfred ....... Schumann.
2° Symphonie Pastorale........ Beethoven.
        i. 'Sensation agréable en présente de la nature.
        II. .Scène au bord du ruisseau.
        III.	Final, a) Scherzo, b| Tempête, c) Hjtnins rustique.
3° Danse Macabre...........Saint Saens.
       ‘Poème *Symphonique.
      Violon solo : M. Charles HERMAN
4" Les Préludes............ Liszt.
 5° Adieux de Wotan et Incantation du feu. Wagner.
        Scène finale de la Watkyrie.
     Soliste : M. L. DE LA CRUZ FROLICH G1’ Ouverture du Tannhàuser......Wagner.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1351.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DIRECTEUR :
M. Camille CHEV1LLARD

I
ROBERT SCHUMANN
Né le 8 Juin 1810 à Zwickau, mort le 29 Juillet 1856 à Endenich bei Bonn. Ouverture de MANFRED
Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
 Ressaisi par son amour, il s'élance au fond des solitudes pour y retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain; les déserts sont muets et ne lui renvoient que l’écho de son cri désespéré. Haletant, il s’arrête ; un fantôme voilé passe devant ses yeux, et une voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords, le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à l’Océan, de l’Océan aux Alpes.
Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois-ci, Manfred a compris qu’il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la mort.
Il	les heurte à coups redoublés : elles s’ouvrent..... et, d’un suprême
 effort, il les franchit.
Son corps s'affaisse, son œil se voile, l’onde orageuse de son sang se
glace dans ses veines.....il expire. Mais l'âme d’Astarté accueille l’âme de
Manfred dans un monde plus pur.
                                             Edouard Schuré.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1352.tif"/>
<page><![CDATA[﻿II
    LUDWIG VAN BEETHOVEN
       Né le 16 Décembre 1770 à Bonn, mort le 26 Mars 1827 à Vienne.
SYMPHONIE PASTORALE
       a.	Allegro non troppo.
Impression de joie et de sérénité à l aspect de la campagne.
       n. Andante molto moto.
          Scène au bord du ruisseau.
       c. Allegro.
          Réunion joyeuse de paysans.
           Allegro.
          Orage; Tempête.
            Allegretto.
          Chant des Bergers. Sentiments de bonheur et de reconnaissance après l'orage.
L a Sj mphonie Pastorale a cté exécutée pour la première fois au théâtre An der IVien, à Vienne, le 22 décembre 1808. Elle a été composée et esquissée en grande partie dans un vallon situé entre Nussdorff et llei-ligenstad, un village de la banlieue de Vienne, où Beethoven al'a s’installer à différentes époques de sa vie. Au mois d’avril 1823, le maître alla visiter cette vallée fertile en souvenirs, avec son ami Schindler. Après avoir promené ses regards tout autour de lui, il s’arrêta devant un vieil orme et demanda à Schindler s’il n’entendait pas le chant du loriot. Tout faisait silence et pas un oiseau ne chantait dans le feuillage.
—	C’est ici, cependant, dit alors Beethoven, que j’ai écrit la sccne au bord du ruisseau ; les oiseaux qui se jouaient dans les branches, les loriots, les cailles, les rossignols et les coucous l’ont composée avec moi.
_Cet endroit pittoresque est bien connu des Viennois. Depuis quelques
années on y a placé un buste de Beethoven, en mémoire du souvenir artistique qu’il rappelle. — Le concert dans lequel la Symphonie pastorale fut exécutée pour la première fois n’attira que fort peu de monde et ce bel ouvrage passa pour ainsi dire inaperçu. Pas un journal viennois ne daigna en faire l’éloge ou la critique.
III
CAMILLE SAINT-SAËNS
Né le 9 Octobre 18}5 à Paris. DANSE MACABRE
Violon solo : M' Charles Herman
                Zig et Zig et Zig, la mort en cadence,
               Frappant une tombe avec son talon,
La Mort, à minuit, joue un air de danse,
                Zig et Zig et Zag, sur un violon.

                Le vent d’hiver souffle, et la nuit est sombre ; Des gémissements sortent des tilleuls ;
               Les squelettes blancs vont à travers l’ombre, Courant et sautant sous leurs grands linceuls,
               Zig et Zig et Zig, chacun se trémousse,
               On entend claquer les os des danseurs.
                Mais psit ! tout à coup on quitte la ronde,
                On se pousse, on fuit, le coq a chanté...
                                                     Henri Cazalis.
IV
FRANZ LISZT
Né le 28 Septembre 1811 à Raiding bei Oedenburg (Ungarn) Mort le 31 Juillet 1886 à Bayreuth.
LES PRÉLUDES
(poème symphonique)
Notre vie est-elle autre chose qu'une série de Préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note?—L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence, mais, quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs? Cependant, l’homme ne se ré •ligne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui la d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque « la trompette a jeté le signal des alarmes », il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui l’appelle à ses rangs, alin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces.
                               Lamartine (.Méditations poétiques).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1353.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RICHARD WAGNER
Né le 22 Mai i8i3 à Leipzig, mort le i3 Février i883 à Venedig.
SCÈNE FINALE DE LA WALKYRIE
Adieux de Wotan, Incantation du feu
M. Louis de la Cruz Fr' lich Baryton
  La Valkyrie Brunehilde, emportée par l’élan de son cœur, a désobéi à Wotan, son père, en protégeant Siegmund, que le dieu avait condamné à périr. Cette faute réclame une expiation; les lois éternelles contraignent Wotan à l’infliger lui-même à son enfant. En conséquence, Brunehilde, déchue de sa divinité, est couchée sur un rocher, où elle doit rester endormie jusqu’au jour où un homme viendra la réveiller. Cependant, cédant aux supplications de sa fille bien-aimée, Wotan a promis d’envelopper sa couche d’un cercle de flammes. Brunehilde ne sera pas la proie du premier venu. Un héros seul pourra franchir la barrière du feu, qui protège la vierge du Walhalla contre les entreprises du lâche.
  Dans la première partie de cette scène qui termine le dernier acte de la Valkyrie, Wotan dit un dernier adieu à sa fille, couchée à ses pieds, et lui fait la promesse sacrée qu’elle a réclamée avec les larmes du désespoir. Puis, il la prend dans ses bras et ferme ses yeux d’un baiser qui lui enlève son essence divine. Lentement (sur la partie symphonique du morceau), il la conduit sur une roche tapissée de mousse, l’étend sous l’ombre d’un immense sapin, baisse la visière de son casque de Walkyrie et l’abrite sous son vaste bouclier.
  Alors, après un regard douloureux jeté sur l’enfant dont il doit se séparer, il évoque Lôgue, le dieu du feu. De la pointe de sa lance, il heurte trois fois la pierre. Au troisième choc, jaillit de la roche un rayon de lumière qui devient flamme et va se rouler aux pieds de Wotan. D’un geste impérieux, il lui montre le chemin qu’elle doit suivre. Le feu fait rapidement le tour du rocher et bientôt Brunehilde se trouve environnée d’une mer de flammes. Wotan étend sa lance devant lui en signe de commandement. « Qui tremblera devant ma lance, s’écrie-t-il, jamais ne franchira ce feu ! »
Wotan jette un dernier regard sur Brunehilde endormie et disparaît à travers la flamme. La toile tombç.
VI
      Ouverture du TANNHAUSER
  Au début, l’orchestre chante le cantique des pèlerins. Les voix se rapprochent, s’enflent dans un élan puissant et s’éloignent. — Crépuscule; derniers échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit, on voit se dessiner des apparitions fantastiques. Un nuage rose et parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie séduisante du Venusberg... Attiré par le charme, on voit paraître Tannhâuser, le chantre de l’amour... Il fait entendre son hymne fier et passionné... A sa voix le Venusberg s’ouvre devant lui et lui montre ses mystérieuses merveilles. Des cris de joie sauvage répondent à son chant. Emportées par le délire de l’ivresse, les Bacchantes enlacent Tannhâuser dans leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus, qui l’entraîne dans les profondeurs inaccessibles de l’empire du Néant. La troupe sauvage disparaît et la tempête s'apaise brusquement. Un bruit léger et plaintif continue cependant à planer dans l’espace... Mais déjà l’aube blanchit l’horizon. Dans le lointain on entend s’éveiller la mélodie du cantique. A mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du jour fait rgculer les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui ressemblaient tout à l’heure à la douloureuse lamentation des damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsque enfin le soleil surgit et que le cantique des pèlerins s’élève comme un chant de délivrance, elles se répandent en nappes sonores où l’on sent vibrer le ravissement et l’enthousiasme. C’est l’hymne du Venusberg, racheté de l’antique malédiction, qui s’enlace au cantique divin lui-même. Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le chant de la rédemption et les deux éléments jusqu’ici séparés : l’esprit et la matière, Dieu et la Nature, s'embrassent et. s’unissent dans le baiser sacré de l’amour.
            (Richard Wagner. — Gesamelte Schriften, — T. V.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1354.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Charles GOUNOD
S' -
et les
^Pianos STHIISWAY
SS
fX /tK
      %,>*. tis bifhf^r
       ^fa L	V	2<- ^	If ^ ^ t/V 4-1^'
t/>^C y cisTh/c*ïti f~	/y**'*. tyi^*W*
 j/jH,, ^3i ÿl £u.J *C. 6*y-l (>i*m ! f~9 L%.J* ’fasl.+J' tr«. *. Vc. I. h-> * u l pi»* {*
LfiVa^jc Cst l(yi\ 'ist^^ô'hd ii ^ t+ *. ^G*cis tj c-i^/cç. i,
A-	A, ^tyyyyY'f^ /-» v »*,	^"Oul)T
l/oj 'ZU'G.^tvCj« >71 « ,1 AT. y;; ^4. ^ /hL^*y,/L^ ^ **~	^t*.x.
.^4.JW^tLy^^ vaù^r +0«,K$ Lf Z'.Sjmvfct.r f j y ï/< <1** ) j ^ *"***•£) c °'y*‘»y~ ^rhJT^f
fat <- i*]>£V9^	£<-
i4Xïr\t'~ j	u%Jh»***<’ 9* ^ fu
           f ]- Ji1** ) ^1 nf^u,i*.»*“• ^*-fa/*-v((i.*.y£ J“il*?ihn*i/,f •	ÇII • M ^v°
 Concerts Lamoureux
  Les Concerts Lamoureux ont été institués et fondés en l’année -1881.
—	Charles Lamoureux dirigea le premier Concert, le Dimanche 23 Octobre 1881, au Théâtre du Château-d’Eau. — L’extrême souci de perfection et le soin respectueux qu’il apporta à l’exécution des œuvres interprétées valurent, de suite, à ses auditions la plus grande vogue.
  Pendant seize années, Charles Lamoureux resta sur la brèche, et se fit le propagateur le plus ardent d’une évolution musicale qui devait faire connaître, à Paris, la plupart des grandes oeuvres symphoniqueset lyriques. On n’a pas oublié, et il nous est agréable de le rappeler ici, la ténacité qu’il montra pour imposer à ses concitoyens l’oeuvre gigantesque de Wagner.
  Malgré toute l'énergie qu’il apporta pour vaincre dan* des circonstances mémorables, il se vit terrassé par la maladie et dut se résigner à abandonner, en 1897, direction effective des Concerts qu’il avait fondés. — 11 mourut à la fin de l’année 189g, au lendemain des triomphales représentations de Tristan et Yseult, de Wagner, qu’il avait organisées et dirigées, pour la première fois, en France.
  A la suite de l'abandon des Concerts par Charles Lamoureux, quelques artistes de son Orchestre se réunirent et décidèrent de s’employer à reconstituer l’Orchestre Lamoureux en faisant appel, pour le diriger, à M. Camille Chevillard, gendre de M. Lamoureux, déjà connu comme pianiste compositeur. — La Société fut reconstituée sous le titre d’Association des Concerts Lamoureux.
  Il faudrait sortir du cadre restreint que nous nous sommes imposés pour mentionner ici toutes les œuvres dont M. Chevillard enrichit le répertoire. Bornons-nous à citer les Poèmes symphoniques de Liszt, et les principales productions des Ecoles modernes Allemandes et Russes. Quant à l’accueil qu’il reçut du public, bornons-nous à dire qu’il fut, de suite, des plus chaleureux, et qu’il aboutit bientôt à la consécration de sa maîtrise incontestée. Aussi pouvons-nous affirmer qu’il est, h l'heure actuelle, considéré comme un des Kapellmeister les plus réputés.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1355.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Steinway s Sons
NEW-YORK * LONDON PARIS, 1, rue Blanche, 1, PARIS
Nouveau piano droit, style K	Nouveau piano 1 4 queue,
à 7 octaves 1 4, a cordes	style OO à 7 octaves i/4,
 croisées.	extra réduit.
  :	FOURNISSEURS DE
        S.	M. l’Empereur d'Allemagne et Roi de Prusse
        S.	M. l’Empereur d’Autriche et Roi de Hongrie.
        S.	M. l’Empereur de Russie
        S.	M. le Roi d’Angleterre
        S.	M. la Reine d’Angleterre.
        S.	M. le Roi de Saxe.
         S.	M. le Roi d’Italie.
        S.	M. le Roi de Suède
        S.	W.. la Reine d’Espagne
       S	M. le Shah de Perse.
        S.	M. I. le Sultan de Turquie.
                 Etc., etc.
         Et	de 120 000 personnalités artistiques et mondaines.
       Demandez le Catalogue illustré A, à E. MOULLÉ,
 1,	rue Blanche, PARIS, Agent général, et à Messieurs les Représentants de la iMaison STEINWAY, dans les principales villes de I-'rance.
Paris.-Jmp.pAULDupoxT]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
