<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18870330">30/03/1887</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0297.tif"/>
<date when="18870330"/>
<name key="Dubois, Théodore" type="person" role="cmp">Dubois, Théodore</name>
<name key="Romieux, Charles" type="person" role="cmp">Romieux, Charles</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿❖
 -Tijl -H lll !i*î»*î
 ❖III'
1
j*.
ü,
CATHÉDRALE DE ST-PIERRE - GENÈVE
Mercredi 30 Mars 1887, à 8 h. et demie 1res précises du soir
GRAND
CONCERT SPIRITUEL
DONNE PAR LA SOCIETE
^ es _
& sa Section d-^nfants (Jeunes Iîarçons)
Sous la direction de M. Ch. R.OMIEUX, professeur de eliant
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
Mlle M., soprano. — M"'16* L.- G. et O., pianistes Mraes du COURS D’ENSEMBLE VOCAL DE L’ACADÉMIE DE MUSIQUE MM. G., violoniste ; A. W., baryton ; L., ténor ; J. RUEGG, organiste et d’un Orchestre composé d’artistes et d’amateurs distingues
AU PROFIT DE L’ŒUVRE DES BAINS DE MER
PROGRAMME
1.	Th. Dubois..... Toccata, pour Grand Orgue.......................... M. J. Ruegg.
2.	Ch. Romieux ... La Clémence (souvenir de Genève), chœur à quatre voix
d’hommes, sans accompagnement.................... Société Chorale.
3.	Th. Dubois..... Méditation-Prière, pour violon, orgue et piano....... M. A. G.
TLi E S
4.
SEPT PAROLES DU CHRIST
Pour Soli, Chœurs, Orchestre et Orgue (130 exécutants)
Musique de Th. Duhois, organiste du Grand Orgue de l’Eglise de la Madeleine, à Paris. (Voir les textes latins et français à la 3me page)
.--«»—*<=es>*—-»>-
fpRÏX DES fpLACES: PREMIÈRES, 2 FR.^ECONDES, 1 FR.
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez M. A. Romieux, libraire, rue de la
Cioix d’ür, et à l’entrée du Concert.
 IIPII ❖. ❖
 Les portes seront ouvertes à S heures. — Entrée par le péristyle de la Cathédrale
                            \
du »j>
 liiti
♦llllil*

CHORALS DK GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0298.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A L’OEUVRE DES BAINS DE MER
Salut à toi ! Salut, ô Méditerranée I Salut à toi ! rivage au printemps sans sommeil, Où l’enfant qui languit comme une fleur fanée Se régénère à ton divin soleil.
Do tes flots bienfaisants, l'ondoyante caresse Réveille dans son corps la force et la chaleur. Ton sein garde pour lui des trésors de tendresse Et de son front dissipe la pâleur.
Travailleurs ignorés, dévoués sans relâche Au devoir inspiré par la céleste loi,
Votre mérite est grand, sublime votre tâche, Faire le bien, résume votre foi.
Bienfaiteurs qui rendez aux mères le sourire De leur enfant chéri, pauvre déshérité !
Au nom de la famille, ah ! laissez-moi vous dire Merci ! merci pour votre charité.
Le Dieu dont la bonté nous laissa l’espérance, Voit votre œuvre du haut de l’éternel séjour.
Et le Christ qui connut ici-bas la souffrance,
A votre amour répond par son amour.
Henri Ccendet.	John Kaufmann
    LA clémence
Entendez-vous cette douce harmonie Qui d’ici-bas s’élève à l’Eternel ?
Le cœur palpite à cette voix qui prie,
Tout fait silence à ce chant solennel.
Car c’est la voix de la vieille Clémence Qui dans ce jour nous appelle au Saint-Lieu, Rassemblez-vous, fidèles, en silence Et recueillis sous le regard de Dieu.
Oui nous t’aimons, voix de la Cathédrale,
Oui nous t’aimons comme on aime une sœur ; Sous ton airain, cloche nationale,
Il sembk; à tous voir palpiter un cœur.
Mêle ta voix à cette voix bénie,
Peuple chétien fier de ta liberté ;
Chantez ensemble, Eternel et Patrie,
Gloire et Bonheur, Paix et Fraternité !
Anna Romiei x.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0299.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ INTRODUCTION
TEXTE LATIN	Solo de Soprano	TEXTE FRANÇAIS
   0 vos omnes qui transitis per viam, attendite, et videte si est dolor sicut dolor meus. — Posuit me Dominus desolatam, totà die mœrore confectam ; ne vocetis me Nœrni, sed vocate me Mara.
   0 vous qui passez par le chemin, considérez et voyez s’il est une douleur comme ma douleur. — Le Seigneur m’a posée dans la désolation, tout le jour il m’a accablée de douleur; ne m’appelez plus Belle, appelez-moi Amère.
PREMIÈRE PAROLE
Clux^ur et Soli de Baryton et de Ténor
   Pater, dimitte illis , non enim sciunt quid faclunt.
     Et dicebant omnes : Reus est mortis, toile, toile, crucifîge eum. Sanguis ejus super nos et super filios nostros.
    Crucifixerunt Jesum et latrones, unum à dextris et alteruin à sinistris.
 Père, pardonne-leur car ils ne savent ce qu’ils font.
  Et tous disaient : 11 a mérité la mort, enlevez-le, enlevez-le, crucifiez-le ! Que son sang soit sur nous et sur nos enfants !
  Ils crucifièrent Jésus et les larrons, l'un à droite et l'autre à gauche.
DEUXIÈME PAROLE
Duo de Ténor et Baryton avec Chœur
 Hodiè mectm cris in paradiso, amen, amen, dico tibi.
  Domine, memento meî cum veneris in regnum tuum.
 Aujourd hui tu seras avec moi dans le paradis, en vérité, en vérité, je te le dis.
 Seigneur, souviens-toi de moi quand tu seras arrivé dans ton royaume.
TROISIÈME PAROLE
Solo de Soprano, Ténor et Baryton, avec Chœur
  Mulier, ecce fïlius tuus.
  Stahat mater dolorosa, Juxta crucem Laerymosa, dum pendebat Filius.
  Quis est hoino, qui non fleret, Çhristi Matrem si videret in tanto supplicio ?
 Femme, voilà ton Fils.
  Elle se tenait,, Mère pleine de douleurs, et couverte de larmes, au pied de la Croix où son fils était suspendu.
  Quel est l’homme qui ne pleurerait en voyant la Mère du Christ dans un tel supplice?

LIS SIPT PAROLES DU CIBIST]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0300.tif"/>
<page><![CDATA[﻿QUATRIÈME PAROLE
Solo de Baryton
  Deus meus, ut quid dereliquisti me ?
  Omnes ainici mei dereliquerunt me; prævaluerunt insidiantes mihi ; tradidit me quem diligebam.
  V’inea mea electa, ego te plantavi, quomodo conversa es in amaratudine ut me crucifîgeres ?
 Mon Dieu, pourquoi m’as-tu abandonné?
  Tous mes amis m’ont abandonné; leurs embûches ont prévalu contre moi ; celui que j’aimais m’a trahi.
  Ma vigne choisie, je l’ai plantée ; comment t’es-tu changée en amertume au point de me crucifier ?
CINQUIÈME PAROLE
Chœur et Soli de
  Sitlo !
  Judæi praetereuntes blasphemabant eum,moventes oapita sua et dicentes : Vali ! <jui destruis templum Dei, si tu es Christus Filius Dei, descende nunc de eruce, ut videamus et credamus tibi. — Si tu es rex Judeorum, salvum te fat*.
Ténor et de Baryton J’ai soif!
       Les Juifs qui passaient le blasphémaient, remuant la tète et disant : Va ! toi qui détruis le temple do Dieu, si tu es le Christ Fils de Dieu, descends maintenant de la Croix ; que nous le voyions et nous croirons en toi. — Si tu es le roi des Juifs, sauve-toi toi-même.
SIXIÈME PAROLE
Solo de Ténor et Choeur
 Pater in manus tuas commendo spiritum meum.
  Pater meus es tu, Deus meus, susceptor salutis meæ.
  In manus tuas commendo spiritum meum.
 Père, je remets mon esprit entre tes mains.
  Tu es mon Père, tu es mon Dieu, tu-es mon Sauveur.
  Je remets mon esprit entre tes mains.
SEPTIÈME PAROLE
Soli de Soprano, Ténor, Baryton et Clururs (Orage)
   Et damans Jesu voce magnâ dixit : Consomma-tum est !
   Et inclinato capite, tradidit spiritum. Erat autem ferè hora sexta ; obscuratus est sol, et tenebræ factæ sunt in universam terram, vélum templi scissum est ; omnis terra tremuit ; petræ scissæ et monumenta -aperta sunt.............
   Et jetant un cri, Jésus dit à haute voix: Tout est consommé!
   Et inclinant la tête, il rendit l’esprit. C'était à peu près la sixième heure ; le soleil fut obscurci et les ténèbres se firent sur toute la terre; le voile du temple se déchira ; toute la terre trembla, les pierres se brisèrent et les sépulcres s’ouvrirent.....
PRIÈRE (Chœ ur)
  Adoramus te, Christe, et benedicimus tibi, quia per sanctam Crucem tuain redemisti mundum.
  Nous t’adorons, ô Christ, et nous t.e bénissons, parce que, par ta sainte Croix, tu as racheté le monde.
GENÈVE. — Imprimerie de la Tribune, 1, Place Bel-Air.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
