<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement<date when="19351204">04/12/1935</date></title>
<series>Cinquième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0897.tif"/>
<date when="19351204"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿L’ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
dont le Comité se compose de ;
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Louis JUILLERAT, Félix POMMIER, Emile UNGER.
     informe le public que pour répondre à un désir formulé par elle, des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé, moyennant une modique finance, aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
     De plus, en vue d’établir un contact plus étroit entre les musiciens et le public, et pour permettre un échange de vues personnel et amical, les Comités de l’O. R. et des Amis se proposent d’organiser, à l’issue des concerts, des réunions auxquelles pourront assister les Abonnés et les membres de l’Association des Amis.
     Des indications précises sur ces répétitions et réunions seront communiquées en temps utile aux Abonnés et aux Amis de l’O. R.
     Et rappelle que l’Association des Amis de l’Orchestre Romand a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier.
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui
" faits dans ce but.
     La qualité de Sociétaire s’acquiert par le versement à l’Association d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—).
     On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O. R. en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité, ou au Bureau de location, Agence Véron-Grauer, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0898.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A la Chevrette
Le dépôt exclusif
«i» Gant i*e r ri ii
38, rue <lu Itliôue
                  -
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	ADH O
(instituée par la Constitution de 1847)	|VI L_A\ l \ LJ, ^
CERTIFICATS DE DEPOT à
   3	ANS	5 ET lO ANS
 Ol	VMI o lo	*+ 14 O
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu’en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le
Au 30 juin 1934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s’élève à Fr- 237.123.057,45
                  Canton de Genève.
Kaspar lVicky
Itue des Maraîchers, 48
      JLe spécialiste
des instruments à vont et percussion
Atelier de réparations de 1er ordre Téléphone 53.112

ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
Premier Chef d orchestre Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DE PUPITRES .
Stefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre philharmonique de Dresde.
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo Henri HONEGGER.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLEFER, Ier prix du Conservatoire de Paris. Léon HOOGSTOEL, Ier prix du Conservatoire de Paris. Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles Arthur BOEHLER.
Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris. Charles PESCHIER.
Mme A. BARRIERA-de SANCTIS, Ier prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
ier violon solo.........
Ier alto solo...........
ier violoncelle solo... ire contrebasse solo.
ire flûte solo..........
i” hautbois solo......
Cor anglais solo.......
ire clarinette solo.....
ier basson solo........
ier cor solo.............
ire trompette solo... ier trombone solo....
ier timbalier............
ire harpe................]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0899.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Photo Jullien
“TASSIA” veste de Dame fantaisie
FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, 11 G E N È*V E
+
£es faînes et fes théorie^ de cÜricotmain sont fa joie d'une femme de goût.
US CADEAU «|III Pli AIT S’ACHÈTE C H E X
Bernard fioerg
38. rue du ltliône GENÈVE

Les prochains concerts Je
Xj ’-A-IB O 2sT 3ST EIMIZE IsT T
auront heu :
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : Walter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                        Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Dr Adrian Boult.
                        Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bernardino Molinari.
On délivre encore des Abonnements aux 7 prochains concerts S’adresser Bureau de location, 27, rue du Rhône]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0900.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Columbia
"magic notes
THAOi-MARK
Disques Nouveautés
Vient de paraître
   SYMPHONIE No 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX 413/20 Félix Weingartner et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (contralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les Chœurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
 CONCERTO EN MI MAJEUR pour violon et orch. (J.-S. Bach). LX 408/10 Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
Trois disques à Fr. 8.—.
MARCHE FUNEBRE DE « HAMLET » (Berlioz).......LX 421
H. Harty et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Fr. 8.—.
 PREMIER QUATUOR EN UT MINEUR pour piano, violon, alto et
     violoncelle (Gabriel Fauré)............LFX 380/83
        R. Casadesus (piano), J. Calvet (violon), L. Pascal (alto), P. Mas (violoncelle).	Quatre disques à Fr. 8.—.
 LA WALKYRIE (Richard Wagner).
        Acte ier, Scène III : « O glaive promis par mon	père » LFX 220
                   « Siegmund suis-je ».	Fr. 8.—. Chanté par Georges Thill et Germaine Martinelli.
MARGUERITE AU ROUET (Schubert)..........LFX 250
LA JEUNE RELIGIEUSE (Schubert).	Fr. 8.—.
         Chanté par Germaine Martinelli.
■Cm vente «lanft tous l«*x ......t	«le uiiiNiqiie
 Représentation générale pour la Suidée : Pianohaus Jeckun, Zurich.
ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
«....> «...•► «....y <...•► <•••■>	4....»	<••••► <••••> «••••>•	«••••>• <..••>• «••••► «••••> <•••> «••••> «<••
      VICTORIA-HALL
Æercredi j décembre 1935, a 20 ^ 3°
5" Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
Franz von HOESSLIN
GeneralmuMkdirek.lor à Brejlau Chef d’orcbeMre aux Fedival.t de Bayreulb
SOLISTE :
Mme ROESGEN-CHAMPION
CLAVECINISTE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° i
       en fa majeur, pour deux cors, trois hautbois, basson, violon concertant et instrum. à cordes J .-S. Bach Allegro - Adagio - Allegro - Menuet et Polonaise.
             Violon concertant : M. Stefan FRENKEL
               Hauibolê «t olo .* M. Paul D EN NES
           Con : MM. Arthur BOHLER, E. RISTORI
2.	CONCERTO en ré majeur, pr clavecin et orch. Joseph Haydn
        a) Vivace - b) Un poco adagio - c) Rondo hongrois.
          Soluté : Mme RŒSGEN-CHAMPION
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE n° 4 en ré mineur........... Schumann
        a) Assez lent - Vif. — b) Romance,
        c)	Scherzo. — d) Lent - Vif.
(Se joue tant interruption)
j. a) Bacchanale de TANNHÂUSER........./ rrr
^ '	____IV aqner
 b) Ouverture de TANNHAUSER..........( 9
Clavecin de concert Pleyel.
               Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0901.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jlndio-èiectro
Maison spécialisée pour la radio Les lampes de radio
Les antennes antiparasites Les réparations, etc.
AGENCE :
    Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio»Electro, au prix de Fr. 98.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO ELECTRO s a.
a. Rosset & c • rr “rr.
TÉLÉPHONE 54.343
JEAN-SEBASTIEN BACH
Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CONCERT BRANDEBOURGEOIS *° 1
e concert est écrit pour deux cors, trois hautbois et bassons, un violon piccolo, le quintette à cordes et le ^ cembalo, ce qui divise l’ensemble instrumental en trois groupes : les cors, les hautbois, les cordes.
    Le premier allegro est composé de diverses périodes de développements mélodiques basés sur des fragments du thème principal.
    Quant aux mouvements suivants, voici quelques fragments d’une remarquable analyse qu’en a donné M. Willy Schmid dans le Bulletin musical de Neuchâtel :
    « La seconde partie — Adagio — ne comporte pas non plus de développement proprement dit. Elle spécule sur la durée plus que sur le mouvement, durée, toujours plus émouvante à mesure qu’elle se prolonge, d’une merveilleuse méditation. Il n’y a pas de progression, sinon de l’accent indicible de ce chant, et bientôt de ces deux chants enlacés, de ces deux voix rivalisant dans l’expression d’un trouble divin. Cet Adagio n’est que mélodie. Le violon solo et un hautbois se détachent du chœur, et, chacun à son tour d’abord, puis ensemble, en canon, ils exposent les trois périodes de ce chant ; elles sont séparées par trois mesures pendant lesquelles les basses, d’une voix sombrement émue, répète invariablement le commencement du thème. Enfin, après un trait de hautbois, d’un accent subitement aigu, il semble que toute expression soit devenue impossible à l’âme extasiée, quelques étranges accords laissent l’esprit de l’auditeur suspendu dans un rêve où s’abolit tout sentiment du réel... Et soudain... sur un rythme dansant, léger et joyeux, commence le deuxième Allegro.
L’âme de la danse habite ce corps vigoureux et si délicatement articulé. Un rythme incessant, multiplié par de presque]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0902.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        un habit propre est un habit neuf
HE
        TEINTURERIE
          F.	E. BAECHLER
                        Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
  Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie	\
P rocu re tous genres
MUSIQU
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Répa
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du 5tand, 1er étage

constantes imitations, souple et varié malgré sa rigueur, avec ses conversions, ses sauts et ses pirouettes, anime cet Allegro dont la grâce enjouée et l’ardeur, par l’effet d’un style magnifique, se parent d’une surprenante noblesse. Comme dans le premier mouvement, un thème initial donne naissance, par toutes sortes de variantes, à un certain nombre d’intermèdes. Mais la distinction entre le thème principal et les différentes épisodes est ici marquée par l’opposition du tutti, le groupe compact de tous les instruments, et le violon solo — violino concertato — qui, dans cette ronde, tient le rôle de coryphée. Tantôt continuant la phrase commencée, la variant à sa manière plus libre ou plus expressive, tantôt introduisant une idée qui lui appartient en propre, il joue seul, ou dialogue avec l’un ou l’autre des instruments de l’orchestre, un hautbois, les premiers violons, un cor. L’orchestre tout entier ponctue les périodes de son chant en entonnant comme un refrain, une partie tantôt plus longue, tantôt plus courte du thème principal.
    « Aux trois premières parties du concert, Bach en ajoute une quatrième, en vérité bien surprenante. C’est un Menuet ; non pas un Menuet de cour piquant et distingué, mais au contraire vigoureux, avec des tournures paysannes, avec cette nostalgie, paysanne aussi, brève et simple dans son expression, dont sont empreintes les premières mesures. Après la ronde de Y Allegro, avec ses subtils entrelacs et son style savant, Bach se souvient de la musique populaire qui l’a nourri de sa forte sève, avec son rythme simple qu’accuse ici, gaillardement, la persistance ininterrompue d’un motif rythmique dans les cors ; et il se souvient de la Suite de danses qui, à côté du Concert, était alors une des formes essentielles de la musique instrumentale.
    « Ce Menuet alterne avec deux Trios et une Polacca, ce qui fait un ensemble assez considérable dont le plan repose comme celui des mouvements précédents, sur le principe de l’alternance et de la juxtaposition, avec retour périodique d’un refrain, si ce n’est qu’ici les fragments juxtaposés sont des morceaux achevés, indépendants les uns des autres : Menuet — Trio I
—	Menuet — Polacca — Menuet — Trio II — Memiet. Les]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0903.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RENAULT
             S.	A. RENAULT, SÉCHERON-GENÈVE — AGENTS DANS TOUS LES CANTONS

deux trios n’attestent pas moins que le Menuet leur origine populaire ; et cela, non seulement par leur tour mélodique d’une agreste simplicité, mais par l’instrumentation qui souligne encore ce caractère. Le Trio I est à deux hautbois et un basson ; le second, également à trois voix, est écrit pour deux cors, auxquels les hautbois, à l’unisson, servent tantôt de basse, tantôt de seconde voix. On ne peut imaginer surprise plus délicieuse que d’entendre le mélange si neuf et si savoureux de ces timbres toujours distincts, dont la rencontre, en des positions sans cesse variées, produit des effets toujours nouveaux. De plus, ce Trio est une petite danse adorable, sur un rythme guilleret à deux temps. Quant à la Polacca, jouée par les cordes seules, malgré le caractère plus élégant et mélodieux de son chant, elle décèle une ardeur contenue qu’accentue la sourde pulsation des basses. L’enchaînement de ces morceaux divers fait un ensemble très vivant et varié, digne de servir d’épilogue à ce magnifique Concert. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0904.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
3,5	kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD d Cie, S. A. Yverdon - Ste-Croix.
(Maison fondée en 1814.)
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal, ruban 13 mm. etc...
et ne coûte que...
   \o*V
\e-
P'
  c.'S?
 &
Jp
J? Js
                           ^Avmcuv.
                                             Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

JOSEPH HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche), le Ier avril 1732, mort à Vienne le 31 mai 1809.
CONCERTO en ré majeur, pour clavecin et orchestre.
aydn a écrit au moins vingt concerti pour des instruments très divers avec accompagnement d’orchestre : cor de chasse, violon, violoncelle, clavecin, flûte et même cinq concerti pour deux lyres, clarinette, violes cor de chasse et basse (les lyres furent remplacées plus tard par des flûtes et des hautbois).
    Le concerto en ré majeur pour clavecin fut écrit en 1784 et il fut édité chez Artaria, à Vienne, puis en 1785, chez Torricelli (avec un autre concerto en sol majeur déjà édité à Amsterdam, Londres et Paris), ainsi que chez Joh.-André à Offenbach.
    Haydn adopte ici, comme dans toutes ses compositions instrumentales, le plan dithématique, qu’en disciple de Ph.-Emm. Bach, il a généralisé et consacré ; seul le « un poco adagio » conserve la forme du lied et se développe mélodiquement sans s’astreindre à établir un contraste entre deux thèmes distinctifs.
    A cette époque, l’usage imposait au virtuose l’improvisation de ses cadences. Bach, Haendel, Mozart y excellaient.
    Par la suite, les pianistes en écrivirent un grand nombre dont le style, fort différent de celui du xvme siècle, et la tessiture, souvent impossible au clavecin ou aux petits pianos-forte de l’époque, faisait assez fâcheuse figure dans l’ensemble.
    En se servant des thèmes de Haydn et en cherchant à imiter les figures techniques qu’il a employées, M™ Rœsgen-Champion a écrit les siennes dans la tessiture et les possibilités du clavecin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0905.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOUIS KUHNE
jQes SaMaroff
de la
                    la dernière nouveauté en cfiocofat fin
Chocofaterie du (Rhône
1Ttace (Bel=$ir
2,	(Rue du (Rhône
of o n S a f o n de (C h é

ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
SYMPHONIE en ré mineur
chumann a composé ses deux premières symphonies en 1841, l’année qui suivit son mariage. Elles portent l’une _ et l’autre, quoique de manière différente, l’empreinte de cette espèce d’exalation lyrique sous l’empire de laquelle il écrit à cette époque tant de Lieder — près de 150 en une année — qui presque tous attestent une grande richesse d’inspiration. « J’ai de nouveau tant composé que cela me met dans un état étrange. Je ne puis faire autrement, je voudrais chanter à mort comme le rossignol. » Mais c’était la première fois qu’il écrivait une symphonie. Ce fut pour lui un grand événement. Il n’en revient pas. « Ces derniers jours, j’ai achevé, du moins en esquisse, un travail qui m’a rendu parfaitement heureux, mais qui, aussi, m’a épuisé. Songez donc ! toute une symphonie (c’était la symphonie en si bémol) — et encore une symphonie du printemps ! — je puis à peine croire qu’elle soit achevée. Pourtant il faut encore la mettre en partition. »
   La première symphonie exécutée sous la direction de Mendelssohn eut un grand succès. La seconde, par contre, éveilla peu d’intérêt, et pendant une dizaine d’années elle resta dans les cartons du maître. Pourtant Schumann s’en souvient au temps où il dirigea les concerts symphoniques de Dusseldorf. Il la mit à un de ses programmes, peut-être sans grand plaisir ; car depuis 1842 il avait appris, grâce à un persévérant travail, à écrire une Symphonie « comme tout le monde », ainsi qu’il dit avec fierté, et il venait d’en donner la preuve en faisant exécuter dans ses concerts la Symphonie en mi bémol, dite « rhénane ». Tout le long de sa carrière il poursuivit un idéal qui semblait fuir devant lui, hanté principalement par l’ambition de maîtriser la forme, car son invention, toute de spontanéité, se prêtait difficilement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0906.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Lvoia DAÏNOW
30, RUE OE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L O R
Produits de Beauté •
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
I-
aux exigences d’une déduction logique. Et à mesure qu’il approchait davantage du but qu’il s’était proposé follement, écrire « comme tout le monde » — entendez : écrire comme Mendelssohn, le maître de la musique formaliste — il regardait avec plus de détachement ses compositions anciennes, qu’il considérait comme des essais ; « wüstes Zeug » dit-il en parlant de la splendide Sonate op. n en fa dièze mineur.
    Malgré, ses efforts, Schumann n’a jamais appris à écrire la musique « comme tout le monde » : ou quand il croyait être près d’y arriver, sa musique s’en ressentait fâcheusement. Par contre, on peut dire qu’il réussissait admirablement à faire de la musique comme Schumann. Ce à quoi il a toujours tendu de toutes les forces de son être avant que critiques, confrères et parmi eux le sarcastique et malveillant beau-père, ne lui eussent fait honte d’être si peu « comme tout le monde » : c’est-à-dire comme eux, c’est à faire de la musique qui fût musique et poésie et non pas un académique jeu de formes. « La poésie dans la musique », c’est son mot d’ordre.
    Et c’est bien ce que Schumann a voulu faire. La première Symphonie, celle en si bémol, devait être, dans son idée la Symphonie du printemps. Il avait projeté d’intituler la seconde, celle en ré mineur : Fantaisie symphonique. S’il renonça, par la suite, à publier ces titres, il tenait par contre à l’idée et à ce qu’elle fût manifeste, à ce qu’on vit que les quatre mouvements de sa Symphonie n’étaient que quatre aspects différents d’une même idée poétique, ou quatre phases dans le développement de ce sujet ; en un mot il tenait à faire ressortir Yunité de sa composition. Il supprime les pauses qui séparent ordinairement ces quatre mouvements, et il s’efforce de faciliter le passage de l’un à l’autre soit en ne concluant pas de manière trop décisive le premier, soit en intercalant entre les deux un accord qui rende l’enchaînement naturel, soit même en écrivant une importante transition. Mais ce n’est pas assez ; il faut que dans la substance musicale même dont est faite cette Symphonie l’on sente son unité. Le chant paisible, mais tout chargé de nostalgie dont est faite l’introduction au premier mouvement se retrouvera dans la Romance,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0907.tif"/>
<page><![CDATA[﻿où il formera le point de départ d’une nouvelle mélodie, en ré majeur, ornée des arabesques d’un violon solo, auxquelles, d’autre part, est étroitement apparenté le chant dans le Trio du Scherzo. Mais il y a mieux encore ; le thème principal du Final associe la figure en double-croches caractéristique du premier thème dans le premier mouvement et un thème épisodique de ce même premier Allegro. Je dis « épisodique » car il n’y a pas dans cet Allegro, de second thème proprement dit ; mais la partie centrale, consacrée au travail thématique, en produit avec insistance deux nouveaux, dont l’un, justement, est celui qui reparaît dans le Final. La « reprise » est éludée, dans le premier mouvement, autre manière d’échapper à un formalisme inopportun pour un poète. Le Final, lui, a un second thème, mais ce n’est presque que le soupir indéfiniment modulé d’un cœur exalté et gonflé de musique, et l’on pense, en l’entendant, à ce mot, cité plus hatut, d’une lettre de Schumann : « Je voudrais chanter à mort, comme le rossignol ».
     Cette question de l’unité de la forme musicale a hauté l’esprit de Schumalnn tout au long de sa carrière, sans qu’il ait réussi à lui donner une solution satisfaisante. Cette belle symphonie de sa jeunesse est un touchant effort pour créer, avant le temps, ce qui sera le poème symphonique des grands romantiques.	Wy S.
      (Extrait du Bulletin Officiel de la Société de Musique de Neuchâlel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0908.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COUTELLERIE DE L’ILE
   '‘«ï'ïKjj
Spécialités d’aiguisage
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et NI” FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l’ancienne Maison
RICHARD WAGNER
     Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février 1883.
e fut dans une surexcitation déchirante, exubérante, qui tint tout mon sang et mes nerfs dans un bouillonnement fiévreux, que j’esquissai et composai la musique de Tannhàuser. » Wagner en avait trouvé le sujet dans un vieux livre populaire, dans Heine, dans « Le Fidèle Eckart » de Tieck, dans « le Tournoi des chanteurs » de E.-T.-A. Hoffmann, et dans les Légendes allemandes des frères Grimm. De ces récits divers, auxquels il faut adjoindre deux vieux poèmes du xme et du xvie siècle, il composa sa grande ballade lyrique. Avec cette sûreté de coup d’œil des vrais dramaturges, il vit aussitôt le parti qu’il en pouvait tirer en fondant l’une dans l’autre la légende de la guerre des chanteurs et celle de Tannhàuser, en liant les histoires de Sainte Elisabeth de Hongrie à celle du chevalier maudit. Vitrail à cinq ou six images où s’opposent et se combinent le bleu de la foi, le blanc de la pureté, les rouges vifs ou sombres de la passion et des voluptés obsédantes. Dans cette suite de tableaux, Wagner a su mettre de manière presque prophétique non seulement certaines virtuosités de son art musical futur, mais aussi les courants emmêlés de ses désirs, ses tentations et sa mystique, ses accès de sensualité et sa nostalgie des choses de l’esprit. S’il a pris dans les légendes du moyen âge ou dans un poème de Heine l’idée et le décor de sa fable dramatique, tout son développement intérieur est sa propre création. Pour nous expliquer le drame même de la vie de Wagner tel qu’il se dessine maintenant, il n’est besoin que d’entendre le message de Tannhàuser...
    Ce drame, où s’affrontent les joies païennes et le ciel de Marie, est l’étrange testament de la jeunesse d’un homme qui ne peut exprimer que son goût pour la souffrace et le néant. « Jusqu’à l’épanouissement final de la fleur qui exhale la mort », dit-il expressément, « jusqu’à l’anéantissement de soi-même... » — «Lorsqu’il revient de Rome, Tannhàuser n’éprouve que de la rage contre un monde qui lui a interdit, à cause de la haute sincérité de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0909.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GOLA*Y FI1LS & STAMlt
                PLACE DES BERGUES, I
       GENÈVE
 iOHLOGERS
                                 ET
 JOAILLIERS
                             DEPUIS
183 7
 ALBERT
 D U NI 0 N T
 PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  T0US LES GENRES • TOUSLESPRIX

ses sentiments, le droit à la vie, et ce n’est pas par désir de jouissance et de plaisir qu’il veut retourner au Vénusberg, c’est sa haine contre ce monde, auquel il doit prouver son dédain et son désespoir qui l’y poussent.. C’est ainsi qu’il aime Elisabeth ; c’est cet amour qu’elle lui rend. Elle a pu ce que n’a pas pu le monde moral tout entier... Et Tannhàuser mourant, la remercie de ce sublime témoignage d’amour. Mais il n’y a personne qui ne puisse envier son destin; et l’univers entier, Dieu lui-même, doit le proclamer bienheureux. »
    Comme tous les grands vivants en quête de jouissances extrêmes, Wagner est hanté par la mort. « La fleur qui exhale la mort », il la respire avec une ferveur mystique. C’est en elle désormais qu’il va trouver toutes ses ressources pour vivre, sa musique même, ses éclats prophétiques ou tendres. Son Tannhàuser est la première image véritable de lui-même qu’il ait réussi à donner, le symbole de sa lutte intime entre sa rage de plaisirs et son horreur des voluptés amoindrissantes. Seule la souffrance est réelle, pense-t-il, comme Schopenhauer, qu’il choisira bientôt pour guide. Et en cette même année où il compose son T annhàuser et dans cette même Saxe, son futur disciple vient de naître, ce Frédéric Nietzsche, qui dira quarante-quatre ans plus tard en parlant de Wagner : « Voici un musicien passé maître dans l’art de trouver des accents pour exprimer les souffrances, les oppressions et les tortures de l’âme... L’Orphée de toutes les misères intimes. »
    Mais l’auteur du Hollandais et de Tannhàuser vient seulement de se découvrir. Comme un adolescent, il regarde la vie avec surprise et un peu de dégoût, presque encore en dilettante et du fond d’une époque rébarbative à l’art, où la religion commence son agonie. Avec ces éléments composites, il contrepointe son hymne au néant. Néant et mort dont il rêve en bouddhiste comme de la suprême et unique sérénité. Et c’est dans sa « haine contre le monde » qu’il enracine maintenant son premier amour de l’humanité.
               (Extrait de Wagner de Guy de Pourtalès.)
(Edition de la N. R. F., Librairie Gallimard.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0910.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Un PARFUM
            Un PRODUIT Je Beaut
                 signe
CORYSE-SALOMÉ
c est synonyme de qualité
        CORYSE- SALOME
                               Le Maître parfumeur parisien de la Place de VOpéra
                    GENÈVE - 9, Place de la Fusterie
Vous présente des Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
Des produits de liante qualité à des prix abordables, qui vous permettent de suivre cbez vous des traitements efficaces avec une dépense peu- élevée.
Gracieusement, sans obligations d acbat, vous recevrez dans tous les magasins Cor yse-iSalomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
