<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19200322">22/03/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0803.tif"/>
<date when="19200322"/>
<date when="19200324"/>
<name key="Bach, Fritz" type="person" role="cmp">Bach, Fritz</name><title/>
<placeName key="Salle des Amis de l'Instruction"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   Les Lundi 22 et Mercredi 24 mars, à S h. et demie DEUX REPRÉSENTATIONS DE
La Légende de Saint Christophe
de N. CELLÉRIER
musique de	BACH
AU BÉNÉFICE DE L'ENTR'AIDE PROTESTANTE POUR LA FRANCE DÉVASTÉE
avec le gracieux concours de
Mrae Georges Dunant M"e C. Stœssel M. E. Wiblé M. Secrétan M. M. Berlie M. J. Denkinger et d'un groupe de musiciens distingués.
Mise eu scène de M""’ Lily POMMIER Le 35 % sera, versé à « IN MEMORI /LIvl »
(Œuvre en faveur des familles des Soldats suisses décédés)
    BILLETS à 5 francs. — 4 francs. - 3 francs ei 2 francs.
5 °/0 en sus pour le droit des pauvres.
En vente chez MM. ROTSCHY frères, magasin de musique, Corraterie, 22.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0804.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DISTRIBUTIOK
Christophe............................................MM. E. Wirlk
Le roi....................................................M. Berlie
La princesse..........................................M"c C. Stœssei.
Le diable..............................................MM. Secrétan
L’ermite................................................J. Denkinger
L adolescent..........................................Mme Georges Dunant
Le chant du jongleur . .......................M. Challande
MUSICIENS
Premier violon....................................Mlks M. Brbittmaver
Second violon ................... Secrétax
Alto........................... D. Sengi.et
Violoncelle............................................Mme Odier-Perrotkt
Contrebasse..................... M. W. Odier
Piano....................................................Mme Pascalis-Bkachard
H
II
LA LÉGENDE |
                      DH
SAINT CHRISTOPHE |
            ---"cQoO"---
 Saint-Chi istophe, c est le symbole de la force jeune, inconsciente, qui après avoir erré au service de tous les maîtres, se fait l’humble servante de l’amour.
 Christophe, le géant de la montagne, accoutumé à la lutte âpre contre les éléments, ressent un besoin mystérieux d obéit au plus iort. Quittant sa solitude, il redescend parmi les hommes et s’engage dans l’armée d’un puissant roi chrétien.
 Un an plus tard, après la victoire, le roi donne une fête en son honneur. Au milieu des musiques et des danses, un jongleur chante une étrange complainte. Le diable y est nommé et le roi se signe à chaque mention du nom maudit. Christophe frémit. Il voit dans ce geste craintif la reconnaissance d’un pouvoir supérieur.
 Malgré les supplications du roi et de la princesse, il s’élance a la recherche du démon. Celui-ci lui apparaît enfin par un soii lumineux. Merveilleusement beau, il conquiert Christophe I par sa grâce extérieure et sa parole insinuante.
 Mais son prestige s’évanouira bientôt. Au retour d’un long voyage, ils arrivent ensemble au carrefour d’un chemin. Là, ils aperçoivent une croix : le diable s’enfuit à toutes jambes, avouant ainsi sa défaite devant l’innocent crucifié.
 Demeuré seul, Christophe, dans une violente crise intérieure, reçoit la révélation d’un monde nouveau. Dès lors, il va chercher ardemment le Christ. Pour le servir, sur les conseils d’un pieux ermite, il s’établit au bord du fleuve. Là, le puissant Christophe devenu humble passeur, se met, jour après
11]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0805.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I
               jour, au service de tous, brûlant toujours plus du désir intense de voir le Christ, de connaître son Maître.
                 Enfin, dans une nuit d’orage, le miracle s’accomplit. Christophe appelé par une voix mystérieuse, recueille sur la rive un frêle enfant qu’il transporte sur ses épaules à travers le courant. Mais d’instant en instant, l’enfant s’alourdit... ils atteignent le bord à grand peine. Alors, déposant son précieux fardeau, Christophe, émerveillé, découvre que cet enfant, qu’il a serré dans ses bras, est le Christ lui-même. Celui qui porte le poids des péchés du monde.
                 Et PEnfant :
                 Le lendemain, le bâton merveilleux est couvert de fruits et de fleurs; et la joie de Christophe éclate en un chant d’allégresse, un hymne à l’amour, le printemps éternel, le grand rythme de vie qui soulève le monde.
               La musique écrite par M. Fritz BACH pour la Légende de Saint-Christophe est d’une conception élevée et profonde. Elle suit le drame d’étape en étape. Elle en renforce les couleurs, elle en souligne les émotions, pour aboutir au moment de l’accomplissement du mystère, à l’expression glorieuse de la reconnaissance, de la foi et de l’amour.
                                            « Eii souvenir de ce mystère, Mets Ion bâton noueux en terre ; El le bois mort reverdira,
                                             De fruits, de fleurs, se couvrira.
    m=
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
