<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Trois grands récitals populaires de chant<date when="19050111">11/01/1905</date></title>
<series>Trois grands récitals populaires de chant</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0820.tif"/>
<date when="19050111"/>
<date when="19050116"/>
<date when="19050119"/>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Pergolesi</name>
<name key="Legrenzi, Giovanni" type="person" role="cmp">Legrenzi, Giovanni</name>
<name key="Duni, Egidio Romualdo" type="person" role="cmp">Duni, Egidio</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Exaudet, André Joseph" type="person" role="cmp">André Joseph Exaudet</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="De Greef, Arthur" type="person" role="cmp">Arthur de Greef</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Cuvillier, Charles" type="person" role="cmp">Cuvillier, Charles</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name>
<name key="Ehrhart, Jacques" type="person" role="cmp">Ehrhardt, Jan</name><title>Trois grands récitals populaires de chant</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Trois grands récitals populaires de chant" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿25 centimes.
Textes des Morceaux
chantés par
M" Nina FAL1ERO-DALCROZE
(Troisième Récital — 19 Janvier 1905.)
La Procesçior).
(César Franck.)
    v/ , Dieu s’avance à travers les champs
Far les landes, les prés, les verts taillis de hêtres.
Il vient, suivi du peuple et porté par les prêtres :
Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants.
          On s’arrête. La foule autour du chêne antique S’incline, en adorant sous l’ostensoir mystique.
          Soleil ! darde sur lui tes longs rayons couchants.
         Aux cantiques de l’homme, oiseaux, mêlez vos chants. Vous, fleurs, avec l’encens exhalez votre arôme !
   O	fête ! tout reluit, tout prie et tout embaume,
  Dieu s’avance à travers les champs.
(Ch. Brizieux.)
   jLv . w \
Gbar)t d’ArpoUr.
(A. do Greef.)
\	Ma vie est dans vos mains, faites-en de la joie,
         Quand nous sommes aimés, tout rit sur les chemins.
         Le malheur guette au ciel, comme un oiseau de proie. Gardez-moi du vautour. Ma vie est dans vos mains ! Prenez-moi ; me voici, la résistance est vaine,
          M'échappant aujourd’hui, je me rendrais plus tard,
          Ma vie est dans vos mains. Faites-en de la peine ;
Vous le pouvez d’un mot, d’un geste ou d’un regard !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0821.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mais non ! L’oiseau frileux, gardé par son amie, Oubliera la terreur du vent et du vautour.
Sous les doigts caressants sa peine est endormie. Ma vie est dans vos mains. Faites-en de l’amour !
y
(C. Fuster.)
                 Nocturne.
                         (E. Chausson.)
La nuit était pensive et ténébreuse ; à peine,
Quelques épingles d’or scintillaient dans l’ébène De ses grands cheveux déroulés,
Qui sur nous, sur la mer lointaine, et sur la terre Ensevelie en un sommeil plein de mystère,
    Secouaient des parfums ailés.
Et notre jeune amour, naissant de nos pensées,
S’éveillait sur le lit de cent roses glacées Qui n’avaient respiré qu’un jour ;
Et moi, je lui disais, pâle et tremblant de fièvre,
Que nous mourions tous deux, le sourire à la lèvre,
En même temps que notre amour.
(Maurice Bonchor.)
            Au Bord de l’Eaü.
                           (Charles Cuvillier.)
V A
En m’en revenant de vers chez mon père,
   —	Yole au soleil d’or, vole ma chanson, —
0'En m’en revenant, derrière un buisson e vois Marion qui se désespère.
Elle regardait, le joli tableau !
Dans le vert ruisseau trembler son image.
« Galant, me dit-elle, oh ! que c’est dommage ! La clef de mon cœur est tombée à l’eau. »
Donne-moi la main, et sèche tes pleurs,
Je suis compagnon de la marjolaine !
La clef de ton cœur nous l’aurons sans peine ; Le rosier d’amour est encore 011 Heurs.
Allons si tu veux jusqu’au bout du monde, Mais 11e partons pas sans nous embrasser, Allons en chantant, nous verrons danser Les vaisseaux du roi sur la mer profonde.
(V
VW
— 3 —
          « Eh bien ! qu’il soit fait comme tu voudras. Partons, il est temps, le soleil se couche »...
         Et contre ma bouche elle met sa bouche Et sur mon épaule, elle met ses bras.
         Adieu donc chez nous, adieu donc la Bresse, Adieu, bois en fleurs et petits étangs !
          Je ne reviendrai que dans cinquante ans,
         Je m’en vais en guerre avec ma maîtresse.
(Gabriel Vicaire.)
          LE COMPAGNON ERRANT
                                   (Gustave Mailler.)
                                              I.
          Ma mignonne se marie et me laisse seul :
              Qu’on prépare mon linceul !
              Je m’enfuis dans ma chambrette Où gémit le vent,
         Et je grogne comme une bête Et je pleure comme un enfant!..
               Pieur d’amour, fleur d’un jour,
               Tu fleuris parfumée !
               Rossignol, beau rossignol,
              Pour charmer ta bien-aimée,
               Chante le jour, chante la nuit...
           Cui-cui...
          Ne flourissez plus, ne chantez plus,
          Les chansons s’envolent, les parfums sont superflus !... L’espoir s’en va, les soucis demeurent;
               Pleure, mon cœur, pleure!...
                              IL
              Suis descendu au jardin,
               L’herbe est satinée !
 Le pinson m’a dit bonjour,
 « Bonjour, cousin ! »
 Oh ! la belle matinée Parfumée,
 Oh ! le beau matin !
 ^	Piou, piou, l’air est si doux!
Y
V
0
V--*,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0822.tif"/>
<page><![CDATA[﻿_ 4 —
     Mes chansons, éveillez-vous!
     Les muguets, dans les sillons Sonnent de gais carillons Pour héler les papillons!
      Kling, klang, klang, kling,
 Parfums des roses et du thym,
 Volez dans le clair matin!
      You hou!... l’air est si doux,
 Mes chansons, éveillez-vous!
 La clarté du gai soleil A mis la terre en éveil !
 Tout s’abandonne et tout sourit,
 Tout rayonne et tout fleurit !
 Tout dans la nature,
     Gaîment murmure :
 « Qu’il fait bon vivre ici-bas! »
      N’est-ce pas ?...
 Seul, mon cœur, lui, n’a rien dit.,
      ...Las, las, mon cœur dort,
     Mon amour est mort !
                                 III.
 Dans ma poitrine nue un poignard est planté Et le déchire! — Aux heures même de volupté, Hélas ! — ma blessure saigne !...
 La lame fouille mon cœur béant,
     Mon sang, goutte à goutte,
      Coule sur la route...
 Jour et nuit je le sens couler!...
      Si je lève au ciel mes yeux,
     J’y vois sourire deux yeux bleus,
      Dans le lac pâli qui s’endort,
 Je crois revoir les yeux encor De ma mie ! Et lorsqu’au lointain clocher,
      Les cloches tintent,
      J’entends son rire!...
 Que ne puis-je m’enfuir ailleurs... ailleurs! Pour oublier celle pour qui je me meurs!
                         IV.
 Deux jolis yeux doux, couleur de jour,
 Ont pris ma force et ma joie et mon courage !... Je m’en suis allé en voyage,
      Je m’en suis allé sans retour!
&
       O	jolis yeux doux,
       Pourquoi donc m’avez-vous Fait naître au cœur tant d’amour	Y? ^ [j
    Et tant de peine?	j j lt •< V
     Je m’en suis allé,	. |1/vaA v /
   Le cœur désolé,	r N
     A travers la nuit sereine,	x ) û '"•
     Sous le ciel étoilé!...	Wa^4’
     Personne ne m’a dit : adieu,	T)rKJi \
        Je n’ai dit adieu à personne !...
 Quand soudain, sur ma route, un tilleul en fleurs M’a dit : « Endors-toi sous mon ombre !...
       Sur mon corps fatigué Des fleurs ont neigé Du feuillage sombre.
Alors j’ai senti que j’oubliais tout,
Et tout m’a semblé si doux, si doux!...
 Tout s’efface,
 Tout passe...
 VJoie... souci... amour... et larmes!...
Texte populaire. (E. J.-D.)
        Historiettes au crépuscule
(Poèmes de Camille Mauclair — Musique d’Ernest Bloch.)
                         Corpplainte.
                 Les amoureuses aux matelots N’ont rien vu revenir sur l’eau..
                     S’en allèrent à la clairière Où il y a une croix en pierre.
                        Ont dit au Jésus :
                     Nos amants sont perdus, \ Al	Faut nous les rendre.
v V /S Et le Jésus il leur a dit :
V*	\y Ils sont si bien en Paradis!
J	ûV
,?v
                     Au Jésus elles ont dit :
                    C’était notre bouche leur paradis, Notre paradis c’était leur bouche.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0823.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Nous resterons toute la nuit A pleurer pour qu’enfin ça touche Le bon Dieu de pitié A qui est le monde entier.
  Sont restées à doux genoux Sur le calvaire la nuit toute.
  Il a passé tant de vent sur la route Que le froid a gelé tout.
  On les a emportées le matin,
  Sur elles on a dit du latin...
  La mer s’en moque et le vent aussi,
  Y	a les corbeaux qui en rient aussi...
  Mais le Jésus du carrefour Agonise avec plus d’amour,
  Et la nuit dans le ciel tremblant,
  Il les regarde infiniment...
Les fleurs.
Mon amant m’a baisée au cou.
          —	J’ai vu trois roses.
Il m’a dit :
 Je suis fou
De ton cou de miel doux.
lVi Monamantm’abaiséeauxyeux.
—	J’ai vu trois glaïeuls.
Il m’a dit :
Je te veux
Nue en tes grands cheveux.
Mon amant m’a baisée aux lè-
    —	J’ai vu trois iris. [vres. I! m’a dit :
    J’ai la fièvre,
    Elle brûle tes lèvres.
Mais il m’a baisée au cœur.
    —- J’ai vu trois asphodèles.
    Il m’a dit :
   Ton cœur m’a glacé Et il est trépassé.
          Légepde.
 Ils l’ont clouée par les mains Au tronc d’un arbre,
 Et ont passé leur chemin.
WJ 1	vj j l j'I fp^j j
V>^
            Le sang coula des (Jeux mains Goutte à goutte dans l’herbe, Jusqu’au chemin.
            Des voleurs ont ramassé à pleines mains Du corail et des perles roses Dans le gazon du chemin.
L’enfant morte a levé ses deux mains Sans effort malgré les chevilles,
             Et s’en est allée sur le chemin.
             Et s’en est allée sur le chemin.
             Alors des anges l’ont prise par les mains, Toute diaphane dans la forêt sous la lune, Et l’ont emmenée sur le chemin.
            Mais le sang des petites mains Fige des perles et des rubis roses Inépuisablement sur le chemin.
     Ronde.
       Les trois filles allèrent danser au clair de lune, La blonde, la châtaine et la brune.
              Parut le diable et leur dit :
            —	Dansez pour moi cette nuit.
    —	Allez, nous n’aurons pas peur De danser pour vous, Monseigneur.
La première dansa en levant les bras, La seconde fit tournoyer ses cheveux, Mais ce fut la troisième Qui dansa le mieux.
         Dit le Diable :
    —	Vous dansez si bien Que vous reviendrez demain.
    La nuit suivante elles dansèrent, Bien d’autres nuits entières, Devinrent trois sorcières.
    Et quand on passe dans le bois On entend leurs voix...
Y"]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0824.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Ropdel.
   (Jacques Ëhrhart.)
Dans l’air s’en vont les ailes, Aux cieux pleins d’étincelles, Par le vent caressées;	Vers la nue elancées,
Mes errantes pensées	Dans l’air s’en vont les ailes,
S’envolent avec elles.	Par le vent caressées.
Vers des terres nouvelles,
Sur les rayons bercées,
Vous fuyez, dispersées,
O	blanches colombelles !
Dans l’air s’en vont les ailes!
  La Nuit.
   (Jacques Ehrhardt.)
  Nous bénissons la douce nuit,
   Dont le frais baiser nous délivre,
               Sous ses voiles on se sent vivre Sans inquiétude et sans bruit.
               Le souci dévorant s’enfuit,
  Le parfum de l’air nous enivre.
Nous bénissons la douce nuit,
Dont le frais baiser nous délivre'.
Pâle songeur, qu’un Dieu poursuit, Repose-toi, ferme ton livre!
Dans les cieux, blanc comme du givre Un flot d’astres frissonne et luit...
Nous bénissons la douce nuit.
                                                 (Théodore de Banville.)
   Carillor).
   (F,. Jaques-Dalcroze.)
              Les cloches sonnent en gais carillons Sonnent dans toutes les tourelles. Dans l’herbe chantent les grillons, Printemps, voici les hirondelles!
— 9 —
Dans un parfum de renouveau Porté par la brise légère,
La terre agrafe son manteau De cythise et de primevère.
Le bon soleil nous réjouit...
Dans le cœur où bout une sève L’amour naissant s’épanouit,
Fleur de chimère, fleur de rêve.
Et les sonores carillons Tintent dans toutes les tourelles; Dans l’herbe chantent les grillons, Printemps, voici les hirondelles !
(J,
             Il roïlle.
             (Ë. Jaques-Daicroze.)
              Il roïlle !
     Du ciel gris-foncé L’eau tombe à grand fracas, il roïlle... Et sons la gouttière, la boïlle Pleine d’eau, deux fois a versé.
Les vaches, fuyant les tourmentes, Avec de longs mugissements Vers le châlet, carillonnantes, Galoppent, les naseaux fumants.
             Il roïlle.
            Il roïlle!
     Et l’eau par les chemins Forme un ruisselet qui dévale En entraînant sous la rafale Les aiguillettes des sapins.
Le long des fleurs, les gouttes lentes Coulent, coulent comme des pleurs Et sur les branches ruisselantes,
Il n’est plus d’oiselets siffleurs.
             Il roïlle.
             Il roïlle !
     Les volets fermés,
Maître et valets dans la cuisine, Autour du grand feu de résine Joyeusement sont rassemblés.
Copponex.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0825.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 10 —
                                 Ils bénissent la bonne pluie Qui rend les regains moins douteux Et consultent l’astrologie I)u brave Messager boiteux.
                                                  Il roïlle.
(E. J.-D.)
                                  Le flûtiau.
                                                  (E. Jaques-Dalcroze.)
                                Par la ravine escarpée Suis monté là-haut, là haut...
                               Et dans la terre trempée Me suis cueilli un roseau,
                               L’ai taillé de mon épée Et m’en suis fait un flûtiau!
                                  Le flûtiau, sans qu’on l’en prie,
                              A chanté comme un oiseau :
                                 « Je me sens l’âme fleurie,
                              « Le cœur plein de renouveau;
                               « Oh! que j’aime ma patrie!
                              « Oh! que mon pays est beau!
                                  « Si jamais à la frontière « Sonne l’heure du danger,
                                 « J’enflerai ma voix légère,
                              « Et mon appel enragé « ■— ainsi qu’un clairon de guerre —
                                 « Fera peur à l’étranger ! »
(E. J.-D.)
                                     Marirçette.
                                                  (E. Jaques-Dalcroze.)
                              Quand vous serez mariée,
                               Marinette do chez nous,
                              Quand vous serez mariée,
                               Quelle robe mettrez-vous ?

— 11 —
Refrain.
  Je mettrai ma robe blanche Avec des rubans :
  C’est le mai qui entre en danse,
       Les pommiers sont blancs...
  ( L’oisillon du bois s’envole,
  ( L’oisillon du bois s’en va.
  Quand vous aurez des bouëbes,
  Marinette de chez nous,
  Quand vous aurez des bouëbes Quelle robe mettrez-vous ?
  Je mettrai ma robe rose Ou celle d’azur :
  C’est l’été qui est en cause,
      Les pommiers sont mûrs.
  Quand vous serez grand’mère,
  Marinette de chez nous,
  Quand vous serez grand’mère,
  Quelle robe mettrez-vous ?
  •— Je mettrai ma robe brune Et mon brun fichu :
  Les pommiers sont dans la brume,
  L’automne est venu...
  Quand vous serez tout’ seule,
  Marinette de chez nous,
  Quand vous serez tout’ seule Quelle robe mettrez-vous ?
  —	Je mettrai ma robe noire Et du noir encor :
  C’est l’hiver qui nous dévore,
      Les pommiers sont morts.
  L’oisillon du bois s’envole,
  L’oisillon du bois s’en va.
(E. J.-D.)
  Le? Nlaïeptzettes.
   (E. Jaques-Dalcroze.)
  Un frisson vert sourit Parmi les feuilles,
  La fleur qui refleurit Veut qu’on la cueille.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0826.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 12 —
      0	joli feuillage vert Qu’on n’a vu de l’hiver,
 Tu as fleuri sous la neige Et l’on te promène en cortège.
      Feuillu, feuillu joli,
 Au souffle de mai, te voilà fleuri!
 Au bruit des clochettes,
 Au son des chansons Les Maïentzettes Mignettes,
 S’en vont...
 Et digue ding-dong.
 Les jardins et les prés,
 Toute la nature,
 Aujourd’hui sont parés De verdelure,
 Les frais boutons nouveaux nés Montrent le bout du nez!
 Chaque brin vert des ramées,
 Chante des chansons parfumées.
      Etc., etc.
     Les petits cœurs aussi Des Maïentzettes Sont tout fleuris parmi De chansonnettes,
 Puis elles ont des émois •Sans trop savoir pourquoi.
 Leurs petits cœurs sont tout chose...
 C’est le mois de mai qui en est cause.
      Etc., etc.
(E. J.-D.)
 JâÊe-
 GENEVE.
IMP. I JARRYS ET FTI.S.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
