<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième et dernier concert symphonique (série B)<date when="19320224">24/02/1932</date></title>
<series>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0874.tif"/>
<date when="19320224"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Binet, Jean" type="person" role="cmp">Binet, Jean</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name><title>Sixième et dernier concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Sixième et dernier concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿11, rue JPet.it ot
(jraniophoues M e 1 w g r ay h <• Disques T. S. V.
7. rue «lu Kltdne
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0875.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
                                              MAGIC NOTES
  Remporta le 1er |»rix du Disque à Pari» avec «es merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Ernest ANSERMET, Orcli. rte 1h Suisse Romande, Genè?e. Yolkmar ANDRE K, Orchestre rte la Tonhalle «le Zurich. Félix WEINGARTNER, Orchestre Symphonique rte Kàle. Willem nEK’tiEIJiERG. Orch. Concertgehouw, «l'Amsterdam. Ifruim W AliTER. Herliner Staatskapelle.
Philippe t.AIJHERT. Orchestre «lu Conservatoire «le Paris. W. STK4RAW et l’Orchestre Straram rte Paris.
Franz von I<<ESSI<IN et rOr«*hestre «lu Théâtre «le Rayreutli.
                  Ses instrumentistes célèbres
                     Igor STIt A M INSIi Y. piano. coiup«»siteur. Joseph SZIOETI, violoniste.
                  IJouel TERTIS. altiste.
                 Walter GIESEKIN©. pianiste.
                  Kiiio FRANCESCATTI. viol<»niste. tiaspar CASSAOO. violoncelliste.
Ses grands artistes lyriques
                A.-M. «1 GMELNETTI. soprano. FRANZ, ténor.
                   Alex. lilPNIS, basse.
                      <ri. THII.Ii. ténor.
   Scs atlmirahles enr«‘gistremeuts rte la KM'ala «l«' Milan. Ses appareils «le gramo et «le rarti«> réputés pour leur naturel et leur pureté musi«>ale.
Exclusivité «l«*s enregistrements wagnérlens A Rayreutli
                    F. N V E N T E P A H T O ü T

In Memoriam
    Une grande épreuve vient de frapper notre orchestre; un profond chagrin étreint tous ses membres. Marcel Welsch, i/ui était depuis 1923 notre premier flûtiste, est mort tragiquement le 16 février dernier. Par cet événement le visage dt notre orchestre subit une altération qui sera douloureusement ressentie. Né à Nancy le Pi avril 1S!)3, Marcel Welsch avait fait ses études musicales au Conservatoire de sa Ville natale, et les avait achevées à Paris, la (pierre faite, auprès de Marcel Mogse.
    Un brillant premier prix au Conservatoire de Paris avait couronné ses efforts. Ce qu'il fût pour nous comme instrumentiste et comme soliste, notre public le sait et ne l'oubliera pas. Ses admirables qualités de musicien portèrent leurs fruits, d’ailleurs, en dehors de notre orchestre : au Corps de musique d Elite dont il était le directeur, au Conservatoire où il forma de nombreux élèves et dans les concerts de musique de chambre, dont il avait eu, avec un de ses camarades, l'initiative. Mais, outre cela, Marcel Welsch était comme homme, une personnalité attachante. Sa culture étendue, son inlel-ligeance très vive, son caractère enjoué, sa bonté exceptionnelle en avaient fait un élément essentiel de notre petit monde. H fut pour nous un collaborateur inapréciable, pour nos artistes un camarade exemplaire.
    En rendant hommage à sa mémoire, nous voulons aussi exprimer nos condoléances à son épouse cruellement éprouvée dans ce deuil que nous portons avec elle.
Ernest Ansermet.
    Qu'on nous permette de remercier ici M. Marcel Mogse. professeur au Conservatoire de Paris, qui a voulu, en souvenir de son ancien élève, le remplacer dans le Concerto de Bach qu'il devait exécuter aujourd'hui.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0876.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
g1 r a m o s» disques
columbia
agent régional :
à jupitcr
4, r il e il 11 r li ô n e
                                                        il r p o k i i a i r e <1 «■ ton le» I »■ s
Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques il"AetnaIité
9680-84 »-e Tricorne (M. de Falla), par l’Orchestre Symphonique de Madrid, direction F. Arbos.
D 162J1 Ouverture d Idoilléllée (Mozart), par l’Orchestre du du Conservatoire de Paris, direction Ph. Gaubert.
HB8804 Gavotte d'ItlOllléllée (Mozart), par l'Orchestre de la Tonhalle de Zürich, direction D' V. Andreæ.
L. 2079/85 Symphonie en ut majeur (Schubert) par l'Orchestre Halle, de Londres.
L 1021 Ouverture de Coriolan (Beethoven), par le Queens I lall Orchester de Londres. Direction : Sr H. Wood-
Nouveautés
DX3.1 Kiuilersi n fouie (Haydn), par le British Symphony Orchestra, direction F. Weingartner.
LFX 22.V224 I-a Nuit ensorcelée (Chopin-Aubert), parl’Orch. Symphonique de Paris, direct. L. Aubert.
LX 104 Ouverture du Frcisclilltz (Weber), par l’Orchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
LX 156 Hardie lunèlire «le SiegIfrietI (Wagner), parle British Symphony Orchestra, direct. B. Walter.
DF 707 708 Petite Suite (Debussy), orchestrée et dirigée par 11. B lisser.
LFX 191 I zigane, rapsodie (Ravel), par M. Francescatti et M. Faure.
LFX 210/213 Premier quatuor (Debussy), par le Quatuor Calvet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0877.tif"/>
<page><![CDATA[﻿En vente dans les magasins spéciaux
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.-"-, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
 Les instruments «His Master s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.

 SLMI
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
yMercredi 2-j février 1932, à 20 heures et demie
| CONCERT SYMPHONIQUE
Sixième et dernier de 1 Abonnement (Série B)
| M'ne Isabelle NEF M11' Blanclie HONEGGER
    CLAVECINISTE	1 lOl.OMSTE
              PROGRAMME Ü i. Ouverture et Gavotte d’IDOMÉNEE .... .llozarl | 2. CONCERT BRANDEBOURGEOIS n°ô,
        en ré majeur, pour une flûte traversière, un violon et un cembalo concertants, violons et altos ripieni, violoncelle et contrebasse... ./.-.V. Bach Allegro - Affettuoso - Allegro.
              Violon : M1" Blanche HONEGGER.
                 Cembalo : M""* Isabelle NEF.
                La partie de flûte sera obligeamment tenue par M. Marcel MOYSE, professeur au Conservatoire de Paris.
I	.ï. ODE A SESTIUS (Lib. 1, Carm. IV, Q.
        Horatius Flaccus), pour chœur, ténor solo
      et orchestre (i - audition)............... Jean Bincl
          LE CHŒUR ROMAND.
= 4. CONCERIO pour clavecin, avec accompagnement de flûte, hautbois, clarinette, violon et violoncelle (iie audition).......... Al. de Falla
             Allegro - Lento - Vivace.
               M"' Isabelle NEF.
                MM. Bukren. Dennfs, Hoogstoel, Closskt,
                   DF S*NCTIS.
S. Trois danses du ballet LE TRICORNE... Al. de Falla
             «) Les Voisins : />) Danse du Meunier ; c) Danse finale.
                  Clavecins l'LEi EL aux .vrn.i <>r la Ataionn HERGUER.
L Orchestre sera dirigé par
M . Ernest ANSERMET iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiiiiiiiini]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0878.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I
33a
c/zautaer
  jxmmîlm
t » rut du R Vi ©ne
e n e v e

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791.
6» Al près avoir rendu les derniers devoirs à sa mère (juillet 1778), Mozart abandcnnait Paris dont le séjour lui était devenu insupportable et revint à Salzbourg, où ia nécessité le força d'accepter la place d’organiste de la cour. Sa carrière, si brillante à ses débuts, menaçait de s’achever obscurément dans des fonctions voisines de la domesticité. Mais il était dit que l'inaltérable confiance de Léopold Mozart dans l'avenir musical de son fils serait justifiée par l’événement. La Providence, à ses yeux, n’avait pu créer une âme telle qu’il ne s’en rencontre pas deux dans un siècle, pour la condamner ensuite à l'impuissance, étouffer ses accents sous l’indifférence et la sottise des contemporains. Quoique tardive, la réparation arriva enfin. Au mois de novembre 1780, l’humble organiste de Salzbourg se vit appelé à Munich par le prince électoral de Bavière, Charles-Théodore, pour y composer l’opéra d’Idoménée, sur un livret italien de l’abbé Varesco. Il obtint un congé de six semaines, et grâce à sa prodigieuse facilité, il put faire répéter les deux premiers actes le Ier décembre suivant. Le 29 janvier 1781, l'ouvrage fut représenté et souleva l'enthousiasme du public par les beautés nouvelles dont il était rempli. A partir de ce moment Mozart prenait possession de la célébrité, et ne devait plus être surpassé que par lui-même.
  On remarquera dans l’ouverture les accents dramatiques qu'on retrouve plus tard dans la Haffner-Symphonie et qui devaient trouver leur forme définitive dans Don Juan.
  La gavotte qui figure à notre programme est un des plus gracieux airs de ballet de cet ouvrage. C’est une ancienne forme de danse française en alla breve, d’un mouvement modéré, caractérisé par sa levée d’une blanche et son allure noble et gracieuse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0879.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
                est en
           pleine VO^Ue
            pour le monde ia ville, le sport
letricot ...
            elegani confortable |» ratiqne
la femme iiMMlerne
                      s'adresse à la
                 maison s|iéeialisée
Leading Ilouse for Radies Knitted wear
bonneterie fine	I Vllèie
vêtements de sport
tricot liante couture €». riiedu Mont-Blane

Jean-Sebastien BACH Né à Eisenach le 21 mars 1685 ; mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
CINQUIÈME CONCERT BRAN DE BOURGEOIS
en ré majeur
pour une flûte traversière, un violon principal, une partie de violons et une d'altos en ripieni, violoncelle, contrebasse, et cembalo concertant.
tous les concerts brandebourgeois, celui-ci est le plus orienté vers les temps à venir, par la souplesse, la subtilité et la délicatesse de ses lignes et même par la qualité mélodique, l’individualité de certains de ses motifs qui font prévoir le romantisme. L’inspiration générale de l’œuvre, d’une noble allégresse, fait place à tout un jeu de sentiments plus différenciés et extrêmement délicats, tantôt tendres, tantôt élé-giaques et mélancoliques, tantôt d’une gaieté piquante et spirituelle.
  L’œuvre est en somme un triple concerto pour cembalo (qui domine dans le premier mouvement), flûte et violon, avec accompagnement d’un orchestre de chambre. Elle comporte donc la double opposition du tutti au groupe des trois solistes, et des solistes entr’eux. On remarquera, d’ailleurs, dans le premier mouvement, avec quelle divine inspiration Bach à tiré un des motifs principaux des solistes du thème même du tutti. Ce premier mouvement, allegro, après la première exposition de ses périodes introduit une transition en fa dièze mineur basiée sur un nouveau motif, douces vagues d’accords qui vont mourant peu à peu jusqu’à ce qu’un vent frais les ranime et ramène le thème initial. Dans la réexposition, le concert des solistes semble épuiser sa sève lorsque le cembalo intervient et s’élance dans une cadence d’une ligne gigantesque et d’une vélocité prodigieuse qui aboutit triomphalement au tutti final.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0880.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
ü[TIHi(IItHlim!fWîllîftIlî<llI!l,IIBI!Iiimf!!iIllJIHI1I,,MHIl*|wiMHW||HHif(«,'fl)i:HI{Hliü;
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les suH'rages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
  Le second mouvement, affettuoso, est un trio de trois solistes dont la nature élégiaque et tout intime est bien caractérisée par la tonalité de si mineur.
  Dans le troisième mouvement, un allegro 6/8 en ré majeur, le tutti ne s'oppose plus aux solistes mais se mêle à leur jeu. Le morceau a la forme de Varia tripartite, à du capo, la première partie qui se répète exactement comme troisième étant fuguée sur un motif piquant et gai; la deuxième partie introduit un motif nouveau, une vraie mélodie pleine d’expression et de grâce, issue du motif initial et à laquelle celui-ci donne la réplique.
*î* *J*
Jean BINET
Né à Genève en 1893.
      | près avoir suivi à Genève l’enseignement de MM. c	Jaclues'Dalcroze, Montillet, Barblan et Temple-
ton Strong, M. Jean Binet continua pendant quatre ans ses études musicales auprès de M. Ernest Bloch, aux Etats-Unis, tout en enseignant la méthode Dal-croze, dont il est diplômé. Depuis son retour, M. Binet s’est fixé à Trélex (Canton de Vaud).
  L’O. S. R. et le Chœur Romand ont déjà donné de lui Deux psaumes en 1928. Divers cycles de mélodies et chœurs sur des paroles de Marot, Apollinaire, Ramuz ont été exécutés à Bruxelles et Paris, et les Concerts Pro Arte de Bruxelles ont inscrit à leurs programmes le Nonetto et le Quatuor à cordes. Cette dernière œuvre sera entendue à la prochaine Fête des Musiciens suisses (Vevey 1932).
  L’Ode d’Horace « à Sestius » (Livre I, ode IV) fait partie d’un groupe de compositions devant former un tout, et dont elle serait en quelque sorte la partie médiane. Le problème de l’accentuation du latin chanté est délicat et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0881.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO millions S2 titillions
Toutes opération* sont traitées avec le meilleur soin
A IO\ iti l[\>Ol ESHISSCS
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

l’auteur a cherché à conserver le rythme du vers, sans aucune intention pédante, du reste, n’ayant été tenté que par la beauté du texte. Cette composition date de 1931.
                      A S EST US
                            Audax Iapeti genus Ignem fraude mala gentibus intulit
                             Post ignem aetherea dorao Subductum, Macies et nova Febrium
                              Terris incubuit cohors;
             Semotique prius tarda nécessitas
                              Leti corripuit gradum.
            Hxpertus vacuum Daedalus aera
                              Pennis non homini datis.
             Perrupit Acheronta Herculeus labor.
                             Nil mortalibus arduum est :
             Coelum ipsum petimus stultitia; ne que
                             Per nostrum patimur scelus Iracunda Jovem ponere fulmina.
                            Traduction
    L’âcre hiver se relâche au retour printanier de Zéphir; et des machines hâlent vers la mer les carènes sèches. Déjà le troupeau ne se réjouit plus de l’étable, ni le laboureur du bon f eu ; et les prés ne blanchissent plus sous les gelées.
    Déjà Vénus Cythérée conduit ses chœurs sous la lune imminente, et, mêlées aux nymphes, les grâces décentes frappent la terre d un pied alterné, tandis que l’ardent Vulcain embrase les rudes ateliers des Cyclopes.
   Il	sied maintenant de ceindre nos chevelures luisantes de myrte vert ou de ces fleurs que portent les terres amollies; e est maintenant aussi qu’il faut sacrifier à Faune dans l’ombre sacrée des bois, soit qu’il demande une agnelle, soit qu'il préfère un chevreau,
    Livide, la mort s'en vient du même pas heurter la masure du pauvre comme la demeure des rois.
    O	bienheureux Sestius, la courte somme de la vie nous défend de bercer de lointains espoirs; bientôt t’accablera la nuit, tu t’en iras trouver les mânes qui font naître les fables, dans le séjour où Pluton nous exile. Là bas, c’en sera fini de jouer aux dés la royauté du vin; c’en sera fait d’admirer le tendre Lycidas pour qui toute une jeunesse brûle aujourdhui, et pour qui tiédira bientôt le cœur des vierges. (Traduction libre.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0882.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
■Col». K\»]IFKL BKKO(l»
               20, R ue du M arclié - Passage du Terraillet Téléphone	GENEVE Clièij. post. I. aiôij
REPRÉSENTANT DES PIANOS]
SleliiHH.v A Soiin
à New-York
S c li i e «I ni e y e r
à Stuttgart
J111 i 11 n Fe 11 r i <■ li
à Leipzig
PI e y «* I A < o
à Paris
W E I, T Fi - M I G M> \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION - ACCORDS — REPARATIONS
Manuel de FALLA
             Né en 1876. à Cadix.
ève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remarquable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de
tion où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l’opéra la Vie brève, les scènes gitanes, El Amor brujo, le ballet El Sombrero de très picos, et, la pièce pour marionnettes El Retablo de Maese Pedro, imposèrent son nom à l’attendu public musical. Extérieurement, son art garde de nom breux point de contact avec l’art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d’expression.
  Voici quelques extraits, relatifs au Concerto de clavecin, du remarquable ouvrage de Roland-Manuel sur son auteur.
  « E! Retablo de Maese Pedro rendait à l’orchestre moderne un instrument magnifique qui l’avait déserté depuis un siècle et davantage. La grande claveciniste Wanda Landowska, s’était fait naguère un honmeur de tenir la partie de cembalo du Retable. Elle eut l’idée de réclamer à l’auteur de cette si heureuse restitution qu’il composât pour elle un ouvrage de musique de chambre. Le Concerto pour clavecin (ou piano), flûte, hautbois, clarinette, violon, et violoncelle, répondit à ce vœu. »
  « Cet ouvrage, écrit à Grenade de 1923 à 1926, opère la synthèse « de l'immense labeur analytique » à quoi le musi cien du Retable s’était astreint depuis ses débuts. »
  « Le Concerto comporte trois parties. Les deux premières, pour distinctes qu elles soient d'expression et d’allure, sont
Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de prédilec]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0883.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1 . I T rr H I E lî
7,	ItoiMl-l’oinl «!<" I*laiii|>alai*>. I r étage
\ IoIohm aiK'i<‘iiM. Allô*. 1 ioloniTll*1»*. irclirlN. Eluis
1/«» <■ a t i <» n	< 4tr4l«‘N •• riKtM’KO "	Ké|>ui'ali4tn*
L'AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
                ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
 Départ de Marseille pour ALGER chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche
         >	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       >	»	ORAN ; chaque Samedi » > BONE : chaque Lunai
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                   1" classe . .. francs suisses 230.— environ 2e classe ...	>	170.— »
           3” classe ...	»	90. — »
           4' classe ...	>	50. — >
 Réductions pour groupes
            En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
 Prenez vos billets chez
  J. VÉRON. GRAUER & U« - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
          Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0884.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyI8 cv.
Stock pièces detachées
RÉPARATIONS SOIGNEES ■ TOUTES FOURNITURES
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
Direction pour la Suisse Romande :
GENÈVE, Place Longemalle, I
moins dissemblables entre elles qu elles ne diffèrent chacune de la troisième. Ce dernier mouvement, dont l'alerte élégance et la souplesse toute méditerranéenne contrastent avec l’âpreté des deux autres, est le seul qui se plie aux exigences de la forme sonate. Encore le fait-il librement et plus, dirait-on, par tendresse pour Domenico Scarlatti que par fidélité aux rites de la stricte observance. »
   « Le Retable cherchait et trouvait en Castille le point d’équilibre des contrastes de l’Espagne. Le Concerto évoque une Espagne toute spirituelle. 11 ne tire point son harmonie d’une juxtaposition, mais il abstrait et condense les éléments de son inspiration avec une telle force, il les tire par ailleurs d une tradition si lointaine, qu'on assigne malaisément le lieu d’origine de telle mélodie dont la plainte inouïe nous apporte, en sa puissante et rude nouveauté, comme un écho de la nuit des âges. Les cazas que chantaient au xrv1' siècle, les pèlerins de Compofitelle et de Montserrat, ont proposé au compositeur du Concerto l’exemple de leur polyphonie abrupte : imitations serrées, pressées, canons impatients où les voix se suivent de si près qu elles se heurtent.
  La théorie harmonique de Louis Lucas trouve peut-être ici son illustration la plus audacieuse et la plus convaincante. Aucune œuvre de Falla ne présente des assises tonales plus solides; aucune n’est plus foncièrement consonnanie; aucune, néanmoins, n’ouvre un champ plus vaste aux jeux de la résonance naturelle, à ces divisions capricieuses, à ces sonorités vagabondes que les accords libèrent, mais qu’une rigueur cachée dirige à point nommé sur les centres d’attraction que forment les notes tonales. Parfois, sous les fausses apparences de la « pol y tonalité », une harmonie plus chargée de sens que de notes s’autorise de la solidité de ses basses pour supprimer les « bonnes notes » d un accord et fixer les résonances extrêmes d’un son qui n’est pas lui-même entendu. Hardiesses qu'une entente rigoureuse de la tonalité préserve de tout arbitraire. Prenons garde seulement que]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0885.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
F. A E. BAECHLER frères
    4, Tour-de-1 Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard
    7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Lescliot - 3, Rue de la Servette
    1	y, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - 10, Place du Marché. Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
   Xelloyatje à ,rec - Décalu'Mqe - Co.ilunie.» bald et dotrée.'
    \
ameu
chez notre auteur le ton se lit moins à l’armure que dans la musique même.
  Loin d’atténuer les ressauts de la polyphonie, l'instrumentation tâche de les accuser. Le violon et le violoncelle refusent à la symphonie cette espèce de liant qu’ils aiment d’ordinaire à lui conférer. Ils jouent presque constamment du talon de l’archet, en accords brefs et coupants, dans l’intervalle desquels les bois se donnent la chasse, ou s’accouplent à l’octave, en marquant une aversion significative pour les tessitures favorables au jeu expressif. Le clavecin, que sa même nature préserve de tomber dans les excès de l’expression, s’autorise de ce qu’il n’a pas à craindre la mollesse pour rechercher la plénitude. Tantôt sec et dur comme un instrument à percussion, tantôt bourdonnant d’arpèges, il sertit les accords et semble retenir les élans de la mélodie dans un réseau d’acier. Musique à vive arête, que M. Salazar rapproche judicieusement de l’architecture gothique espagnole et de la sculpture d’Alonso Berruguete, mais dont l’austère richesse ne connaît point la luxuriance ornementale du maître de Valladolid.
  Le mouvement lent en particulier fait éclater la farouche puissance de ce style nu, ajoute M. Roland-Manuel, qui laisse entendre qu’on peut voir dans le « grand lyrisme mortifié » de cette page, datée A. Dom. mcmxxvi in festo Corporis Christi une expression de l’ardente foi de l’auteur.
Danses du TRICORNE
  Le ’Cricorne («El Sombrero de très picos») est aujourd’hui l’œuvre la plus célèbre du grand musicien andalou, Les Ballets Russes on fait entendre pour la première fois à Londres, le 22 juillet 1919, sous la direction d’Ernest Ansermet et l’ont promenée avec succès dans l’Europe entière.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0886.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pianos
HARMONIUMS
RUE DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
RADIO
GRAMOPNONE5 D I 5 Q U E 3
POUR SOIRÉES
   COMPLET SMOK1NC: (l_ prêt à porter	..... Jo.—
COMPLET FRACK prêt à porter	.......
COMPLET SMOKING sur mesure..........
COMPLET FRACK sur mesure.........
Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
 125.-120.-150.-
ÂDLER
         8,	CROIX-D’OK, 8
  Le 'Cricorne est un ballet d’action dont l’argument, extrêmement simple, à été tiré par M. Martinez Sierra d’un ancien conte espagnol recueilli par Alarcon. C’est essentiellement l’histoire des jeunes amours d’un meunier espagnol et de sa jolie femme, contrariées par les entreprises d'un galant suranné, que sa qualité de Corregidor ne préservera pas d’un échec ridicule.
  « Il semble, remarque M. G. Jean-Aubry, que Falla ait répandu dans cette œuvre toutes les ressources d’une seconde jeunesse, la meilleure et la plus ardente des jeunesses, parce qu’elle a, avec les réserves vivantes de l’adolescence, le sentiment de leur possible défaillance et le désir de ne pas les laisser sans usage. »
  Les trois danses qu'on entend aujourd’hui sont tirées de la seconde et dernière partie du ballet et tout animées par la muse gitane :
  i° Danse des voisins. Les voisins du meunier viennent fêter la Saint-Jean d’été au moulin. On boit et l’on danse dans la belle nuit parfumée ;
  2° Danse du meunier. Farruca d’un élan rythmique vertigineux;
  3(> Final. Après mainte aventure le Corregidor a endossé les habits du meunier et le Meunier les habits du Corregidor. La Meunière fait la même confusion. Les noctambules de la Saint-Jean interviennent. Le vieux galant est démasqué et les époux se réconcilient. Joyeux tumulte. Le Corregidor, roué de coups, se laisse tomber à terre. Les paysans s'emparent de lui et le lancent en l’air au moyen d’une couverture comme un pantin dérisoire. Danse générale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0887.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ALBERT
 D U M 0 N T
 PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
VICTORIA! 1 AI.I. - GKXfcVIO
Samedi j mars	à 20 heures et demie
ir Concert de Abonnement
(SÉRIE A)
Sous la direction de M. Ernest ANSERIVIET
Soliste : .M.. Rudolf iSERKIN, pianiste
   Rudolf Serkin est né en 1903, de parents russes naturalisés autrichiens depuis la guerre.
Il	passa sa première enfance dans sa ville natale, Eger, jusqu'au moment où le pianiste Grljnfeld le remarqua et l’emmena à Vienne où il travailla jusqu’à 17 ans le piano et la composition. Depuis lors M. Serkin a donné de nombreux concerts dans toutes les contrées d’Europe, soit seul, soit en compagnie d’Adolf Busch ; l'an dernier, sa première tournée en Amérique fut une brillante consécration de ses beaux succès européens. Le Quatuor Busch a joué de lui son premier Quatuor à cordes.
AU PROGRAMME :
Ouverture d’Egmont, de Beethoven,
Concerto en ni bémol, pour piano et orch., de Beethoven, Rondes de Printemps, de Debussy,
Helvetia, le Pays des Montagnes et son Peuple
Fresque symphonique de Ernest Bloch (ire audition).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0888.tif"/>
<page><![CDATA[﻿<@AV EAU
PARIS
SAUTIER & JAEGER
  AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits Pianos a Queue
PIANOS A f TOÆA ! IQ UES ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-O. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-â Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M édicaments Je toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
  fr. >.$0 le f tac on
*eul remède eftcace contre la ckute des ckeveux et pellicules
jmp ri m «* pa t*
ar	(îr rivet	(ienève.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
