<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatorzième concert symphonique populaire<date when="19240217">17/02/1924</date></title>
<series>Quatorzième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0366.tif"/>
<date when="19240217"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Smetana, Bedřich" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name><title>Quatorzième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Quatorzième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Df
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
    Dimanche ij février 1924, à ij heures précises
QUATORZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
O
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’ALCESTE................... Gluck
2.	CONCERTO en la mineur, pour violon et
orchestre .............................. J.-S. Bach
          Sollàte : M. Willy Perret.
3.	SYMPHONIE N° 8, en fa majeur........ Beethoven
      à) Allegro con brio. - b) Allegretto scherzando. c) Tempo di menuetto. - 3) Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
4.	Prélude de LOHENGRIN................ JTagner
En commémoration du centenaire de Smetana :
5.	a) LA MOLDAU, poème symphonique....
          La Source. - Chasse dans la forêt. - Danse villa- I geoise. - Clair de lune. - Ronde des Nymphes. - Smetana Les Cataractes. - La Moldau majestueuse.	I
    b)	Ouverture de la FIANCÉE VENDUE. . '
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
m
Entre la ire et la 2*■ partie : Entracte de 50 minuted. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
m
H. JARRYS, «ENfcVt
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0367.tif"/>
<page><![CDATA[﻿aimé klTnô
f1 W M * F-*®	OtDAy xa
VlOLOJVi ALTO 7/0
Christoph-Willibad GLUCK
Pianos pneumatiques
‘T’ianofas
PIANOS ÉLECTRIQUE!
vente
E C M A N ,a E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
-NEIf^BJÈROUD
#i.«a nue du VKarcfié, 20	dU
'	Terra(llet)
 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY-Wfi TF
^;,=g=gariia^.......,
  « ..................
Né le 2 juillet 1714, à Weidenwang (Franconie moyenne), non loin de la frontière de Bohême, mort à Vienne, le i5 novembre 1787, Gluck lit ses études à Prague, à Vienne, puis à Milan chez Sammartini. Ses premières œuvres sont des opéras dans le style italien, à la manière de Sacchini, Jomelli, Piccini. Son voyage à Londres en 1745, sa connaissance des œuvres de Hændel et Rameau amenèrent peu à peu un revirement dans sa manière d’écrire, un approfondissement de son style dans le sens d’une expression dramatique moins convenue. La rencontre du poète Calzabigi (1762) qui réalisa dans ses livrets les idées dramatiques de Gluck marque le début de sa plus haute période de production. Appelé à Paris en 1774, grâce à l’appui du bailli Le Blanc du Roullet, enthousiasmé des idées réformatrices de Gluck et auteur du livret d'Iphigénie, Gluck y donna ses œuvres définitives, les deux Iphigénie, Orphée, Alce<ftc et Armide, qui marquent l’apogée de l’opéra au XVIIIe siècle. Comme Hændel et Bach dans le domaine du concerto et de la duite, comme plus tard Haydn et Mozart dans celui de la symphonie, Gluck est moins caractérisé par la recherche de formes nouvelles que par une puissante synthèse des formes expérimentées, dont il approfondit et amplifie le pouvoir expressif. Son œuvre semble l’aboutissement, à la fois, de l’opéra italien et de l’opéra de Lully et de Rameau, la maîtrise accomplie du style ayant permis l’épanouissement suprême de 1’ expression dramatique. C’est ainsi qu’il fait de la forme classique de Y ouverture l’instrument d’un morceau expressif résumant le drame.
4* 4*4*
Jean-Sébastien BACH
Né en i685 à Eisenach, mort en 1760 à Leipzig.
CONCERTO en la mineur.
  Ecrite probablement à Côthen entre 1717 et 1723, cette œuvre appartient au genre dit concerto de chambre. On pourrait l’appeler aussi une <tonale pour violon concertant et orchestre à cordes, car]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0368.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
     Partitions d’Orchestre
format de poche
_	des œtwes jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
    Ces œuvres se trouvent également l'/lkAnnpmAnt dans les différentes transcriptions à ' l IL'UI II ICI I ICI 11
ROTSCHY Frères
     Pour la 9ente, I Echange, la Réparation, l’Accord des
   T A \T	^ s'adresser au magasin,
Jl X l\. INI	v_y	Rue du 5tand, 64, rr étage
MAISON ^GENEVOISE
La pf)arnr)acie HAHN
J. BRUN,
succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-181 fi
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exétollon soljaee de prescriptions de tous pays, selon chaque pharmacopée,
Envoi a domicile et par ponte
8eol remède etflcaca cootre le chate du ctieieui il ptlIInlK
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN & BRUN 1897-1902
  Spécialité*
          A nul y sas
  English spokea Man sprioht deuUoli
IMBMMMMMMMMMHaaMMMMg
|
la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre ; elle : en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélodiquement les !
B
    motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des ■ séquences en forme d’arabesque.
■
■
■
a
■
t
*
Louis van BEETHOVEN
■
m
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
S YÆ PHONIE n° S, en fa majeur-, op. 95.
S
Presque contemporaine de la symphonie en la, conçue peut-être j vers la même époque, écrite et terminée moins de cinq mois après la : <• symphonie-sœur», exécutée presque en même temps qu’elle, la H m- » { tième Symphonie date des années relativement heureuses de Beethoven. ; | On en trouve des esquisses dans les cahiers de Beethoven, qui ont
dû être écrites vers les mois d’août et septembre 1812, et le manuscrit, ;
•
    conservé à la Bibliothèque de Berlin, est daté de Linz, octobre 1812. j C’est en cette même année que Beethoven avait écrit un canon à quatre t voix en l’honneur de son ami Mælzel, l’inventeur du métronome, et dont le thème inspira Y allegretto de cette symphonie. Vincent d’Indy range la Huitième Symphonie au nombre des œuvres inspirées à Beethoven par son amour de la nature. Exécutée pour la première fois à Vienne, le 2 février 1814» cette œuvre fit assez peu d’impression : « La plus grande attention des auditeurs, dit un chroniqueur de ce concert, sembla se concentrer sur cette production toute nouvelle de la muse de Beethoven : elle fut bientôt satisfaite après une seule audition et le succès qu’il en retira ne fut pas accompagné de cet enthousiasme par lequel se fait remarquer une œuvre qui plaît généralement. » La défaveur avec laquelle avait été accueillie la j Huitième Symphonie dura longtemps, à tel point qu’on désignait couramment la Pastorale sous le nom de sj^mphonie en fa par crainte de confusion. Il fallut les célèbres commentaires de Berlioz et surtout de Wagner pour rappeler l’attention sur cette œuvre.
« Il est convenu de traiter un peu cavalièrement cette composition d’un style si neuf et si varié, en la désignant sous le nom de petite
■■••MM MMMMMMMMMMHMaMMMMMMHaMBaMMMMMMMMMBMMMVMMMMMMMM ■■■■■■■■■■*■!
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0369.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE SUISSE
FONDÉE SUT 187-2
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN
 10. place de Cornavin
PLAINPALAIS
36,	rue de Carouge
EAUX-VIVF.S
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

    symphonie, écrivait Berlioz ; nous ne comprenons guère ce qui peut g avoir motivé cette épithète. La naïveté, la grâce, la douce joie, pour être les charmes principaux de l’enfance, n’excluent point la grandeur dans la forme d’art qui les reproduit. Lawrence n’eût-il fait que deux ou trois de ces têtes blondes que nous admirons, n’en serait pas moins un grand peintre, et une foule de barbouilleurs qui exposent des toiles immenses couvertes de mannequins plus grands que nature n’en doivent pas moins être rangés parmi les infiniment ; petits. Cette symphonie nous paraît donc tout à fait digne de celles qui l’ont précédée ou suivie, et d’autant plus remarquable qu’elle ne leur ressemble en rien. L’allegretto tcherzando est une des plus déli-| cieuses choses qui existent en musique ; le premier allegro et le finale I nous apparaissent deux chefs-d’œuvre de verve et d’élégante originalité ; en outre, dans les développements et l’instrumentation de ces deux morceaux, Beethoven s’est montré aussi riche et puissant que partout ailleurs ; il n’y a donc rien de petit dans la symphonie en fa, et cette manière de la désigner manque tout à fait de justesse. »
                                       4*4*4•
             Richard ^VAGNER
           Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
      A peine Tannbàuéer terminé, Wagner avait préparé déjà le texte de Lohengrin (1845), et la première exécution de l’œuvre musicale eut lieu à Weimar en i85o. Le texte de Lohengrin unissait deux légendes, celle du Chevalier au Cygne, et celle du Saint-Graal, le Chevalier au Cygne devenant Chevalier du Graal.
Le prélude de Lohengrin est, avec celui de Tridlan et Y.teult, le j plus cohérent de ceux de Wagner, étant le développement d’un seul élément essentiel. C’est l'image musicale du Graal planant d'abord dans les régions éthérées, puis s’élargissant, et descendant vers les | âmes ferventes, pour remonter ensuite dans sa lumière céleste.
       « Aux premières mesures des violons qui chantentpianummo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, dit M. Ed. Schuré, il semble que l’âme, débarrassée de tout son poids ter-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0370.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VlDOUDEZ
     LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes el autres Accessoires
Téléphone ; 5tand 65-75
RUl GfUERAl DUFOUfl 22 GEMtVL
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHHKON A CONSTANTIN
          GENÈVE
    restre, monte et flotte subitement dans la nappe dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense : félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa j propre tendresse, elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les régions terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se réveille tout entière dans la splendeur de son amour surhumain; comment, après ce rayonnement intense et ■ rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible :
I	tristesse dans l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle re- ■ ï tourne à jamais : voilà ce que le langage parlé se refuse à rendre et ;
|	J
   ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans l’Etemel, il brûle de la
•	•	•	3
passion de l’infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invi-	j
j sible et supérieure qui plane sur toute l’action sans s’y mêler. Par	;
    lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre sentiment l’essence	j j même du Saint-Graal. »
Frédéric SMETANA
Né à Leitsmischl le 2 mars 1824, mort à Prague le 12 mai 1884.
      Frédéric Smetana est le plus illustre représentant d'une musique nationale tchèque qui s’inspira directement des traditions et de l’art populaires. Il fut en quelque sorte un martyr de cette cause sainte de l’art national. Pendant les huit années qu’il dirigea l’orchestre du Théâtre national de Prague, il fut en butte à une hostilité qui alla croissant jusqu’au jour où, en 1874, un autre malheur s’abattit sur lui : il perdit presque totalement l’ouïe. Il composa cependant encore après cette date quelques œuvres, mais dont les dernières se ; ressentent de l’infirmité dont il avait été frappé. Au reste, pour qu aucun malheur ne manquât à sa misérable destinée, sa raison même fut atteinte, et c’est dans un asile d’aliénés qu’il mourut en 1884. Pour le Théâtre de Prague, Smetana écrivit huit opéras, dont le premier, la Fiancée vendue, eut un grand succès même en dehors de la Bohême et fut notamment souvent joué en Allemagne. Il a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0371.tif"/>
<page><![CDATA[﻿i3M	3411!	JIM
Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d'Or, 37

composé aussi de la musique d’orchestre d’un coloris chaud et ï vigoureux.	i
     L'une des plus importantes de ces œuvres orchestrales est le « cycle » des six poèmes symphoniques réunis sous le titre de . Ma Patrie.
     Le premier de ces poèmes est intitulé Vysehrad, du nom de la j glorieuse citadelle de Prague.
     Le second poème du cycle est celui qui figure au programme de J
 ce jour; en tête de la partition se trouve la notice suivante :
 :
!
>
•	vv juui t en wkik ut ia paintiun ac uuuvc ici uuucc suivante .
LA ÆOLDAU
2	« Deux sources jaillissent à l’ombre de la forêt de Bohême ; l’une j j est chaude et bouillonnante, l’autre fraîche et tranquille. Les ondes, j en murmurant joyeusement dans les rochers, se réunissent et brillent j aux rayons du soleil matinal. Traversant les contrées de la Bohême j le rapide torrent grossit et devient le fleuve V^ltava (la iM.oldau) ; il ] traverse des forêts épaisses dans lesquelles on entend de plus en plus distinctement le joyeux passage d’une chasse et le son du cor; il traverse des terres basses, riches en prairies, où l’on célèbre I gaîment une noce par des chants et des danses. La nuit, les j nymphes des forêts et des eaux s’ébattent dans les ondes qui étin- ; cellent au clair de lune et reflètent de nombreux châteaux-forts, témoins de la splendeur passée de la chevalerie et de la gloire guerrière disparue. Le fleuve bouillonne dans les rapides de Saint- j Jean, tourbillonne en cascades et ses ondes écumantes se frayent j violemment passage entre les parois du rocher pour gagner le large ! lit dans lequel il coule majestueusement tranquille du côté de Prague, devant le vénérable château-fort de Vysehrad qui lui souhaite la £ bienvenue, puis disparaît dans le lointain où le regard du poète ne ! peut plus le suivre ».
     Les poèmes suivants du cycle MA PATRIE ont pour titres Sarka, j Les bois et les plaines de la Bohême, Labor et enfin le dernier, Blani/c, évoque le tableau de la montagne sacrée où dorment les anciens héros jusqu’au jour où, sortant de leur sépulcre, ils viendront rendre ï à leur patrie toute son antique splendeur.	s]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0372.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTO RI A-HALL - GENEVE
Samedi 23 février îgij, à 20 h. et demie
Dixième
Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERIVLET
Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste
   Au programme : Ouverture de LEONORE III, de Beethoven. -CONCERTO n" 5, en mi bémol, pour piano et orchestre, de Beethoven. - LA CARAVANE, (extrait des HEURES PERSANES), ire audition, de Kœchlin. - LA MER, trois esquisses symphoniques pour orchestre, de C. Debuddy.
Location chez Véron, Grauer & C, dès lundi 18 février.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 24 février 1Q24, a 15 heures
15e Concert Symphonique
POPULAIRE
Sous la direction de M. Pernand CLOSSET]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
