<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19230317">17/03/1923</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1273.tif"/>
<date when="19230317"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORI A-HALL
Samedi ij mard 1923, à 20 h. jo précisej
Festival WAGNER
sous la direction de
M. Otto LOHSE
Chef d’orchestre de L’Opéra de Leipzig. avec le concours de
Mme E mmy KRUGER
Soprano, de L’Opéra de Afunicb et du Théâtre de Zurich.
M. GRÔBKE
Ténor, du Théâtre de Bâle.
PROGRAMME
1.	Ouverture de RIENZI.
2.	Air d’ADRIANO, de RIENZI.
         M"' Emnry KRUGER.
3.	SIEGFRIED-IDYLLE.
4.	ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL) 5.	Grande scène du deuxième acte de LA WALKYRIE. (L'ANNONCE DE LA MORT).
           Brünehilde : M.mc Emray KRUGER.
         Siegmund : M. GRÔBKE.
6.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS.
Entracte de i o minute<t entre leô n" j el 4.
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé à 22 h. 3o.
             Aucun morceau ne <fera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leô porteé seront rigoureusement fermées pendant l’exécution deô morceaux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1274.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
tél. Stand 11.24 ~ ^ue Diday, 12 (Entresol)
Derrière le Théâtre
MAISON LA MIEUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
  AI.TOS ET CONTREBASSES
   LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIE
              NAVILLE & C
                        AGENCE Di» JOURNAUX
                                     j-7, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
                                                 Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
iRUe DU MONT-BLANC
LIBRAIRIE HAVILLC &CB
Agence »» journaux - Gsnèvf

Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février 1883.
Ouverture de RIENZI.
  Rienzi est une œuvre de jeunesse, inégale, mais pleine déjà de fougue et de force, d’un tour brillant et fier. La pensée réformatrice de l’auteur n’y perce pas. Le livret est coupé selon les règles de la tradition. Chœurs d’ensemble, marches retentissantes, grands airs, trios, septuor, ballet, rien n’y manque. En écrivant ce texte, il ne songeait qu’à faire un bon Libretto de grand opéra... La musique, sans trahir une imitation particulière, a une forte couleur italienne ; mais l'individualité du compositeur éclate aussi bien dans la fierté héroïque de ses larges mélodies que dans la chaleur et la richesse du coloris instrumental. En somme, Rienzi est déjà l’œuvre d’un maître indépendant, sans être celle d’un novateur. Quoiqu’elle puisse se mesurer avantageusement avec tous les opéras contemporains, Richard Wagner n’y est pas encore lui-même. Il ne voyait encore le drame qu’à travers les lunettes de l’opéra. Les émotions de la vie allaient bientôt le mettre en possession de sa vraie nature et lui découvrir un autre monde et une autre musique.
Edouard Schuré (Le Drame mudical).
SIEGFRIED-ID YLLE.
  C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de Mrae Cosima W^agner.
  Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette et chargea Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelques musiciens à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instrumentistes sur le perron de la villa et remit le bâton du commandement à Wagner, se contentant de l’honneur de jouer la partie de trompette.
  Siegfried-Idylle est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, Siegfried, venait d’accomplir en 1871 sa première année, et cette composition, comme le dit fort bien Richard Pohl, « dépeint l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours idylliques passés à Triebschen. »
  S’il est impossible de pénétrer les derniers quatuors de Beethoven sans se reporter aux souffrances, aux angoisses, aux pensées du grand homme dans les dernières et sombres années de sa vie, de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1275.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Alü^iqüe et In^trürpepts
ï^O¥SCHV frères
22, Gorraterfe - GENÈVE
ont en R)aga?in, pour la vente, le? P/lR’FmONS D’ORGHESTRE, petit forrrjat, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d'abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
G R A N D 5 MA6A5! N 5 „
T£t
ELECTBICIT-I
HO
  J?ue
Rhône
  même on n’entendrait rien à Y Idylle de Siegfried sans être au fait des circonstances, des sentiments et des impressions qui ont donné naissance à cette composition. Quand on s’y reporte, ce morceau symphonique devient le plus délicieux et le plus touchant des poèmes. Les thèmes, les phrases mélodiques, les harmonies, les rythmes, tout parle, tout chante, tout s’éclaire et s’illumine, chaque note devient une pensée et un sentiment.
    L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son caractère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettes, une trompette, deux cors et un basson suffisent pour interpréter Siegfried-Idylle.
 L'ENCHANTEMENT DU VENDREDI-SAINT (PARSIFAL)
    Le troisième acte de Parsifal s’ouvre comme une idylle de paix et | de rédemption. Nous sommes dans un paysage printanier, au milieu d’une prairie parsemée des premières fleurs, à la lisière d’une forêt ombreuse, d’où s’échappe une source claire. Le vieil écuyer de Titurel, Gurnemanz, s’est fait anachorète. Il sort de sa hutte, car il a entendu un profond gémissement, un soupir d’angoisse derrière le buisson.
    Il approche, il voit Kundry endormie là d’un sommeil léthargique. Il la relève inerte comme un cadavre, lui frotte les mains et l’asperge d’eau. Enfin, elle ouvre les yeux ; Gurnemanz, qui l’a souvent retrouvée ainsi et qui ne sait rien de sa vie de péché, remarque cette fois-ci une différence. Rien de sauvage ni de fiévreux; elle est i humble et triste. Elle porte la robe brune des pénitentes, une corde en guise de ceinture, et arrange soigneusement ses cheveux épars. Aux questions paternelles de Gurnemanz, elle répond par un geste de soumission, en disant: « Servir... je veux servir. » Puis elle prend une cruche et va puiser de l’eau à la fontaine comme la dernière des servantes. A ce moment, un chevalier vêtu d’une armure noire entre à pas lents, visière rabattue et lance baissée. Sa démarche sévère annonce la tristesse. Gurnemanz lui demande s’il s’est égaré; l’inconnu s’assied comme un homme épuisé de fatigue et hoche la tête. A toutes les questions il répond par le silence. « Sais-tu bien, lui dit enfin le vieillard, que tu viens d’entrer dans le domaine du Saint-Graal et que ce jour est le Vendredi-Saint? » A ces mots, le chevalier noir se lève, découvre son visage et plante sa lance à terre ; puis il s’agenouille dans une prière fervente, les yeux levés sur la pointe de sa lance. Gurnemanz a reconnu Parsifal ; il comprend que cette lance est la lance merveilleuse enfin reconquise, que le simple d’autrefois est devenu par de longues épreuves l’élu d’aujourd’hui et s’abandonne à un transport d’admiration. Kundry détourne la tête. Parsifal ému de joie et de reconnaissance — car pendant des années il avait vainement cherché à retrouver le chemin du Saint-Graal — s’est assis au bord de la source.
    Avant de remonter au temple, le vieil ami de Titurel veut consacrer son nouveau maître comme roi du Saint-Graal. Il lui ôte le]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1276.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
La reproduction des "|"Pj'P^J0|^Q|_^ ressemble à s’y méprendre
 au jeu original de l’artiste
         Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. A.
        29, RUE DU RHONE, 29
ne vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voye\ les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29
Chaussures ARYS, S.jA.
  casque et l’armure noire ; Parsifal se laisse faire et se présente tête nue, dans la tunique blanche des chevaliers sans tache. Tandis que Gurnemanz oint la tête de l’initié du Christ, Kundry, en nouvelle Madeleine, s’agenouille, lui lave les pieds, les arrose d’une huile précieuse et les essuie de ses longs cheveux. Il la regarde i avec surprise, et, après quelques paroles consolantes, il verse sur | sa tête l’eau purifiante du baptême, puisée à la source. Une paix profonde, une douceur inonde l’âme de la femme repentie. Elle courbe la tête jusqu’à terre et paraît sangloter — ces larmes sont le premier instant de bonheur de sa vie.
    Parsifal, lui aussi, paraît transfiguré. Il regarde aux alentours : la prairie brille de rosée, les herbes et les bourgeons rayonnent d’un éclat insolite, les fleurs lui parlent avec une grâce enfantine.
  Il	s’étonne de tant de joie, un jour de tristesse; il trouve que la nature devrait pleurer et non sourire à l’anniversaire de la mort du Seigneur. Mais Gurnemanz lui répond : « Ce sont les larmes du repentir qui couvrent la pelouse, et sous cette rosée, l’herbe et la | fleur relèvent la tête, toute créature aspire au Rédempteur et tressaille de joie devant l’homme purifié.» Une mélodie large, d’une suavité insinuante, connue sous le nom de Charme du Vendredi-Saint, accompagne ce dialogue et va mourir dans un sanglot de félicité.
Edouard Schuré (Le Drame Æudicat).
LA If A LK Y RIE (deuxième acte).
    Au Lever du rideau, daiui un dite dauvage en haute montagne, IVotan donne à da JilLe Brünehilde, la Walkyrie, l’ordre à’aédidter Siegmund da/td le combat contre Hounding. Joyeu.te, elle accepte cette middion, maid la déedde Er'icka, protectrice de la foi conjugale, duraient à don tour et demande à If 'otan judtice contre led amantd et pour Hounding outragé. Elle démontre à If 'otan, qui lui oppode une vaine rédidtance, que Siegmund n’edt pad libre, qu'il n’edt qu'un indtrumenl, et que par condéquent il ne daurait être le bérod attendu pour dauver ta race ded dieux. Elle oblige W'olan a retirer da vertu à l’épée que Siegmund arracha du frêne, et à le laidder dédarmé en face de don adverdaire. Indtrument aveugle de la volonté paternelle, Brünehilde doit de doumeltre et refuder da protection au malheureux fugitif. Ici commence la dcène dont la plud grande partie figure à notre programme :
    « Siegmund et Sieglinde paraissent, elle courant follement à travers les solitudes, lui cherchant à la retenir. Elle veut fuir plus loin, dans l’hallucination de la peur ; des frissons de terreur la secouent. Au loin on entend l’appel lugubre de la trompe d’Hounding et les aboiements féroces de sa meute. Sieglinde s’évanouit dans les bras de Siegmund. C’est alors que Brünehilde solennellement s’avance vers le héros, tenant par la bride son fidèle coursier Grane. Elle vient, la messagère des dieux, annoncer à Siegmund que sa mort est résolue dans les décrets souverains et qu’il va succomber dans la lutte contre Hounding.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1277.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qlaute (Jllpde
Simone
                             15, Q{ue du ^hone téléphone cTtaind 72.85	/" étage
■ r 'rnT^mnm^iiïïirn^niTTnTjiTrrmPTrimimTiimimmmnn-jm^ ■ ; ■ ;: :. .
:L
il
ERNEST GHRQON i
» p/wuç> mMÆm>
ij bt 111 /UiglEUIQ
3 PLRCErojTVOLHPPj
ENGIJSIt	r'PKSPVP	AWN^PRICttT
3POKEN.	VjrEIlCVi:	.DEUTSCH
1
  Wagner adapte ici d'une façon dramatique les données légendaires relatives au rôle de messagères de mort que remplissaient les Walkyries. Avec un rare bonheur, il rattache cette apparition à la marche de l’action.
  —	Siegmund, dit la Walkyrie, tu me suivras bientôt au Walhall. Ta mort est résolue.
  —	Au Walhall, interroge Siegmund, retrouverai-je mon père, Loup le Vaillant? Sieglinde m’y suivra-t-elle?
  —	Dans le Walhall, répond la messagère des dieux, tu ne rencontreras pas Sieglinde, elle doit respirer encore l’air terrestre.
  Alors Siegmund se redresse héroïquement, il refuse les délices du paradis, où ne le suivrait pas sa triste compagne ; dans le désespoir qui l’accable, il saisit son épée et veut en frapper Sieglinde, qu’il aimerait mieux entraîner avec lui dans le sombre royaume d’Hella, plûtôt que de l’abandonner seule sur la terre. Devant cette résolution extrême, Brunehilde se sent pénétrée d’un attendrissement inconnu. « Arrête, s’écrie-t-elle, que Wotan me frappe et me châtie! Je changerai en ta faveur les décrets du Destin, tu ne tomberas pas sous les coups de Hounding ». La pitié l’emporte définitivement dans l’âme de la Vierge des combats ; pour la première fois, l’humanité s’éveille en elle.
  Musicalement, toute la scène est d’une grande beauté. Elle débute par une étrange succession d’accords :
  Interrogation poignante ou sombre pressentiment, ces harmonies, dont l’accent singulier s’accorde avec la terreur mystérieuse qu’inspire le Destin, conduisent à une phrase expressive d’une noblesse admirable en sa gravité triste :
I ryi " 1 T"  -10-   
-3-           _---=% 
  La trompette l’expose lentement, sur de riches accords de trombones. On remarquera que les deux dernières mesures reproduisent le dessin du thème précédent. Une mélancolie infinie s’exprime dans cette belle phrase qui semble révéler l’angoisse que Brunehilde elle-même ressent en accomplissant sa mission funèbre. Son message se développe principalement sur le thème du Walhall,
    c i#M=l          M=i  
    %                     
h     1---t---g  --- ---M 
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1278.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BOUJON FRERES
FABRICANTS
Cours de T{ive, 14
1er étage

qui, dans la pleine sonorité des cuivres rendue plus riche encore par la fréquente intervention des harpes s’élève à une splendeur de coloris jusqu’alors inconnue dans la musique.
  Les harmonies du Destin, la phrase du Présage de Mort s’allient en de subtiles variations à toute la série des thèmes propres à Siegmund et Sieglinde dans ce morceau dont le style large et élevé se soutient, d'un bout à l’autre. Fréquemment les harmonies du Destin s’accompagnent d’une sorte de double grupetlo que dessinent les altos et qui dans la sonorité mordante de cet instrument semble traduire particulièrement la révolte de Siegmund.
  Très intéressante à noter, aussi, la modification rythmique que subit (au poco allegro) le motif de la Détresse des Vælsungen, au moment où Siegmund se penche tendrement vers Sieglinde et laisse éclater sa douleur; et la belle combinaison du thème de l’amour de Sieglinde,
avec le thème du Renoncement
                   1 h i r*
au moment où Brunehilde annonce au héros que Sieglinde donnera le jour à l’enfant qui doit sauver les dieux.
  Le dénouement va se précipiter. Déjà l’on entend, plus rauques, les appels de trompe. Brunehilde a disparu vivement avec son coursier pour se porter au devant de l’adversaire de Siegmund et suivre ses mouvements. La nature mêle le tumulte des éléments aux cris déchirants de la douleur humaine. Le ciel s’est obscurci; la foudre gronde au loin ; de sinistres lueurs sillonnent la nue, tandis que Siegmund, sur un émouvant rappel du Chant d’amour, dépose un baiser, le dernier, sur le front de Sieglinde toujours assoupie.
D’après Le Théâtre de Richard Wagner par Maurice Kufferath.
Ouverture des MAITRES CHANTEURS.
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannbàuser, comme une contre-partie comique de la lutte des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1279.tif"/>
<page><![CDATA[﻿chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Alaitres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l'ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus ; grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l'amour d’Ëva et du chevalier Walther de Stolzing.
   Tout d’abord, des .accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Ataîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l'absurdité; d’ailleurs gais et dispos.
   Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique . que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après un autre motif attaché au seul personnage de Walther, l'ardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l'action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour.
                                     D’après Albert Lavignac.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1280.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Richard WAGNER
  i8.3-i883.
  Air (ÏADR1AN0, troisième acte <>e RIENZ1.
  O Dieu puissant! J’entends leur cri de guerre.
Le peuple court s’armer. Ils vont partir. O terre, Entrouvre-toi pour m’engloutir !
   Ah ! ma douleur est trop amère O mort ! ajoute une victime aux leurs.
    Rienzi ! vois ton œuvre, c’est ta haine Qui cause tous nos malheurs.
    Dans l’abîme le sort m’entraîne !
   Vers quel parti tourner mes pas?
    Puis-je exposer ton frère, Irène?
   Ou contre un père armer mon bras.
   O tendre rêve de ma vie,
   Fuyez, mirages inconstants.
   Toute espérance m’est ravie,
   Mes jours se fanent au printemps.
    Pas une étoile, hélas ! ne luit Au sein de la profonde nuit !
   L'amour lui-même dans mon cœur S’éteint vaincu par la douleur 1 Au ciel plus sombre, pas une étoile Ne brille désormais,
   L’amour couvert d’un sombre voile Au loin s’envole, et pour jamais.
   O tendres rêves de ma jeunesse,
   Fuyez, mirages séduisants,
    L’espoir s'enfuit et me délaisse,
   Mes jours se fanent au printemps.
   Adieu ! doux rêves trop charmants.
   Où suis-je? Ciel! Quel est ce bruit?
    La cloche ! Dieu ! le temps s’enfuit !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1281.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  Signal d’alarme !
         Mais que faire, près de mon père il faut courir! Sa haine faiblira, j’espère.
              Je veux le vaincre... l’attendrir.
              S’il refuse, ah! je dois mourir,
             Mais quand mes pleurs l’auront fléchi. Tribun, tu céderas aussi!
            O	Dieu d’amour, répands en moi Les saintes flammes de la foi !
             Esprit céleste, descends,
             Soumets leurs cœurs à mes accents !
   VICTORIA-HALL - GENÈVE
       Samedi 24 mars 1923, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
          (Douzième et dernier de l’abonnement)
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
   Soliste : M. E. D’ALBERT, pianiste. SALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 28 mars 1923, a 20 h. el derme.
14e Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET. Programme choisi par plébiscite par MM. les Sociétaires et Souscripteurs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
