<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)<date when="19331209">09/12/1933</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0156.tif"/>
<date when="19331209"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Petrassi, Goffredo" type="person" role="cmp">Petrassi, Goffredo</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name><title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Quatrième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Grand Théâtre de Genève
Samedi y décembre 1935, à 20 b. et demie précises
Concert Symphonique
      (Quatrième de l’Abonnement - Série A)
SOLISTE :
    M. Walter GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBÉRON.................. Weber
2.	SYMPHONIE N° 4 en ré mineur........ Schumann
         a) Assez lent. - Vif. — b) Romance. — c) Scherzo. — d) Lent, vif. — (Se joue sans interruption).
3.	CONCERTO en mi bémol, pr piano et orch. Lidzu■
          Allegro mæstoso - Quasi adagio - Allegretto vivace Allegro animato - Allegro marziale animato.
           M. Walter GIESEKING.
DEUXIÈME PARTIE
4.	PARTITA, pour orchestre (f'‘ audition) .... G. Petraa/i
             (Œuvre primée par la Fédération internationale de Concerts).
         a)	Gagliarda. — b) Ciaccona. — r) Giga.
5.	CINQ PIÈCES, pour piano seul......... DebuMy
         b)	cT'Uaei | (delà Suite btrgamaiquè).
c)	Reflets dans l’eau. - 3) Général Lavine. - é) Feux d artifice.
           M. Walter GIESEKING.
6.	Scènes et Danses du TRICORNE(nouvellesuite) JI.de Fallu
Piano àe concert Golnan-Steinweq, aux toinâ de la Ataiton Saulter çf* Jaeger. L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
          Aucun morceau ne -tera répété ni ajouté au programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0157.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I* i a n o h
Ch.	Rad|os
erguer
    84, rue du Rhône
Sa nouvelle installation
 Ses studios modernes
Son grand choix de disques
      T^ocation studio avec clavecin
KARL-MARIA VON WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
Ouverture d'OBERON
Le livret d'Obéron est tiré d'un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l'Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d'Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes à la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l'allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale Marconi Radio Gramo
    Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA. ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
ROBERT SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich, près Bonn, le 29 juillet 1856.
        a Symphonie en ré mineur a été composée en 1841, 41 immédiatement après la première, mais Schumann .'T-jjgr garda par devers lui jusqu’en 1851, époque où il était chef d’orchestre à Dusseldorf, et où, l’ayant remaniée, il la publia sous le numéro d opus 120 et comme « quatrième » symphonie. A vrai dire, tout n’est pas heureux des remaniements qu’il apporta à sa première version; ceux qui ne touchent qu’à la musique indiquent une plus grande maturité de la pensée et une maîtrise plus complète du style, mais ceux qui concernent l’orchestration, en l’enrichissant considérablement, ont quelquefois dépassé la mesure. Primitivement Schumann voulait donner à son œuvre le titre de Symphonie-fantaisie, à cause, sans doute, des particularités formelles de son premier mouvement et du caractère assez insolite de l’œuvre en général. Ses quatre parties, de proportions assez restreintes mais très denses, s’enchaînent sans interruption, et sont dominées par deux ou trois éléments thématiques qui réapparaissent partout. « Quelque ingénieux que soit, dans la dernière symphonie, le travail d’entrelacs et d’arabesques motivé par un thème dominant qui affecte plutôt la forme d’un trait, dit M. Léonce Mesnard, il ne saurait dissimuler les rapports étroits qui rattachent ce thème à la famille des lieder et des pièces enfantines. » On sait, en effet, que la pensée de Schumann s’exprimait naturellement en traits saisissants mais brefs, convenant mieux par conséquent aux morceaux de genre qu’aux œuvres de grand style. Et pourtant, quelle effervescence de vie, quelle fraîcheur et quel élan, dans une œuvre comme celle-ci ! Le développement et les métamorphoses de ses thèmes essentiels font surgir à chaque instant]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ce petit Radio ajoutera agrément et CONFORT A VOTRE INTÉRIEUR ,
p^^^^^nTodèles depuis fr. 11 J.-
Tous les Pygmées sont garantis une année et répondent aux prescriptions de I office téléphonique.
N’est un vrai Pygmée que |e poste qui porte la marquefpVGhCEl
IM
Revendeurs patentés demandez les conditions de gros. IMPORTATEUR EXCLUSIF :
MELORAD, 104, Rue du Rhône, GENÈVE
des motifs épisodiques qui sont autant d’heureuses trouvailles. Et il convient de souligner l’exceptionnelle cohérence que donne aux quatre mouvements la prééminence de quelques motifs partout utilisés ; c’est d’ailleurs ce qui nécessite l’enchaînement de ces mouvements et, en grande partie, ce qui leur confère tant d’élan. Le principal de ces éléments thématiques est celui qui donne lieu au premier mouvement vif et qui fait à lui seul presque toute la matière de son exposition; au cours de son développement il amène aux trombones un motif large qui deviendra le thème chantant de ce mouvement vif ; il apparaît ensuite comme la réponse à un motif fortement rythmique et sous cette forme il deviendra le premier thème du finale. Les autres éléments thématiques essentiels sont contenus dans la lente mélodie de Y introduction. Le premier élément de cette introduction, renversé, donne lieu au thème principal du scherzo, l’élément concluant de l’introduction donne lieu à ces mélodies du trio, du scherzo et de la partie médiane de la romance, que le violon solo orne de délicates broderies.
FRANZ LISZT
Né à Raiding (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le 31 juillet 1886.
iszt a composé deux concertos pour le piano, tous deux à peu près à la même époque. Comme la plupart de ses grandes œuvres symphoniques, il les a achevés pendant son séjour à Weimar, d’après des esquisses remontant à plusieurs années en arrière. C’est en 1848 qu’il fixa la forme définitive de celui en mi bémol, et il en donna lui-même la première audition en public, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. C’était en 1855, à Wiemar. Puis Bülow l’exécuta plus d’une fois, entre autres aux grandes fêtes de musique d’Aix-la-Chapelle (1857), dirigées par Liszt. Le succès, en cette dernière occa-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital ÎOO millions
Btéservcs !t2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
’NIONde BANQUES SUISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

sion, ne fut pas sans mélange. Les adversaires de Liszt, scandalisés de ce qu’on l’eût placé à la tête de ces concerts^ ne laissèrent point passer cette occasion de montrer leur mauvaise humeur. A les en croire, ce Concerto ne rencontra pas la moindre approbation, car, si l’on y trouve « quelques traits heureux », l’impression d'ensemble en est par contre « absolument inharmonieuse ».
  Il faut bien reconnaître que ce Concerto avait de quoi dérouter, au milieu du siècle dernier, les amateurs de musique, et même leurs guides spirituels, les critiques. Au premier coup d’œil, il présente l’aspect d’une vaste improvisation, en même temps que d’un passionné dialogue entre le piano et l’orchestre. Après les quatre premières mesures où ce dernier expose dans sa vigoureuse concision le motif générateur de ce poème symphonique, son antagoniste se dresse de toute sa hauteur et, dans une « cadence » ,e xpose à son tour les éléments d’une idée nouvelle, plus ample, d'un caractère plus lyrique. Le dialogue se poursuit, et l’on parvient ainsi à la fin d'un Allegro maestoso où les thèmes alternent incessamment ou sont mêlés l’un à l’autre. Une partie lente, peu développée, Ouasi Adagio, introduit deux nouvelles idées, deux chants apparentés l’un à l’autre, qui trouveront leur utilisation dans la suite ; mais tout d’abord un Scherzo, Allegretto vivace, fort brillant et d’un rythme capricieux, s’insère ici comme un tout indépendant, d’une forme bien déterminée. Et l’on attend dès lors, après ces trois mouvements de symphonie, d une construction assez libre, il est vrai, un Final. Mais auparavant, Liszt ramène l'espèce de dialogue par lequel débutait le premier Allegro ; toutefois, l’importance plus grande donnée au motif principal impose à cette espèce de préparation au final plus d’unité, et c'est une phrase empruntée à l’Adagio qui, avec insistance, lui fait la réplique. Dans le dernier mouvement, Allegro martiale animato, ce sont en effet trois thèmes de cet Adagio qui dominent. Un rappel important du Scherzo amène la Coda, qui s’achève par une impétueuse péroraison où triomphe finalement le motif initial.	Wy S.
(Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0161.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS
réparation/
/OIGMÉE/
ROUTE d, LYON i o 9
ARMILLES s a.
RCVI/ION/
D'AUTO/
GOFFREDO PETRASSI
é en 1904 à Zagarolo (Rome), Goffredo Petrassi a suivi les cours du Conservatoire Ste-Cécile à Rome m avec les maîtres Bustini pour la composition et Renzi pour l’orgue. Il s’était déjà fait connaître dans son pays par de nombreuses œuvres : Divertimento, Ouverture de concert, Passacaglia, pour orchestre, “Cre cori pour voix et orchestre, "Cre pezzi, pour quatuor, due liriche, Introduzione e allegro, pour violon et piano, Cantico, Coc-cata pour piano, et diverses œuvres vocales, lorsque sa Partita pour orchestre attira sur lui l’attention de cercles plus étendus. Elle était choisie l’an dernier par le jury de la Société internationale pour la Musique contemporaine en vue de son festival d’Amsterdam, et elle recevait en juin le prix du concours ouvert par la Fédération internationale de Concerts. Le labeur de pionniers accompli pour la renaissance de la musique symphonique en Italie par la génération arrivée actuellement à maturité, celle des Pizzetti, Respighi, Casella et Malipiero, et aussi, il faut le dire, l’admirable organisation par l’Etat de la vie musicale italienne, portent leurs fruits. L'Italie est peut-être aujourd’hui, en musique, le pays le plus riche d’espoirs. Toute une génération de jeunes compositeurs se lève, qui n’en sont sans doute, encore qu’aux essais, mais dont les œuvres présentent une maîtrise technique, une sûreté de direction et de vouloir qui font impression et donnent confiance. Petrassi est de ceux-là. Sa Partita est faite de trois pièces d’un heureux équilibre de mouvements et de proportions : Gaillarde, Chaconne et Gigue. Elle est écrite pour un orchestre classique, sans harpe mais avec piano, sans timbales ni batterie, et où deux saxophones apportent au groupe des bois une fraîche et tendre nuance nouvelle.
  On reconnaîtra, d emblée, dans le caractère contrapun-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0162.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F.«E. BAECHLER frères
4, Tour-de-llle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard
    7,	Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon -71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle rue Le Fort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84» Rue de Lausanne
GENÈVE
HP
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
tique du style, dans le propos même de l’œuvre, ce renouveau de types formels anciens — dans sa constitution tonale, une tendance très générale de la musique d’aujourd’hui, et par laquelle cette Partita touche d’une part à Hindemith, de l’autre à Strawinsky, et plus directement aux enseignements de Casella. Mais l’intérêt de l’œuvre est que cette tendance formaliste semble toucher ici à une seconde étape, celle où le formalisme, déjà assimilé, prend vie personnelle et retrouve une nouvelle liberté. La constitution tonale, si hardie semble-t-elle encore, semble sortie du spéculatif et de l’arbitraire et s’organise avec naturel. Le travail formel laisse place au soin de la sonorité, de l’expression de voix. Bref, sur l’effort constructif, il semble qu’enfin puisse refleurir la musique. Dans le double-thématisme de la gaillarde, et surtout dans son second thème lyrique, dans la gravité et l’élan de la chaconne, dans la légéreté et la verve de la gigue se manifestent non seulement une volonté de faire mais une nécessité d’expression où apparaît de nouveau un visage personnel.	E. A.
MANUEL DE FALLA
Né à Cadix en 1875
Le titre espagnol El Sombrero de très picos indique, mieux que ce sec raccourci le « Tricorne » le ton d’élégance altière et noble, l’espèce de grandeza ou de superbe qui règne, mêlée de saveur populaire, dans le ballet dont nous détachons une scène. Quand Falla n’a pas à recourir au folklore c’est au xvme siècle et aux danses de cour qu’il emprunte ici ses formes.
  On est sur une esplanade donnant accès à un moulin et ombragée par une pergola couverte de vigne, par un bel après-midi d’été. La belle Meunière et le Meunier vaquent à de petites besognes et se font de câlines plaisanteries. Une jolie fille, qui passe, à belle allure, fait au meunier une œillade qui amène une protestation de la meunière. Mais voici le Corregidor (le maire), claudicant et bossu, mais]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0163.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ (woliiv Fils «i Htahl
i, Place des Bergues
GENÈVE
FA KKICANTK
  <19Horlogerie ét Joaillerie
PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1837
s'avançant avec majesté et disposé à la galanterie. C'est l'homme au Tricorne. Le meunier et la meunière se rient de lui en se faisant des protestations de fidélité ; le meunier disparaît tandis que la meunière se met à danser une fandango, feignant de ne pas voir l’intrus qui la contemple avec admiration. Subitement elle se tfouve devant lui, feint la surprise et l'effroi et termine brusquement sa danse. Le corre-gidor s'avance en minaudant (basson solo), la meunière répond en grandes révérences, puis lui présente une grappe de raisin, mais comme il veut baiser la main qui la lui tend, elle la retire et une course folle commence, qui finit par la chute du corregidor, les quatre fers en l’air. Le meunier est accouru, se met en devoir avec son épouse de ramasser en le secouant rudement, le noble personnage, qui s’éloigne confus et furieux. Le meunier et la meunière dansent de joie, et inattentifs au signe d un alguazil (solo de trompette) que... « la fête n est pas finie », reprennent de concert le fandango.
  Il	y a dans ces pages du Tricorne une faculté formatrice, ou si l'on veut, une liberté et une souplesse d’expression, malgré une grande retenue et un extrême souci de style, bien rare dans la musique d'aujourd’hui.
  La qualité de Falla, par rapport aux compositeurs espagnols venus avant lui, a été de tirer de la musique de son pays non seulement des images poétiques, mais les racines d'un langage expressif.
  El Sombrero de très picos. dont le livret est dû à M. Mar-tinez-Sierra, a été exécuté pour la première fois par les Ballets Russes de Serge de Diaghilew à l'Alhambra de Londres, le 22 juillet 1919. La représentation était dirigée par M. Ernest Ansermet, le rôle de la meunière était dansé tour a tour par Mme Karsavina et par une gitane authentique, morte aujourd hui, qu'on appelait Maria d'Albaicin, celui du meunier par Massine, celui du Corregidor par Woidzi-kovvsky. L n autre danseur était ce jeune Andalou qui, une nuit, pris de folie mystique, pénétra dans la chapelle de St Martins Lane pour danser devant l’autel. Les décors et costumes étaient de Picasso. C'était le beau temps de cet art nouveau.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0164.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
      * *■ PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr
Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
Roi». KMEIFËL-BËROIJD
  Rue tlu -Marché, ao - Passage du Terraillet

Au prochain Concert de la Série A
Samedi 13 janvier 1934, au Grand-Théâtre
(Direction Ernest ANSERM.ET)
M ¥a»ja LANDOWSKA
   De son pays natal, Varsovie, où elle étudia tout d’abord, Mme Landowska s’en fut à Berlin où elle fit une profonde impression, puis à Leipzig, Saint-Pétersbourg, Hambourg et revint à Varsovie. Lorsqu’elle se produisit peu après pour la première fois à Paris, tous les musiciens comprirent qu’ils se trouvaient en présence d’une artiste de valeur exceptionnelle. Depuis lors, la carrière de Mme Landowska fut une suite ininterrompue de triomphes jus-qu au moment où il lui fut donné de réaliser le rêve de sa vie, la création d’un temple de l’art dont eJLle est la prêtresse : son studio de Saint-Leu-la-Forêt est devenu le rendez-vous des admirateurs de cette artiste, qui se défend d'être une virtuose mais veut rester une interprète. On connaît aussi ses travaux et ses recherches à la Bibliothèque nationale où elle découvrit les vieux manuscrits des maîtres et nombre de leurs œuvres inédites ou oubliées. Non seulement elle sait fouiller le passé mais elle le fait revivre avec une surprenante divination ; l’art du clavecin lui doit très certainement sa vogue actuelle.
M,ne Wanda Landowska jouera
I.e CiOSdKRTO en 1» majeur, pr clavecin e» orchestre, «le	Bach
et plusieurs pièces pour clavecin seul.
Au programme d’orchestre :
Sl tiniOMC S°3. eu mi bémol.......... Haydn
PRINTEMPS, suite symphonique........ Debussy
Suite de l’ElfFANT PKOUIGHK (lre andition).	Prokofleil
Location chez Veron. (irauer A C'1, rue du Klione, 27 à partir du 15 décembre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0165.tif"/>
<page><![CDATA[﻿o rcliestre de la Suisse R omande
SALLE DE LA RÉFORMATION Jlardi O Janvier 1034
3”'Concert de l’Abonnement - Série B
sous la direction de M. Ernest ANSERMET
avec le concours du
CHŒUR D’ORLOYA (renforcé)
(Directrice : Mme Maroussia ORLOFF)
de Mmes Hermine «RAF et IVelly «KÉTIIJ-AT,
cantatrices de MM. IIugiieN Cl ÉNOl), ténor,
Alfred PRTRK. basse de M"* Nina < IIKKIO.llAN, pianiste de MM. ( ANANEI.LI O’INTKIA. U. BKKNANI». Kojfer AUBKKT, pianistes
AU PROGRAMME :
1.	Sinfonia de la cantate 42.............)
J J.-S. Bach
2.	Cantate du café, prsoprano, ténor et basse j
3.	Concerto pour quatre violons et orchestre / "/t'alJi
-j. Concerto pour quatre pianos et orchestre Vivaldi-Bach
.. L E S N O C E S
Scèneô chorégraphique*) rusae.t, Je I. STRAIflA SJv }
( ire audition)
pr chœur mixte, soli, quatre pianos et instrum. de percussion. Version française Je C. F. RA.HUZ (Création).
 PIANOS
 PREMIÈRES MARQUES MONDIALES
AGENTS RÉGIONAUX
STEINWAY & SONS BLUTHNER - GAVEAU PLEYEL
ÉCHANGE - RÉPARATIONS
 RADIO G R A M O S
LA GRANDE NOUVEAUTE
A N T I FIA D I N G - ANTIPARASITES SONORITÉ INCOMPARABLE 1 LAMPES Fr. 630 ★
LE RÉCEPTEUR OUI FAIT FUREUR
“LE STRADIVARIUS' □ ES APPAREILS SONORES
4 LAMPES Fr. 345
6 LAMPES ANTIFADING RÉGLAGE LUMINEUX Fr. 540
MAISON LA MIEUX SPÉCIALISÉE
SAUTIER & JAEGER
  F U S T E R I E - GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0166.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
T RAOt-MftHK
Disque» de M. Walter ^ieseklng:
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 !4uite Bergamasqne (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Symphonique* (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
   Disques Nouveautés :
LX 256/257 Quatuor d’Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J. Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
DX 478/479/480/481 Myinplionic concertante pour violon
        et viola (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l’Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
LX 255 La Ncala tli Meta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orches-tre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 l‘iiloinella (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 Namsou et Dalila (Saint-Saëns), duo : «Mon cœur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
L F 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- En vente dans tous les tons magasins de JMLusique -]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0167.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Office suisse de concerts et spectacles, Maurice VERLEYE, Genève.
Samedi 16 et dimanche 17 décembre, à 20 h. 30
DEUX REPRÉSENTATIONS
IFfa BOtfY-FISCHER
de la Scala de Milan et du Metropolitan de New-York - Lakmé
M. MESTRALLET
de l’Opéra de Monte-Carlo - Nllakantha
LAKME
Opéra-comique en 3 actes, de Gondinet et Ph. Gille. Musique de Léo Delibes
avec le concours de
Mlle PRIVAT MUe BRATSCHI Mme RENAND Mme MEYER
Mallika	Miss Ellen	Miss Rose Mistress Bentson
M. FORMONT, du Capitole de Toulouse	M. O. TEMPIA
Frédéric	Hadji
Au 2me acte, BALLET HINDOU dansé par M. ALAIN SYLVEER, de l'Opéra-Comique de Paris.
Mlle Yvonne TALBRET et le Groupe de Danse de MmeMISSOL RIVO
Mise en scène et régie : M. M. FORMONT Costumes de la Maison André BESSERT - Perruques de la Maison CASTILLON
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. E. COHEN Chef d’orchestre de l'Opéra-comique de Paris.
Prix des places de 2 à 9 frs. (droit des pauvres compris). Location : Maison SAUTIER et JAEGER et dès le 14 décembre au THÉÂTRE.
M. P. H. VERGNES
1er ténor de l’Opéra de Paris - Gérald]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0168.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UN CADEAU
à offrir à 1 occasion des Fêtes à tous ceux qui aiment la M.usique
Un Abonnement
aux O prochains concerts - Série A
de l’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
au tarif réduit de fr. 16 fr. 20 à 49 ^r- 20
(Prochain concert : i3 Janvier)
OU
aux 4 prochains concerts - Série II
au tarif réduit de fr. 8.— et fr. 12.—
(Prochain concert : 9 Janvier)
Four tous renseignements. M’adresser à l’Agence s VÉROX, «BAIIEK A <J‘\ rue du Itliône, 27.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
