<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire donné par l'Orchestre symphonique de Lausanne, avec le concours de Madame Yvette Guilbert 
            <date when='01/02/1908'/>
          </title>
          <series>1907-1908</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001051</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19080201'/>
        <title>Concert extraordinaire donné par l'Orchestre symphonique de Lausanne, avec le concours de Madame Yvette Guilbert</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Grétry, André-Ernest-Modeste' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/83932' type='person' role='cmp'>Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/169730' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/67338' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Birnbaum, Alexandre' type='person' role='int'>Birnbaum, Alexandre</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Lausanne</name>
        <name key='Guilbert, Yvette' type='person' role='int'>Guilbert, Yvette</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_001.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
Ï
!
|
VICTORIA HALL - GENÈVE
Samedi 1” février 1908, à 8 h. */4 précises
CONCERT EXTRAORDINAIRE
DONNÉ PAR
L'ORCHESTRE SYMPHONIQUE
DE LAUSANNE
AVEC LE CONCOURS DE MADAME
YVETTE GUILBE
PROGRAMME
1. Ouverture des Noces de Figaro, pour orchestre . . . . MoOzAaRT.
2. a) La Légende bretonne . )
b) Les belles manières . . . Madame YVETTE GUILBERT.
c) Le roi a fait battre tambour
3. a) Menuet et Gigue du Ballet , Céphale et Procris “ 0N GRÉTRY.
b) Musette et Tambourin de ,,Les Fêtes d’Hébé “ [ ) RAMEAU.
\ orchestre / Tc
V , °
c) Rigaudon de , Dardanus“ .
!. a) Colinette . , ;
b) Le jaloux et la menteuse . . | Madame YVETTE GUILBERT.
c) La mort du mari
d. Suite sur des Airs de Ballet des opéras :
Don Juan : Introduction
Iphigénie en Aulide : Air gai. — Lento .
Orphée : Monde des Esprits bienheureux. / pour ( .
Aemidess musere …. . .1 . \ ()l'(‘|l(‘Sll'(‘\ es
Iphigénie en Aulide : Air gai
Armide : Sicilienne
G. a) Le curé de Pomponne 2
b) Chanson de Jean Renaud . Madame YVETTE GUILBERT.
c) Les cloches de Nantes. !
ovmphonie N° 25 en rémiaeur . . , . « « … . Haypn.
Adagio. Allegro. — Andante. — Menuetto. Allegro spiritoso.
Orchestre sous la direction de M. ALEX. BIRNBAUM
Par suite d’empêchement de Mlle BRÉVAL, le concert qui devait avoir
lieu le samedi Ier février à la Salle de la Réformation, est renvoyé à une date
ultérieure. — Le 7me Concert aura lieu le samedi !5 février, soliste M. Ferruccio
BUSONI, pianiste.
PRIX DES PLACES :
En vente chez M. E. HAERING, rue du Marché, 20
(de 10 heures à midi et de 2 heures à 6 heures)
Rez-de-chaussée : Loges, fr. 6. — Fauteuils de parquet, fr. 5. — Stalles
de parterre, fr. 3.50. — Stalles de pourtour, fr. 3. —
Stalles de promenoir, fr. 3 — Amphithéâtre de
panienre ur 2
Première galerie : Loges, fr. 4. — Fauteuils de face, 1er et 2me rangs, fr. 43
dme et 4me rangs, fr. 3; 5me et Gme rangs, fr. 2.
Fauteuils de côté, 1" rang, fr. 4; 2me rang, fr. 3;
dme rang, fr. 2 ; Ame rang, fr. 1.50 ; Fauteuils d’amphi-
tiéatre, 11 2:
Deuxième galerie: Fauteuils, 1" rang, fr. 25 2me rang, fr. 1. — Fauteuils
d’amphithéâtre, fr. 2.
Les portes seront ouvertes à 7 h. !/» et resteront fermées pendant
l’exécution des morceaux.
SIN ME C 5 se SLNJNIC SEFN IL
0R UM RS
AGENCE DE CONCERTS E. HAERING, GENÈVE.
*
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_002.tif'/>
        <page><![CDATA[N° 7.
7 ; \N
‘ GENÈVE ‘
AGENCE DE CONCERTS HÆRING
——
Programme Officiel
@ | Caoncerts de l'Orchestre Symphonique de Lausanne
; sous la direction de
M. Alexandre BIRNBAUM
e e o o e
UICTORIA HALL, GENÈVE
Samedi 1 février 1908, à 8 !/, h. du soir.
consacré à la musique des XVIIe et XVIIIe siècles
@ par l’Orchestre symphonique de Lausanne
avec le gracieux concours Ôe
' | Madame Yvette GUILBERT |
Prix de ce numéro : Z0 centimes.
Abonnement pour la saison : 1 fr. 35, — S’adresser au magasin de musique
A E. HÆRING, rue du Marche. <
.
e 22 .“‘_
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VIENT DE PARAIÎTRE :
ALBUM DE 10 MÉLODIES
pour
CHANT et PTANO
Léopo ô Ketten
professeur supérieur de chant au Conservatoire de Genève. .
e
Prix net : 6 francs.
Quand on aime # + # # # « * ! Trois choses # + + + # # # +
Berceuse % # # = # $ € + = # ; Les cloches du soir # # + #
Où vas-tu? + # + # + # # + # Î On ne peut demander le bonheur
Pauvre mère! # # + % = « « # E Lamentation # # — # = $ # #
Dans les bois # * # « « + + # Ê Ave Maria # # # # # ##
Ce recueil de mélodies est certainement appelé à un grand succès. La personnalité de son
auteur, tout d’abord, en est la meilleure recommandation : en effet, la haute compétence musicale
de M. Léopold Ketten et l’enscignement remarquable qu’il donne au ‘Conservatoire de Genève,
depuis bientôt trente ans, l’ont placé au premier rang des pédagogues contemporains; son école de
chant est connue et appréciée bien au delà de nos frontières, car les élèves de Ketten ont porté.
loin la renommée de leur maître.
Accompagnateur impeccable, M. Léopold Ketten est également un compositeur de grand
mérite; ses mélodies sont d’une musicalité et d’une délicatesse exquises, tout en restant des modèles
de correction scolastique.
Le recueil de Diæ Mélodies, qui sort de presse aujourd’hui, contient des œuvres écrites en
vue de cultiver le médium de la voix et d’obtenir la fusion des registres. Ce sont surtout des
pièces vocales, de diction, d’expression et quelquefois déclamatoires.
Le compositeur a abordé tour à tour, avec un rare bonheur, les genres triste, gai, dramatique,
philosophique, poétique, afin de développer la recherche de l’interprétation et des timbres, et
l’articulation. On le voit, ce volume est indispensable à tous ceux qui cultivent le chant : artistes
et amateurs trouveront à l’étudier un égal succès et profit.
En vente dans tous les Magasins de musique.
ESREDE OE E E
AN E e S SEN
2O uE E 15
cp dn 6 p
E E E
M arentis n 2
2 1 _ e 2EN e é
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_004.tif'/>
        <page><![CDATA[° S
S.
...
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_005.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_006.tif'/>
        <page><![CDATA[HALL % GENÈVE
Samedi 1e" février 1908, à 8 '/, h. précises du soir.
CONCERT
consacré à la musique des XUIIe et XUIIIe siècles
par l’Orchestre symphonique de Lausanne
6.
b) JEAN RENAUD.
sous la direction de Monsieur
Alex. BIRNBAUM
avec le gracieux concours de
Madame Yvette GUILBERT
Programme.
OUVERTURE « Les Noces de Figaron>» . Momn
a) LA LÉGENDE BRETONNE.
b) LES BELLES MANIÈRES. .
c) LE ROI A FAIT BATTRE TAM- J
Chansons anciennes dites
par M"* YverTe GuirBERT.
Au piano : M. G. FErrari.
BOUR.
a) MENUET (Les Nymphes de D12ne) et GIGUE . GréTry
(tires du ballet héroïque « Céphale et Procris).
b) MUSETTE ET TAMBOURIN. . . . I
(tirés du ballet « Les fêtes d’Hébé » (1739).
c) RIGAUDON, extrait de Dardanus
4) COLINETTE .
RaAmEau
l
Chansons anciennes dites
DÉEJATOUX BT IA MENTEUSE . © par M"* YveTTEe GuirBErT.
LAÉMORTEDPIEMARE [ e
SUITE DE BALLET (orchestrée par F Mottl) ; * Grirek
a) Allegro (Don Juan). Lento et air gai (1phigénie en
Aulide). —- b) Fragment d'Orphée. — c) Mu-
sette !Arnude) — d) Air gai (Iphigénie).
Sicilienne (Armide).
a) LE CURÉ DE POMPONNE. .. , ‘
Chansons anciennes dites
e par M" YVETTE GuirBERT.
c) LES CLOCHES DE NANTES.. .° - l Au piano: M. G. Ferrari.
SYMPHONIE en ré majeur,
a) Adagno-—Allegro — b) Andante. — c) Menuet
d) Allegro spiritoso.
Haypn
L E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Vvette Guilbert.
Mme Yvette Guilbert est Parisienne. Elle est née au faubourg du Temple 1l n’y à
pas bien longtemps. Sa carrière n’a nullement été facile ou immédiatement glo-
vieuse ; elle est faite au contraire d’un labeur opiniâtre, traversé d’épreuves et d’in-
succès.
Ses débuts furent malheureux. Elle parut sur plusieurs théâtres sans parvenir à
s’y faire un nom. « Je suis trop laide, disait-elle à quelques amis, et le théâtre
n’est point fait pour moi. » Ayant enfin adopté la chansonnette, elle l’éleva, à force
d’étude et de raffinement, à une perfection inconnue Jusqu'alors. Elle devint l’étoile
des premiers cafés-concerts parisiens ct entreprit quelques tournées où elle ne con-
nut que des triomphes.
Une cruelle et très longue maladie mit ses jours sérieusement en danger, pen-
D ° 5
dant l’Exposition universelle, alors que les étrangers de tous les coins du monde se
rendaient pour l’entendre aux établissements des Champs-Elysées où elle avait cou-
tume de chanter. C’est à cette occasion qu’un volume contenant l’opinion sur son art
des plus illustres de ses contemporains fut offert à Mme Yvette Guilbert. M. Paul
Hervieu y disait : « Je ne crois pas qu’il faille s’étonner que Mme Yvette Guilbert
puisse se montrer si tragique, étant si comique ; mais au contraire qu’elle puisse se
montrer si comique, étant si tragique. Car, à mon sentiment, c’est avant tout une
tragédienne, une grande tragédienne, avec sa stature étrangement harmonieuse, son
visage masqué de pâleur, ses yeux brusques, son geste qui par des allures presque
désobéissantes prend les caractères de la fatalité. »
Mais Mme Yvette Guilbert ne s’en tint pas à l’interprétation de ces chansonnettes
célèbres : La soularde, Caricature anglaise, Ma tête. Elle donna des auditions
musicales de Baudelaire et Rollinat. Elle écrivit un roman, La vedette. Et poursui-
vant ainsi le développement progressif de son génie, elle en vint à étudier ces vieilles
chansons de France, dont ce programme porte quelques exemples. Elle les fit en-
tendre en 1905 dans un concert organisé à Paris par la Société des chansons de
France et où elle figurait à côté des chanteurs de Saint-Gervais. C’est en sortant
de cette audition qu’un des critiques les plus autorisés de Paris écrivait : « Mme Yvette
Guilbert m'a paru aussi précise et mordante qu’autrefois et plus fine. Ce n’est plus
cette diction martelée qui, mettant tout en valeur, alteignait fatalement aussi le mot
à effet double ou triple ; c’est un art bien plus délicat, qui souligne à propos ; et
c'est une variété d’intonations qui fait entendre tout sans exagérer rien ; avec cela,
un masque puissamment expressif, également propre au comique et au tragique, et
des gestes volontairement dégingandés, d’une bouffonnerie inimitable. Mme Yvette
Guilbert porte à sa perfection un genre qui, traité par elle, me paraît hautement
artistique. »
;}Kà"$";‘%“,ﬁ;æ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Ï
ÿ
Ï
}
Es
;
[
|
æ
9 -
Le dix-buitième siècle musical.
à vu s'épanouir les genres de musique cultivés dans les siècles précédents, et
1l a posé les fondements essentiels de toute la musique moderne, ou si l’on veut : la
musique moderne n’a guère fait que développer les éléments de l’art qu’il vit éclore.
C’est donc une apogée de l’évolution de la musique ; c’est à proprement parler l'«'-pd-
que classique de notre art. Enfin, s’il n’est pas italien, ce siècle, il est du moins fils
de l’Italie.
L’Italie, en effet, avait été aux seizième et dix-septième siècles le séjour fécond de
la musique. Elle avait produit un admirable art religieux. Elle avait créé l’opéra et
« recréé » la monodie. De toute sa voix, de sa voix diverse et généreuse, elle avait
chanté. Et pour l’écouter l’Europe entière paraissait s’être tue. Mais ses accents ne
furent pas longtemps chaleureux. Son art fut étouffé, prématurément, par un ser-
pent séduisant et perfide, le virtuosisme.
Ailleurs, heureusement, en Allemagne, en France et en Angleterre, l’écho de son
chant avait persisté. Des musiciens l’avaient entendu et s’étaient accoutumés à ses
lois. Mais c’étaient des hommes nouveaux, et ils allaient en faire un art nouveau. =
La musique était alors surtout vocale. L’orchestre n’était guère qu’un accompa-
gnateur discret. L’harmonie était sentie et comprise ; toute jeune encore, toute fraîche,
elle pouvait aller sans falbalas, d’un pas égal et sûr ; ses cadences étaient ingénues.
Elle avait renouvelé la mélodie, en faisant sa courbe plus nette et plus ferme, sa di-
versité plus grande. Dans tous les domaines de la musique et jusqu’à celui du
rythme, elle faisait sentir son esprit d’ordre et de précision, de sécurité et de symétrie.
Le dix-huitième siècle accomplit le développement harmonieux des divers élé-
ments de cet art. Le drame religieux chez Hændel, la polyphonie — dans tout son
domaine — chez Bach atteignent à leur puissance majeure. L’opéra, partout où le
virtuosisme ne l’a pas réduit à un vain bruit, poursuit glorieusement sa voie et pro-
duit des chefs-d’œuvre et des modèles. C’est en France celui de Rameau et celui de
Gluck, en Allemagne celui de Mozart.
La musique instrumentale retarde un peu dans son évolution sur la musique
dramatique et religieuse, Dans ses formes les plus simples, elle est déjà florissante
au début du dix-huitième siècle. Les suites, concerti grossi, sonates, symphonies,
sérénades, etc., les pièces pour clavecin ou pour d’autres instruments abondent en
France, en Angleterre, en Allemagne, en Italie. Mais cette musique est encore très
près de celle de danse ou de chanson qui lui a donné naissance. C’est encore l’épo-
que des chaconnes, menuets, gavottes, rondeaux, musettes, tambourins, rigaudons.
Et ce n’est guère qu’à la fin du dix-huitième siècle, avec les œuvres de Ph.-E. Bach,
de Haydn et de Mozart que les formes de la sonate et de la symphonie sont définiti-
vement fixées. Alors l’orchestre est aussi définitivement constitué. Beethoven va pa-
raître, crépuseule du siècle classique ou aube du siècle futur, et créera dans tous les
genres de la musique, désormais fermement assis, des chefs-d’œuvre incomparables,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_009.tif'/>
        <page><![CDATA[11e
Le programme de ce concert se tient volontairement éloigné des œuvres les plus
hautes de l’époque. Il évoque essentiellement la musique du dix-huitième siècle dans |
ce qu’elle a d’esprit, de grâce et d’émotion délicate. Et de la musique spirituelle,
gracieuse et délicatement émouvante, on ne saurait la chercher mieux que dans les
vieilles chansons de France et dans les œuvres de Rameau,. si ce n’est dans l’ouver-
ture des Voces de FÏ_I/{I/‘O. de Mozart.
Gréfry (1741-1813).
Menuet et Gique du ballet Céphale et Procris.
C’est un des premiers et des principaux auteurs d’opéras-comiques. Belge d’ori- 1
gine, il passa la plus grande partie de sa vie à Paris et en France, où il fut comblé l
d'honneurs. Il a laissé non seulement un nombre considérable d’œuvres, mais des . l
Memoires et essais sur la musique que l'on consulte aujourd'hui encore avec fruit. Ï
Le mmenuet est une ancienne forme de danse française, introduite dans la musi- |
que artistique par Lully. Il était à trois temps, d'une mélodie sobre d’ornement, em- - !
preint d’un caractère noble et légèrement précieux. Depuis son introduction dans la
symphoaie et la sonate, il a perdu son caractère ancien et à pris une allure plus rapide.
La gique était une ancienne danse d’allure très rapide, à mesure ternaire ou à
ï
4
i
|
temps ternaires, et généralement composée de deux groupes avec reprises. '
Ÿ
Jean-Philippe Rameau (1683-1764),
Musette et Tambourin des Festes d’Hébé. Rigaudon de Dardanus.
La vie de Rameau est vouée tout entière à l’art et à la science. Mais entre ces ’
deux voies elle n'hésite ni ne se dispute. L’art et la science la conduisent de concert
au but qu’elle poursuivait,
Les lois de l’harmonie avaient depuis longtemps exercé leur influence dans la
composition musicale avant que Kameau parût. Mais aucun musicien ne les avait
encore énoncées. Rameau se proposa de le faire. Il éprouvait la nécessité de mettre .
son invention musicale sous le contrôle constant de sa raison ; 1l pensait qu'un art
ne pouvait atteindre sa perfection que dans la mesure où 1l s'appuyait sur un fonde-
ment scientifique certain. Aussi ses grandes œuvres ne virent-elles le jour que dans
les dernières années de sa vie. Les premières avaient été remplies surtout par ses [
recherches acoustiques. Son célèbre et fondamental Traité de l’harmonie parut en |
1722. Il venait de s’établir définitivement à Paris. ’
Sa Jeunesse est assez mal connue. Îl était né à Dijou, avait reçu des leçons de }‘
musique de son père, puis séjourné en Îtalie, à Avignon, à Clermont-Ferrand, à Pa-
ris, après quoi il était revenu à Dijon.
Dès 1722, c'est-à-dire dès son établissement définitif à Paris, Rameau publia des |
motets, des cantates, des pièces de clavecin et de nouveaux ouvrages théoriques.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_010.tif'/>
        <page><![CDATA[5 —
B Après avoir été assez longtemps sans position fixe, il devint organiste de l’église
‘ Sainte-Croix de la Bretonnerie et des Jésuites du Collège. Mais son désir était d’écrire
pour le théâtre. Il avait malheureusement quelque peine à trouver un livret qui lui
plût. Finalement, en 1733, il put faire représenter Hyppolyte et Aricie, dont le
texte était de l’abbé Pellegrin. Le succès en fut un instant compromis par les Lul-
listes qui reprochaient à l’œuvre de Rameau sa science et sa complication. Le com-
positeur, malgré ses cinquante ans, n’en poursuivit pas moins sa voie et donna suc-
cessivement Les Indes galantes, opéra-ballet, Castor el Pollux, Les Festes d’Hébé
ou les talents lyriques et Dardanus (1730), un de ses chefs-d’œuvre. Six ans il
resta éloigné du théâtre. Il y rentra avec la Princesse de Navarre, pièce de circon-
stance écrite avec Voltaire à l’occasion du mariage du dauphin avec l’infante Marie-
Thérèse, et qui lui valut le titre de compositeur de la musique du roi.
| . Ses œuvres se succédèrent dès lors rapidement. Mais les luttes de Rameau ne
touchaient |mi… à leur fin. En 1752, la Serva padrona de Pergolèse ramenait à
Paris le culte de la musique 1talienne. Les encyclopédistes, J.-J. Rousseau surtout,
prirent parti-pour les Italiens et déchaînèrent cette fameuse guerre des Bouffons,
ï dont l’issue, en dépit de l’ardeur qu'il mit à se défendre, fut moins favorable à Ra-
meau que celle de sa querelle avec les Lullistes. La guerre des Bouffons affligea les
| dernières années de Rameau. I mourut à quatre-vingt-un ans, ayant produit, à part
de nombreuses compositions diverses ct des ouvrages théoriques, vingt-trois opéras
représentés sur la scène française.
Les opéras de Rameau sont écrits sur des livrets très semblables les uns aux
autres. Vénus, Jupiter, Neptune, les Amours, les Furies, la Jalousie, les Songes,
les Jeux et les Plaisirs, tous les personnages d'une mythologie apprétée y tiennent
une place prépondérante, et l’action transporte volontiers l’auditeur de Cythère en
Turquie, et de Turquie aux rivages d’une île déserte.
Il ne s’agit ici d’ailleurs ni d’un air” ni d’un de ces récits dont on admire encore
aujourd’hui la justesse et le charme. Il s'agit de ces divertissements qui intervenaient
|
J
|
l D
fréquemment dans les opéras de l’époque et que Rameau dotait d’une grâce à nulle
autre seconde.
j . La musette était une danse en mesure ternaire, très à la mode au moment où
l’on jouait de l’instrument du même nom. L'accompagnement de cet instrument es!
marqué par une pédale de basse, dont on reconnaîtra la persistance dans la Muselte
des Festes d’Hébé.,
Le fambourin, danse en mesure binaire, possède aussi une basse stalionnaire,
|É qui figure ici l'a('4'u…pa;;nwnvnl du tambourin (tambour allongé, mais de diamètre
restreint, dont on applique le nom à tort au tambour de basque, lequel est pourvu
; de grelots ct tendu d’une seule membrane),
È Le rigaudon était une danse provençale, en mesure alla breve et d’un caractère
ÿ enjoué. Celui de Dardanus, vestd célèbre, se compose d’'abord de deux reprises el
d’une « petite reprise » (coda) en so/ majeur, puis d’un deuxième rigaudon en ma-
nière de trio, en si bemol majeur.
ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_011.tif'/>
        <page><![CDATA[-h
J. Haydn (1732-1809).
S'ymphonie en ré majeur.
On a coutume d'appeler Haydn le « père de la symphonie. » Il peut être bon de
dire ce qu’on entend par cette épithète.
Notre musique instrumentale fut d’abord une musique de danse. Théorbes, man-
dores et cromornes figuraient à ce titre dans les fêtes du moyen âge. Parfois aussi
les instruments accompagnalent les chants. Et finalement 1ls les remplacèrent, ou
du moins ils apprirent à les remplacer ; des recueils contenant des airs de danses et
des transeriptions de chansons pour instruments commencèrent de paraître, auxquels
on donna un nom qui avait déjà désigné bien des choses, celui de symphonie.
Mais il n’eût pas suffi alors que se développassent la culture et la technique des
instruments. Il fallait que la musique instrumentale clle-même revétit des formes à
la fois fécondes et déterminées,
La première forme de musique instrumentale fut donnée par Lully au morceau .
qui précédait ses opéras. C’est l’ouverture appelée depuis onverture française, et
composée d’un mouvement lent, puis d’un mouvement rapide, et, pour finir, d’une
répétition du premier mouvement ou d’un mouvement pareil au premier. L'ouver-
ture française, placée à la tête d’une série d’airs de danse, — passacaille, gavotte,
chaconne, courante, — donna naissance à une forme cyclique, la suite ou sonate,
dont l’unité était déterminée par une tonalité commune à tous les morceaux. La for-
tune de cette forme fut prodigieuse et ne s’était pas épuisée à l’apparition de la
symphonie moderne.
Le développement de l’art du violon provoqua l’éclosion d’une autre forme en-
core, celle du concerto, dont l’Italien Giuseppe Torelli donna les premiers et remar-
quables exemples. Le concerto était fait sur'le modèle de l’ouverture italienne, dans
laquelle Alexandre Scarlatti avait renversé la symétrie des mouvements de Lully. Il
avait donc trois mouvements ainsi disposés : modéré ou rapide — lent — rapide.
Cette forme ne reçut pas moins d’applications que la suite. Italiens, Français, Alle-
mands et Anglais, tous les musiciens en laissèrent des exemples. Et c’est en s’inspi
rant de la forme du concerto que, plus tard, le génie libre et essentiellement musical
d’Emmanuel Bach devait créer la sonate moderne.
Il convient de ne point omettre encore les formes de la cassation et surtout de sa
proche parente, la sérénade, suite de morceaux divers entre lesquels s’intercalent
autant de menuets. Enfin, à côté de ces formes principales, une abondance de mor-
ceaux de toutes sortes ne cessaient de se produire. L’Allemagne surtout en était la
patrie.
[l n’était pas de cour, de ville, ou simplement de terre, dans ce pays, qui ne pos-
sédât un ensemble instrumental, quelquefois seulement un quatuor à cordes. Le
cavractère principal de la musique qui s’y jouait était l’abondance. Partout naissaïent
des œuvres assez semblables les unes aux autres, appropriées aux ressources de
%
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_012.tif'/>
        <page><![CDATA[ËÎ
£
{
|
n
l’orchestre pour lequel elles étaient faites, et auxquelles on appliquait le nom de ces
premiers essais instrumentaux dont il a été question tout à l’heure : symphonies.
Peu à peu, cependant, ces premières ébauches se précisèrent. L’orchestre surtout se
constitua d’une manière sûre autour du quatuor à cordes.
Alors — c’était dans la première moitié du dix-huitième siècle — Haydn parut.
On sait maintenant ce qu’il trouva. Les premiers symphonistes, Agrell, Fasch,
Stamitz, Porpora et surtout Sammartini, lui laissaient au moins un type d’orchestre.
Le Concerto et la S'onate lui fournissaient une forme d’une unité et d’une variété
qu'ignorait la Suite. Il y fit entrer un Menuet, le mennet des Sérénades sans
doute. En somme, dans ses premières symphonies, l’apport technique de Haydn
n’était pas très considérable. Ce qu’il apportait surtout c’était, dans cette musique
Jusqu’alors froide et scholastique, la vie. Ce qu’il créait, c’était le style symphonique,
.:ette richesse des thèmes, cette puissance de développement, cette variété d’expres-
sion et en même temps cet équilibre des diverses parties de l’œuvre cyclique. Vivant
à l'abri des soucis matériels, loin des influences quotidiennes, il put composer libre-
ment, selon le cours inépuisable de sa pensée.
À mesure que son génie prenait conscience de lui-même et s’affermissait davan-
lage, ses moyens techniques se développaient aussi. Il importe donc, en étudiant une
œuvre de Haydn, de fixer l’époque de sa vie où elle a été composée, Il y a d’abord
les symphonies de Jeunesse ; puis il y a celles envoyées à la Loge olympique de
Paris, et enfin 1l y a les dernières, dont plusieurs ont été écrites à Londres. Celles-
c1 sont postérieures aux grandes symphonies de Mozart. Elles n’ont pas été sans res-
sentir leur influence. Leur orchestre est l’orchestre classique complet, modèle, el qui
tient de Mozart les clarinettes. Leur forme est parfaite et pourtant sait se libérer
déjà de la lettre trop despotique.
a symphonie en ré majeur est de ces dernières œuvres de Haydn. Après une
introduction lente commence la mélodie qui constitue le premier thème du premier
mouvement :
Le ton de la dominante (la) apparaît, mais qu’amène-t-il ? De nouveau le pre-
mier thème, transposé. C’est que celui-ci est si riche, chacune de ses incises est si
expressive et si caractéristique, qu’il suffit — par développement fragmentaire et
par imitation directe ou renversée — à fournir tous les éléments de l’allegro.
Les morceaux lents de Haydn ont tantôt la f
|'r/r///_«,iu cantabile. L’andante en
orme d’airs variés et tantôt celle de
sol de cette symphonie est un air varié ; mais
d’une ampleur, d’une hardiesse h:u-nmniquo et d’une puissance expressive qui fon(
pressentir des variations beethoveniennes.
Le menuet garde chez Haydn son allure de da
inse. Mais déjà le travail thémati-
que le marque au coin de l
à musique symphonique. Ce n’est point encore le schergo
ce Beethoven ; ce n’est pourtant plus une véritable danse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_013.tif'/>
        <page><![CDATA[sQ—
Les finales de Haydn sont parfois des rondos. Celui-ci à la forme de l'allegro,
la forme-sonate. Les deux thèmes sont bien comme à l’ordinaire, le premier en ré:
y
e
… e e
La richesse de développement que donne le premier thème, paraissant sans «‘0.<s(\.
et brodé chaque fois de mélodies différentes, cst inimaginable. Ce morceau est un
modèle de polyphonie vivante et dépourvue de tout pédantisme, Il n’est pas jusqu'à
sa façon de finir, sur un rappel du thème, qui ne montre cette malice, cette joie de -
créer qui paraît être l’essence même du génie de Haydn.
e
Le sixième concert d’abonnement aura lieu le samedi 15 février 1908.
Soliste: M. FERRUCCIO BUSONI, pianiste.
—-
Lie septième concert est fixé au samedi 29 février.
Solistes : Mme POVLA FKISCH, cantatrice, et M. J. NICATI, pianiste.
î
Au programme : Symphonie montagnarde, de V. d'INDY, pour piano et orchestre. 4
l
H
OIR
LAUSANNE. -IMP, GEORGES BRIDEL &
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_014.tif'/>
        <page><![CDATA[EDIT'ON SANDOZ, JOBIN & C'e, PARIS, LEIPZIG et NEUCHATEL (Suisse)
PIÈCES FACILES par E. JAQUES-DALCROZE
CONCERT D’'ENFANTS
DONNÉ PAR
Mesdemoiselles ÉMILIE (8 ans), THÉRÈSE (2 ans), EMMA (12 ans), ADRIENNE (!4 ans), LOUISE (15 ans
et Messieurs SAMUEL et HENRI (16 ans),
PIANISTES
Miles NINA (6 ans), HÉLÈNE (8 ans), M. PAUL (14 ans),
M. JEAN (15 ans), ; ;
r és EMMELINE (8 ans) et AMELIE (15 ans), VIOLONCELLISTE
i CHANTEUSES Mlle MARGUERITE (14 ans)
Messieurs JULES (6 ans), e ä ;
; AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE Messieurs EMILE (8 ans)
CONSTANT et RENE (6 ans), y
P rre Mme JEANNE (X ans), et ALFRED (14 ans),
Professeur de piano. VIOLONISTES
Nu Nu
873. I.  La leçon de musique. Symphonie 897
pplÏ[‘ ch(âæur_ ld‘eni”{a{n!s, piano, flûte, 9à XII. _ 10 Miniatures pour piano . (à 1 35)
violon et violoncelle, avec accompa- 01 N
gnement de piano .. .. .. (4 —) T (MUe Ûmllle-)‘ ; ; e
; 2. . “ enez. pe'its enfants!.…. double
(Exécutée par tous les artistes.) chœnr d’enfants. Avec accompagne-
874. IL.  Sonatine, en sol, pr piano (Allegro mo- menidefpianon * (1550)
derato, Aria, Intermezzo, Rondo (2 7V)
A 903. XIV. Canzone et Allegro Scherzando
(Mlle Louise.) e tpi D
875 pour flâte, violon et piano . . (2 —)
876 II. 3 morceaux pour violon et‘ pîan_o (NM. Jean et Alfred, MIle Louise.)
8717 (Ronde, Romance, Valse) . . (à 1 35) ë ; ;
(M. Emile et Mme Jeanne,) 904 XV. Le Bel (_)|S(:.‘lqÎ chœur d’enfants (ou
solo), Nûte et piano. . . . . .( —)
878. IV. L‘heureqx petit enfant, … pour (MM. Jeun et Samuel.)
chœur d enfants et solo avec accompa- 905
gnement de piano . . . . . . (150) 906 ( XVI. 3 Bluettes pour piano à quatre maîns
s79 (Soliste : MUle Hélène.) 907 (Mlles Thérèse et Emma.) (à 1 35)
à | V. © petites danses, pour piano à qua- 908. XVII. Le Mariage du papillon, chœur
884 tre mains . . . , ... <. (à 135) d’entants avec accompagnement de
(Mes Thérèse et Emma.) plano MM A (1 50
.885- VI. C’est pour rien, chanson à quatre 909. XVIII. Andante Cantabile et Rondo
personnages (la maman, le petit chien, pour violon, violoncelle et piano (2 70)
le petit chat, le petit enfant). . (1 35)
. (Mlle Marguerite, M. Paul et Mlle Lourse.)
(Mlle Amélie, éﬁ)l. Jules, Mlle Emmeline
et M. René, 910. XIX. Quand je serai grande, chœur
886 d’enfants et solo avec accompagnement
ââ7 VIT. 3 Novelettes pr flûte et piano (à1 35) CefnIgnON M 0N (1 50)
ÿ (M. Jean et Mme Jeanne.) (Soliste : Mlle Hélène,)
889.  VIIIL, hantons les roses, chœur d’en- 911. XX, Fantaisie-Ballet, pour piano à qua-
fants à deux voix avec accompagne- LRÉRIIAUTIB ISN 0 A e (2 70)
Ment deimiano e 20 11N (1 50) (MM. Samuel et Henri.)
890. IX. 3 Esquisses pour violoncelle et piano 912 ] 3 pièces pot:rqgiar}o: ( 50)
M. ; 2 — D13 XXTE a) Menuet, 1 35 ; b) Intermezzo (1 5
893 (M. Paul et Mlle Adrienne) ( ) 91s J c) Gavotte, 1 50.
Ë3Ê } X. 3 @istoriettes pour violon et piano (Mlle Adrienne.)
(Mile Marguerite et Mme Jeanne). (h 135) — 915, XXII. La viole de Gaspard, pelite sym-
896. XI. La Bête à Bon Dieu, chanson en- phonie pour chœur d'enfants, violon
fantine avec accompagnement de piano CHPIADOR A A A EM ON (2 —)
(Mlle Nina.) (1 50) (Le chœur, M. Alfred et Mile Louise.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001051_015.tif'/>
        <page><![CDATA[\ | -
f PARFUMERIE L'assortiment le plus complet et aux prix les plus
| ) avantageux en PARFUMERIE des grandes mar- ||!
| D E B A Y C ques, ARTICLES DE TOILETTE en tous genres,
| BROSSERIE en ivoire, écaille, ébène, etc.;
{7, Rue des A{lemands’ 1T “ PEIGNES FANTAISIE pour bals et soirées: ||}
GENEVE GARNITURES DE TOILETTE en cristal. etc.
GUSTAVE DORET
Dix mélodies.
. Chanson de Barberine. (A. de Musset.) | 6
. Ghanson de Musette. (Henry Mürger.) | 7. Fleurs de Deuil N° 2. (Eug. Rambert.)
. Te souviens-tu ? (Jean Richepin.) $. Fleurs de Deuil N° 3. (Eug. Rambert.) |F |
. Peine d'Amour. (Armand Silvestre.) | 9. Bonheur craintif. (Henry Warnery.)* l |
. Complainte. (Marc Monnier.) | 10. Chanson. (Georges Gaulis.)
. Fleurs de Deuil N° 1. (Eug. Rambert@| |
Prix : 5 francs. — Lausanne, Fætisch frères (S. A.), éditeurs.
Ce qui distingue les mélodies de Doret, ce qui en fait la valeur et leur donne leur
charme, c’est leur parfaite clarté d’écriture, en même temps que la sincérité et la profon-
deur de leur accent; c’est une intimité absolue entre le compositeur et le poète ; c’est la
noblesse et la beauté de l’inspiration, l’originalité et l’éloquence d’un accompagnement
qui s’adapte au texte d’une façon toujours ingénieuse et naturelle.
D’exécution facile, ces mélodies sont un puissant facteur de culture .musicale et de
pures jouissances artistiques.
En vente dans tous les magasins de musique.
Orgues
Anc:enne maison DUBACH à Ci-
Fondée en 1825 « 12, Fusterie, au 2"e, GENÈVE.
ËAÜTÏËË & JÆGER, Suc”.
Grand commerce de PIANOS pour la VENTE et LOCATION. Mmsnn de conflance.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>