<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grands festivals organisés sous le patronage de M. le consul général de France : Au profit d'oeuvres de beinfaisance
            <date when='26/08/1906'/>
            <date when='27/08/1906'/>
          </title>
          <series>1905-1906</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000586</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Parès, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19060826'/>
        <date when='19060827'/>
        <title>Grands festivals organisés sous le patronage de M. le consul général de France : Au profit d'oeuvres de beinfaisance</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1905-1906' type='series'/>
        <name key='Parès, Gabriël' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30024480' type='person' role='cmp'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Delibes, Léo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30016578' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Hérold, Ferdinand' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/75095' type='person' role='cmp'>Hérold, Ferdinand</name>
        <name key='Lalo, Edouard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/65446' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Bemberg, Herman' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30072055' type='person' role='cmp'>Bemberg, Herman</name>
        <name key='Holmès, Augusta' type='person' role='cmp'>Holmès, Augusta</name>
        <name key='Bizet, Georges' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/20057' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Parès, Gabriël' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30024480' type='person' role='int'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Musique de la garde républicaine de Paris' type='person' role='int'>Musique de la garde républicaine de Paris</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_001.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
26 3 27 Août 1906
organisés sous le patronage
de M. le CONSUL GÉNÉRAL DE FRANCE
au profit d’œuvres de bienfaisance
par M. ROY
Directeur Général du Kursaal de Genève
avec le concours de la
MUSIQUE DE LA
sous la direction de
M. GABRIEL PARES
—— N e
N ){) '_‘ 0
(D
’(“),ç)
d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_003.tif'/>
        <page><![CDATA[— 10191N HHATI D
Ë LUNDI 27 AOUT 1906, A 9 H. DU SOIR Ë
An
n ° a 7
PAR LA MUSIQUE DE LA
GARDE RÉPUBLICAINE
X ROGRAMME
J7 CONCERT ‘îm
Prix : 30 Cenhmä
D
S
F
o@oo@oo oo 00 Q ooÇÿo
c>O s—— O<7Q 0<7Q 0<7Q O<7Q O©Q SÉN
J
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_004.tif'/>
        <page><![CDATA[E
—
PROGRAMME
D1
Lundi 27 Ænût 1906, à 9 H. du soir
- SS ——
. OUVERTURE SOLENNELLE G PARES
Cette œuvre symphonique, écrite pour le concours de Bruxelles, en 1904, est cons-
truite sur un motif exposé au début de l'ouverture et se poursuivant jusqu’à la conclu-
sion ; viennent'ensuite deux autres motifs, dont le second est en partie tiré du premier.
La superposition de ces trois thèmes, au 3/4 final, amène une péroraison chaleureuse,
vibrante et majestueuse justifiant le titre choisi par l’auteur.
bLE ROUET D'OMPHALE (Poème
symphonique) . SAINT-SAENS
Camile Saint-Saëns a écrit quatre poèmes symphonique, le Rouet d'Omphale, Phaëton,
la Danse macabre et la Jeunesse d’Hercule.
Le sujet du Rouet d’Omphale, dit une nolice de la partition, est la séduction fémi-
nine, la lutte triomphante de la faiblesse contre la force, le Rouet n'est qu’un prétexte,
choisi seulement au point de vue du rythme et de l’allure générale du morceau.
Les personnes que la recherche des détails pourrait intéresser verront à la page 19
de la partition qu’il ne peut briser, et-à la page 32, Omphale raillant les vains efforts
du héros.
Ce poème symphenique a été transerit pour harmonie par M. Meister.
8. Air de LAKME Léo DELIBES
Chanté par M"° ROUSSILLON
… SYMPHOME FANTASTIQUE BERLIOZ
Eerite et exécutée en 1830,la Symphonie Fanlastique est l’une des premières œuvres
de théâtre de Berlioz. Elle lui fut inspirée par la passion qu’il avait conçue pour la
tragédienne anglaise miss Henriette Smithson, venue à Paris pour interpréter Shakespeare,
et que Berlioz devail épouser plus tard.
À la première exéeution, le 5 décembre 1850, au Conservatoire, sous la direction
d’Habeneck, Berlioz fit distribuer aux auditeurs un programme explicatif dont voici lc
résumé.
Un jeune musicien, d’une sensibilité
l’opium .dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique,
maladive et d’une imagination ardente, s’em-
poisonne avec de
trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des
plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se
traduisent dans son cerveau malade en pensées et en images musicales. La femme aimée,
elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et
qu’il entend partout.
Cette symphonie, (
exécutées à ce concert, en A'Ulll|ll'l‘lll|
2. Un Bal ; — 3. Scène aux chamns.
lont les deux dernières parties, transcrites par M. G. Parès, sont
cinq, intitulées : 1. Réveries, Passions ; —
e ; /‘:'*V
B
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_005.tif'/>
        <page><![CDATA[E r mt R
——
e
4e Partie. — Marche au Supplice. Il rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est
condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance, aux sons d’une marche
tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle un bruit sourd
de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. À la fin, l’idée
fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup
fatal.
5* Partie. — Songe d’une Nuit du Sabbat. — T1 se voit au Sabbat, au milieu d’une
troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses
funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire, cris lointains auxquels d’autres
eris semblent répondre. La melodie aimee reparaît encore, mais elle a perdu son carac-
tère de noblesse et de timidité; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et
grotesque : c’est elle qui vient au Sabbat…. Rugissements de joie à son arrivée… Elle
se mêle à l’orgie diabolique… Glas funèbre, parodie burlesque du Dies iræ. Ronde du
Sabbat. La ronde du Sabbat et le Dies iræ ensemble.
5. HANTAISIE pour clarinette sur le PRÉ
X COMRES HÉROI
Soliste : M. PARADIS
Cette brillante fantaisie de M. Paradis, inspirée par le thème de la romance d’Isabelle
(Souvenir du jeune âge), donnera aux auditeurs l’occasion d’applaudir le remarquable
virtuose comme transcripteur et comme clarinettiste. En écrivant, M. Paradis ne s’est pas
ménagé les difficultés, au contraire; il est vrai qu’elles n’existent pas pour lui.
6. RAPSOD/E NORVÉGIENNE E. LALO
Cette œuvre a été exécutée pour la première fois aux concerts du Châtelet, le 26
bre 1879; elle cst divisée en deux parties : andantino et presto
A) A/WME-WO/ BEMBERG
BTOUGOURS ELLE Augusta HOLMÉS
Chantés par M" ROUSSILLON
>. L'ARLESIENNE (2"e suite) G. BIZET
A) Pastorale. B) Intermezzo. C) Farandole.
Ce drame de A. Daudet, avec la musique de scène de G. Bizet fût représenté au Vau-
deville le 1* octobre 1872, La partition avait été écrite en quatre mois. La pièce fut vive-
ment discutée, comme la musique. L’une et l’autre ne rencontrèrent la pleine faveur du
public qu’en 1885, lors de la reprise faite à l’Odéon.
L’action se passe en Provence.
S
G
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_007.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000586_008.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>