<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique<date when="15/11/1908"/></title>
<series>1908-1909</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19081115"/>
<title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1908-1909" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Holmès, Augusta"  type="person" role="cmp">Holmès, Augusta</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Privas, X."  type="person" role="cmp">Privas, X.</name>
<name key="Marty, Georges"  type="person" role="cmp">Marty, Georges</name>
<name key="Charpentier, G."  type="person" role="cmp">Charpentier, G.</name>
<name key="Pieyre, Auguste (dir.)"  type="person" role="int">Pieyre, Auguste (dir.)</name>
<name key="Harmonie Nautique"  type="person" role="int">Harmonie Nautique</name>
<name key="Bardot (Mme)"  type="person" role="int">Bardot (Mme)</name>
<name key="Aquista"  type="person" role="int">Aquista</name>
<name key="Purgues (Mlle)"  type="person" role="int">Purgues (Mlle)</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001067_001.tif"/>
<page><![CDATA[ä@ﬁu%® VM ÉN D D e ®W Fs FN W;Ê;
% YICTORIA — HALL %

L°“V:fî“àä£:ä äïä‘°“ )manche 15 Nchmbrc 1908 °“…°g‘;‘fâäÿî‘îë“

donné par

L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE

sous la direction de

M. Augsuste PIEYERX

Professeur au Conservatoire

EN —Ÿ‘È‘ﬁæ, 35 -
/
E

u

ERVIE
e e

&

\<r Ÿ
4ù

ÉDARUEE

avec le gl"&CÏCUX concours de

M"* BARDOT M. AQUISTA

Contralto, Grand ’Théâtre de Genève Basse chantante, Grand Théâtre de Genève

er d M'"® PURGUES, pianiste, Grand Théâtre de Genève.

—> ce c—

LRSSRANNE

PREMIÈRE PARTIE

. SYMPHONIE en u mineur (fragments) L. v. Beethoven.

d) Allegro con brio. — b) Andante.

. Rosa benedicta — M. AquisTa Augusta Holmès.
;. D’Amours éternelles — M"* BArpor Johannes Brahms.
. Danses norvégiennes, n° 2 et 4 i. Grieg.

SECONDE PARTIE

. Marche du Tannhäuser R. Wagner.

. La Chanson des Heures — M. AquisTA X. Privas.

. Dernier Vœu — M“ Barpor Georges Marty.

LES IMPRESSIONS D'ITALIE r. Charpentier.

1. Sérénade. — 2. À la fontaine. — 3. A mules,
4. Sur les cimes. — 5. Napoli.

Piano BLÜTHNER, gracieusement offert par la maison G. DupacH & Cie,

PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galevie (numérotés), 2 fr, Rez-de-
chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.

MM, les membres mon-exéeutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du
coupon n° 9 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie. à l'exception du
premier rang et des loges, auxquels ils ont droit moyennant un suppiment de 1 fr. Les
enfant(s au-dessous de dix ans paieront demi-place, — Il ne sera pas délivré de demi places pour
la seconde galerie.

jè
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall. c
Prière de ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. BUFFET au rez-de-chaussée.

7 %FÎJ\Ê_«;È3Æ @Æ!‘ 51 À y A 75 ËË@
e L\ —
GO

GENÈVE, - IMP. JARRYS. 18 V; P.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f001067_002.tif"/>
<page><![CDATA[SYMPHONIE EN UT MINEUR

(FRAGMENTS)
de L. van Beethoven.

« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte », a dit Beethoven pour indiquer le
- caractère dominant de cette symphonie. ’Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups
frappés fortissimo au début de l’allegro con brio avec ces trois croches et cette blanche
mystique, en deux mesures de quatre notes, formant à elles seules l’idée mère de ce
mouvement fameux dont le développement thématique a fait école

L’andante, avec sa phrase rêveusement triste, est comme un baume appliqué sur les
souffrances qu’exprimait le mouvement précédent

=

LES IMPRESSIONS D'ITALIE
de G. Charpentier
Né à Dieuze, Alsace-Lorraine, en 1860. — Grand prix de Rome en 1887.
(Textes extraits de la partition d’orchestre).

1. Sérénade. — C’est bientôt minuit. À la sortie des osteries, les gars du pays
clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes,
d’un accent souvent farouche. À ces phrases amoureuses répondent des mandolines et
des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’éléve à nouveau, et peu à peu s’éteint.

2. À la fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles,
pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge
hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont en rythme calme et presque
religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous
la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie de prêtresses superbes et passives,
déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par
instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres,

3. À mules. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines,
les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de
violoncelle, c’est la canzone entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces
de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux
yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent
vers le village.

4. Sur les cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente »
qui domine la ville, et d'où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec
ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée
du soleil, cette atmosphère ardente; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère.
Les flûtes, les clarinettes, les harpes disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent
éperdûment, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui
chantent, qui enflent peu à peu les sons, c’est l’ame, l’enthousiasme du poète, la voix
qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les
carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des
collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert
des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de
cloches s’égrénent encore, faibles et doux aux lointaines immensités,

5. Napoli. — En cette dernière partic des Impressions, le compositeur s’est proposé de
peindre musicalement Naples, sa population, sa vie tout extérieure et sa joic Ce
sont d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble
que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs
de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques
militaires cuivrent fièrement la symphonie ; des danseuses, frappant du pied le sol,
promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande
chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement
du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des chanteurs
nasillent sur les quais.…… Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice éclate en gerbes
de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement
“des flots.

9 9 9 o ;
CF e e e O A I E I OIOI GOL PIO
AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’Harmonie
Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du
Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte

est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque
concert donné par l’Harmonie Nautique.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>