<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Un seul grand concert donné par l'Orchestre des concerts Lamoureux 
            <date when='27/10/1906'/>
          </title>
          <series>1906-1907</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000588</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19061027'/>
        <title>Un seul grand concert donné par l'Orchestre des concerts Lamoureux</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Chevillard, Camille' type='person' role='int'>Chevillard, Camille</name>
        <name key='Orchestre Lamoureux, Paris' type='person' role='int'>Orchestre Lamoureux, Paris</name>
        <name key='Cruz-Frölich, Louis de la' type='person' role='int'>Cruz-Frölich, Louis de la</name>
        <name key='Herman, Charles' type='person' role='int'>Herman, Charles</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_001.tif'/>
        <page><![CDATA[2
æe)
>
=
À
,
,
e
f
e
ej
.
O
aotest otaotes ote
® .
OIO en D T6
.
*
«
«
+
0T
SE0
*
.
.
.
e .
Vecteutonten!ooteofoot20toot0ot.
d
ps 05 C<.ï@/ä
EPFLEE,
e
CONCERTS
D
RIA
CON A CCC T E C RE RCE
;
5
;
E
;
J
t ‘
e -
.0 *
°
; ;
ÿ
*
*
5
è
è
â
N
‘
ojaofeosfosFoetseteoteofe
IS
PAR
%°o
Chef d’Orchestre
Officiel
le 27 Octobre 1906,
E
LAMOUREUX
D
A35S0OGIATION
VICTO
wec taetonten tc tootsotontontontontootontoo 2401
résoberteefeefoogeofoetestoet
enève,
+
G
‘Programme
AI AAAASAN A AAAADANA
Lastosteol,
UEU
v
,m
+
SS AN
A
SE S 026 O GC
'V"xvvoo
rEeietetotiaget-
‘.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_002.tif'/>
        <page><![CDATA[L'ASSOCIATION
DES
Concerts Lamoureux
2 /(000 V—'ñ'ñ3 …,(
Sous la direction de
M. Camie CHEVILLARD
donnera sa Saison de Concerts (1906-1907)
> PARIE
AU THÉATRE SARAH-BERNHARDT
RÉACES DIL- CHIRELEN
Les Concerts ont lieu tous les Dimanches, à 3 heures
de l’après-midi,
du 4 NOVEMBRE au 31 MARS
Organisaleur de la Tournée :
Direction de Concerts : Ad. HENN, Genève.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_003.tif'/>
        <page><![CDATA[ASSOCIATION
Concerts Lamoureux
de Paris
Chef d'Orchestre : M. Camille CHEVILLARD
Soliste : M. Louis: DE LA CRUZ FRÔLICH
NN RWRERANE AN AR AN IE HE IR IN TR E R ZE
PROGRAMME
l'Ouverture dééManireda ° …… ” Scnuumann.
2° Symphonie Pastorale . . . . .. . . BEBTHOVEN.
1. Sensation agréable en présence de la nature.
II. Scène au bord du ruisseau.
IL. Final, a) Scherzo, b) Tempête, c) Hymme rustique.
> PDarseeMcare $ . - —… SAINT-SAENS.
Poème Symphonique.
Violon solo ; M. Charles HERMAN
; '
dcx Préludess s» JETSZzT.
5° Adieux de Wotan et Incantation du feu. WAGNER.
Scène finale de la Walkyrie.
Soliste : M. L. DE LA CRUZ FRÔLICH
G° Ouverture du Tannhäuser .
WAGNER.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_004.tif'/>
        <page><![CDATA[rr TO TN TT RR
SIBUREZ
_
DIRE(
CHEVILLARD
ille
M. Cam
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_005.tif'/>
        <page><![CDATA[ROBERT SCHUMANN
E Né le & Juin 1810 à Zwickau, mort le 20 Juillet 1856 à Endenich bei Bonn.
A Ouverture d MANFRED
Manfred s’éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté
qui s’est tuée à cause de lui.
Ressaisi par son amour, il s’élance aufond des solitudes pour y retrouver
l'Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain: les déserts sont muets et
ne lui renvoient que l’écho de son cri désespéré. Haletant, il s’arrête ; un
fantôme voilé passe devant ses yeux, et une voix bien connue l’appelle
S au loin dans l’invisible. Tenaillé de remords, le maudit reprend sa course
vertigineuse, effrénée, des plaines à l'Océan, de l'Océan aux Alpes.
| Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, plus
| suppliante, plus passionnée. — Cette fois-ci, Manfred a compris qu’il ne
Î,Ï retrouvera l'âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la mort.
|
Il les heurte à coups redoublés : elles s’ouvrent.……. et, d’un suprême
. effort, il les franchit.
Son corps s’affaisse, son œil se voile, l’onde orageuse de son sang se
glace dans ses veines..…. il expire. Mais l’âme d’Astarté accueille l’âme de
Manfred dans un monde plus pur.
EDOUARD SCHURE.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Il
LUDWIG VAN BEETHOVEN
Né le 16 Décembre 1770 à Bonn, mort le 26 Mars 1827 à Vienne.
SYMPHONIE PASTORALE
A. Allegro non troppo.
Impression de joie et de sérénité à l’aspect de la campagne.
B. Andante molto moto.
Scène au bord du ruisseau.
c. Allegro.
Reunion joyeuse de paysans.
Allegro.
Orage ; Tempête.
Allegretto.
Chant des Bergers. Senliments de bonheur et de reconnaissance
après l'orage.
La S, mphonie Pastorale a été exécutée pour la premiere fois au théâtre
An der Wien, à Vienne, le 22 décembre 1808. Elle a été composée et
esquissée en grande partie dans un vallon situé entre Nussdorff et Hei-
ligenstad, un village de la banlieue de Vienne, où BEETHOVEN al'a s'ins-
taller à différentes époques de sa vie. Au mois d’avril 1823, le maître
alla visiter cette vallée fertile en souvenirs, avec son ami Schindler.
Après avoir promené ses regards tout autour de lui, il s'arrêta devant
un vieil orme et demanda à Schindler s’il n’entendait pas le chant du
loriot. Tout faisait silence et pas un oiseau ne chantait dans le feuillage.
— C’est ici, cependant, dit alors BEETHOVEN, que j'ai écrit la scène au
bord du ruisseau ; les oiseaux qui se jouaient dans les branches, les
loriots, les cailles, les rossignols et les coucous l’ont composée avec moi.
— Cet endroit pittoresque est bien connu des Viennois. Depuis quelques
années on y a placé un buste de BEETHOVEN, en mémoire du souvenir
artistique qu’il rappelle. — Le concert dans lequel la Symphonie pasto-
rale fut exécutée pour la première fois n’attira que fort peu de monde
et ce bel ouvrage passa pour ainsi dire inaperçu. Pas un journal vien-
nois ne daigna en faire l’éloge ou la critique.
III
CAMILLE SAINT-SAENS
Né le 9 Octobre 1835 à Paris.
DANSE MACABRE
Violon solo : M* CHARLES HERMAN
Zig et Zig et Zig, la mort en cadence,
Frappant une tombe avec son talon,
La Mort, à minuit, joue un air de danse,
Zig et Zig et Zag, sur un violon.
p riogiga ue rr um © p n é S
se v V
q
l
]
#
Ï
Ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Fn n
Ë
;1
HE
ë-
ë
A T Lani en n t
A E
f
U PE T
Le vent d’hiver souffle, et la nuit est sombre ;
Des gémissements sortent des tilleuls ;
Les squelettes blancs vont à travers l’ombre,
Courant et sautant sous leurs grands linceuls,
Zig et Zig et Zig, chacun se trémousse,
On entend claquer les os des danseurs.
Mais psit ! tout à coup on quitte la ronde,
On se pousse, on fuit, e coq a chanté...
HENRI CAZALIS.
[V
FRANZ LISZT
Né le 28 Septembre 1811 à Raiding bei Oedenburg (Ungarn)
Mort le 31 Juillet 1886 à Bayreuth.
LES PRÉLUDES
(poême symphonique)
‘ Notre vie est-elle autre chose qu’une série de Préludes à ce chant
inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ? — L'’amour
fqrme l’aurore enchantée de toute existence, mais, quelle est la destinée
où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par
quclque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions, dont la
fogdre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée
qui, au sortir d’une de ces tempêtes, ne cherche à reposer sès souvenirs
dans’l<.: calme si doux de la vie des champs ? Cependant, l’homme ne
se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a
d ab.ord charmé au sein de la nature, et lorsque « la trompette a jeté
le signal des alarmes », il court au poste périlleux, quelle que soit la
gue'rre qui ljappclle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la
pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces.
LAMARTINE (Méditations poétiques),
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_008.tif'/>
        <page><![CDATA[RICHARD WAGNER
Né le 22 Mai 1813 à Leipzig, mort le 13 Février 1883 à Venedig.
SCÈNE FINALE DE LA WALKYRIE
Adieux de Wotan, Incantation du feu
M. Lours DE LA CRUZ FR LICH
Baryton
La Valkyrie Brunehilde, emportée par l’élan de son cœur, a désobéi
à Wotan, son père, en protégeant Siegmund, que le dieu avait condamné
à périr. Cette faute réclame une expiation ; les lois éternelles contrai-
gnent Wotan à l’infliger lui-même à son enfant. En conséquénce,
Brunehilde, déchue de sa divinité,est couchée sur un rocher, où elle doit
rester endormie jusqu’au jour où un homme viendra la réveiller. Cepen-
dant, cédant aux supplications de sa fille bien-aimée, Wotan a promis
d’envelopper sa couche d’un cercle de flammes. Brunehilde ne sera pas
la proie du premier venu. Un héros seul pourra franchir la barrière du
feu, qui protège la vierge du Walhalla contre les entreprises du lâche.
Dans la première partie de cette scène qui termine le dernier acte-de
la Valkyrie, Wotan dit un dernier adieu à sa fille, couchée à ses pieds,
et lui fait la promesse sacrée qu’elle a réclamée avec les larmes du
désespoir. Puis, 1l la prend dans ses bras et ferme ses yeux d’'un baiser
qui lui enlève son essence divine. Lentement (sur la partie symphonique
du morceau), il la conduit sur une roche tapissée de mousse, l’étend
sous l’ombre d’un immense sapin, baisse la visière de son casque de
Walkyrie et l’abrite sous son vaste bouclier.
Alors, après un regard douloureux jeté sur l’enfant dont il doit se
séparer, il évoque Lôgue, le dieu du feu. De la pointe de sa lance, il
heurte trois fois la pierre. Au troisième choc, jaillit de la roche un
rayon de lumière qui devient flamme et va se rouler aux pieds de
Wotan. D'un geste impérieux, il lui montre le chemin qu’elle doit
suivre. Le feu fait rapidement le tour du rocher et bientôt Brunehilde
se trouve environnée d’une mer de flammes. Wotan étend sa lance
devant lui en signe de commandement. « Qui tremblera devant ma
lance, s’écrie-til, jamais ne franchira ce feu ! »
Wotan jette un dernier regard sur Brunehilde endormie et disparait à
travers la flamme. La toile tombe,
q
4
Ï
}
Ï
Ï
UR e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Ouverture du TANNHAUSER
Au début, l’orchestre chante le cantique des pèlerins. Les voix se
rapprochent, s’enflent dans un élan puissant et s’éloignent. — Cré-
puscule ; derniers échos du cantique. — Dans les ombres de la nuit,
on voit se dessiner des apparitions fantastiques. Un nuage rose et
parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la
danse joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie sédui-
sante du Venusberg… Attiré par le charme, on voit paraître Tannhäuser,
le chantre de l’amour… Il fait entendre son hymne fier et passionné…
À sa voix le Venusberg s'ouvre devant lui et lui montre ses mystérieuses
merveilles. Des cris de joie sauvage répondent à son chant. Emportées
par le délire de l’ivresse, les Bacchantes enlaçent Tannhäuser dans
leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus, qui l’entraîne
dans les profondeurs inaccessibles de l’'empire du Néant. La troupe
sauvage disparaît et la tempête s'apaise brusquement. Un bruit léger
et plaintif continue cependant à planer dans l’espace… Mais déjà l’aube
blanchit l’horizon. Dans le lointain on entend s’éveiller la mélodie du
cantique. À mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du
jour fait reculer les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui
ressemblaient tout à l’heure à la douloureuse lamentation des damnés,
prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsque enfin le soleil surgit
et que le cantique des pèlerins s’élève comme un chant de délivrance,
elles se répandent en nappes sonores où l’on sent vibrer le ravissement
et l'enthousiasme. C’est l’'hymne du Venusberg, racheté de l’antique
malédiction, qui s’enlace au cantique divin lui-même.,Ainsi toutes
les forces de la vie entonnent le chant de la rédemption et les deux
éléments jusqu’ici séparés : l’esprit et la matière, Dieu et la Nature,
s'embrassent et s’unissent dans le baiser sacré de l’amour.
(RicHarp Wacner. — Gesamelte Schriften, — T. V.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Charles (ÏOUNOD  $
Ëï - Pianos STEINWAY
3
1
; &x* Jses,
Pn 0n c%J %104'—fv"‘4" /f"‘:hwî7 .ËÎ
 //L; va4—— qu 7u,no ((J%:L%" qu,J E
L}4’7‘— /“%thÀf ;Z«z«/J:«»y{ Ï;{““' W:;”‘_/%%f£,‘, 1
Véra Â péef *ayres , fouf ms temsterlnen: î
//ﬁ.u9f («- \/Z««Z/\’Û/—.ÆLL.h,z/t/a jxa Ïâu._{ 7)7/£1V.«:“V E
mVa7[ eF quu *"/f"hf{ f”wàa/®éù‘; JJ/ÂÉ[..‘.j
N> ,
& Mmo0u “"/W“//W‘lw 0Ls {02—5n«. z7Î{4/ﬁ- Ïûn(
vof %aômf%w—{ W/Ÿwm…fl.
/po ')s n 7Ab' Îü./ /;— MM Ï( "ÿchñ:u,, ,;/“; ]
, , £hpe , ' 4
p{4Wg…,f‘ au7« VÊ&U‘ 2(‘014/ﬁ! {d-[ Za.ÿaw&"c.«.f, .
/ '.[Z/‘.‘f« qre ) lan , u moins , < 0:»m« ârhfle, |
fnul se ÏW'.ÂÏ/&;.}’ YS ûWz/<.z.z'J le
padrit. , 4 en d féament Je parfair
{L4.667/.L ; j.. Vm«;f];ﬁ'— J //Æ{[h'fa_nl«. de %of 1
tmeilluerf fentimntf . - CÂ.Çw»«»«Ï
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Concerts Lamoureux
q°o â°° <—ä°°
Les Concerts Lamoureux ont été institués et fondés en l’année 1881.
— Charles Lamoureux dirigea le premier Concert, le Dimanche
23 Octobre 1881, au Théâtre du Château-d’Eau. — L’extrême souci
de perfection et le soin respectueux qu’il apporta à l’exécution des
œuvres interprétées valurent, de suite, à ses auditions la plus grande
vogue.
Pendant seize années, Charles Lamoureux resta sur la brèche, et se
fit le propagateur le plus ardent d’une évolution musicale qui devait
faire connaître, à Paris, la plupart des grandes œuvres symphoniqueset
lyriques. On n’a pas oublié, ct il nous est agréable de le rappeler ici,
la tenacité qu’il montra pour imposer à ses concitoyens l’œuvre gigan-
tesque de Wagner.
Malgré toute l'énergie qu’il apporta pour vaincre dans des circons-
tances mémorables, il se vit terrassé par la maladie et dut se résigner à
abandonner, en 1807, la direction effective des Concerts qu’il avait
fondés. — Il mourut à la fin de l’année 1899, au lendemain des triom-
phales représentations de Tristan et Yseult, de Wagner, qu’il avait
organisées et dirigées, pour la première fois, en France.
À la suite de l'abandon des Concerts par Charles Lamoureux, quelques
artistes de son Orchestre se réunirent et décidèrent de s'employer à
reconstituer l’Orchestre Lamoureux en faisant arpel, pour le diriger, à
M. Camille Chevillard, gendre de M. Lamoureux, déja connu comme
pianistecompositeur. — La Société fut reconstituée sous le titre d’Asso-
ciation des Concerts Lamoureux.
Il faudrait sortir du cadre restreint que nous nous sommes imposés
pour mentionner ici toutes les œuvres dont M. Chevillard enrichit le
répertoire. Bornons-nous à citer les Poèmes symphoniques.de Liszt, et
les principales productions des Ecoles modernes Allemandes et Russes.
Quant à l’accueil qu’il reçut du public, bornons-nous à dire qu’il fut,
de suite, des plus chaleureux, et qu’il aboutit bientôt à la consécration
<?e sa maîtrise incontestée. Aussi pouvons-nous affirmer qu’il est, à
l'heure actuelle, considéré comme un des Kapellmeister les plus réputés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_012.tif'/>
        <page><![CDATA[r
OE E F 0082 OE E S +=%75 7P08
SRVE DIRF EME V ETE
| Nouveau piano droit, style K
@. s3
Steinway & Sons
NEW-YORK * LONDON
PARIS, 1, rue Blanche, 1, PARIS
=-
Nouveau piano 1/4 queue,
à 7 octaves 1°4, à cordes style OO à 7 octaves 1/4,
croisées. extra réduit.
FOURNISSEURS DE
l’Empereur d’Allemagne et Roi de Prusse.
l’Empereur d’Autriche et Roi de Hongrie.
l’Empereur de Russie.
Ie Roi d’Angleterre.
la Reine d’Angleterre.
le Roi de Saxe.
le Roi d’italie.
le Roi de Suède.
la Reine d’Espagne.
le Shah de Perse.
I. le Suitan de Turquie.
BteReLc
Et de 120.000 personnalités artistiques et mondaines.
A A M U n Un Un Ln U P UD
ZHRZZZZZZEE
Demandez le Catalogue illustré A, à E. MOULLÉ,
1, rue Blanche, PARIS, Agent général, et à Messieurs les
Représentants de la Maison STEINWAY, dans les principales
villes de France.
Paris.-lmp.PAUL DUPONT
PISPEU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000588_013.tif'/>
        <page><![CDATA[e PoOnrA HAII -GRNEÈVE
æ
Samedi 27 Octobre 1906, à 8 heures et demie
Un seul Grand Concert
donné par
L’Orchestre des PM
« Concerts Lamoureux
(80 Exécutants)
sous la direction de
M. CAMILLE CHEVILLARD
avec le concours de
M. LOUIS DE LA CRUZ-FRÔLICH
Baryton
Soliste des Concerts Lamoureux et du Conservatoire.
p …
€ «> PROGRAMME —-
I. Ouverture du Carnaval romain.........…....…. Berlioz.
2 >ymphome pasiorale ... .........0.2. 12200s L. van Beethoven.
Sensation agréable en présence de la nature.
Scène au bord du ruisseau.
Final a) Scherzo. b) Tempête. c) Hymne rustique.
m Saint-Saêns.
4. Les Préludes, poème Asymphonique ............. Liszt.
s. Les Adieux de Wotan, scène finale de la Walkyrie
nocm en O Reste e n Wagner.
(M. Louis de la Cruz-Frôlich.)
6 Ouyverimre dé Tanuhanser ... ee e Wagner.
$ $ æ
PRIX DES PLACES :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 8 fr. — Parquets, 7 fr. — Parterre t Pourtour, 5 fr. —
Promenoir, 4 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
PREMIÈRE GALERIE : Loges, 8 fr. — Fautouils de face, 1°" et 27* rangs, 6 fr.; autres rangs
5 fr. — Fautouils de balcon 1”" rang, 6 fr.; 2* et 3”* rangs, 4 fr. ; 4”* rang, 2 fr.rn)Amphi—
théâtre, 4 fr. _ l 0} %,
DEUXIÈME GALERIE : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, 1°" rang, à fr., autres rangs, 2 fr. î 1/
La location est onverte tous les jours de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. HEnn,
(_5,.boulevard du Théâtre, à Genève. — Les places peuvent être retenues par correspondance en
joignant le montant à la demande. Il ne sera pas envoyé de places confre remboursement.
DiRECTION DE CONCERTs ÂAo. HENN, Genève Reproduction interdite.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>