<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul concert : le pianiste Léon Delafosse<date when="22/11/1906"/></title>
<series>1906-1907</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Rubinštejn, Anton Grigor'evič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008504" type="person" role="cmp">Rubinštejn, Anton Grigor'evič</name>
<name key="Delafosse, Léon"  type="person" role="cmp">Delafosse, Léon</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144048" type="person" role="cmp">Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
<name key="Grainger, Percy"  type="person" role="cmp">Grainger, Percy</name>
<name key="Delafosse, Léon"  type="person" role="int">Delafosse, Léon</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000590_001.tif"/>
<page><![CDATA[c16e

VICTORIA
IIPVISIE

 

 

,

JEUDI
22 Novembre 1906,

à 8 heures et demie
\Z M |
Q= Q=

UN SEUL CONCERT
LE PIANISTE

° béon DELAFOSSE

—>

|

 

 

 

 

Piano Erard aux soins de M. Ch. BERGUER
GENEVE

Direction de Concerts Ad. HENN
—.

% fr.

PRIX DES PLACES
- Parterre et pourtour, %

Loges, Z fr. Parquet, G fr.
Amphithéâtre, © fr.
Fauteuils de face, premier et deuxième rangs, D fr.;
de balcon, 1°" rang, 5 fr.; 2"° et 3 rangs, 3 fr.;
BTN

Rez-de-chaussée
Promenoir, :3 fr.
Première Galerie : Loges, Ÿ fr.
autres rangs, % fr. Fautenils Z
Amphithéâtre, 3 fr.
T autres

4" rang, @ fr.
Deuxième Galerie : Amphithéâtre, Fauteuils de balcon, 1 rang,
rangs, 1 fr.

La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures,
6, Boulevard du Théâtre.

chez M. HENN, magasin de musique,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000590_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000590_003.tif"/>
<page><![CDATA[1.a)

| © ”
c)

d)
e)

2.a)
b)
c)

PROGRAMME

Sonate (op. 22) .. .  BEETHOVEN.
Chant polonais
Etude (op. 10, n° 5)

(Transcrite en doubles notes par Léon Delafosse) CHOPIN.
Bémaoas t |
Polonaise en mi bémol
Romance en fa dièse. . . . . .  SCHUMANN.
Valse Impromptu
Notturioie —— t |

En la bémol. \ LIszT.

En mi.

En la bémol.
Maréntelem . , : : . RUBINSTEIN.
Etudeélentarnesaa e  'ÉONDEPAFOSSE.
Romance sans paroles . … AIN NEN S

Paraphrase sur la Valse des Fleurs . TsCHAÏKOWSKY-GRAINGER.

024]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000590_004.tif"/>
<page><![CDATA[OPINION DE A PREÉSSE

Le Figaro /24 mai 1906

LE CONCERT LÉON DELAFOSSE. — Un des plus intéressants concerts de cette
saison a eu lieu hier au théâtre Sarah Bernhardt. M. Léon Delafosse, celui d’entre les
pianistes qui est sans doute avec le maître Francis Planté, le plus fin, le plus subtil,
celui dont la virtuosité s’ennoblit de la plus compréhensive intelligence musicale, s’y
est fait entendre. L’un et l’autre virtuoses, bien que très divers de style et de mode
d’exécution, s’apparentent par une semblable perfection, par une pareille puissance et
par ce charme qui témoigne d’un art pianistique aussi rare qu’admirable.

Le programme d’hier était bien fait pour exalter les qualités de Léon Delafosse. Il
excelle à traduire les élégances passionnées par quoi s’expriment les goûts et l’idéal
d’une époque. Avec lui revivent les grâces énamourées, le pittoresque parfois naïf d’un
Weber, la passion tumultueuse de Chopin où se mêle souvent comme un écho du monde.

[1 a joué hier la Grande Polonaise, de Chopin, avec un remarquable sentiment, du
rythme et un coloris intense, puis le Concertstück, de Weber. Tl a donné de cette der-
nière œuvre, dont la première partie atteint à la plus pure beauté, une pénétrante
interprétation et a rendu le finalo, dont la spirituelle fantaisie s’apparente à quelque
finale d’opéra-comique du dix-huitième siècle, avec une légèreté et une sentimentalité
frivole, merveilleusement adaptées au caractère de l’œuvre.

Quelques pièces de piano ont montré en Léon Delafosse un extraordinaire musi-
cien du rythme: un Prélude, de Bach, un Allegro, de Scarlatti, traduit avec une extrème
souplesse d’accent ; le poétique Nocturne, de Schumann, une Etude, de Chopin, trans-
crite par Ini en doubles notes; deux pièces qui grâce à lui ont pris une charmante
couleur : la Tarentelle, de Rubinstein, une paraphrase de la Valse des fleurs. de
Tschaïkowsky-Grainger, qui tire sa principale valeur de la brillante étude du piano,
un Intermezzo, de Brahms, et la 13"° Rapsodie, de Liszt, jouée avec une fougue sur-
prenante. J’ai à peine besoin de dire que le concert a été pour Léon Delafosse l’occasion
d’un ininterrompu triomphe ; un publie fort nombreux et très chaleureux lui à mani-

festé avec enthousiasme son admiration.

Pall Mall Gazette, Londres //7 juin 1904

St-James Hall. Hier après-midi, M. Léon Delafosse, pianiste, donna son
second et dernier récital de la saison. M. Léon Delafosse, pour commencer par lui, est
un pianiste éminemment spirituel; disant cela, nous ne désirons nullement diminuer
le prestige de son art. Le fait est qu’il ne s’emporte jamais jusqu’à l’extravagance, tout
en étant doué, au point de vue musical, d’une extraordinaire subtilité. Le pianiste
moderne se croit obligé, pour être satisfait, de tourner son instrument à une sorte de
bélier. M. Léon Delafosse n’a pas telle ambition : il confie au piano lui-même le soin de
contribuer quelque peu au succès des œuvres des grands maîtres. En cela, il n’est plus
l’esclave ou le tyran de son piano, mais est uni à lui; il nous donne l’impression de
l’unité artistique, unité que l’on ne peut expliquer en détail, mais que l’on observe
facilement quand on prend la peine de l’aller entendre.

L’exécution d’une série d’œuvres de Chopin montre toute la délicatesse de son
style, un tempérament subtil et une sorte d’intimité qui le lie à son jeu. Par ces temps
de tempête, où tout semble tourbillonner, où chacun parait vouloir se précipiter en
avant, par les moyens les plus excitants, il est délicieux de noter un artiste aussi contenu,
aussi réservé et aussi discret que M. Léon Delafosse. Il joue avec une très grande
distinetion, cachant son feu personnel, ce qui devrait être une leçon pour beaucoup de
ses contemporains, dont le défaut est de se dépenser jusqu’à ce que leur jeu devienne
une pure démonstration d’extravagances.

Imp. de Ja TRIWUNE DE GÉNÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>