<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deux concerts Jan Kubelik<date when="26/04/1904"/></title>
<series>1903-1904</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19040426
19040428"/>
<title>Deux concerts Jan Kubelik</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1903-1904" type="series"/>
<name key="Paganini, Nicolò" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/1603" type="person" role="cmp">Paganini, Nicolò</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Saint-Lubin, Napoléon-Antoine-Eugène-Léon de" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30002017" type="person" role="cmp">Saint-Lubin, Napoléon-Antoine-Eugène-Léon de</name>
<name key="Haydn, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/55803" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137176" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Tartini, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/162506" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Ernst"  type="person" role="cmp">Ernst</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Moszkowski, Moritz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/94844" type="person" role="cmp">Moszkowski, Moritz</name>
<name key="Kubelik, Jan"  type="person" role="int">Kubelik, Jan</name>
<name key="Roger-Miclos (Mme)"  type="person" role="int">Roger-Miclos (Mme)</name>
<name key="Schwob, Ludwig"  type="person" role="int">Schwob, Ludwig</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000548_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL — GENÈVE

pn en yn en en e se e cy 20e e e e
E E TEI XE XX ON AN E

Mardi 26 et Jeudi 28 Avril 1904

e o o o à 8heures et demie o o o o

DEUX CONCERTS *

JAN KUBELIK

Impresario : J. SCHÜURMANN

 

Avec le concours de

M" ROGER-MICLOS

et

M. Ludwig SCHWOB

P PS O RESRE

T KOUGKhMMES .° <
Mardi 26 mMvyril Jeudi 28 Mvril

. Le Trille du Diable
M. JAN KUBELIK.

. Concerto en ré majeur Paganini.
M. JAN KUBELIK,

. Carnaval Schumann.
Mme Roger-Miclos.
. a) Prélude Bach.
lI) Romance Beecthoven.
c) Sextuor de « Lucie » Saint-Lubin.
M. JAN KUBELIK,
. a) Ariette variée Haydn.
b) XIII° Rhapsodie
Mme Roger-Miclos.
. a) Ave Maria Schubert.
b) Carnaval Russe Wieniawshki.
M. JAN KUBELIK.

. Études symphoniques
Mme Roger-Miclos.

. Concerto en /a diése mineur
M. JAN KUBELIK.
. a) Gavotte Hendel.

b) Valse Moszkowski,
Mme Roger-Miclos.

. a) Variations sur le « Gode save the
Queen » } Paganini.
b) Moïse, fantaisie sur une seule corde
M. JAN KUBELIK.

CCC CETEEUETECTEE

Accompagnateur : M. Ludwig SCHWOB.

Piano de la Maison Pleyel, Wolff, Lyon et. Cie, aux soins de M. Ch. Berguer.

PRl DES PLN @HS
Rez-de-chaussée : Loges, 10 fr. — Parquets, 8 fr. — Parterre, 6 fr. — Pourtour, 5 fr. — Promenoir, 5 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
Première galerie : Loges, 10 fr. — Fauteuils de face, 1er et 2me rangs, 7 fr. ; autres rangs,»5 fr. — Fauteuils de balcon, 1ér rang, 7 fr.; 2me et
3me rangs, 4 fr.; qme rang, 3 fr. — Amphithéâtre, 4 fr.
Deuxième galerie : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, 1er rang, 3 fr.; autres rangs, 2 fr.

La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. HENN, 6, boulevard du Théâtre, à Genève. — Les
‘places peuvent être retenues par correspondance en joignant le montant à la demande. Il ne sera pas envoyé de places contre remboursement.

GENÈVE, — IMP, L, JARRYS ET FILS.

DIRECTION DE CONCERTS Ao. HENN, Genève es ' ,

ltopr«uluotlôù j interdite.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000548_002.tif"/>
<page><![CDATA[e

> Je t
ï

#

Jan Kubelik, né le 5 juillet 1880, est le fils d’un

- marchand de grains à Michle-lez-Prague. Ayant
- découvert déjà dans sa prime jeunesse les disposi-
— tions musicales de son fils, son père lui fit donner
des leçons de violon à l’âge de cinq ans. Une année

— après, il le confia à un professeur, qui perfectionna
ses études, de sorte que le « petit Jan », à l’'âge

de huit ans, était déjà capable de donner avec

grand succès un concert en public à Prague avec

des compositions d’Alard, Wieniawski et Vieux-
témps. En 1892, il entra au célèbre Conservatoire

— de Prague, qu’il quitta en 1898 avec le prix d’excel-

lence. La même année, son père étant mort et ayant
‘alors à sa charge sa mère et son frère cadet,
Kubelik allait à Vienne, muni de son violon de
« Mittenwald », et donnait plusieurs auditions avec
e plus grand succès. Richard Heuberger dit alors
à propos de lui dans la Neue Freie Presse : « Au
moyen âge, Kubelik aurait été brûlé sans aucune
forme de procès comme sorcier », et le conseiller
Wôrz dans le Sonn- und Montag-Zeitung : « Don-
nez au jeune homme un violon et le monde entier
sera à ses genoux. »

Peu de temps après, Friederich Brosche, fabri-
cant à Vienne, lui fit cadeau d’un violon « Joseph
Guarnerius », et c’est alors qu’il entreprit une tour-
née glorieuse en Bohème. Au commencement de la
saison 1899, il débuta à Budapest avec un succès

inouï. Kubelik joua dans la ville capitale de
la Hongrie quatorze fois, devant des salles archi-
combles, toutes les salles si vastes de Budapest

“ étant trop petites pour contenir ses admirateurs.

Auguste Behr dit dans le Pester Lloyd : « Kubelik

- commence là où les autres finissent. »

Kubelik alors retourna à Vienne et donna une
- série de sept concerts devant une affluence énorme

- de public. La Neue Freie Presse disait à pro-

pos de lui : « Depuis Paganini, on n’a pas vu un

'.".‘pa1"eil sur la terre », et Max Kalbeck, dans le Neue

; Wiener Taÿeblatt: « Kubelik est le seul et unique
qui a su par un seul bond se mettre à la tête de

— tous les violonistes contemporains. »

Ensuite, continuant son voyage triomphal, il
donna des concerts en Autriche-Hongrie, Roumanie,
Italie, France et Angleterre, et partout se couvrit de
gloire.

Le roi Carol de Roumanie le nomma chevalier
de l’ordre Bene-Mereanti, première classe, et le
nomma virtuose de la chambre ; le pape lui donna la
croix de commandeur de l’ordre de Saint-Grégoire ;
le roi Alexandre de Serbie la croix de commandeur
de l’ordre de Sava; le roi de Wurtemberg la
grande médaille d’art et de sciences, La Philharmo-
nie de Londres le nomma membre d’honneur et lui
accorda en plus la grande médaille de Beethoven,
et ainsi le jeune Kubelik, alors âgé de vingt-un ans,
fut couronné de gloire partout comme nul, avant
lui, ne l’avait été à son âge. En Angleterre, il rem-
porta d’énormes succès, qui eurent leur répercus-
sion jusqu’en  Amérique. Là, Kubelik réussit
d’une façon si brillante l’année passée, que ses
triomphes dans ce pays-là sont uniques dans les
annales de l’art symphonique. Il rapporta tous les
cadeaux précieux des Américains dans deux
grandes malles. Tous les records de recettes en
Amérique sont nuls devant ceux de Kubelik.

La tournée de Kubelik en Russie fut encore une
des plus glorieuses; on n’avait jamais vu un succès
tellement enthousiaste depuis Anton Rubinstein.

La critique à l’unanimité était en extase devant
le talent de Kubelik et l’affluence du publie pour
ses concerts était énorme et inouïe. En quelques
heures, les salles les plus grandes étaient vendues
et des milliers de personnes se retiraient ne trou-
vant plus de place. ÀA côté du suceès matériel des
plus imposants, les honneurs ne lui firent pas
défaut. Le tzar, l’ayant invité à venir donner un
concert au palais impérial, lui exprima sa plus
grande admiration pour son talent, et lui accorda
la croix russe de l’ordre de Sainte-Anne. Ensuite,
l’impératrice veuve Maria-Féodorowna et le grand-
duc héritier invitèrent Kubelik à la cour à Gatehina
et furent enthousiasmés du grand talent du jeune

maître.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>