<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Festival Berlioz organisé par Monsieur Henri Marteau
            <date when='13/12/1903'/>
          </title>
          <series>1903-1904</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000529</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Lauber, J.</note>
        <note>Hammer (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19031213'/>
        <title>Festival Berlioz organisé par Monsieur Henri Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1903-1904' type='series'/>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Lauber, J.' type='person' role='int'>Lauber, J.</name>
        <name key='Hammer' type='person' role='int'>Hammer</name>
        <name key='Société de chant du Conservatoire de Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30079944' type='person' role='int'>Société de chant du Conservatoire de Genève</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Lausanne</name>
        <name key='Hatto, Jeane' type='person' role='int'>Hatto, Jeane</name>
        <name key='Schatt (Mlle)' type='person' role='int'>Schatt (Mlle)</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='int'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Marteau, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044195' type='person' role='int'>Marteau, Henri</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000529_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CENTENAIRE BERLIOZ 1903
& 2 % ;
L’ASSOCIATION DES ARTISTES MUSICIENS DE GENÈVE
T DE L'ENFANCE FRANÇAISE ABANDONNÉE
& 2 2
VICTORIA-HALL
E
E
Dimanche 18 Décembre, à 2 heures.
FESTIVAL BERLIO7
ORGANISÉ PAR MONSIEUR
Henri MARTEAU
AVEC LE CONCOURS DE
M’° Jeane HATTO, de l’Opéra
M'e SCHATT, professeur de diction
LA SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
dirigée par M. J. LAUBER
L’ORCHESTRE SYMPHONIQUE DE LAUSANNE
(renforcé) dirigé par M. HAMMER.
Le piano d’accompagnement sera obligeamment tenu par M. le brof. L. KETTEN
ô5 & #
w
PRIX DES PLACES
Rez-de-chaussée : Loges, 6 fr. — Fauteuils de parquet, 5 fr. — Parterre, 4 fr. — Pour-
tour et Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr.
Première galerie ; Loges, 6 fr. — Fauteuils de balcon, 1er rang, et Fauteuils de face,
1er, 2me et 3me rangs, 4 fr. -— Fauteuils de face, autres rangs, et Amphithéâtre, 3 fr.
— Fauteuils de balcon, 2me et 3me rangs, 2 fr. s0. — 4me rang, 1fr. 50o. —
Fauteuils d’orgue, 3 fr.
Seconde galerie : Amphithéâtre et Balcon, 1er rang, 2 fr. — Balcon, 2me et 3me rangs, 1 fr,
La location est ouverte dès ce jour de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez
M. Henn, magasin de musique et instruments, 6, boulevard du Théâtre,
Reproduction interdite. TOURNEZ S. V. P.
ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000529_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M'« Jeane Hatto.
Elle est actuellement à l’Opéra l’incarnation la plus parfaite du soprano
dramatique. Grande, d’allure superbe, avec une physionomie d’une
mobilité extraordinaire, des yeux pétillants d’intelligence, elle est bien
la femme pour personnifier, dans leur éclat, les héroïnes du répertoire
1lyrique. ;
Née à Lyon le 31 janvier 1879, elle suivit les classes de Warot, Giraudet
et Achard au Conservatoire de Paris et remporta les premiers prix de
chant et d’opéra.
Engagée à l'Opéra, elle y fit un brillant début dans Sigurd, y fut très
remarquée dans Eva des Maîtres Chanteurs. En 1901, elle créa Astarté, de
Leroux, et les Barbares, de Saint-Saëns, où elle remporta un vrai triomphe.
Son style élevé, sa voix exceptionnellement charmeuse en font une
artiste remarquable en tous points.
La Symphonie « Harold en Italie », de Berlioz.
Le 11 décembre 1903 est revenu pour la centième fois le jour de naissance de l'un
des compositeurs les plus personnels dans la richesse du coloris et des plus noyateurs
pour les compositions orchestrales : Hector Berlioz.
Nous devons saluer avec reconnaissance l’occasion qui nous sera donnée, dans le
concert d'aujourd'hui, d’entendre une des symphonies les plus importantes du génial
Français : la Symphonie en quatre parties, ou plutôt le poème symphonique Harold en
Italie.
Pour pouvoir comprendre l’œuvre et se pénétrer de ses grandes beautés il faut, plus
que pour n'importe quelle autre œuvre de musique à programme, se mettre en intimité
avec le poème; Berlioz le chercha et le trouvä dans le chapitre Æn Italie, de Child
Harold, de Lord Byron. Avant de toucher à l’œuvre elle-même, racontons brièvement
l’anecdote, intéressante sous bien des rapports, qui fut le motif premier de sa création.
Paganini, le violoniste endiablé — on raconte les choses les plus fantastiques sur
l’impression qu’il produisait sur le public — vint à Paris en 1833; il venait d’entrer
en possession d’un magnifique alto de Stradivarius et demanda à Berlioz d’écrire un
concerto d’alto qu’il jouerait. Berlioz se mit aussitôt à l’œuvre mais ne put cependant
suffire à la vanité du virtuose qui, jetant un coup d’œil sur quelques plans de l’esquisse
de la partition, s’écria : < Il y a trop de mesures à compter pour moi, je dois jouer tout
le temps! ». Berlioz s’en tint cependant à son plan qui suit, comme on l’a déjà dit, le
poème de Byron, jusqu’à un changement à la fin; et l’alto, atteignant à mervyeille le
caractère élégiaque, personnifie le héros. Une année s’était passée lorsque, le
16 décembre 1834, Paganini se trouvait avec son jeune fils Achille, qu’il chérissait
avec idolâtrie, dans la grande salle du Conservatoire à Paris, pour entendre la Sym-
phonie fantastique de Berlioz, ainsi que la symphonie Harold alors achevée; dès que
les dernières mesures de celle-ci furent terminées, Paganini était tellement saisi par
les beautés de l’œuvre qu’il s’élançaà sur le podium et baisa les mains du maître devant
le public. Deux jours après, Berlioz, malade et alité, reçut une lettre de Paganini
exprimant son enthousiasme dans les termes les plus chaleureux et une remise de….
vingt mille francs! Le maître, jusque-là si durement traité par le sort et méconnu
de ses compatriotes, fut plus qu’heureux de ce cadeau qui le mettait en état de pour-
suivre son idéal sans souci.
Telle est l’histoire de cette symphonie.
Elle se divise en. quatre parties. Dans la première : Harold aux montagnes,
scène de-mélancolie, de bonheur et de joie, se dresse déjà nettement le profil du héros ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000529_003.tif'/>
        <page><![CDATA[c’est une nature mélancolique et triste se fermant aux influences de la joyeuse contrée
environnante ; elle est rendue à la perfection par le solo d’alto. Une page de maître
d’une force d’expression tout à fait irrésistible est la Marche des Pélerins (2me partie,
allegretto) ; c’est le crépuscule dans une magnifique vallée, les pélerins passent devant
Harold en train de songer, puis s’éloignent, Harold s’abîme dans ses souvenirs: une
dernière fois, la théorie des pélerins l’environne et les ombres de la nuit s’étendent sur
le héros plongé dans ses rêves.
Cette page est l’une des plus achevées de Berlioz et l’une des plus admirables pour
l’intensité de l’idée poétique et musicale.
La troisième partie nous montre Harold spectateur d’une scène d’amour dans les
Abruzzes ; après avoir opposé son thème mélancolique à la romance de l’amoureux
(cette dernière exprimée d’une façon très originale par les bois et altos). tous
les souffleurs s’en emparent, les altos reprennent la ritournelle de la romance et
Harold lui-même — toujours personnifié par le solo d’alto — commente le motif
pastoral d’une façon méditative. Berlioz s’était imposé une grande réserve dans
l’emploi de l’orchestre pour les trois premières parties, dans le finale il donne libre
cours à sa verve géniale et spontanée. Il conduit Harold devant une caverne de
brigands; de celle-ci retentit un appel ironique et déréglé au héros brouillé avec
lui-même; il écoute d’abord avec terreur, puis s’oubliant de plus en plus il finit par
s’en repaître avidement, les souvenirs des beautés de l'Italie repassent encore devant
lui, mais Harold se ressaisit et se trouve bientôt au milieu des brigands, un silence de
mort régnant subitement sur leur orgie démoniaque, Harold tremblant entend encore
tinter à son oreille le chant des pélerins. Le héros décrète alors sa mort dans ce
milieu et l’œuvre s’achève dans un désordre infernal. — Dans cette partie, Berlioz a
déployé toute sa richesse inouïe de sonorité orchestrale et de contraste. Il faut remar-
quer comment Berlioz (ainsi que Beethoven dans le finale de la neuvième symphonie)
fait revenir successivement tous les thèmes principaux des autres parties, affirmant
ainsi le caractère « poème symphonique » de cette œuvre.
Devant cette symphonie nous sommes en présence d’une grande et profonde œuvre
d’art, ses points culminants consistent moins en une grandeur et un calme olympiens,
comme chez Beethoven, qu’en une fantaisie étourdissante développée jusqu’au
paroxysme de la passion.
Remarquons en passant que dans cette œuvre le Leitmotiv » fait sa première
apparition. C’est Berlioz qui l’a trouvé.
Rêverie et Caprice.
Nous ne croyons pouvoir faire mieux que de reproduire le commentaire qui accom-
pagne cette composition.
< Une lumière douce enveloppe la terre de transparences. Des brumes frissonnent
avec les senteurs du soir parmi les bouffées de brise. Un homme regarde ces pâles
clartés, écoute ces bruissements vagues. Mais il ne voit pas ; il n’entend pas… Il rêve !
son cœur, tordu sous l’étreinte de la souffrance, gémit sourdement. L'intensité de son
mal lui révèle les délices incomprises du bonheur perdu. TIl fouille le passé, Quelques
sourires y apparaissent, épars au sein des amertumes… O nécessité implacable de
croire et d’aimer! Son âme s’éveille sous leur rayonnement. Tout son être s’emplit
d’avidités soudaines. L’avenir le fascine. Il va s’élancer dans ces sentiers lumineux où
la vie se dépense insoucieuse, tout éperdu de tressaillements… Le doute le retient
courbé sous son embrassement farouche, il souffre encore, il désespère… Pourtant, la
vision le poursuit dans ces ténèbres. Des désirs insensés vibrent en lui. Il se débat
contre la douleur qui l’enserre… Les regrets cèdent à l’espérance. La soif triomphe du
dégont… Il revit! A lui les voluptés fougueuses, les plaisirs et les fièvres… »
d 5 e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000529_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE
. Fragments du Te Deum, pour chœurs et orchestre (op. 22).
La Société de chant du Conservatoire.
Ode à Berlioz, écrite spécialement pour la circonstance
par M. Jules COUGNARD.
Récitée par Mille Schatt.
Air de la Prise de Troie.
Mlle Jeane Hatto.
Rêverie et Caprice, pour violon et orchestre (op. 8).
M. Henri Marteau.
a) Récitatif et air de la Damnation de Faust.
b) L’Absence.
Mile Jeane Hatto.
SECONDE PARTIE
HAROLD EN ITALIE
Symphonie avec alto principal (op. 16).
. Harold aux montagnes (scènes de mélancolie, le bonheur et la joie).
. Marche des Pèlerins chantant la prière du soir.
. Sérénade du montagnard des Abruzzes à sa maîtresse.
. Orgie de brigands (souvenir des scènes précédentes).
La partie d’alto jouée par M. Henri Marteau.
*
PIANO A QUEUE ÉRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER
P a5> - W A - W
GENÈVE. — IMP. L. JARRYS BT FILS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>