<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert donné par l'Harmonie nautique ; Festival vaudois
            <date when='13/03/1904'/>
          </title>
          <series>1903-1904</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000541</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Bonade, L. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19040313'/>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique ; Festival vaudois</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1903-1904' type='series'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Bonade, Louis' type='person' role='int'>Bonade, Louis</name>
        <name key='Harmonie Nautique' type='person' role='int'>Harmonie Nautique</name>
        <name key='Bonade (Mme)' type='person' role='int'>Bonade (Mme)</name>
        <name key='Troyon' type='person' role='int'>Troyon</name>
        <name key='Saxod, J.' type='person' role='int'>Saxod, J.</name>
        <name key='Mattioli, H.' type='person' role='int'>Mattioli, H.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000541_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[“ VICTORIA-HALL % ÎÆ
es
WW )l…a“(he 13 Nars 1904 ] On commencera à
à 1 heure ôr4. 2 heures 112
è
DONNÉ PAR
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de M. LOUIS BONADE
—— ce
FESTIVAL VAUDOIS
de JAQUES-DALCROZE (Penacchio).
Orchestré pour l’Harmonie Nautique par H. MATTIOLI
avec le gracieux concours de
M" Louis BONADE, de MM. TROYON, de Lausanne, ténor,
et J. SAXOD, basse.
p
PREMIÈRE PARTIE
. Introduction, — Cortège des Vignerons.
. Allegro. — Invocation et Prière.
- Grandioso. — Bacchanale.
4. Andante. — Hymne à la Liberté.
. Marche Vaudoise.
SECONDE PARTIE
. Molto moderato. — Ballet des Fleurs des Alpes.
. Largo. — La Réformation.
. Scènes et Danses de l’Abbaye de Rolle.
9. Scène de la Mi-Eté.
—E Depez ——
PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 3 fr. —
Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie , 50 cent.
MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation +
du coupon n° Z aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, à l'exception
du premier rang et des loges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de 2 fr.
Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-
places pour la seconde galerie,
Les membres exécutants des Corps de musique Landwehyr, Elite et Fanfare Municipale
ont droit a l'entrée de ce concert sur présentation de leur carte personnelle.
Dès ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. — BUFFET au rez-de-chaussée.
Êâ(_‘%—î———@ DON T T e QE %,°9 L
©% Genève, — Imp. L.-F, Jarrys. {%ÈÂ:_ %.—;\ @ Îäi&%
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000541_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[oXL
Y— —— —PN —— —#"
À }
Cours d’Instruments
| L'HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE J
Directeur général : M. Louis Bonade.
PROFESSEURS :
m MM°Fousment … Clarinettes et saxophones.
Æ AUGARImyREe 1 Cuivres. >…<
î Jéhoucre 1 Hautbois, cor anglais. Î‘
Jn Flûte.
Flippre Solfège.
Prix des cours de solfège, cuivres, clarimettes, saxophones :
Î 5 fr. par mois.
Les jeunes gens désireux de suivre ces cours peu-
vent s’inscrire tous les jours, auprès du Concierge du
Victoria-Hall.
C m se
“
ce
E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000541_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[11 VAUDOIS
Texte et musique de E. Jaques-Dalcroze.
Le Festival - vaudois, destiné à commémorer l’entrée, il y a cent ans
(1803), du canton de Vaud dans la Confédération suisse, a été exécuté
l'été dernier à Lausanne, sur la place de Beaulieu, par deux mille cinq
cents chanteurs et avec une mise en scène de toute splendeur, qui n’avait
jJamais été égalée dans les « Festspiels » antérieurs. L’organisation de
cette colossale entreprise avait été confiée au colonel Louis Bornand, de
Lausanne, qui a réalisé des prodiges, constatés non seulement par nos
Journaux suisses, mais aussi par toute la presse étrangère.
L’œuvre de M. Jaques-Dalcroze se divise en cinq actes et passe en
revue les diverses étapes de prospérité de l’Etat de Vaud à travers les âges
(époque romaine ; vasselage savoyard ; suzeraineté bernoise ; révolte de
1797 ; émancipation de 1803). L’unité dramatique ne pouvant exister
dans un ouvrage résumant toute l’histoire d’un pays, l’auteur a tenté de
créer une unité musicale, par l’emploi d’un motif conducteur ( Théme
du Sol vaudois), qui sert de genèse aux autres motifs, se transforme, se
contrepointe et s’allie aux thèmes épisodiques de l’œuvre.
Quant à l’idée générale, qui sert de plan à l’œuvre, elle se résume
ainsi : Le passé prévoit l’avenir de liberté : actes I et Il… : le présent y aspire
et travaille à l’atteindre : actes III (religion) et IV (fatrie).… Le présent ayant
conquis l'indépendance morale el politique, se retourne vers le passé et associe
celui-ci à sa joie.
I. — Cortège des Vignerons (Acte de la Vigne).
Les vignerons, effeuilleurs et effeuilleuses, tonneliers, porteurs de
houes, etc., défilent au son d’une marche joyeuse et viennent se grouper
sur la scène autour d’un char triomphal, où est portée la Vigne, person-
nifiée par une jeune femme. L’entrée de chaque groupe est soulignée par
des motifs musicaux spéciaux, parmi lesquels nous signalons celui en
ré majeur, confié aux flûtes et clarinettes, qui, par leurs trilles et joyeuses
variations, dépeignent les rèves des enfants, leurs cris enthousiastes et
®
ñ 5
; En ‘ , : 15175 —0
leur exubérante gaîté. Le thème du Sol vaudois A 24 l ?
4 4 - “ . « -
h+l #-#—  apparaissent à la fin du
e COMLE S CCN SCCONUTES
et celui de /”} DS4S S
l’Hymne vaudois D-s TT
. k . & “ ° .
pointent à la reprise du motif principal.
IL. — Invocation et Prière (Acte de Moudon).
Solistes : Mme BONADE, M. Ch. Troyon, M. J. SAxom.
À l’occasion du retour d’Orient du duc Amédée VI de Savoie, dit le
« Comte Vert », suzerain du pays vaudois, les Etats de Vaud ont été
convoqués à Moudon, pour la cérémonie du renouvellement des fran-
chises. L’évêque Aymon de Cossonay invoque la bénédiction du ciel sur
les Vaudois et leurs alliés, ceux de Berne et de Fribourg, et le peuple
entier, agenouillé, adresse à la patrie une prière fervente.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000541_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[IM. — Bacchanale (Acte de la Vigne).
Sur un rythme sauvage, transformation du thème du Sol vaudois, les
faunes et bacchantes dansent autour de l’autel de Bacchus.
IV. — Hymne à la Liberté (Acte de Rolle).
Solistes : Mme BonapE, M. Ch. Troyon, M. J. Saxop.
À l’occasion d’une réunion à Rolle (r5 juillet 1791) des tireurs à l’arc
vaudois, une manifestation patriotique a été organisée par Amédée de la
Harpe, et un groupe de Lausannois, pour célébrer la prise de la Bastille
et favoriser l’éveil d’une émancipation vaudoise. Le libraire Durand, de
Lausanne, fait distribuer aux tireurs des cocardes tricolores et, monté sur
une table, chante un hymne à la Liberté et un éloge du major Davel. Le
peuple entonne ensuite l’hymne populaire : « Qu’on déroule de nos
bannières ! »
V. — Marche vaudoise.
Cette marche est construite sur le thème du Sol vaudois.
VI. — Ballet des Fleurs (Acte de l’Alpe).
Scène allégorique où l’on voit évoluer dans un paysage de montagnes
les fleurs alpestres, rhododendrons, gentianes, véroniques, etc., ainsi que
les servants, nains et gnomes, génies protecteurs de l’Alpe…
VII. — Hymne à l’Avenir (Acte de Lausanne).
Solistes : Mme BonapE, M. Ch. Troyon, M. J. Saxom.
Le réformateur Pierre Viret, recteur de l’Académie de Lausanne, et les
membres de son conseil traversent la place de la Palud pour se rendre à
l’Académie. Le soleil se lève… Viret voit en lui le symbole de l’éveil de
la liberté religieuse. Des voix célestes chantent : « Demain, demain ! » et
Viret et ses compagnons leur répondent en chantant un hymne d’espoir
en l’avenir.
La partie orchestrale de cet hymne est construite sur le choral de Luther.
VIII. — Entrée et Danse des Tireurs de Rolle.
Pendant les danses qui se sont organisées sur la place du Lac, à Rolle,
à l’occasion de l’arrivée des tireurs, un groupe de Lausannois entonne un
hymne révolutionnaire, vite coupé par l’arrivée du bailli. À l’orchestre,
les sons de la Marseillaise se contrepointent au rythme des danses.
IX. — Acte de l’Alpe (fragments).
Soliste : M. Ch. Troyon.
Après un solo de cor des Alpes, un berger chante une chanson
alpestre… Eveil de l’Alpe, arrivée des bergers, bergères et de leurs trou-
peaux, chants de la Mi-Eté
ce
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>