<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert populaire de bienfaisance : Au profit de l'enfance abandonnée française et genevoise<date when="02/05/1902"/></title>
<series>1901-1902</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19020502"/>
<title>Concert populaire de bienfaisance : Au profit de l'enfance abandonnée française et genevoise</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1901-1902" type="series"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137176" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Planté, Francis" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30043807" type="person" role="int">Planté, Francis</name>
<name key="Marteau, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044195" type="person" role="int">Marteau, Henri</name>
<name key="Paris (Mlle)"  type="person" role="int">Paris (Mlle)</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000492_001.tif"/>
<page><![CDATA[K : 20 Centimes.

(‘l

VICTORIA-HALL Ÿ GENÈYVE

Vendredi 2 Mai 1902, à 8 heures et quart.

PN CERT PBOPULAIRE
DE BIENFAISANCE

avec le gracieux concours de Messieurs
& Francis Planté Henri Marteau
Pianiste Violoniste
au profit de l’Enfance ÆAbandonnée
Française et Genevoise

—2 PROGRAMME 2—

. Sonate en ré majeur, pour piano et violon W.—A. Mozart.
Allegro con spirito. — Andante. — Allegretto.
MM. PLANTÉ et MARTEAU

. Soli de violon.
(I) Aria Bach.
2 Legend_e { Wieniawski.
c) Polonaise )
M. MARTEAU
. Soli de piano.
«) Nocturne
b) Romance
c) Deux études )
d Scherzo Chopin.
e) Tarentelle... )
M. PLANTE
. Sonate, op. 75, en ré mineur, pour piano et violon. . C. Saint-Saëns.
Allegro. — Adagio. — Allegretto ma non troppo. —

e
( Schumann.

Allegro molto.

MM. PLANTÉ et MARTEAU
Le piano d’accompagnement sera tenu par Mlle PARIS,
îÎ?1AN0 À QUEUE DE LA “MAISON ÉRARD, AUX SOINS DE MM. BroN « Bercuer.
({\Q /Ju° , J
ä4… / {… © @, Ç4{ % @
î\Jë« Ë\È TSN

— <h]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000492_002.tif"/>
<page><![CDATA[Concert de bienfaisance. — Ori sait qu’à la magnifique soirée
de bienfaisance qui aura lieu vendredi prochain 2 mai, au Victo-
ria-Hall, au bénéfice de l’Enfance abandonnée française et gene-
voise, on aura le plaisir de voir réunis sur le programme les
noms célèbres d’Henri Marteau et de Francis Planté. Il y a bien
des années que cet éminent pianiste ne s’est pas fait entendre à
Genève. On peut juger du succès qui l’attend par cet extrait d’un
article du Ménestrel, rendant compte de sa rentrée triomphale aux
concerts du Conservatoire de Paris, dimanche dernier :

« Après la symphonie venait un concerto de Bach pour piano,
flûte et violon, composition exquise qui avait pour interprètes
MM. Planté, Hennebains et Nadaud. Dirai-je l’accueil qu’on a
fait à Planté dès qu’on l’a vu paraître sur la scène, les applau-
dissements qui ont éclaté, l’ovation dont il a été l’objet avant
même de prendre place au piano ? Je ne saurais. Ce n’était pas de
la joie, c’était du délire de la part des spectateurs, qui depuis si
longtemps n’avaienteu l’occasion d’entendre ce maître enchanteur.
On le laisse enfin s’asseoir, on écoute le concerto de Bach, œuvre
délicieuse dans laquelle les trois virtuoses font assaut de talent…
Mais voici le triomphe de la journée.

« Planté nous fait entendre le concerto de Mozart en si mineur.
Mozart interprété par Planté ! Vous jugez quelle jouissance ! La
grâce, l’élégance, la poésie de l’œuvre augmentées de la grâce,
de l’élégance, de la poésie de l’exécution. Quel style, quelle
couleur, quelle émotion dans ce jeu si sûr, à la fois ferme et
velouté, d’une précision absolue et d’un caractère indéfinissable !
Il n’y a pas d’analyses possibles, tellement cela est parfait. On
est sous le charme et l’on ne pense plus à juger. Cette fois, le
public n’y tient plus; c’est une véritable tempête de bravos, de
cris, d’acclamations, une pluie de rappels. Planté ne sait plus où

il en est, il salue de tous côtés, à droite, à gauche, devant,
derrière, partout où des mains battent, où des cris retentissent…
Ah! il se souviendra de cette journée-là, ou il serait bien ingrat
et insensible… »

Nous donnerons au premier jour les programmes des deux
grands artistes (sait-on que Marteau est le filleul de Planté ?) et
sommes certains que la soirée de vendredi prochain comptera
parmi les plus belles de la saison.

(Journal de Genève, du 30 avril 1902.)]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>