<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par le Corps de musique de Landwehr : Au bénéfice des ouvriers sans travail<date when="28/02/1904"/></title>
<series>1903-1904</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Cimarosa, Domenico" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/52222" type="person" role="cmp">Cimarosa, Domenico</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Paladilhe"  type="person" role="cmp">Paladilhe</name>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Charpentier, G."  type="person" role="cmp">Charpentier, G.</name>
<name key="Bazin, François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/9890" type="person" role="cmp">Bazin, François</name>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Parès, Gabriël" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30024480" type="person" role="cmp">Parès, Gabriël</name>
<name key="Lacome, Paul" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30024118" type="person" role="cmp">Lacome, Paul</name>
<name key="Delaye, Georges (dir.)"  type="person" role="int">Delaye, Georges (dir.)</name>
<name key="Corps de musique de Landwehr"  type="person" role="int">Corps de musique de Landwehr</name>
<name key="Quartier-la-Tente, Cécile"  type="person" role="int">Quartier-la-Tente, Cécile</name>
<name key="Devaux, Léo"  type="person" role="int">Devaux, Léo</name>
<name key="Barblan, Otto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<name key="Brunet, P."  type="person" role="int">Brunet, P.</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000538_001.tif"/>
<page><![CDATA[N

 

 

 

 

R 0 À 2)

 
  

Dimanche 28 Février 1904, à 2 heures ‘/, précises.

GRAND CONCERT

DONNÉ

AU BÉNÉFICE DES OUVRIERS SANS TRAVAIL

PAR LE

CORPS DE MUSIQUE DE LANDWEHR

(HARMONIE MILITAIRE)
Sous la direction de M. Georges DELAYE.

AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE

M'"° Cécile QUARTIER-LA-TENTE M. Léo DEVAUX
Cantatrice. Du Grand-Théâtre de Genève.
MI. Otto BARBLAN M. Léopold KETTEN M. P. BRUNET
Organiste. Prof, supér. au Conservatoire. Prof. de diction.

PROCRAMME :

1. Ouverture du mariage secret . . . Musique de Landwehr. Cimanosa.
2. Prologue en vers (écrit pour la circonstance, . . M. Brunelt. JR
Grave (introd.). Adagio et Andante maestoso

d. ER S, ; ; M. Barblan. MENDELSSOHN.
é vivace de la Sonate en do min. ‘N° 2)

k. Air de Suzanne. . . 0U Droaux PALADHILLE.

5. Air de la Reine de Saba 21 - Ml Quartier-la-Tente. Gounop.

6. Impressions d’Italie, suite pr orchestre . Musique de Landwehr. G. CHAnpENTIER
1° Sérénade. 2° A la fonlaine. 3° A mules. 4 Sur les cimes.

7. RKomance de Maître Pathelin 114 M Vaaur. F. BAZIN.

8. Extase de la Vierge. . . . . . . Me Quartier-la-Tente. MassENET.

9. Pax et Labor, ouverture . . . . Musique de Landwehr. G. Pants.

10. Pantomime, suite d’orchestre . . [d. P. LACOME.

10 Léandre el Isabelle. 2° Scaramouche et C n]umlun( 3e Ballabile.

Piano obligeamment prêté par la Maison Dubach & Cis,

 

D f

 

2” galerie, 50 centimes. — Les enfants au-dessous de 10 ans paient demi-place,

Cartes à l’avance : Réservées numérotées, au Victoria-Hall, — Autres places : MM. H. Boveynron,

 

banquier, boulevard du Théatre, 5 ; Corpi L, papéterie, Croix-d'Or, 27 ; Lecourrrr, droguerie, Coutance
—— É—\/
-
aLHAYE « fup, 4.

E

VICTOREA-HAILE \2

(Ë

â PRIX DES PLACES : L0@PS@H"gâlﬂﬂœ numérotées, @ fr, Rez-de-chaussée et autres places de1"° galerie, 4 fr.

_/(///
e
[

)

  
   

9

Ÿ

Q]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000538_002.tif"/>
<page><![CDATA[RROFOEGUE

Écrit pour la circonstance.

Merci d’être venus aujourd’hui. Notre idée
N'était rien sans votre concours.

La bonté reste encor la vertu regardée
De plus haut que les longs discours…

Mais permettez deux mots émus de gratitude
À tous nos collaborateurs ;

Vous en faites partie ; il est une habitude
Commune à tous les braves cœurs,

C'est de se dévouer spontanément, sans phrase,
De marcher, non pas au canon,

Mais à l'appel de ceux que le ch5mage écrase,
Qui sont sans pain à la maison,

N'ont jamais refusé leur travail et leur peine,
Et qui, plus forts d'avoir lutté,

Ne veulent pas l'aumdne, humiliante aubaine,
Faux dehors de la charité.

Jl est une façon de donner, c'est la vraie,
Le meilleur service rendu,

Qui fait le front serein, le cœur fier, l’humeur gaie,
C'’est le salaire, le gain dû ;

C'est l'argent du travail qui n'abaisse personne,
Qu'avant tout protège la loi ;

C’est la blanche monnaie au son clair qui résonne,
Dont chacun dit : « C’est bien à moi ! »

J'est le rayon qui vient ranimer le courage,
Qui fait sourire au mot devoir.

Met sur la lèvre un chant pour aller à l’ouvrage
Et dans l’âme éclaire l'espoir.

Suivons l’appel du cœur, le sang qui l’alimente
Est toujours généreux et chaud,

Alors qu’autour de lui tout s'agite et fermente ;
Qu'il s'élève encore plus haut.

Fi du torrent grondeur qui rage et rivalise
Avec le tonnerre des monts ;

C’est le flot calme et pur que l'homme canalise
Vers le but des travaux féconds :

Gloire au travail qui sème en tous lieux l'harmonie ;
Merci, généreux auditeurs !

Votre œuvre pour le bien à la nôtre est unie
Et rend hommage aux travailleurs !

ps

Et vous, qui du talent représentez l'élite,
Artistes empressés toujours
À répondre au premier appel qui sollicite
Votre inestimable concours !
Merci, car vous savez mettre toute votre âme
À la cause du dévouement ;
Nous en aurons la preuve aux morceaux du programme,
Dont voici le commencement.
JEIR

RE &Fs
€ _î7ﬂù‘tî(]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000538_003.tif"/>
<page><![CDATA[IMPRESSIONS D'ITALIE

Suite pour orchestre de G. CHARPENTIER, transcription pour musique d’harmonie

par A. GIRONCE.

No 1.— Sérénade. C'est bientôt minuit. À la sortie des osteries, les gars du pays
clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes.
d'un accent souvent farouche. À ces phrases amoureuses répondent des v…:…îulixxc« et des
guitares, Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau et peu à peu s’éteint.

N° 2. — À la fontaine. Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont
les filles, pieds nus, bras nus, la cherisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la
gorge hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont en rythme calme et
presque religieux, la cruche de bronze sur la tête avec un lent balancement des hanches
sous la rigidité du buste. Et c'est comme une théorie de prêtresses superbes et passives,
déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par ins-
tants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.

Ne 3. — A mules. Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes

sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant

 
 

de violoncelle, c’est la canzone entonnée à pleine voix par le muletier et ces douces tierces
de flûtes qui lui succèdent c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles, aux
yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées dans les grandes charrettes qui remontent
vers le village.

N° 4. — Sur les cîmes. C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de
Sorrente », qui domine la ville et d’où îc regard embrasse les îles et la mer. Ici le qua-
tuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette éten-
due brûlée de soleil, cette atrmosphère ardente. Un cor figure la clocne éloignée d'un
rnonastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes disent les gazouillements des oiseaux qui
trillent éperdument comme grisés de CÏ|.‘(|(‘UX‘ et de clarté. Ces altos, ces violoncelles qui
chantent, qui enflent peu à peu les sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui
monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons
envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même. éveillent ceux des collines,
croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cîmes
et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloche s'égrè-
nent encore, faibles et doux aux lointaines immensités.

U e w
».“.'.Ï’.îg,—Aî‘./]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000538_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>