<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La Passion selon Saint-Matthieu : LXXVme anniversaire de fondation de la Société de chant sacré 
            <date when='10/04/1903'/>
            <date when='11/04/1903'/>
          </title>
          <series>1902-1903</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000517</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19030410'/>
        <date when='19030411'/>
        <title>La Passion selon Saint-Matthieu : LXXVme anniversaire de fondation de la Société de chant sacré</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Ediat, Jane' type='person' role='int'>Ediat, Jane</name>
        <name key='Bonade (Mme)' type='person' role='int'>Bonade (Mme)</name>
        <name key='Landi, Camilla' type='person' role='int'>Landi, Camilla</name>
        <name key='Mercier, Marie' type='person' role='int'>Mercier, Marie</name>
        <name key='Bastard, Elisabeth' type='person' role='int'>Bastard, Elisabeth</name>
        <name key='Wiegand-Dallwigk (Mme)' type='person' role='int'>Wiegand-Dallwigk (Mme)</name>
        <name key='Cazeneuve, Emile' type='person' role='int'>Cazeneuve, Emile</name>
        <name key='Daraux, Paul' type='person' role='int'>Daraux, Paul</name>
        <name key='Charbonnet, Victor' type='person' role='int'>Charbonnet, Victor</name>
        <name key='Pochon, Antony' type='person' role='int'>Pochon, Antony</name>
        <name key='Saxod, Jean' type='person' role='int'>Saxod, Jean</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SA{CRÉ
i pE GENÈVE |
(LXXVe ANNIVERSAIRE.) {
D1
)
J t
»
LA
| PASSION
SELON S'-MATTHIEU
DE J-5S EFAG N
GENÈVE |
IMPRIMERIE W. KÜNDIG & FILS, VIEUX-COLLÈGE, 4
1903 |
Prix : 50 centimes. |
|
|
}
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Victoria-Hall. & Genève.
[XXVre ANNÉE DE FONDATION
DE-LÆSOGIETE DE EHANT SAORE
Vendredi-Saint 10 avril 1903, à 2 h. ‘/a.
Samedi-Saint 11 avril 1903 à & h.
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
DEUX GRANDES AUDITIONS DE
PA PAS3 0
selon S'-Matthieu, de J.-S. Bach.
@X Pour soli, double chœur, double orchestre et orgue. 42
Avec le concours de
Mlle JANE EpIaT Mre L. Bonane M" CAMiLLA LANDI
Soprano solo des chanteurs Soprano. Contralto.
St-Gervais.
M'€ MARIE MErCIER Mlle ErisABETH BAsTARD M"" WIEGAND-DALLWIGK
Soprano. Soprano. Contralto.
M. EMILE CAZENEUVE M. PAaur DArAUX
Ténor solo du Conservatoire, des 3asse solo des Concerts Colonne
Concerts Colonne et Lamoureux. et Lamoureux.
M. Vicror CHARBONNET — M. AwTony PocHon — M. Jean SAxop
Ténor. Baryton. 3asse.
des orchestres du Grand Théâtre et du Conservatoire, et de
M. WILLIAM MONTILLET, Organiste.
Prix des places. — Rez-de-chaussée : Loges et Parquets, 6 Fr.;
Parterre et Pourtour, 4 Fr.; Amphithéâtre et Promenoir, SaRr.
Premiere galerie : Loges, 6 Fr.; Fauteuils de face, 5 Fr.; Fauteuils
de balcon premier rang, 5 Fr.; autres rangs, 3 Fr.; Amphithéâtre,
3 Fr.; Orgue, 2 Fr. — Deuxième galerie ; Fauteuils premier rang et
Amphithéâtre, 2 Fr.; Fauteuils autres rangs, T Fr. Bonification
pour abonnements aux deux auditions 25 °o.
La location est ouverte du 26 mars au 9 avril inclusivement chez
M. Rotschy, Corraterie 22, de 9 h. à midi et de 2 h. à 7 h. — Le livret,
donnant le texte in-extenso, se trouve au bureau de location et sera vendu
les jours d’audition, dans la salle exclusivement.
On est prié de ne pas applaudir.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_005.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
pe GENÈVE
(LXXVe ANNIVERSAIRE.)
LA
PA>ss1
SELON S'-MATTHIEU
DE JS B OH
GENEVE
IMPRIMERIE W. KÜNDIG & FILS, VIEUX-COLLEGE, 4
1903
Prix : 50 centimes,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Observation.
Tous les passages de l’Evangile imprimés en caractères
italiques sont chantés par les Chœurs, les autres se répartissent
entre les Solistes comme suit :
Ténor :
L’Evangéliste.
Soprani : Alio :
Première servante. Premuer
Deuxième » faux témoin.
Basses :
Pierre.
Judas Iscariote.
Grand prêtre.
Pilate.
])’(L\‘.H‘ 5
Christ.
Ténor :
Deuxième
faux témoin.
Le texte français de M. Ch. Bannelier a été utilisé avec
l’autorisation de Henry Litolff, éditeur, à Brunswick.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PREMIÈRE PARTIE
Chœur.
Venez, mes filles, et pleurez avec moi !
Pleurez, mes filles, pleurez sur lui! — Qui?
— L'agneau divin qui vient mourir pour nous.
Humble et patient, il a souffert pour toi
Vois ton Rédempteur! — Sion guidez nos yeux.
— Le voici, victime sainte ; il a voulu
Lui-même porter sa croix.
Choral (garçons).
Auteur de toute grâce
Tu meurs dans l’ignominie.
Mais quelle insulte lasse
Ta patience infinie ?
Ta mort, lavant nos crimes
Nous sauve des abimes
Prends pitié de nous, 6 Jésus !
Evangile.
Matth. 26, 1. Apres tous ces discours, s’adressant aux dis-
ciples, Jésus dit ces paroles :
2. « C’est dans deux jours que la Pâque se célèbre ; c’est
alors qu’on livrera le Fils de l’'Homme, pour qu’il soit crucifié. »
Choral |Mél. de J. Krüger 1598-1662).
O mon doux Jésus, 6 Dieu tout aimable
De quoi te punit l’inique sentence ?
De quel méfait t’es-tu rendu coupable ?
De quelle offense ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
3. Les docteurs et les chefs des prêtres et les anciens du
peuple, s'étant rassemblés alors dans le palais où résidait le
grand prêtre Caïphe,
Tinrent conseil pour s’emparer de Jésus par ruse et le
mettn à mort.
5. Enfin ils dirent: « Ne choisissons pas le jour de la fête
même, de peur que le peuple ne se soulève en sa faveur. »
6. Or Jésus étant à Béthanie, dans la maison de Simon le
lépreux,
7. Il vint une femme portant un vase d’eau parfumée qu’elle
versa sur sa tête lorsqu’il fut assis.
8. Les disciples, à cette vue, s'indignèrent et s’écrièrent :
« Perdre une eau si précieuse ! l’oqumz 2
9. On l’eût aisément vendue bien cherement pour en faire
launmnc aux pauvres. »
Jésus, lisant dans leurs cœurs, prit la parole: « Pourquoi
la chagrincz—vous? Ce qu’elle a fait est louable en soi.
11. Vous aurez toujours des pauvres parmi yous, mais vous
ne m’aurez pas toujours.
12. Or cette femme, en versant sur moi l’eau parfumée, a,
pax m.m…e honoré ma sépulture.
Je vous dis en vérité : Dans la terre entière où sera
p1‘èChc cet Evangile, cette œuvre sera de tout temps rapportée
à sa louange. »
Alto-Solo.
Récit: — Mon bien-aimé Sauveur! Quand tes disciples répri-
mandent, dans leur aveuglement, de sa sainte action,
cette pieuse femme, permets qu'avec ce doux par-
fum, les larmes de mon repentir se répandent sur
ta tête divine.
Air : Le remords ronge mon cœur coupable. Le remords
a brisé mon âme, hélas! Que chacune de mes larmes,
ô doux Jésus, se change en aromate agréable à ta
divinité.
Evangile.
14. Alors l’un d’entre les douze, nommé Judas Iscariote,
alla dire aux princes des prêtres :
15. « Combien recevrai-je pour vous livrer le maître: » Ils
convinrent de trente pièces d'argent.
16. Et dès lors Judas cherchä l’occasion de le leur livrer.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_009.tif'/>
        <page><![CDATA[“
Soprano-Solo.
Air: Ah! saigne cœur sacré de mon Sauveur ! La dou-
leur t’a transpercé ! Car l’enfant de ta tendresse, sur
qui tu veillais sans cesse, va payer ta préférence en
te donnant la mort.
Evangile.
17. Or le jour des azymes, les disciples, s’adressant à Jésus,
parlèrent ainsi : « Dis-nous, où veux-tu que nous préparions le
repas de la Pâque ? »
18. Il dit : « Rendez-vous chez un tel, dans la ville, et parlez
ainsi : Le maître.te fait dire : Mon temps est venu, je veux faire
chez toi mä Pâque avec mes disciples. »
19. Les disciples firent ce que Jésus leur avait prescrit, et
préparèrent le repas pascal.
20. Et-le soir Jésus se mit à table avec les douze,
21. Et leur dit ces paroles : « Je vous dis, en vérité, que l’un
de vous doit me vendre. »
22. Ils en furent affligés extrémement, et tous demandèrent
l’un après l’autre à Jésus : « Maitre est-ce moi ? »
Choral [Mél. de H. Isaac 1490].
C’est moi seul, divin maître,
Qui devrais être
Soumis à ton tourment.
La souffrance et l’injure
Que ta grandéur endure
Seraient mon juste châtiment.
Evangile.
23. Jésus leur répondit : « Celui qui met sa main au plat
avec la mienne, celui-là doit me vendre;
24. Le Fils de l’homme s’en va bientôt, comme on lit dans
l’Ecriture ; mais malheur à celui par lequel le Fils de l’homme
sera trahi; je vous le dis, il aurait mieux valu pour lui ne ja-
mais naître. »
25. Judas prit la parole après ces mots et dit : « Est-ce moi,
maître ? » — Il répondit : « Toi-même ! »
26. Pendant qu’ils mangeaient, Jésus prit le pain, le bénit, le
rompit et dit en le teur dristribuant : « Prenez et mangez, voici
mon corps. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_010.tif'/>
        <page><![CDATA[cs @ !
27. Puis il prit le calice, le bénit et dit en le leur donnant :
« Buvez en tous ;
28. C’est mon sang, le sang du nouveau Testament qui sera
répandu pour la rémission des péchés.
20. Je vous le dis : je ne boirai plus désormais de ce fruit de
la vigne, jusques au jour où de nouveau nous en boirons en-
semble au royaume des cieux. »
Soprano-Solo.
Récit: _ Mes yeux se sont remplis de pleurs. Jésus va nous
abandonner ; mais son divin Testament me réjouit :
son corps, son sang si précieux nous restent comme
un héritage. Après avoir nourri, sur cette terre, les
siens de sa parole, au ciel son amour les suit encore.
r O mon Jésus, je veux te donner mon cœur: in-
cline-toi, mon Sauveur, incline-toi vers lui. En toi
je veux me confondre ; 6 maître du monde, sois tout
pour moi, plus que la terre et que le ciel même.
Evangile.
30. Quand ils eurent dit le chant d’actions de grâces, ils
vinrent au Mont des Oliviers.
31. Jésus leur dit alors : « Tous vous serez scandalisés sur
moi cette nuit, Car il est écrit : Je frapperai le pasteur et les
brebis du troupeau seront dispersées. ;
32. Mais après ma résurrection, je vous précèderai dans la
Galilée. »
Choral |Mél. de H.-L. Hassler 1564-1612].
O source inépuisable
Des dons les plus exquis !
O pasteur charitable,
Accueille ta brebis !
Dans ta bouche je puise
Et le lait et le miel ;
Ton cœur me favorise
De tous les biens du ciel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
33. Pierre prenant la parole, dit à Jésus : « Quand le scandale
affligerait les autres, pour moi je n’y donnerai jamais prise. »
34. Mais Jésus reprit : « En vérité je te le dis, cette nuit même
tu me renieras trois fois avant que le coq chante. »
35. Pierre dit alors : « Je périrai, Seigneur, avec toi, avant
que je te renie ! » Tous les disciples parlerent dé même.
Choral [Mél. de H.-L. Hassler]. ;
Auprès de toi je reste,
Ne me dédaigne pas.
Jusqu’à l’heure funeste,
Je veux suivre tes pas!
Quand ton divin cœur saigne
En ce suprême instant,
Que du moins je t’étreigne
D’un saint embrassement.
Evangile.
36. Puis Jésus se rendit avec eux dans un lieu nommé Gethsé-
mané et dit à ses disciples : « Restez ici, tandisque je m’éloigne
et prie.»
37. Il prit avec lui Pierre et les deux fils de Zébédée, et
bientôt il fut accablé de tristesse.
38. I leur dit alors: « Mon Ââme est triste jusqu’à la mort ;
demeurez et veillez avec moi. »
Ténor-Solo et Choral.
Récit: — Hélas!. mon cœur se brise à sa douleur !
Regardez-le, sans force, défaillant !
Choral [Mél. de J. Krüger.]
Quelle est la cause de tant de souffrances ?
Ténor.
On le conduit au tribunal ; nul ne veut être son
défenseur !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Choral.
Hélas ! c’est‘moi, pécheur, qui le condamne à mort !
Ténor.
Il veut souffrir tous les supplices ; il veut mourir
pour notre crime !
Choral.
Seigneur Jésus, c’est moi seul le coupable, et toi
la victime !
Ténor.
Ah! si du moins mon amour pouvait, Seigneur,
te rendre moins amère la lie de cet affreux calice !
Ma joie serait grande de demeurer avec toi !
Ténor-Solo et Chœur.
Auprès de Jésus je veux veiller !
Chœur.
Et nos remords vont s'endormir.
Ténor.
Ses tourments m’ont racheté de la mort. Le
trouble de son âme assure la paix de la mienne.
Chœur.
Aussi sa sainte Passion nous est chère et doulou-
reuse à la fois.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
3g. Les quittant ensuite, Jésus, se prosterna et prononça cette
prière : « Mon père, s’il se peut, que ce calice s’éloigne de moi !
Mais que ta volonté soit faite, et non la mienne. »
Basse-Solo.
Récit: — Il se prosterne devant son père et nous relève tous
ainsi de notre chute, en fléchissant la colère divine.
Et le voici tout prêt à vider la coupe d'amertume,
où les péchés des hommes ont été versés, mélange
horrible ! Le voici prêt, car Dieu le veut !
Evangile.
40. Puis il vint à ses disciples, et les trouvant endormis, il
dit à Pierre : « Ne pouvez-vous donc pas avec moi veiller une
heure ?
41. Veillez et priez, pour éviter la tentation. l’esprit est
prompt, sans doute, mais la chair est faible. »
42. Il s’éloigna de nouveau et fit cette prière : « Mon père, si
ce calice ne peut s’éloigner de moi sans que je le boive, que ta
volonté soit faite ! »
Choral [Mél. de Pierre Attaignant).
Dieu commande et tout s'accomplit ;
Tout à ses ordres cède.
À celui que la foi conduit,
Le Seigneur vient en aide.
[l le reprend avec douceur,
Il le châtie en père ;
Il ne perdra pas le pécheur
En son nom s’il espère.
Evangile.
43. Quant Jésus revint, ils dormaient encore, car ils avaient
les yeux appesantis.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_014.tif'/>
        <page><![CDATA[— 12 —
44. S’éloignant de nouveau il se mit pour la troisième fois à
prier, en répétant les mêmes paroles.
45. Enfin il revint vers eux et leur dit alors: « Ah ! voulez-
vous dormir encore ? L'heure est près de sonner où le Fils de
l’homme sera remis entre les mains des pécheurs.
46. Levez-vous, montons ensemble; l’homme qui me livre
est près d’ici. »
47. Comme il prononçait ces paroles, arriva Judas, l’un des
douze, avec une troupe de gens armés de bâtons et d’épées,
envoyés par les princes des prêtres et les anciens.
48. Celui qui trahissait Jésus les avait avertis en leur disant :
Saisissez-vous de l’'homme que j’embrasserai.
49. Et s'approchant de Jésus, il lui dit: « Je te salue, 6 maître ! »
Puis il l’embrassa.
5o. Et Jésus lui dit simplement: « Mon ami, que viens-tu
donc faire ?» Alors ils s’avancèrent, et, mettant la main sur
Jésus, ils l’arrêtèrent.
Duo (soprano et alto) et Chœur.
Ils traînent la victime sainte.
Chœur.
Traitres ! Lâches ! Arrètez !
Duo.
Le soleil s’est voilé devant ce crime.
Chœur.
Traîtres! Lâches ! Arrêtez !
Duo.
Ils l’ont chargé de liens infimes.
Chœur.
Le ciel n’a-t-il plus ses éclairs, son tonnerre ?
Enfer, fais mugir le feu de tes abimes! Entraine,
absorbe, consume, dévore, en le torturant, le traître
maudit, meurtrier de son Dieu !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
51. Alors un des disciples qui suivaient Jésus, saisissant son
épée, frappa l’un des hommes du grand-prêtre, et lui coupa
l’oreille.
52. Mais Jésus lui dit: « Remets ton épée en son fourreau ;
qui se sert de l’épée, périra par l’épée ! ;
53. Ou bien crois-tu donc que je ne pourrais pas prier mon
Père, et ne m’enverrait-il pas plus de douze légions d’anges ?
54. Comment donc s’accomplirait l’Ecriture qui prédit ces
choses ? »
55. Jésus dit ensuite à cette troupe : « Vous venez avec des
bâtons et des épées pour me saisir comme un voleur insigne ;
j'étais assis tous les jours parmi vous, et j’enseignais dans le
Temple, et vous n’êtes pas venus me prendre.
56. Mais toutes ces choses arrivent pour l’accomplissement
des paroles du Prophète. » Ses disciples, alors, le quittérent et
s’enfuirent.
Choral [Mél. de Goudimel].
Pécheur, déplore tes méfaits !
Pour toi le Christ quitta le ciel
Et descendit sur la terre.
C’est d’une vierge sans péché,
Et dans les rangs des plébéiens,
Que le Sauveur voulut naître.
À sa voix les morts renaissaient
Et les malades guérissaient,
Jusqu’au moment funeste
Où, succombant sous nos forfaits,
Il subit un trépas cruel,
Lié sur l’arbre infâme.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_016.tif'/>
        <page><![CDATA[SECONDE PARTIE
Alto-Solo et Chœur.
Air: Ah! Je l’ai perdu mon Sauveur! Il m'est arraché.
Chœur.
Où ton bien-aimé peut-il être, À toi, belle entre
toutes les femmes ?
Alto-Solo.
Je n’ose y croire. Un tel malheur est-il possible ?
Chœur.
Où se cache-t-il à tes yeux ?
Alto-Solo.
De l’agneau le tigre a fait sa proie. — Ah je l’ai
perdu, mon Sauveur! Il m’est arraché !
Chœur.
Nous allons le chercher ensemble.
Alto-Solo.
Que répondrai-je à mon âme, me demandant
anxieuse : Ah! qu’est devenu mon Jésus ? Qu'’as-tu
fait de mon bien aimé ?
Evangile.
Matth. 26, 57. Ceux qui s’étaient saisis de Jésus le condui-
sirent chez le grand-prêtre Caïphe, où les anciens du peuple
s’étaient assemblés avec les docteurs.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_017.tif'/>
        <page><![CDATA[T4 ==
58. Pierre cependant le suivit à distance jusque dans la cour
du palais du grand-prêtre ; il y entra, et se mélant aux domes-
tiques, il attendit l’issue de toutes ces choses.
5g. Pendant ce temps les princes des prêtres et tout le con-
seil recherchaient partout un faux témoignage pour faire mourir
Jésus, mais sans succès.
60. Quoique de nombreux faux témoins se présentassent, on
ne trouvait rien. Enfin il en vint deux qui déposèrent et dirent :
61. « Cet homme a dit: Je puis jeter par terre le temple et
dans trois jours le reconstruire. »
62. Le grand-prêtre alors se levant, prit la parole : « Ne ré-
ponds-tu rien au témoignage de ces gens-là ? »
63. Mais Jésus se taisait.
Ténor-Solo.
Récit: — Jésus se tait en face du mensonge, afin de nous
apprendre que son amour inépuisable est prêt à tous
les sacrifices, et que la persécution doit nous trou-
ver, nous aussi, silencieux et pleins de calme.
Evangile.
Le grand-prêtre, alors, reprenant la parole, dit à Jésus :
« J’ordonne de la part du Dieu vivant que tu nous dises si tu es
le Christ, Fils de Dieu! »
64. Jésus répondit : « Oui, certes ! De plus, je vous dis qu’un
jour il arrivera qu’à la droite de la majesté de Dieu vous pourrez
voir le Fils de l’'homme venant sur les nuages du ciel. »
65. À ces mots le grand-prêtre déchira sa robe et dit : « Il a
blasphémé! A quoi bon d’autres témoignages ? Juges, vous venez
de l’entendre proférer le blasphème.
66. Que vous en semble? Tous les juges répondirent : « C’est
la mort qu’il mérite ; il mérite la mort! »
67. Puis ils lui crachèrent au visage, en le frappant du poing.
D’autres encore lui donnèrent des soufflets, et dirent :
68. « Prophète, prophète, prophète, dis-nous lequel t’a frappé?»
Choral [Mél. de H. Isaac 1490].
Un peuple misérable
O mon Sauveur, t’accable
D'indignes traitements.
Oui, la justice même,
La majesté suprême
Subit pour nous tous les tourments.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
69. Cependant Pierre était assis dehors. Une servante vint
près de lui, et dit: « Cet homme suivait aussi Jésus de Galilée. »
70. Mais il le nia de\ant toute la foule, en disant : «Je ne
sais ce que tu veux dire !
. Comme 1l se d1rwean vers la porte, une autre servante le
t et dit à ceux qui se trouvaient là : « Il était avec Jésus de
Nazareth. »
72. De nouveau Pierre le nia avec serment : « Je ne connais
point cet homme ? »
73. Au bout de peu d’instants, ceux qui s’étaient rassemblés
s’approchèrent et dirent à Pierre : « Certes, c’est avec lui que tu
vins, car ton langage même te > fait connaître pour un des siens. »
74 Lependant Pierre se mit à jurer encore : « Je ne connais
pas cet homme ! » Le cog, à cet instant, chanta.
Il se souvint alors de la parole que Jésus avait dite :
A\‘ant que le cog ait chanté trois fois tu m’auras renté. H
sortit donc pour pleurer amèrement.
Alto-Solo.
Au : Epargne-moi, mon Dieu, dans ta miséricorde !
Laisse-toi toucher par mes larmes amères et par mon
repentir.
Choral |Mél. de Jean Schop].
En ta divine présence,
Seigneur, je viens tout confus.
Racheté par ta clémence,
Et par la mort de Jésus,
J'ai pourtant encor péché !
Mon Dieu, montre-toi touché
De mon repentir sincère!
Qu’il apaise ta colère !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
Matth. 27, 1. Dès que le jour parut, tous les princes des pré-
tres et les anciens du peuple tinrent conceil contre Jésus, afin
de le perdre.
2. L’ayant lié, ils le firent sortir ; puis ils le remirent aux
mains du gouverneur nommé Ponce Pilate.
3. Mais lorsque Judas, celui qui l’avait trahi, vit qu’il était
condamné, le remords le saisit. Prenant les trente pieces d’ar-
gent, il alla trouver les anciens et les princes des prêtres et leur
dit :
4. « Pour cet argent j’ai péché, car je vous ai livré le sang du
juste ! » Ils dirent : « Que nous importe à nous ? C'’est ton
affaire ! »
Basse-Solo.
A Traîtres ! qu’avez-vous fait de votre Dieu? Voyez,
le réprouvé lui-même jette à vos pieds le prix du
sang.
Evangile.
11. Cependant Jésus était devant Pilate. Celui-ci lui fit cette
question : « Es-tu le roi des Juifs ? » Et Jésus lui répondit: « Tu
l’a dit!»
12. Les princes des prêtres et les anciens du peuple l’accusant
alors, il ne répondit rien.
13. Pilate ensuite lui dit: « N’entends-tu pas comme ces gens
te chargent ? »
14. Mais Jésus ne lui fit aucune réponse non plus, ce qui
surprit extrêmement Pilate.
Choral |Mél. de L. Hassler].
O cœur blessé, confie
Ta peine au Rédempteur!
Il est, pour qui le prie,
Guide et consolateur !
Dieu désigne la route
Au nuage incertain.
I] daignera sans doute
T’ouvrir le bon chemin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_020.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
15. Or c’étäit la coutume que, le jour de la Pâque, le peuple
pût choisir un prisonnier et le rendre libre.
16. A.ce moment la prison renfermait un homme, malfaiteur
insigne entre tous, et nommé Barabbas.
17. Pilate parlant à la foule, leur dit donc ces paroles :
« Dites-moi qui vous voulez que je délivre, Barabbas, ou cet
autre, Jésus, que l’on appelle Christ ? »
18. Il n’ignorait pas que Jésus avait été livré par envie.
19. Comme il était à son tribunal, sa femme envoya vers lui
et lui fit dire : « Ne trempe pas les mains dans l’affaire de ce
juste ; car je suis fort troublée d’un songe récent qui le con-
cerne. »
20. Pendant ce temps les prêtres, unis aux anciens, persua-
dèrent à la foule de rendre à Barabbas la liberté et de perdre
Jésus.
21. Aussi lorsque le gouverneur reprit, s’adressant au peuple:
« Dites-moi lequel de ces deux hommes il faut que je délivre ? »
Ils dirent : « Barabbas ! »
22. Pilate alors leur dit: « Et que voulez-vous que je fasse
de ce Jésus qu’on appelle Christ?» Tous répondirent : « Fais-
le mettre en croix ! »
Choral [Mél. de J. Krüger].
O monde ! un dévoûment si grand t’étonne.
Pour ses brebis le Pasteur se donne.
Le maître, de son serviteur expie
La félonie.
Evangile.
23. Pilate dit ensuite : « Quel est donc le mal qu’il a fait? »
Soprano-Solo.
Récit: Il nous comblait de ses bienfaits. Il rendait la vue
aux aveugles, leurs membres aux infirmes. Il nous
préchait le Verbe de Dieu, chassait l’esprit du mal,
et consolait les affligés. Il accueillait tous les pé-
cheurs. Voilà les crimes de Jésus.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_021.tif'/>
        <page><![CDATA[= vo° —-
Evangile.
Mait ils criaient avec plus de force : « Fais le mettre en
croix!»
24.. P late, voyant enfin ses efforts inutiles et la foule tou-
jours plus bruyante, prit dé l’eau et se lava les mains devant
tous, en disant : « Je ne suis point coupable de la mort de ce
juste ; répondez-en ! »
25. Et le peuple, d’une xculc voix, s’écria : « Que son sang
rc’tumbc sur nous et nos c’llja71t5 )
26. Il leur rendit alors Barabbas, puis il fit flageller Jésus et
le remit entre leurs mains pour être crucifié.
Alto-Solo.
Récit: — Pitié, Seigneur ! Voici ton Fils chargé de chaînes !
Le sang jaillit de ses blessures ! Bourreaux, arrêtez !
De ce spectacle douloureux vos cœurs ne sunt-ils
pas touchés ! Mais non ; ils sont restés plus durs que
le pilier maudit où fut lié Jésus. Bourreaux, arrêtez !
Evangile.
27. Aussitôt les soldats du gouverneur emmenèrent Jésus
dans le prétoire. Ensuite, devant toute la légion,
28. Ils le dépouillèrent, puis jetèrent sur lui un manteau
d’écarlate.
20. Ayant fait une couronne d’épines, ils la mirent sur sa
tête, et placèrent dans sa main un roseau; et, fléchissant le
genou devant lui pour le bafouer, ils dirent: « O roi des Juifs,
je te salue ! »
3o. Ils lui crachaient au visage, et, prenant le roseau, l’en
frappaient rudement à la tête.
Choral [Mél. de L. Hassler].
Ta tête vénérée
Se courbe sous l’affront ;
L’épine entrelacée
De sang remplit ton front.
O tête éblouissante
De céleste clarté,
L'injure est impuissante
À nuire à ta beauté !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Evangile.
31. Après s'être joués ainsi de lui, ils lui prirent le manteau.
Puis ils lui remirent ses habits et le firent sortir pour le cru-
cifier.
32. En chemin ils rencontrèrent, près du prétoire, un homme
de Cyrène, nommé Simon, qu’ils contraignirent à porter la
Croix.
Basse-Solo.
Récit: — Pécheurs, mortifions enfin la chair, lions-la sur la
croix; plus le remède a de puissance, plus il paraît
amer.
Evangile.
33. Et lorsqu’ils furent arrivés au lieu dit Golgatha, ce qui
veut dire Calvaire,
34. Ils donnèrent à Jésus un breuvage de vin et de fiel. Mais,
en ayant goûté, il n’en voulut plus boire.
35, Alors ils le crucifièrent. Puis ils se partagèrent ses habits
en tirant au sort, pour que füt accomplie la parole de l’Ecriture:
De mes habits entre eux ils ont fait le partage, en consultant le
sort pour savoir qui prendrait ma robe.
36. Ils s’assirent auprès, afin de le garder.
37. Et pour indiquer son crime, ils attachèrent un écriteau
au-dessus de sa tête, disant: C’est Jésus, le roi des Juifs !
38. Avec lui deux voleurs furent crucifiés, l’un à sa droite et
l’autre à sa gauche.
3y. Et ceux qui passaient par là blasphémaient contre lui, et
lui disaient en branlant la tête :
40. « Toi qui détruis le temple de Dieu, et veux, en trois
jours, le reconstruire, sauve-toi toi-même, et, puisque tu te dis le
fils de Dieu, descends de la croix ! »
41. Les chefs des prêtres se moquaient aussi de Jésus, en
disant avec les docteurs et les anciens : 5
42. « Lui, le sauveur des autres, est impuissant pour lui-même!
S’il est vraiment roi d’Israël, il peut descendre de la croix, et
nous croirons de suite en lui !
43. Son espoir est en Dieu; si Dieu l'aime en efet, glf’i1 le
délivre à present, car n’a-t-il pas dit : Je suis le Fils de Dieu ? »
44. Les deux voleurs placés à ses côtés lui prodiguaient de
même l’insulte.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Alto-Solo.
Récit: - O Golgotha! funeste Golgotha ! C’est sur toi, sol
maudit, que meurt le Roi de gloire, Sauveur du
monde ! On n’a voulu trouver en lui que son fléau !
L'amour du ciel et de la terre n’a plus où reposer sa
tète. Il va périr comme un coupable. Frémis, mon
âme, à tant d'horreur! O Golgotha! funeste Gol-
gotha !
d Peuple ! considère la main que Jésus étend vers
toi! Viens, près de Jésus cherche un refuge ; viens
en toute hâte; cherche un refuge auprès de Jésus !
Chœur.
Où donc ? Où ?
Alto-Solo.
Humbles, faibles, délaissés, approchez !
Jésus vous recueillera. Accourez tous auprès de
lui ; jetez-vous dans ses bras !
Evangile.
45. Depuis la sixième heure jusqu’à la neuvième, un voile de
ténebres couvrit toute la terre.
46. Vers la neuvième heure, Jésus fit entendre un grand cri
et dit: «Eli, Eli, lamma sabacthani ? » C’est-à-dire : Mon Dieu,
mon Dieu, pourquoi m’abandonnes-tu ?
.47- Et quelques-uns, parmi la foule qui se trouvait auprès,
disaient entr’eux : « Voyez, il appelle Elie ! »
48. L’un d’eux courut prendre une éponge, non loin de là ;
puis il la remplit de vinaigre, et, la mettant au bout d’un roseau,
lui présentait à boire.
49. Alors les autres dirent: « Ah! Ah! Elie lui prétera-t-il
bientôt son aide ? y
5o. Mais Jésus, jetant encore un grand cri, expira.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Choral [Mél. de L. Hassler].
Ta main compatissante
N’abandonnera pas
Mon âme chancelante
A l’heure du trépas.
Toi qui voulus sur terre
Souffrir tout, à Dieu fort!
Epargne à ma misère
L’angoisse de la mort !
Evangile.
51. Au même instant le voile du temple se déchira depuis le
haut jusques en bas.
5», Et la terre trembla partout ; les rochers se fendirent ; les
tombeaux s'ouvrirent d’eux-mêmes ; les corps de nombreux
saints s’éveillèrent de leur sommeil.
53. Quand Jésus fut ressuscité, ils quittèrent leurs sépulcres
et vinrent dans la sainte cité, où plusieurs les virent.
54. Le chef des gardes, ainsi que les autres qui veillaient au
Calvaire, lorsqu’ils virent la terre trembler, et tous ces prodiges,
furent pris de ffayeur et dirent: « Oui, cet homme, vraiment,
était le Fils de Dieu ! »
55, Plusieurs femmes étaient aussi près de là, rassemblées ;
elles avaient suivi Jésus depuis la Galilée, en lui donnant leurs
soins.
56. Dans leur nombre étaient Marie-Magdeleine, et Marie, la
mère de Joseph et de Jacques, et la mère des fils de Zébédée.
5>. Le soir du même jour un homme riche d’Arimathée,nomme
Joseph et l’un des disciples de Jésus, ;
58. Alla chez Pilate et demanda le corps de son maitre. Aussi-
tôt Pilate ordonna de le lui remettre.
Basse-Solo.
Récit: — Ce fut le soir qu’Adam commit la faute qui tous
nous perdit. Le soir aussi, Jésus mourant l’effaça.
Le soir encor, fendant l’espace, l’oiseau courrier
rentra dans l’arche, portant la paix au patriarche. Les
saints traités sont de nouveau conclus, grâce au mar-
tyr de Jésus. Son corps nous est ravi. Pars, à mon
âme, près de lui, va réclamer de Dieu ce divin gage
d’amour pour çeux qu'il fit à son image !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_025.tif'/>
        <page><![CDATA[00
An Que mon cœur purifié soit ta digne sépulture, Ô
victime trois fois sainte! Car c’est en moi désor-
mais que tu places ta demeure. Loin de moi, Ô
monde impur! loin de moi! place à Jésus!
Evangile.
59. Ayant donc pris le corps, Joseph l’enveloppa dans un
suaire,
60. Etle plaça dans son propre tombeau, qu’il avait fait tailler
depuis peu dans la roche ; puis il roula devant l’entrée une
grosse pierre, et s’en alla.
61. Mais Marie - Magdeleine et l’autre Marie demeurèrent
assises auprès de la porte du sépulcre.
62. Le lendemain, jour d’après la préparation, les princes des
prêtres et les pharisiens se présentèrent à Pilate,
63. Et dirent : « Maitre, 1l nous souvient bien que cet impos-
teur a dit avant sa juste mort : Vous me verrez ressusciter dans
trois jours !
64. Ordonne donc qu’on garde le sépulcre jusqu'au troisième
jour, car ses disciples pourraient bien le venir voler, pour dire
ensuite au peuple : Le voici ressuscité! Cette erreur nouvelle
seraït encore pire que la premiere. »
65. Pilate répondit : « Vous avez des gardes prenez donc des
mesures à votre guise. »
66. Ils s’en allèrent, et scellèrent de leur sceau la pierre, puis
y mirent des gardiens.
Basse-Solo.
Récit : Le saint martyre est terminé.
Chœur.
Repose en paix, Seigneur Jésus !
Alto-Solo.
O restes adorables, ah! vous qui n’êtes là que par mes
crimes, soyez témoins des pleurs que je répands !
Chœur.
Repose en paix, Seigneur Jésus !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Soprano-Solo.
Vous êtes à jamais bénis, vous qui, pour moi, avez subi
les plus cruels tourments !
Chœur.
Repose en paix, Seigneur Jésus !
Chœur final.
Que notre voix humble et pieuse parvienne jusqu’à ton
tombeau ! Dors tranquille, dors en paix ! Reposez, À divins
membres, reposez paisiblement ! Le sépulcre qui vous con-
tient sera pour l’âime inquiète le port de salut et la plus
douce des retraites. Reposez paisiblement ! Elle doit y trou-
ver le sommeil qui la fuyait.
| Que notre voix humble et pieuse parvienne jusqu’à ton
tombeau ! Dors tranquille, dors en paix.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_027.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000517_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>