<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deux représentations supplémentaires du Bioscope américain cinématographique de haute précision organisées sous le haut patronage du consul général de France : Au bénéfice des sinistrés de Courrières, des oeuvres philanthropiques françaises de Genève et des victimes de l'éruption du Vésuve<date when="21/04/1906"/></title>
<series>1905-1906</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Orchestre D'Alessandro"  type="person" role="int">Orchestre D'Alessandro</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000580_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA HALL

Samedn 21 et dimanche 22 avnl à 8 heures et demie du soir _ {

En cas de mauvau temps, matmee d|manche 22 avril, à 3 heures

DEUX REPRESENTATIONS SUPPLEMENTAIRES

DU/

 

 

 

  
  

= 1 ‘:‘1Ü

éricain

Gmematugvaphe de haute précision

[
‘ ' . - organisées sous le Haut Patronage du Consul général de France
. au bénéfice des sinistrés de Courrières
ï&;-. des œuvreg ph11&nthropzques françaises de Genève
et des victimes de l'éruption du Vésuve
avec le concours gracœusement offert de l'ORCHESTRE D'’ALESSANDRO

P sd

e VV S . ë
… cf E e N nabt <

 

 

 

 

 

exclusﬁs, le BIOSCOPE AMÉRICAIN donne des projections
d’une netteté et d’une pureté parïaites, sans aucune
fat1gue pour les yeux. Les personnes ayant assisté aux
representatwns de dimanche et lundi derniers sont una-
mmes à rec0nnartre que c’est le dernier mot du progrès !!!

 PROGRAMME

R tres varre et des mieux composés, comprendra entr’ autres :

*La catastmnha de Gourmeres

‘ Cette vue, montrant les sauveteurs français et allemands au travail, les obseques
. . des v1ct1mes et les 13 survivants décorés par M. Barthou, est la seule qui
; a1t été prise sur les lieux.

L hiver en Su1sse

- SÉRIE UNIQUE AU MONDE ‘
proprnete ‘exclusive du BIOSCOPE AMÉRICAIN, comprenant

.C0urses de T0boggans à St—M0r1tz. ‘

' - Courses de Bobsleighs à St- Mor1tz, Davos et Caux.

/ — Courses de Skis à Davos.

Championnats du monde de patinage à Davos 1906.

- Trains de lugeurs à Caux ; matchs de Curling et de Hockey

Panoramas pris en chemin de fer sur la ligne St-Moritz-
‘ Davos, avec superbes effets de neige, etc., etc.

… Cette série considérable, prise par le Bioscope, et du plus haut inté-
‘rêt scmntxﬁque, transporte le spectateur au milieu de scènes d’une rare
beauté, dans les sites les plus grandioses des Alpes.

Ce n'est plus Pillusion: cest la réalité même.

LA COUPE GORDON-BENNETT 1905

Voyage du roi d'Espagne en France (1905)

Oports divers - Actualités - Féeries et pièces à grand spectacle

Vues à transformations et nombreuses vues comiques
en noir et en couleurs.

__ PRIX DES PLACES :
Rez-de-chaussée, 2 fr. @ touts les paces). Première galerie, 1 fr. Deuxième galerie, 50 cent.

ILocation chez le Concierge du Victoria Hall.

DURÉE DU SPECTACLE: 3 HEURES ENVIRON.
Aucun cliché fixe: rien que des vues c1nématograph1ques

Î Par suite de perfectmnnements inédits qui lui sont

 

 

 
 
   
  
 
  
 

Imp, de la Tribune de Genève.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>