<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par le pianiste M. Ernest Schelling<date when="27/11/1901"/></title>
<series>1901-1902</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19011127"/>
<title>Grand concert donné par le pianiste M. Ernest Schelling</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1901-1902" type="series"/>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/51160" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Dvořák, Antonín" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/26196" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Gorski"  type="person" role="cmp">Gorski</name>
<name key="Wieniawski, Henryk" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137176" type="person" role="cmp">Wieniawski, Henryk</name>
<name key="Paderewski, Ignacy Jan" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30029943" type="person" role="cmp">Paderewski, Ignacy Jan</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre des concerts d'abonnement"  type="person" role="int">Orchestre des concerts d'abonnement</name>
<name key="Schelling, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/187027" type="person" role="int">Schelling, Ernest</name>
<name key="Gorski, Ladislas"  type="person" role="int">Gorski, Ladislas</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000476_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIA-HALL
!

Mercredi 27 novembre 1901, à 8 heures et quart du soir

!
| GRAND CONCERT

DONNE PAR LE PIANISTE

| M. ERNEST SCHELLING

AVEC L’AIMABLE CONCOURS DU VIOLONISTE

M. L'ADISLAS GORSKI

l’'Orchestre des Concerts d’abonnement sous la direction de M. WILLY REHBERG

@ A O-

PROGRAMME :

 

1. Concerto en fa mineur, pour piano avec accompagnement d’orchestre . . . CnopiN
Maestoso Larghetto Allegro vivace
M. SCHELLING.
2 >ymphonie espagnole, pour violon et orchestre *. : ... . » ... - Eavo
Andante Finale

M. GORSKI.
3. a) Nocturne, sol majeur

. lﬂValse.....................((‘,mwlx

ÿ
Ë
|
f
j

| \

| c) Scherzo, si mineur

: M. SCHELLING.

, y aDansessiave ; ... .. PN C 100 A ANONAR

'_ 0 TTTTES — AN e N
e e e e e MEN

l M: GORSKI.

; o. Fantaisie polonaise, pour piano et orchestre . . ; . . . 21 . . . - PADEREWSKI

l" M SCHEELING.

Î Piano de concert Erard aux soins de MM. BRON & BERGUER.
S

PRIX DES PLACES :

Rez-de-chaussée : Loges, 6 fr.; Parquet, 4 fr.; Parterre et Pourtour, 3 fr.: Promenoir, 3 fr. : Amphi-

fhéâtre, 2fr. — Première Galerie : Loges, 6 fr.; Fauteuils de face, 4 fr.: Amphithéâtre, 3 fr.; Fauteuils de
Balcon, 1er rang, & fr.; Qme et 3me rangs, 3 fr.; 4me rang, 2 fr. — Seconde Galerie : Amphithéâtre, Z fr. ;

Fauteuils de Balcon, 1c rans, 2 fr. ; 2me et 3we rangs, 1 fr.

La location est ouverte chez M. HENN, magasin de musique et d’instruments, Corraterie, 14. Téléphone Sè7.

Keproduction interdite.

 

Direction de concerts Ad. HENN, à Genève,

MP, DE LA TRIBUNE DE GENÈVE

.
1L ts d

”]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000476_002.tif"/>
<page><![CDATA[11 DE LA PRESSE

se concerts donnés récemment par le pianiste

ERNEST SCHELLING

E E e el t

   

Berliner Courrier | qualité de son. En outre, M. Schelling sait mettre

. ; ; beaucoup d’expression où elle est nécessaire,
Le pianiste ErNEST SCHELLING se présentail l sans pour cela tomber dans la mièvrerie.

devant le public berlinois. Accompagné par l’Or- |

chestre philharmonique, il a joué le CONCERTO | =

en la mineur de Schumann, celui en f« mineur | =

de Chopin et la FANTAISIE POLONAISE de |

Paderewski. C’est un artiste d’un grand tempéra- | Che Star .

ment, qui possède non seulement une brillante

technique, mais aussi toutes les autres qualités

N … artistiques nécessaires. Le succès exceptionnel

f qui lui à été fail en est la preuve. Son exécution

du Concerto de Chopin, d’une sûreté, d’une élé
gance et d’une clarté merveilleuses, a produit la
meilleure impression et a suscité un intérêt qui
est allé croissant de la première à la dernière
partie du Concerto. Avec la Fantaisie polonaise
de Paderewski, œuvre de bravoure, bien faite | =
pour faire valoir un pianiste, M. SCHELLING à ob- |
tenu un succès triomphal.

' M. SCHELLING, que nous avons entendu dans un
récital à St-James-Hall est élève de Paderewski
et l’on peut dire qu’il fait le plus grand honneur
à son professeur. Il possède une technique re
marquable, d’une grande clarté ; une belle qua

’ lité de son, et un jeu très sympathique, très sen

| timental sans pour cela être efféminé.

Gaulois

æ Un grand artiste s’est révélé samedi soir en
donnant un superbe récital de piano à la salle
Intelligenz Blatt Frard. M. SCHELLING, seul élève de Paderewski,
| affrontait pour la première fois le public parisien

C’est avec un grand plaisir que nous enregis- | et y a conquis ausitôt une place de tout premier
trons l’apparition du pianiste Ernest ScHeLLING, | Ordre.
dans la vie musicale berlinoise. Ce jeuneartiste, qui [l a exécuté tour à tour des œuvres de Bach,
peut se vanter d’être le seul élève de Paderewski, | Beethoven, Chopin, Schumann, Paderewski et
possède sans exceplion toutes les qualités qui | Liszt, avec des qualités de style, de sonorité, de
permettent de prédire un brillant avenir à un | charme et de virtuosité absolument remarquables,
pianiste : une technique d’une grande clarté, une | et a remporté le plus éclatant succès. .
belle qualité de son qui se distingue par sa ron
deur el une puissance exemptes de sécheresse, -
une grande sensibilité et une grande délicatesse
d’'expression sans mièvreries, enfin un tempérant
qui trahit le musicien de race. Toutes les qualités
que ce jeune artiste a déployées dans l’exécution de
son programmeet notamment dans le CONCERTO
en /à mineur, de Chopin, l’ont fait apprécier à sa
Juste valeur.

Higaro
Très belle salle chez Erard au premier concert
de M. SCHELLING, et succès d’enthousiasme pour
ce merveilleux artiste, pianiste de grande race
qui doit être mis au rang des premiers virtuoses

 

= (le notre époque. Paderewski, dont il est l’élève,
peut en être fier. Contentons-nous de citer, dans
Vossische Zeitung le programme de samedi dernier, le CARNAVAL

de Schumann, dont Schelling fit une création

C’est avec infiniment de plaisir que j'ai entendu | étincelante de couleur et de fantaisie. Lundi pro

le pianiste Ernest ScHELLING. Son jeu, quoique | chaïn, il interprètera, entre autres pièces, la

puissant, est très facile et d’une grande musica- | Grande Fantaisie de Schumann et ce sera un régal
lité. Il possède une technique sûre et une belle | de haut goût pour ses nombreux admirateurs.]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>