<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert donné par l'Harmonie nautique 
            <date when='18/03/1904'/>
          </title>
          <series>1903-1904</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000542</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19040318'/>
        <title>Concert donné par l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/80479' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Menzel' type='person' role='cmp'>Menzel</name>
        <name key='Parès, Gabriël' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30024480' type='person' role='cmp'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Bonade, Louis' type='person' role='int'>Bonade, Louis</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000542_001.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION POUR
L’ART SOCIAL Lundi 18 Mars, à 8 h. ‘/«
HRN THANISIHAN
VICTORIA-HALL
CONCERT
DONNÉ PAR
''Harmonie Mautique
sous la direction de M. BONADE
AVEC LE CONCOURS DE M.
William MONTILLET, organiste
professeur au Conservatoire
3x 3 3
PROGRAMME
1" PARTIE
- Ouverture de « Léonore », n° 3 Beethoven.
; Sonate en ré mineur, pour grand orgue.. Mendelssohn.
(Chor'al et variations)
- Petite Symphonie pour flûte, deux haut-
bois, deux clarinettes, deux bassons
et deux cors Gounod.
a) Adagio et allegretto — b) Andante cantatite —
e) Scherzo — d) Finale.
MM. Kaeser, Rouge, Bertrand, Fourmen,
Mennet, Mattéï, Bauquis, Cailler et Reutner.
Les Préludes, poème symphonique d’a-
près Lamartine Lisat.
2° PARTIE
- Ouverture du « Carnaval Romain» .. … Berlioz.
(Redemandé.)
: Adagio de la Symphonie en 2# mineur
avec orgue Saint-Saëns.
- Duo pour flûte et cor
MM. Martinet et Cailler,
. Allégro militaire
Elntrée : 25 centimes
ON E PS N PRUN
LES PORTES SERONT FERMÉES
pendant l’exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000542_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Mendeissohn-Bartholdy,
principaux représentants des musiciens romantiques allemands.
Pianiste et organiste de la plus grande valeur, il a écrit de su-
perbes sonates d'orgue, et pour le piano des concerfos, des somnates,
de belles pièces de musique de chambre, mais c’est surtout dans
l’oratorio et dans la symphonie qu’il a pu développer les merveil-
leuses qualités de son génie. — Les oratorios Paulus et Ælie, la
musique écrite pour le drame Ze Songe d'une muit d'été, \es trois
dernières symphonies, les ouvertures de Æuy-B/as, La Grotte de
Fingal, Calme en mer ct heureuse traversée, le concerto pour violon,
les deux cowcerfos pour piano, la plupart des Romances sans paroles
doivent être considérés comme des chefs-d’œuvre véritables.
né à Hambourg en 18c09, mort
à Leipzig en 1847, est un des
Loui B h né en 1770 à Bonn, mort à Vienne
ouis van eetiioven, en 1827, l’un des plus grands génies
de la musique. Son domaine principal est surtout instrumental et
depuis la simple sonate jusqu’à la symphonie, il n'a créé que des
chefs-d’œuvre.
Son œuvre est considérable ; neuf sywphonses, des ouvertures,
plusieurs cosmcertos pour piano, un pour violon, dix-sept guatuors
pour instruments à cordes, de nombreux trios, sonates et pièces
diverses; puis dans un autre genre, /7dé/io, opéra superbe, une
messe, un oratorio, des chœurs, des mélodies, etc.
Cet immense génie, pourtant apprécié de son vivant, est mort,
tout comme Mozart, dans un état voisin de la misère.
Beethoven composait presque toujours en marchant, en se pro-
menant, puis, rentré chez lui, il écrivait ce qu’il avait conçu. Il était
d’un extrême originalité, confinant à une sauvagerie, du reste très
explicable, car Beethoven perdit de bonne heure l’ouïe et conçut
la plupart de ses chefs-d’œuvre sans pouvoir les entendre jamais.
Beethoven avait un ardent amour pour la nature.
; . né à Reiding (Hongrie) en 1811, mort à Bayreuth
Franz LlSZÎ’ en 1886. Il fut d’abord pianiste, le plus extra-
ordinaire et le plus prestigieux qui ait jamais existé. Il a composé,
pour son instrument, une très grande quantité d’œuvres de valeur,
des concertos, des sonates, les rhapsodies si connues, des éfaudes, des
morceaux de genre et des transcriptions sur des thèmes d'opéras.
Mais Liszt n'a pas seulement écrit pour le piano, il a abordé
un peu tous les genres de la musique symphonique et chorale, sauf
cependant l’opéra. Dans ses grandes œuvres, il a toujours apporté
un caractère mystique, qui était dans sa nature, et qu’on retrouve
dans les symphonies Faus et Marguerite, Dante, dans les messes,
SÉSENS "@SŒ@$@&&°&ŸL@.&&‘@SÏ‘%&Ë@%S&’“‘S&”ÆSË&SÏ@
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000542_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SE SON SE SO SS MS SE SS SE ESL
etc. Il a créé le poème symphonique et Les Préludes, Mazeppa, Le
Zasse, etc, sont au répertoire de toutes les sociétés de concerts.
En 1861, Liszt abandonna les fonctions de maître de chapelle du
grand-duc de Weimar, qu’il occupait depuis 1840, pour devenir son
chambellan, puis, en 1865, il entra dans les ordres et on ne l’appela
plus que l’abbé Liszt ; il n’'en continua pas moins sa carrière d’ar-
tiste. L’une de ses filles a épousé Wagner, dont il fut l’un des plus
ardents champions.
Au début de sa carrière, Liszt fut, pendant quelque temps, pro-
fesseur de piano au Conservatoire de Genève ; il habitait dans la
maison qui fait l'angle entre la rue Etienne Dumont et la rue Ta-
bazan.
Le poème symphonique, inscrit au programme de ce Concert, a
été inspiré par une méditation de Lamartine. En voici l’argument :
Notre vie est-elle autre chose qu’une série de pré/udes à ce chant
inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ?
['’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais
quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont
point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dis-
sipe ses belles illusions, dont la foudre fatale consume son autel, et
quelle est l'âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tem-
pêtes, ne cherche pas à reposer ses souvenirs dans le calme si doux
de la vie des champs ? Cependant l’homme ne se résigne guère à
goûter longtemps la bienfaisante tiédeur qui l’a d’abord charmé au
sein de la nature, et lorsque «la trompette » a jeté le signal des
alarmes, il court au poste périlleux, quelle que soit la guerre qui
l'appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine
conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces !
Hector B€l‘liÛZ, 1_1é en 1803 ù. la côte St—And_re (Isère), mort
à Paris en 1860, est le premier des roman-
tiques français. Doué d’une imagination ardente, ennemi des for-
mules, il étonna ses contemporains par ses idées révolutionnaires
et fut, en somme, un génie incompris de ses concitoyens.
Ses œuvres se distinguent par le sentiment de la mélodie, la ri-
chesse du coloris et de l’orchestration à laquelle il a fait faire des
progrès considérables. On a de lui un remarquable traité d’orches-
tration que tous les compositeurs contemporains ont consulté avec
fruit.
l'œuvre de Berlioz est considérable ; plusieurs opéras : Benve-
nuto Cellimi, La Prise de Troie, Béatrice et Bénédict, Les Troyens à
Carthage; la légende de Za Danmation de Faust; plusieurs sym-
SEME SSOMSSSLEMES IL SEOILSSSESSIESSESSSSESSS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000542_004.tif'/>
        <page><![CDATA[phonies, des ouvertures, un oratorio : L’Enfance de Christ, des
mélodies, etc.
Pendant de longues années Berlioz écrivit des articles de cri-
tique très remarqués et il a laissé plusieurs volumes de mémoires
et d’études musicales très caractéristiques par la verve du style et
l’originalité des aperçus.
. . .. né à Parissen 13 le plus grand
Camilie Sﬂlﬂt'Sﬂ€ﬂb, des musiciens fr:Îxîè;ais îontÎmpo-
rains. Ses premiers succès furent des triomphes de pianiste, puis
il acquit rapidement une haute réputation de savant organiste et de
compositeur d'une rare fécondité. Il a écrit dans tous les genres
avec une égale facilité et toutes ses œuvres, toujours d'une distinc-
tion parfaite, revêtent, par la pureté de leur forme, les tendances
classiques de leur auteur.
Saint-Saëns a écrit un certain nombre d’'opéras dont Sawson et
Dalila, Henry VIII, Ascanto, etc., sont les plus connus; puis plu-
sieurs symphonies, dont une avec orgue, des poèmes symphoniques
très joués, La Danse macabre, Le Rouet d'Omphale, Phaëton, etc. ;
plusieurs pièces de musique de chambre, de superbes concertos
pour piano, pour violon, un pour violoncelle, de nombreuses œuvres
pour piano, des messes, des oratorios, et une quantité de mélodies.
Sa facilité d'écriture qui tient du prodige promet encore de nom-
breuses œuvres.
né à Paris en 1818, mort dans cette ville
en 1893. Ce musicien de génie, doublé
d’un philosophe et d’un érudit, conservera la grande place qu’il a
vaillamment conquise dans l’histoire de la musique française. Il est
connu surtout du grand public par ses opéras, dont quelques-uns,
Faust, Mireille, Roméo et Fultette, sont au répertoire de tous les
théâtres du monde ; mais il a aussi abordé d’autres formes de com-
positions et a écrit des symphonies, des oratorios et une quantité
de mélodies. Sa nature mystique et passionnée se révèle d’une fa-
çon caractéristique dans la plupart de ses œuvres.
Prochaine Boirée
Lundi 25 Mars, à 8 ‘/» h., salle des Pâquis,
Orchestre des Concerts Symphoniques,
sous la direetion de M. BONADE, avec le concours de Mm* Eprrk, cantatrice,
et de M. ErrÈs-LÉvy, violoniste.
Carte d’auditeur n° 4 à envoyer avant le Mardi 10.
SS SS ESL S SE E E E ME SE E ME SE
Charles Gounod,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>