<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Ciné-phono-théâtre Urania<date when="11/11/1905"/></title>
<series>1905-1906</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19051111
19051112"/>
<title>Ciné-phono-théâtre Urania</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1905-1906" type="series"/>
<name key="Théâtre international scientifique Urania"  type="person" role="int">Théâtre international scientifique Urania</name>
<name key="Somogyi, Ferdinand (dir.)"  type="person" role="int">Somogyi, Ferdinand (dir.)</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000562_001.tif"/>
<page><![CDATA[d “ ur
" 4 ; ;

    
  
  

 

À
—n

=

 

 

 

   

 

 

 

 

   

   

! Deux jours seulement ! ; !ﬂQuqt;‘g_ ÿrÿgpÿ:«fæÿsentationsy!

À VICTORIA HALL, GENÈVE

Samedi, le 1l novembre % Dimanche, le 12 novembre
Matinée à 4 h, Soirée à 8 h. ;  Matinée à 3 h., Soirée à 8“, h.
f Durée de chaque spectacle: 2 heures-

- REPRÉSENTATION EXTRAORDINAIRE

Par LE THÉATRE INTERNATIONAL SCIEMTIFIQUE « URANIA »
1 Dirigé par Ferdinend SOMOGYTI, de Budapest, en tournée autour du M ,

AMÉRICAN-HÉLIOSCOP, Mobvezt perfectioonement dà

CINEMATOGRAPHE

SANS OSCILLATIONS ?
222 Tableaux de Projections polychromes de la grandeur de la Scème

PROCRAMME

 

Chamonix, Lausanne, Neuchâtel.* 5

   

 

 

P 919 B opprdods aT :soUUAN “A29)9TISINO

 

 

 

 

 

Ëñ À x 4

=Æ

;:Ê Ë A TRAVERS LE FlRäAMENT JARDIN ZOOLOGIQUE de LO8@DRES

= | Photographie de l’Observatoire de Liok PARIS

© | (Catifornie). — La lune — Jupitor, Mars, Boulevards, Monuments, Veyr dfles

© | Saturne — Voie Laotée. Bois de Boulogne

“ Vite prêts — Procession à Lourdes — Oour de l’'Emperour Guillaume II — Gourse

5 À d'automobiles — Pierrot assassin — Mieux que Fregeli — Au Bois de Beulegne. —
PS | Mavire dens la tempête — Après la ochasse en Angleterre — L’Affairo Hurnbert.
 8 LE GRAND CANAL DE VKENISE “

æ AUTOUR DU MONDE EN TRENTE MINUTE#S

! _ Paris, Monte-Carlo, Venise, Florence, Milan, Gênes, Naples, Sicile, Espagne, Alger,
| Tunis, Egypte, Suez, ConstantinoFe, Jérusalem, Bombay, Sydney, Chine, Japen, New-York,
i Nﬁuu, ondon, Berlin, Vienne,Tyrol, Budapest, Fiume,Athènes, Marsoille,J-ourdes, Paris.

QUO YADIS ?...

 

L’Hux-orten,
LA POULE Grande Scène du roman Sienkieivies (10 minutes)
Mervellieuse Grande bacchanale à la Cour de Néron : Entrée de ÿ LITTLE TiC
Lygie et Vicinius. — Gladiateurs au Cirque. — Les
{($ minutes) Danseuses romaines. — Ursus sauve Lygie. — L'in- {5 méimutest
cendie de Rome. — Néron déclame. R

 

 

GUERRE RUSSO-JAPONAISE

} Vues de Yokohama, Tokio, Kobé, Kadodate Geihsa, Japonais Artintos, Temples,
{ prôtres, pèlerinage, marlage, Japonaise, Tatue Harakirl, voloan, easoade, lae jonque
| _ Proolamation doe la guerre, offloiors coréens, Porte de Séoul, Samurel, Infcnhﬂo
| japonaiso, bataille du Yalou,le Tgar, artillerie russe, cosaques, troup & Kongeusses

Ganse Japonaise -- qfie dans one rae à Zokto —- Œroupe Japonaise

 

Danse Russe == Défillé des Cosaques -
éfense de Bort-drthar -- Çombat naval -- faisseaox de gaerre rasses ? japoncis

TX
DANSE ESPAGNOLE — DANSE TUNISIENNE
TT TPEN

“ LA CORRIDA DE TOROS (limittes) —

 

 

Trieste, Venise, Nice, Ajaccio, Tunis, Toulouse, Biarritz,

‘ L'ontrée des taureaux dans l’arêno de Baroclono— Le quadrille des adeus —
# Un taurean féroce — Le grand oombat — Les matadors ‘%on Luis et u'.l‘orô
La mort du taureau.

Ghefs-d'Œuvres de la Peinture des Caleries célètires

Botiioolli, Rubons, Tition, Raphael, Valasquez, Van-Dyck, Wateau, Davif, æ cte.
Ls Métamorphose du Papillon '

Grand succès:

 

xno[poAUT JUSTHQUUO JUOI ]S9,) /25247 2P S‘a'[:)_0dÿi “agyueqouo 99.101 ]S0,S SmoyrIOds sap opmnog ej 79 gssn.n[d sOI

 

 

 

De l'Kducateur, 23 septembre 1905 :

GRAND SUCCÈS A LAUSANNE ’
, Le théâtre ini tional scientifi Urania“ or
A ; e ; Ç ,Le théâtre international scientifique , Urani -
De la Tribume de Genève, 5 nov.: ,Le théâtre, , ganise une tournée autour du-monde, divigée par M.
trois fois d’un jour, samedi, s’est rempli d’une foule 5 ïs ; Ÿ ÿ R
n . ; TI VQuE ; R . Somogvi.
de petits et grands, accourus à trois séances conséeu- ? ; M :‘ v “ avrive accomnagnétdenombreux
tives de projections lumineuses et cinématographiques. ; DN O ”_"'y”î“_‘ l…_),"“Îtî‘ll,…—‘ Îll('. l:( :1 jartout il à
Le public en à en pour son argent. Pendant 2 heures $ t'i"'”'…'î‘ï““ (f’ "”F…' ; '\ "'"”' _'_lt l),"Î'- P (ÏlÎl"1‘ ( …À son
pleines. il a vu défiler les vues les plus variées, tour à 9 ° Ïtc"_” ï "l'_lh n _'7l,‘|( (_"       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> ; . '.\I.\lf| Hande l|-,…l— à
tour, instructives on amusantes, projections scientifi- $ {’('|‘:ä“Ï:::;”"'l('…‘:î:H'::H:(' n(:‘|‘:('l |\|;ll| l:|;,l:: h:f….(_\. |'(._" ……;
C è e ; ; enir sous le charme pende p
ques, vue des cratères de la lune ou de la voie lactée. | Dreuxes Anditénrs. et 18 l—(.1. 8 i rénondent à son
courses de skis en Norvège avec des sauts fantastiques. M E UON OL NPRON S G | 4
ou une partie de hockey sur la glace de Davos, par- » ‘Nvitation. Quel plaisir, en effet, sans quitter son chez
Ciorement Mahenes J à 444 A f, *(l tr‘ ,  ÿ  chez soi, son heureux coin de terre romande, de voir
EUn ; TTN défiler deux cent vingt-deux tableaux se rapportant au
trayers les plus beaux monuments des grandes villes } R C E UU SO TADDOE S
; umpnteanes ME fait. Connaiésante’ évee de Dayaiéas | monde entier, tous sujets des mieux choisis de nature
é L v DI Ve H € / Dpne y aVEU Æ o Do © * * A * f G ” ï
; ; HO « ï 9 SE sresser notre jeunesse scolaire! Les projections
A étranges, de l’Afrique ou de la Mandehourie: bref, une $ * …,… 0 notre jeun e .“""' SREE Ï ; J fanté
£ séance joignant l’agréable à l’utile, amusante ct ré- ; polychromes ont surtout joui de la faveur des enfants,
# A 1018 ag Ÿ >, € Di ce e e )
& créative.“ ?

 

P]{ DEQ PLACES° Loge, place îr. 2.—, Premières, fr. 1.50 ;
_ lX X | « Rez de chaussé, fr. 1.—; Secondes, 50
Pour la matinée du samedi les écoliers au dessous de 12 ans payeront partout 50 cent.

Location chez M. le concièrge de

 

*

À

- VICTORIA HALL —]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000562_002.tif"/>
<page><![CDATA[8
ü

>
e

Grand sucoès !

7 bTand succès !

 

 

 

 

 

Î

Belgrade
Krakau
Trieste
Abbazia
Ragusa
Meran
Venise
Como
Livourne
Ajaccio
Cagliari
La Valette
Tunis
Catania
Taormina
etc., etc.

 

 

 

 

San Remo
Nice
Toulouse
Monte-Carlo
Pau
Nantes
Bordeaux
Brest
Rennes
Amiens
Chamonix
Evian
Bex
Territet
Lausanne
etc., etc.

 

 

 

DrIRrIGÉ PAR FERDINAND SOMOGYI, FONDATEUR DU THÉATRE ET SOCIÉTÉ SCIENTIFIQUE ,, URANIA ‘ DE BUDAPEST

DEUX JOURS SEULEMENT !

VICTORIA HALL

IIl NOVEMBRE

SOIRÉE
A 8 H. 1/2..

SAMEDI

MATINÉE
A 3 H.

MATIN
A3H

DIMANCHE

QUATRE REPRÉSENTATIONS !

GENÈVE

|2 NOVEMBRE

ÉE SOIRÉE

A A 8 H. 1/2

 

PRU DES PIACES

- Secondes Galeries, 50 cent. —

= Loges, à m — Premières, 1 fr. 50. — Rez-de-chaussée, 1 fr.

Location comme d’habitude.

@
=

 

REPRÉSENTATIONS EXTRAORDINAIRES

 

 

222

TABLEAUX

 

 

«Dépêche de Brest » :

nement merveilleux. »

À TRAVERS LE GLOBE

AVEC

L’AMERICAN HELIOSCOP

nouveau perfectionnement du

 

100

Métres Carrés

 

 

 

CINEMATOGRAPHE

 

… « C’est tout bon-

 

SANS OSCILLATIONS

accompagné par musique respective

mis en correspondance par

 

« Ouest Eclair »,
Rennes :
« La foule s'’est
retirée enchantée

 

 

 

 

 

e
= PROJECTION POLICHROME
; Jf ‘
@ @ENT [
2s ; Photographies de l’observatoire Lick
1. L’observatoire. 5. Mars. 8. Lune. .
2. La voie lactée. 6. Saturne. 9. Cratère Corpernicus sur la lune.
3. Soleil. ' 7. Comète Brock. 10 @le Globe.
4. Jupiter. . ' Ë
LE TOUR DU MONDE ?
11. Genève. “ 27. Berne. 13. Budapest.
12, Sur le pont du Mont-Blanc à Genève. | 28. Zurich. 44. Budapest, parlement.
13. Berne. .' 29. Chute du Rhin, Schaffhouse. 15. Danube, Porte de Fer.
14. Jungfrau, vue d’Interlaken. 30. Route dans la montagne, Mendel. 16. Vienne, Eglise St-Etienne.
15. Arrivée d’un train à Davos. 31. Course d’automobiles. 17. Vienne, parlement.
16. Jeu de Bandy, St-Maurice. 32. Insbrouck. 48. Panorama de Dresde.
17. Fête des Vignerons, Vevey. 33. Aiguilles de Schlern. 49. Vorms, statue de Luther.
18. Château de Chillon, près de Montreux. 34. Tyrolienne de Brenner. 50. Empereur Guillaume Il, à Altona.
19. Artillerie suisse, Vallée du Rhône. 35. Grosglockner. 51. Berlin, parlement.
20. Zermatt et le Cervin. 36. Tyrolienne de Zill. 52, Hambourg.
21. Mont-Blanc et Brévant. 37. Aiguille du Geiseler. 53, Heligoland.
22. Mont-Anvers. 38  Retour d’une excursion. 54, Haag.
23. Mer de Glace. 39. Enfants tyroliens. D5. Amsterdam.
24. Traversée de la Mer de Glace. 40. Madonnetta Abbazia. 56. Bruxelles.
25. Mer de Glace, vue de la Flégère. 41. Port de Fiume. 57, Ostende.
26. Grotte du Glacier des Bossons. 42, Ragusa. 57 bis. Madame a ses nerfs.
58. Paris, gare St-Lazare. 67. La Seine. 75. Bois de Boulogne.
59. Place de la Concorde. 68. École de natation sur la Seine. 76. Bois de Boulogne, idylle.
60. Obélisque sur la place de la Concorde. 69. Ile de la Cité. 77. Arc de triomphe de l’Etoile.
61. Eglise «La Madeleine ». 70. Notre Dame. 78., Départ des ballons.
62. Avenue de l’Opéra. “ 1. Façade. 79, Tour Fifel.
63. Place de l’Opéra. 72. Intérieur. 80. Spectacle à l’Olympia.
64, Foyer de l'Opéra. 73. Le Louvre. 81. Clowns au Cirque d’hiver.
65. Cavalerie française. 74. Le Louvre. La Vénus de Milo. 82. Moulin-Rouge.
66. La Bourse.
83. Intérieur du Casino de Paris. 99, Mont-St-Michel, tour du nord. 115. Pierrot assassin.
84. Pare Monceau. 100. > » salle des chevaliers. 116. La loupe de la grand’mère.
85. Salle des Glaces, Versailles. 101. Brest, port de guerre. 117. Bébés.
86. » des Batailles. 1082. l’arsenal. 118, Nice, casino municipal.
87. Versailles; les Trois Grâces, par Pradier. | 108. vaisseau Bouvet. 119. Promenade des Anglais.
88. Tombeau de Napoléon, Dôme des Invalides. | 104. château au port. 120. Carnaval à Nice.
89. Napoléon, portrait. 105, En plein mer. 121. Jetée-promenade.
90. Pare du château Trianon. 106, Bains de Biarritz. 122. Avenue Masséna.
91. Trône de Napoléon, Fontainebleau. 107. Grotte de Lourde. 123, Jardin publie, Nice.
92. La colonne Vendôme, Paris. 108. Procession à Lourdes. 124, Monaco.
93. Cathédrale de Rouen. 109, Devant la grotte. 1207 château du prince.
--04.-Rouen,-statue de-Jeanne-d'Arc 110, La cathédrale de Lourdes. 126 trône du prince.
95. Sur le quai de la Seine, à Rouen. 111 Aquedues romains près de Lyon. 127. Monte-Carlo, Bataille des fleurs.
96. Chêne d’Allonville. 112. Panorama de Grenoble. 128. Salle de jeu, Monte-Carlo.
97. Maison de Molière, St-Valéry. 113. Cascade de Furon, près de Grenoble. 129. Monte-Carlo, casino.
98. Mont St-Michel. 114. Route de la Grande-Chartreuse.
TL ;
130, Carte de l’Italie. 152. Basilique St-Pierre. 173. Botticelli, Naissance de Vénus.
131. Le roi d’Italie. 153, Vatican, chapelle Sixtine. 174. , Magnificat.
132, Ventimiglia. 154 > loges. 175. Dürer, par lui-même.
133. Port de Gênos. 155. Le pape Pie X. 176. ) Descente de croix.
134, Bon garçon. 156, Salle des sculptures au Vatican. ILTATé Johannès Kléberg.
135, Une rue de Gênes. 157, David, de Michel-Ange, 178. Les quatre apôtres.
136, Panorama de Milan. 158, Véenus de Médicis. 1YGON , Lucretia.
137. Dôme de Milan. 159, Raphaël, par lui-même, 180, Rembrandt, portrait.
138. Exercice de cavalerie italienne. 160, » la belle jardinière. 181. Ronde de nuit.
139. Venise, Place St-Marc. 161. , Madone. 182. Vélasquez, par lui-mème.
140. Place St-Marc, Pigeons. 162. Rubens, par lui-mème. 183. Philippe IV.
141. Venise, grand canal. 163. Descente de eroix. 184 Infante Marguerite.
142. » petit canal. 164, Persée et Andromède. 185, Greuze, Cruche cassée.
143. Pise, la basilique. 165, , Hélène Fourment. 186. Hogarth, Marchande de crovettes,
144, ‘ la tour penchée. 166. Bataille des amazones. 187,. Van Sten, Malade et médecin,
145, Florence, panorama. 167. Titien, par lui-même. 188. Van Hoch, chambre.
146. » palais Pitti. 168, Flora. 189, Giorgone, sa famille.
147. Sienne, cathédrale. 169, sa fille. 190. Goya, princesse d’Alhe.
148. Rome, place du Peuple. 170. > le denier. 191, Goya, portrait.
149. »  Colisée. Ll , Madeleine. 192. Ossuaire des Bénédictins, Rome.
150, Capitole. 172, Véronèse, noces de Cana. 193, Forum Romain.
DO > - Quirinal.

Grande bacchanale à la Cour de Néron :
Entrée de Lygie et Vicinius.
Gladiateurs au Cirque.

 

 

QUO VADIS ?

Les danseuses romaines.
Ursus sauve Lygie. — L'incendie de Rome.
Néron déclame.

Grande scène du roman Sienkievicz (10 minutes)

|
‘

1EN E
®]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000562_003.tif"/>
<page><![CDATA[Crand succès |

Belgrade
Krakau
Trieste
Abbazia
Ragusa
Meran
Venise
Como
Livourne
Ajaccio
Cagliari
La Valette
Tunis
Catania
Taormina
etc., etc.

 

 

- (brand succès |

San Remo
Nice
Toulouse
Monte-Carlo
Pau
Nantes
Bordeaux
Brest
Rennes
Amiens
Chamonix
Evian
Bex
Territet
Lausanne
etc., etc.

 

 

‘DrricÉ PAR FERDINAND SOMOGYI, FONDATEUR DU THÉATRE ET SOCIÉTÉ SCIENTIFIQUE ,,URANIA‘‘ DE BUDAPEST

195. Triomphe de César. 205. Port de Naples.

196. Are de Constantin, Rome. 206.
197. Diana.

198. Napolitaine. ;
199. Naples avec le Vésuve. q ;
200. Cratère du Vésuve avec l’Observatoire. 210.
201. Pompei.

202. Pompei, décoration.

203. Tarantelle à Sorrente.
204. Porte de Capua à Naples. 218.

» COURSE DE

209. Voilier.

Monréal.

Scaphandriers au port de Naples. 215:
207. Au fond de la mer. 216.
:208, Grotte azur de Capri.

Charrette sicilienne. ?
211. Cathédrale de Palerme. 219.
212. Cour du monastère des bénédictins à | 220.

214. Côte de Syracuse.

Type sicilien.

Prestidigitateur sicilien, la poule
merveilleuse.

217 Tle de Malte, la Valette.

218. Sur la barre.

Professeur à Gibraltar.

Séville, procession.

221. Danse boléro.

K TI X (5nints)

Ruines du théâtre grec de Taormima.

T AURE

>

L'entrée des tauraux dans l’arène de San Sebastian. — Le quadrille des Toréadors.
Un taureau féroce. — Le grand combat. — Le matador Don Luis Mazzantini. -- La mort du taureau.

Danse yota.

28. { 225, Madrid.
224, Grenade, l’Alambra.

226. Alphonse.

. Tanger. 249. ñ
. Atlas. 250. Le Nil.
. Sultan à Fez. 251. Canal de Suez.

252. Jérusalem.

. Caravane marocaine. l
Constantinople.

. Mosquée El Keber, Alger.

 

 

; CŒogne, 304. Tigre.
5. Antilope.
. Renard.
. Zèbre.

 

qelel:

. Défilé de l’infanterie.

Ÿ
305 Lion Romulus.
306. Chien.
, 307. Hippopotame.

308. Métamorphose du papillon.
Bue à Londres.

xnsuiœ:l ‘ GO…bZ”Ë GDËFG WigFG GÈ W8üFGHÜ . JîlnïfpÎ:lïed;lll

' 227. Escurial.

270. Danse des éventails.

271. Théâtre japonais.

272. Lutteurs japonais.

273. Cavalerie japonaise.
274. Infanterie.

275. Défense de Port-Arthur.

 

. Oasis.
Bazar. 5. Le Bosphore. 276. Catastrophe du Pétropavlovsk.
5. Rue d’Alger. . Athènes, l’Aéropole. 277. Kongouses contre Cosaques.
). Bey de Tunis. $ 278. Bataille près de Yalou.
- Rue de Tunis. . 258. Ane de Bombay. 279. Artillerie russe au Baïkal.
. Exécution. 259. Maharadchas indiennes. | 280. Torpilleur japonais.
. Carthage. 260. Caleutta. St-Pétersbourg.
. Bédouins. 261 Sydney. Moscou, le Kremlin.
. Danse tunisienne. 262. Capetown. Danse russe.
. Juive faisant le kus-kus. 263. Chez les Achantis. Cavalerie russe.
. Bazar le Souk. 264. Types de Samoas. l Le Tsar.
4. Alexandrie. 265. Infanterie Anamite. 2 Copenhague.
5. Rue du Caire. 266. Grande muraille chinoise. 287. Stockholm.
. Bijoutier arabe. 267. Côte du Japon. 288. Cap du Nord, Norvège.
. Ruines de Cachac. 268. Rue de Tokio. 289. Saut de Skis.
. Sphinx et les Pyramides. 269. Japonaises faisant leur toilette. 290. Ours blanc.
. Serpent Boa. ‘ 301. Ours. | 310. Pont Londres Bridgo.
. Crocodile. 302. Eléphant. 311. Garde écossaise.
Pelikan. 303. Panthère. | 312. Roi Edouard VII.

313. Parlement de Londres.

,, New-York, panorama.

{ . Sur le Broadway.
6. Les grattes nuages.

317. Derrière les coulisses d’un théâtre.
318. Little Tich, l’humoriste américain.

 

 

 

 

 

A OETION DE LN PRESSE

L'Educateur, du 23 septembre 1905. — Cinématographe. — Le
Théâtre international scientifique Urania organise une tournée autour
du monde dirigée par M. S. Somogyi, de Budapest. Les représentations
en Suisse romande auront lieu prochainement et seront annoncées dans
chaque localité importante.

M. Somogyi nous arrive accompagné de nombreux témoignagnes des
localités où il a passé et partout il a obtenu le plus vif succès. Il est
vrai de dire que son programme, aussi riche que varié, est bien de taille
à tenir sous le charme pendant deux heures les nombreux auditeurs
et spectateurs qui répondent à son invitation. Quel plaisir, en effet, sans
quitter son chez soi, son heureux coin de terre romande, de voir défiler
deux cent vingt-deux tableaux se rapportant au monde entier, tous sujets
des mieux choisis, de nature à intéresser notre jeunesse scolaire ! Les
projections polychromes ont surtout joui de la faveur des enfants et les
tableaux peuvent mesurer jusqu’à huit mètres de côté.

Lausanne. — La Revue :

Un beau spectacle :

Un spectacle nouveau, intéressant autant qu’instructif, sera offert
au public lausannois, au théâtre, M. Ferdinand Somogyi, de Budapest,
venant de France où l’a accueilli le succès le plus vif, et faisant une
tournée mondiale, présentera l’American Helioscop, le dernier perfec-
fionnement du cinématographe, le cinématographe sans les oscillations
et les vibrations qui d’ordinaire fatiguent si fort les yeux.

Sur une grande toile remplissant tout le cadre de la scène, défile-
ront successivement pendant 150 minutes, sans interruption, coloriés
avec art, 222 tahbleaux divers d’une richesse et d’une variété sans pareil-
les : scènes astronomiques, la Lune, Jupiter, Mars et ses canaux, Voie
lactée, animaux des jardins zoologiques de Londres et de Paris, les
monuments de Paris et de trente autres grandes capitales, des scènes de
la guerre russo-japonaise sur terre et sur mer, des combats navals, des
danses nationales, une course de taureaux qui dure, sur la toile, 15 minu-
tes, des reproductions de tableaux de peintres les plus célèbres, les méta-
morphoses d’un papillon, des scènes humoristiques ou curieuses. Ce sera
ainsi, à la fois, une leçon de choses et un amusemont. De son passage à
travers la France, M. F. Somogyi rapporte toutes une sério d’attestations
les plus flatteuses des directeurs d’écoles publiques et d’institutions
privées. Tous s’accordent à déclarer ses séances très morales, fort
imstructives, récréatives ct amusantes, Ts disent qu’elles ont été suivies
avec autant de plaisir que d’intérêt et que tous ceux, petits et grands,
qui y ont assisté, en sont revenus enchantés : c’est ce qui a été réalisé
jusqu'iet de mieux en fait de projections lumineuses.

Le spectacle est donc des plus sérieux. Une faudrait pas qu'il patit
des dernières déconvenues du public. Tl se recommande aux élèves de
nos écoles, de nos pensionnats, aussi bien qu’au public adulte et
cultivé.

.

Lycée de jeunes filles de Brest. — … Mes élèves et lours

familles y ont assisté et y ont pris, comme moi, grand plaisir. La séance,

_ en même temps qu’intéressante, est fort instructive.

27-3-05. La directrice, VROULEAU.
.I_Lyçée de garçons de Rennes. — Le soussigné se fait un
pla)1311‘d}attester que les élèves de son établissement ont été vivement
Intéressés et amusés. ;
10-4-05, Le proviseur, CROISY.
Ecole Normale d’instituteurs de Poitiers. — Les élèves
et maîtres ont passé une soirée agréable et instructivo, dont ils garde-
ront bon souvenir..…. ‘
8-2-05.

Le divecteur, BARRIER.

 

Ecole communale de jeunes filles, Biarritz. — La ri-
chesse et la variété de sujets, ainsi que leur valeur-instructive témoi-
gnent du goût fin qui a présidé à leur choix. Maîtres et élèves ont été
tenus sous le charme pendant deux heures.

3-11-04. La divectrice, SOUTERBIRU.

Pensionnat de l’Assomption, de Poitiers. — Elèves et
maïtres ont pris très grand plaisir à la séance instructive et amusante…
8-2-05. La directrice, A. Duprk.

Ecole primaire supérieure de garçons, à Bordeaux.
— … Très intéressant et fort instructif pour les élèves.
21-12-04. Le directeur, A. CoRNIER.

,, Imstitution des sourdes-muettes, Bordeaux. — … La
joie et les applaudissements de nos élèves ont dû être pour lui la meil-
leure récompense de son travail et de sa générosité.

3-12-04. Le directeur, E. Bourron.

Tunis. — Du journal La Dépêche tunisienne, du 12 décembre
1903 : ;

Théâtre municipal. — C’était véritablement un charmant coup

d’œil que la salle du Théâtre du Casino, hier, de cinq à six heures
Qu’on imagine une salle bondée par toute uno foule de fillettes des
écoles.

Toutes ces gentilles fillettes ont attendu la lévéo du rideau très
sagement… et quand le spectacle a commencé, c’était. en vérité, bien
amusant d'entendre les exclamations de surprise à chaque changement
de tableau.

Toute la jeunesse écolière de Tunis va voir ce spectacle amusant et
instrucetif.

Journal de Monte-Carlo, du 10 juillet 1904 :

Cet établissement qui à attiré cette semaine une foule énorme, pré-
sente ce qu’il y a de plus intéressant. dans le domaine des projections
lumineuses.

Nantes. — Du Phare de la Loire, du 4 mars 1905 :
Cet intérêt apporté par nos concitoyens aux tableaux présentés par
M, Somogyi se justifio amplemont par la valeur du spectacle.

Angers. — Du Patriote de l’Ouest, du 20 février 1905 :

D’un intérêt très réel, au point de vue scientifique, pour nos enfants,
certes ces représentations le seront. La directrice de notre école de filles,
l’a bion compris. Samedi elle conduisait ses élèves à cotte _intéressante
leçon de choses, à cot intérossant cours de géographie animé, tout le
monde s’est retiré ravi.

Rennes. — Du Ouest-Pelair, du 8 avril 1905 :
Lo spectacle à été des plus réussis, ot la foule des spectateurs s’est
retirée enchantée.

Brest. — Do la Dépêche de Brest, du 26 avril 1905 :
…Grand succès obtenu aux deux matinées d’hier par l’Américan
Hélioscop de M. Somogyi. _
Le nombreux publie qui so pressait dans le coquet établissement
à ététenu pendant quatre heures conséeutives sous le charme se dégageant
des nombreuses vues qui y ont défilé.

Vevey. — Feuille d’Avis de Vevey, du 9 octobre 1905 :
Los réprésentations ont attiré une foule considérable de spoctateurs
qui a manifesté sa satisfaction par de fréquents applaudissements.

PIU —— EN O 6 S r e]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>