<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique (Sixième de l'abonnement) 
            <date when='10/01/1920'/>
          </title>
          <series>1919-1920</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001001</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19200110'/>
        <title>Concert symphonique (Sixième de l'abonnement)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/169730' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Roussel, Albert' type='person' role='cmp'>Roussel, Albert</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Albers' type='person' role='int'>Albers</name>
        <name key='Closset' type='person' role='int'>Closset</name>
        <name key='Dennes' type='person' role='int'>Dennes</name>
        <name key='Frachisse' type='person' role='int'>Frachisse</name>
        <name key='Bellenger' type='person' role='int'>Bellenger</name>
        <name key='Beir, de' type='person' role='int'>Beir, de</name>
        <name key='Albini' type='person' role='int'>Albini</name>
        <name key='Scheiwein' type='person' role='int'>Scheiwein</name>
        <name key='Bauer' type='person' role='int'>Bauer</name>
        <name key='Béchard-Leschaud (Mme)' type='person' role='int'>Béchard-Leschaud (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 10 janvier 1920, à & heures ct demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Sixième de l'abonnement)
M. ALBERS, baryton, de l'Opéra
Ayvec le concours de
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Solisté :
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS en
fa majeur, n° 1, pour violon concertant, trois
hautbois, bassons, deux cors et instruments
aicordes (a% andition) 3162420 00e eN V
Allegro. - Adagio. - Allegro.
Menuetto à deux trios et Polacca.
Violon solo : M. Crosser. - Hautbois : MM. DENNESs,
FracHisse et BELLENGER. - Basson : M. pe Brir. -
Cors : MM. ArBIN1 et SCHEIWEIN.
2. Air de CASTOR ET POLLUX, pour chant
emonenesen 1111100
_ M. ALBERS. ,
3. Airs de ballet d'HIPPOLYTE ET ARICIE
a) Marche. - b) Air en rondeau. - c) Gavotte.
0) Chaconne. - e) Menuet.
DEUXIÈME PARTIE
4. NOCTURNE, pour chant et orchestre ...
M. ALBERS.
5. ÉVOCATIONS, pour orchestre, soli et
enœurenos Anoition) .. 1.N
a) Les dieux dans l'ombre des cavernes.
b) La ville rose. - c) Aux bords du fleuve sacré.
Baryton solo : M. ALBERS. - Ténor solo : M. BAUER.
Contralto solo : Mme BECHARD-LESCHAUD.
LE CHANT SACRE.
J,-S, Bach
Rameau
C. Franck
A. Roussel
Orchestre et Chœurs (225 exécutants), sous la direction de
M. ERNEST ANSERMET
..........................
H. Jarrvs. Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
1685-1750.
Cest à Cœthen, en 1721, que Bach écrivit les six Concertos dédiès
au margrave Christian-Ludwig de Brandenburg, et appelés pour
cette raison Concertos brandebourgeois. Présentant tour à tour ou à la
fois, et comme beaucoup d’œuvres instrumentales de l'époque, le
caractère de la musique de chambre et de la musique d’orchestre,
chacun de ces six Concerlos réalise un type original — tant par la
forme, le nombre et les proportions des morceaux, que par le style
et la composition orchestrale — de la vieille tradition du Concerto
italien, de Corelli et Vivaldi. Tous ensemble, par cette richesse et
cette variété étonnantes et par la qualité particulière, la force et la
beauté de leur contenu, ils constituent une œuvre unique dans la
littérature musicale, et dont il semble bien que le margrave de
Brandenbourg n’ait pas apprécié tout le prix. Les œuvres de cette
sorte diffèrent, d’une manière générale, des œuvres « symphoniques »
en ce que la nature dramatique de celles-ci due à la succession et à
l'opposition dans le même morceau d’éléments musicaux divers y est
remplacée par une nature plus exclusivement musicale, où chaque
morceau a un caractère propre, unique, exprimé dans un seul thème
qui se morcelle, se répète et impose tout son sens sans « dévelop-
pement » ni « contraste ». Tel est bien le cas dans ce premier
Concerlo brandebourgeois, en fa majeur (le plus considérable de tous
quant aux dimensions et à la composition orchestrale): le premier
allegro expose un thème complexe distribué entre le groupe des
hautbois et celui des cordes, dont châque fragment est repris sans
cesse, selon des mouvements harmoniques et des combinaisons
sonores infiniment variés, jusqu’à l’accomplissement du morceau ;
l’adagio est le déroulement d’une ample mélodie distribuée en canon
entre le hautbois et le violon-solo, avec quelques répliques des
basses ; l’allegro 6/8 qui suit est d’une nature plus rythmique et
moins polyphonique que le premier. Après ces trois morceaux, qui
sont les éléments habituels du genre, Bach conclut par un ensemble
de danses, constitué par les reprises d’un menuet qui aurait trois
trios: le premier pour deux hautbois et basson ; le deuxième pour
cordes seules (polacca), le troisième pour deux cors et trois hautbois.
Ce concerto est écrit pour deux cors, trois hautbois, un basson,
un violon Piccolo (dont la partie est exécutée aujourd’hui communé-
ment par un violon ordinaire) et l’ensemble des cordes. Les manus-
crits réunis par la Bach-Gesellschaft ne comportaient pas de partie
de basse chiffrée, dont la réalisation serait d’ailleurs superflue, la
conduite harmonique étant.entièrement réalisée par les instruments
concertants, d’un bout à l’autre de l’œuvre.
H 4
e T
ds
ct ps um m
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_003.tif'/>
        <page><![CDATA[sr
CONCERT EXTRAORDINAIRE
JU 51 Janvier
avec lC concours dll
CHOEUR MIXTE
DE ZURICH
sous la direction de
M. le D" VOIKMAR ANDREÆ
AU PROGRAMME :
Cantate N° 1G1 « Gloria in excelsis Deo » J.-S. Backh
pour orchestre, chœurs, soli et orgue.
Neuvième Symphonie, avec chœurs ... Becthoven
Le Comité informe MM. les sociétaires, souscripteurs et abonnés, ainsi que
les personnes qui ont accepté de loger des choristes ou de participer aux frais
d'hôtel, que la location des places à ce concert leur sera exclusivement réservée
du mercredi 21 au samedi 24 janvier.
MM. les titulaires d'abonnement auront le droit de retenir deux places par
carte d'abonnement, sur présentation de cellé-ci. Le même droit est accordé aux
autres personnes des catégories ci-dessus (cumul exclus).
La location sera ouverte au public le Zundi 26 janvier, à 2 heures, maison
Brrovrr, rue Petitot, 11.
Les amis de la musique peuvent encore participer à la réception des choristes,
soit en en logeant un ou plusieurs, soit en payant les frais d'hôtel (15 fr. par
choriste). Prière de s'inscrire jusqu'au 14 janvier, dernier délai, au bureau de la
Société de l'Orchestre, z, boulevard du Théâtre, ouvert de 2 à 5 heures.
Le Comité prie les personnes qui se sont engagées à souscrire, de verser le
montant de leur contribution au plus vite à la caisse de la Banque de Dépôts et
de Crédit, rue de Hesse, 18 (angle rue Diday).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_005.tif'/>
        <page><![CDATA[|
| = ——x
“ Jean-Philippe RAMEAU
1683-1764.
Aur de CASTOR ET POLLUX.
Nature, amour, qui partagez mon cœur,
Qui de vous sera le vainqueur ?
De Jupiter ici mon destin va dépendre,
L’'amitié brûle d’obtenir
Ce que l'amour frémit d’entendre ;
Et quelque arrêt que le ciel puisse rendre,
Il va parler pour punir
L'ami le plus fidèle ou l’amant le plus tendre.
Airs de ballet, 'HIPPOLYTE ET ARICIE.
Dans les divertissements de ses opéras, Rameau s’est contenté
d'utiliser les formes habituelles des danses classiques. Ces formes
discontinues lui paraissaient seules convenantes : elles lui permet-
taient d'arrêter l’action dramatique à un moment précis pour y
placer un morceau d’un caractère déterminé, qui en soulignait le
sens. La musique de chacune de ces danses ne cherche pas à mar-
quer une évolution ou une lutte, elle se contente « de décrire des
figures bien ordonnées, des courbes légères et savantes, autour d’un
sentiment invariable. Mélodie, rythme, harmonie et tonalité, tout
est d’accord pour ne jamais perdre de vue le point de départ. » Véri-
table musique de danse, qui naturellement vient s’inscrire en des
contours fixes, nettement déterminés et séparés : les refrains du
rondeau, les variations de la chaconne, les deux parties symétriques
des autres morceaux. Mais le mouvement est inférieur et c’est dans
la qualité des accents et de la matière musicale que se marque le
génie de Rameau, faisant de chacune de ces simples danses un petit
poème ou un petit tableau.
© f e
César FRANCK
DE E T
HRS EE
NOCTURNE (poème de L. de Fourcaut). ‘
O fraîche Nuit, Nuit transparente, O sainte Nuit, Nuit taciturne,
Mystère sans obscurité, Pleine de paix et de douceur,
La vie est noire et dévorante, Mon cœur bouillonne comme une urne,
O fraîche Nuit, Nuit transparente, O sainte Nuit, Nuit faciturne,
Donne-moi ta placidité. Fais le silence dans mon cœur.
O belle Nuit, Nuit étoilée, O grande Nuit, Nuit solennelle,
Vers moi, tes regards sont baissés, En qui tout est délicieux,
; ÿ Eclaire mon Âme troublée. Prends mon être entier sous ton aile,
£ O belle Nuit, Nuit étoilée, O grande Nuit, Nuit solennelle,
4L Mets ton sourire dans mes pensers. Verse le sommeil en mes yeux.
P #—-————...:…………_°°…_°…’…_°.…°…°°b%
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Albert ROUSSEL
Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de
marin ; en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en
qualité d’enseigne de vaisseaule voyage de Cochinchine, à bord de la
canonnière cuirassée /e Styx. Après quoi le goût de l'expression
l’emportant en lui sur celui de l’action, il quittà la marine en 1894
pour se vouer à la musique. Après des premières études avec
M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le
cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres
commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano,
de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entr’autres
de la musique de scène pour le Marchand de sable qui paoce, le ballet-
pantomime /le Festin de l’Araïgnée, une symphonie intitulée le Poème
de la Forêt.
Considéré dès ses débuts comme le plus remarquable des élèves
de la Schola Cantorum, Albert Roussel s’affirmait en même temps
une personnalité originale et prenait dans la musique française a
mi-distance, pourrait-on dire, entre la tendance Franck-d’Indy et la
tendance Debussy, une place à part que consacra définitivement le
succès des Evocalions, données pour la première fois en 1912 à la
Société nationale, et reprises en 1913 aux Concerts Lamoureux et
depuis la guerre aux Concerts Colonne. Soucieux de toujours
donner à sa pensée une forme réfléchie et éprouvée, Albert Roussel
reste fidèle aux principes architecturaux des Franckistes, mais
d’autre part, son goût de l’exotisme, du pittoresque et du lyrisme,
son besoin de liberté et de fraîcheur, tout ce qui compose sa sensi-
bilité personnelle, ne le laisse indifférent à aucun renouvellement de
la matière sonore. Impressionniste par sa nature sensible, il est
classique par l’esprit; son œuvre est faite d’une musique foute
spontanée et libre, qui s'est éprouvée elle-même et soumise à l'or-
donnance d’une forme abstraite.
C'’est ainsi, qu’après un nouveau voyage aux Indes, effectué en
1909-1910, il à donné à ses impressions la forme de ces trois
Esquisses symphoniques, intitulées Évocations, qui par leur cohésion et
leur équilibre formel constituent une véritable symphonie. Les sous-
titres de chacun des morceaux suffisent à y préparer l’auditeur ; le
troisième morceau, Aux bords du fleuve sacré est une grande ode pan-
théiste, dont voici les paroles :
E e … c
3
#
«‘{;
4
l
%
ÿ\
l
4
“l
Ÿ
&
#l
—
e DO RS
PF E S
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PI_ANOS
VENTE ET LOCATION
12, FUSTERIE, 12 TÉLÉPHONE 21.24
La Banque de Dépôts et de Grédit
I8, Rue de Hesss - GENEVE - I0, Rue Diday
reçoit actuellement de l'ARGENT EN DEÉPÔT
à des conditions très avantageuses.
M" CHarces BERGUER
Successeur de Louis BRON et Charles BERGUER.
11, rue Petitot - GENEVE - 3 rue du Grüili
Maison genevoise fondée en 1830.
TÉLÉPHONE 164 Compte-chèques I. 1920
REPRÉSENTANT DES FABRIQUES
ERARD, PLEYEL, BECHSTEIN, STEINWAY & SONS, SCHIEDMAYER
PIANOFORTEFABRIK, BURGER & JACOBI, SCHMIEDT-FLOR, RORDAY, ESTEY.
Vente, Locations, Accords, Réparations, Transports.
DROGUERIE MODERNE
Croix-d’Or, 23 — GENÈVE — Téléphone 64 -99
La seule droquerte moderne à Genève.
Nos produtts s’imposent par leur qualité !
Service à domicile. CASTELLA FRERES.
— 5 —
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Une Rénovation
dans l'industrie électrique :
Les apioareils de chauffage
“ Hiltus”
qui vont sortir
des Etablissements U. H. Hiltebrand & Ci
à Carouge-Genève.
En vente chez les principaux électriciens-concessionnaires.
cq
—A Sachet de 60 grammes
.ESTNTE—UIÏÏÏ"‘ (6 œufs) 1 fr. 90.
26 | Sachet de 120 grammes
p 8
f _
Y rautés B (12 œufs) 3 fr. 8o.
( -
e ËSTFAUX M reeeereeee
Mode d’emploi sur chaque sachet.
En vente dans toutes les bonnes
maisons d’alimentation.
RRN CN TAON
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_009.tif'/>
        <page><![CDATA[——s —#
EVOCATIONS (troisième partie), Aux bords Ou fleuve sacré.
Texte de M.-D. Calvocoressi. |
Granp Cuœur
Le soleil s'est plongé dans la mer
Et la fraicheur des arbres rappelle vers leurs nids
Tous les oiseaux.
Les champs de lotus ferment leurs yeux de fleurs,
Et les ténèbres envahissent la terre
Comme un noir troupeau d'éléphants.
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs
L’'amour.
On voit aux clartés lunaires les couples enlacés
Rôder sous la feuillée, palpitants de bonheur.
Ténor SoLo
Mais les parfums de la nuit déjà réveillent dans les cœurs
L'amour.
Perir Cuœur
Plus doux que les parfums de la nuit,
Plus ardent est mon amour
O sombres voiles du ciel,
Pourquoi déjà céder devant l’aurore.
Baryron SoLo
Sous le ciel noir et sillonné d’éclairs illuminant la nue, l
Plus haut que l’œil ne peut atteindre et que l'oiseau ne peut voler,
Son front majestueux montant Jusqu'aux palais des immortels,
Se dresse la montagne souveraine.
Son ombre immense terrifie les cœurs timides des humains,
Nul être n’a jamais foulé la neige de ses fiers sommets,
Les aigles seuls ont entendu le vent gémir dans ses cavernes
Et c'est un Dieu dont la voix descend parmi nous.
Des sources coulent de ses flancs, versant aux plaines, aux vallons, l’eau qui
délivre du péché, l’eau qui féconde et qui nourrit.
Et le torrent joyeux bondit vers les pays ensoleillés,
Où s'élèvent les cités florissantes.
Dans l'ombre épaisse des forêts, voici que montent les rumeurs, les cris d’an-
goisse et de désir, appels de haine, appels d’amour.
Mais, sous les arbres inclinés, paisible, tu poursuis ton cours, Ô fleuve, où se
reflète le ciel lumineux.
Heureux celui dont le regard s’éteint sur ce rivage aimé des dieux.
Les eaux du fleuve porteront ses cendres vers la vaste mer.
Comme la neige en fondant délivre l'eau purifiée,
Ainsi la forme évanouie laissera l’âÂme libre enfin
Monter vers les étoiles innombrables.
Fleuve sacré, qui viens baigner les temples de la cité sainte,
Par ces gradins encore obscurs, dans le silence de la nuit,
Descend vers toi, paré de fleurs et murmurant les mots divins,
Un peuple immense, suppliant,
Un peuple ardent de voir bientôt
Renaître le soleil d’un jour nouveau.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001001_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Grann CHœur
Soleil, œil du jour à la chaude lumière,
Ta rougeur éclate déjà parmi les branches des grands bois,
Perir Cuœur
Tu fais épanouir les fleurs dont le vent porte au loin les pollens odorants,
Les moissons des lotus s'inclinent, buvant tes caresses.
Granp Cuœur
Salut ! toi qui créas les jours
Toi qui chaque matin répands sur la cime des monts
La gerbe de tes rayons nouveaux.
Tu chasses devant toi l'armée immense des étoiles
Et ta beauté passionnée règne seule
Sur l'océan des cieux embrases.
H #
Dimanche 18 janvier 1920, à 3 heures -- Salle Communale de Plainpalais l
X" CONCERT POPULAIRE
Mardi 20 janvier 1920 -- Casino de Saint-Pierre
II SÉANCE DE MUSIQUE DE CHAMBRE
Ouverture de la location le mardi 13 janvier, Maison Berguer, rue Petitot, 11.
Samedi 24 janvier 1920, à 8 beures et demie - Victora-Hall
VII" CONCERT DE L'ABONNEMENT |@
AU PROGRAMME
1 SYMPHONIF/enkmajeur. .1 . Schubert
2. IMPRESSIONI DAL VERO (1” audition) ... ... ..  Maliptero
s. RYTHMES DE DANSES (a° audition) .. ..+-........ Jaques-Dalcroze
4. VALSES NOBLES ET SENTIMENTALES (1” audition) Ravel
e rs
»
pESSIOR PANILLE LES / e
AVENUE DE GRANGE-CANAL, 27
(A 8 minutes de la station de tramway, ligne 12)
rrr
A rrrs e A T8 N f OE
PR EN 0— EN
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>