<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Culte liturgique : Congrès universel des Sociétés d'activité chrétienne
            <date when='28/07/1906'/>
            <date when='01/08/1906'/>
          </title>
          <series>1905-1906</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000585</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Barblan, O. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19060728'/>
        <date when='19060801'/>
        <title>Culte liturgique : Congrès universel des Sociétés d'activité chrétienne</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1905-1906' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Neukomm, Sigismund Ritter von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/96329' type='person' role='cmp'>Neukomm, Sigismund Ritter von</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Ritter, Peter' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/57840' type='person' role='cmp'>Ritter, Peter</name>
        <name key='Malan, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30012274' type='person' role='cmp'>Malan, César</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Patry, H. (Mlle)' type='person' role='int'>Patry, H. (Mlle)</name>
        <name key='Hinden' type='person' role='int'>Hinden</name>
        <name key='Pochon, A.' type='person' role='int'>Pochon, A.</name>
        <name key='Grandjean' type='person' role='int'>Grandjean</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Œ ONGRES UNIVERSEL DES SOCIÉTÉS
D'ACTIVITÉ CHRÉTIENNE & & &
GENÈVE 1906
--- 28 Juiliet - jier Août —
Œulte liturgique
LECTURES
CHOISIES
Par PAPELTAVEL
Pasteur. WW W W
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_002.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTICES
Ce service étant un culte, les participants sont priés de ne
pas applaudir et d’apporter à toute la cérémonie um esprit de
498 7> ,
prière el d'adoration.
Prière de ne pas sortir avant l’exécution du dernier mor-
ceau.
—— 5 .
Chœur de 225 voix. — Orchestre. |
Soli : Soprano : N* H. Patry. Ténor : M. Hinden. |
Basse : M. À. Pochon.
Sous la direction de M. le prof. O. Barblan.
L’orgue est tenu par M. Grandjean.
—— 5
Les lectures sont faites par M. le past. H. Denkinger.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_003.tif'/>
        <page><![CDATA[RVSI HD III I
Gulte Liturgique
—s
PEORUL E AONIES
Par PAur, PETTAVET,
INTRODUCTION
Jeu d’orgue : « Sanctus », Fragment du « Requiem » de Mozart.
Invocation
TERNEL, notre Dieu, que ton nom est magnifique
par toute la terre. Ta majesté est élevée au-dessus
des cieux et l’univers entier proclame ta grandeur.
Seigneur, qu’est-ce que l’homme mortel, que tu
te souviennes de lui, et que le fils de l’homme pécheur, que tu
daignes en prendre soin ?
Tu nous a créés par ta puissance; tu conduis toutes
choses et tu nous conserves par ta Providence. Tu nous as
sauvés, non point pour des œuvres de justice que nous eus-
sions faites, mais par ta miséricorde en Jésus-Christ. Tu nous
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_004.tif'/>
        <page><![CDATA[A
justifies par ta grâce, et tu nous réserves auprès de toi une vie
éternelle.
Seigneur Jésus, Fils unique du Père, image du Dieu invi-
sible, toi qui es avant toute création, Dieu avec nous! nous
adorons en toi celui par qui toutes choses ont été créées dans
les cieux et sur la terre; celui par qui et pour qui toutes choses
subsistent.
Tu t’es anéanti, Fils éternel du Père, en te faisant sem-
blable à nous; tu t’es donné toi-même, afin que, selon la
volonté du Très-Haut, tu nous retirasses de ce siècle mauvais ;
tu as sacrifié ta vie, et maintenant tu es assis, vivant, à la droite
de ton Père; tu règnes sur toutes choses, et nous savons que
tu viendras en ta gloire pour juger les vivants et les morts.
O notre Sauveur, nous mettons toute notre espérance en
toi, et nous te rendons grâces. — ÀA celui qui nous a aimés et
qui nous a lavés de nos péchés en son sang, et qui nous a faits
rois et sacrificateurs à Dieu son Père ; à Lui soit la gloire et la
force aux siècles des siècles.
Gloire soit au Père, au Fils et au Saint-Esprit, comme 1l
était au commencement, comme il est maintenant, et comme
il sera éternellement. Amen.
Chœur général :
I 2
Jésus ! à nom qui surpasse Jésus ! par qui Dieu pardonne,
Tout nom qu’on puisse exalter, Roi d’épines couronné,
Que jamais je ne me lasse, Que le monde t’abandonne …
Nom béni, de te chanter ! A toi mon cœur s’est donné !
Seule clarté qui rayonne Ta mort est ma délivrance ;
Sur les gloires du saint lieu, Je suis heureux sous ta loi ;
Seul nom dont l’écho résonne, O Jésus, mon espérance,
Dans le cæur même de Dieu! Quel autre aurais-je que toi ?
(Paroles de R. Saillens. Musique de Neukomm.)
p e PR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_005.tif'/>
        <page><![CDATA[II
Gloire au Christ avant les Siècles
PREMIÈRE LECTURE
Au commencement était la Parole et la Parole était avec
Dieu et cette Parole était Dieu. Elle était au commencement
avec Dieu. Jean I, 1, 2. — Jésus dit : En vérité, en vérité je
vous le dis, avant qu’Abraham fût, je suis. VIIL, 58. — Père,….
la gloire que j’avais auprès de toi avant que le monde füût.
XVH, 5. — Moi et mon Père, nous sommes un. Jean X, 30.
— Je suis en mon Père et mon Père est en moi. XIV, 10. —
Celui qui m’a vu a vu le Père. XIV, 9.
Orchestre : Fragment du Prélude du « Déluge, » de Saint-Saëns.
III
Gloire au Christ Créateur
DEUXIÈME LECTURE
En elle était la vie. Jean, I, 4. — Toutes choses ont été
faites par elle, et rien de ce qui a été fait n’a été fait sans elle.
Jean I, 3. — Elle était dans le monde, et le monde a été fait
par elle. Jean I, r0. — Comme le Père a la vie en lui-même,
ainsi il a donné au Fils d’avoir la vie en lui-même. Jean V, 26.
Le Père aime le Fils et lui montre ce qu’il fait. Jean V, 20. —
En vérité, en vérité, je vous le dis, le Fils.. ne fait que ce qu’il
voit faire au Père ; et tout ce que le Père fait, le Fils aussi le
fait pareillement. ]ean V, 19. — Le Fils est l’image du Dieu
invisible, le premier-né de toute créature. Car en lui ont été
créées toutes les choses qui sont dans les cieux et sur la terre,
les visibles et les invisibles, trônes, dignités, dominations, auto-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_006.tif'/>
        <page><![CDATA[2245 6 e
rités. l'out a été créé par lui et pour lui. Il est avant toutes
choses et toutes choses subsistent en lui. Car Dieu a voulu que
toute plénitude habität en lui; il a voulu, par lui, relier tout
avec lui-même, tant ce qui est sur la terre que ce qui est dans
lesfereuxs COl s17 19 20:
Fragment de la « Création, » de Hayan :
Solo de basse et chœur général :
(Solo). Dieu tira du néant et le ciel et la terre. La terre, masse informe, à |
ses regards parut. Un voile ténébreux la couvrait tout entière. — (Chœur). |
Se mouvant sur les eaux dans d'épaisses ténèbres, Dieu voulut la lumière.
Elle se fit.
Soli. — Adam et Eve :
Divin flambeau dont la lumière éclate dans les airs, proclame partout la
puissance de Celui qui fit briller tes feux. Et toi dont la douce présence,
la nuit, orne les cieux, brillante lune, atteste sa gloire à nos yeux.
Dans ces vallons, sur ces collines, chacun le bénira. Son nom, dans les
forêts voisines, sans cesse reteutira.
Avec accompagnement d’orchestre.
IV
Gloire au Christ promis
TROISIÈME LECTURE
Le premier homme eut des fils et des filles ; puis il mourut. *
—- Ses descendants de même vécurent, engendrèrent et se
couchèrent auprès des pères. — Ainsi en fut-il d’Adam à Noé, . LR
de Sem à Térach, d’Abraham à Isaï, de David à Sédécias. —
Et les hommes firent ce qui est mal.
Seigneur, de génération en génération, tu fais rentrer les
hommes dans la poussière. Et tu dis : Fils de l’homme, retour-
nez! Car mille ans sont à tes yeux comme le jour qui n’est
plus. Tu les emportes, semblables à un songe, comme l’herbe :
elle fleurit le matin, on la coupe le soir et elle sèche. — Nous |
somimes consumés par ta colère, tu mets devant toi nos ini-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_007.tif'/>
        <page><![CDATA[— 7 —
quités, et à la lumière de ta face nos fautes cachées. Reviens,
Eternel ! Jusques à quand.. ? Aie pitié de tes serviteurs ! Ps. 90.
Prélude pour orgue : « La chûte d’Adam, » de Bach.
Chœur : Lacrymosa, extrait du requiem de Mozart :
Lacrymosa dies illa, Oh ! quelle heure solennelle !
Qua resurget ex favilla Viens,rends compte, âmeimmortelle,
Judicandus homo reus. A la justice éternelle !
Huic ergo parce Deus, Je connais ta grâce immense,
Pie Jesu Jesu Domine ! Ta clémence, Jésus, mon Sauveur !
Dona eis requiem. Tu pardonnes au pécheur.
(Traduction par Ch. Rochediew.)
QUATRIÈME LECTURE
Vous tous qui avez soif, venez aux eaux, même celui qui
n’a pas d’argent! Venez, achetez et mangez !… Pourquoi pesez-
vous de l’argent pour ce qui ne nourrit pas? Pourquoi tra-
vaillez-vous pour ce qui ne rassasie pas ?…
Prêtez l’oreille et venez à moi, Ecoutez et votre âme vivra :
Je traiterai avec vous une alliance éternelle.
Cherchez l’Eternel, pendant qu’il se trouve ; Invoquez-le
tandis qu’il est près. Que le méchant abandonne sa voie, Et
l’homme d’iniquité ses pensées; Qu’il retourne à l’Eternel qui
aura pitié de lui, à notre Dieu, qui ne se lasse pas de pardon-
ner. Car mes pensées ne sont pas vos pensées, et vos voies ne
sont pas mes voies, dit l’Eternel.
Oui, vous sortirez avec joie, Et vous serez conduits en
paix ; Les montagnes et les collines éclateront d’allégresse de-
vant vous, Et tous les arbres de la campagne applaudiront. Au
lieu de l’épine s’élèverale cyprès, Au lieu de la ronce croîtra le
myrte; Et ce sera pour l’Eternel une gloire, Un monument
perpétuel, impérissable. Esaïe 5 5.
Fragment du « Messie », de Hændel.
Solo de ténor. — « O Juda, sèche enfin tes larmes ! O Sion calme tes
.\]f\::mes », dit ton Dieu, ton Seigneur. « Je ne veux pas que mon peuple
périsse; tes remords ont désarmé ma justice, tes cris d’angoisse ont ébranlé
mon cœur. T'u verras renaître ta gloire; le souvenir de ton erreur est effacé
de ma mémoire. » Ecoute, 6 peuple, écoute le prophète ; prépare la voie au
Seigneur, élève les vallons, rabaisse les collines.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Gloire au Christ, Fils de l’Homme
CINQUIÈME LECTURE
La Parole a été faite chair et elle a habité parmi nous pleine
de grâce et de vérité. Jean I, 14 a. — Elle est venue chez les
siens. I, 11 a. — Et nous avons contemplé sa gloire, une gloire
comme la gloire du Fils unique venu du Père. I, 14 b. — Et
nous avons tous reçu de sa plénitude et grâce pour grâce ; car
la grâce et la vérité sont venues par Jésus-Christ. — Le Fils
unique qui est dans le sein du Père est celui qui nous l’a fait
connaître. Jean I, 16-18.
Solo de basse, avec orchestre. — Fragment du « Messie, » de Hendel :
Solo de basse. — Car Jéhovah, le Dieu vengeur, du souffle de sa voix,
ébranlera la terre et les mers, les cieux et l’abîme; il brisera d’un signe de
sa main, d’un seul regard, les rois superbes, les peuples rebelles, et nous
rendra notre antique splendeur. Alors, le Sauveur promis par les prophètes,
le Messie attendu par nous, naîtra dans Israël et le Dieu de Juda descendra
dans son temple. Esaïe.
Jeu d’orgue — Introduction de la « Passion selon St-Jean, » de Bach.
Chœur, avec orchestre. — Fragment du « Messie, » de Hkendel : Gloire
au Seigneur, Gloire au Seigneur dans les demeures célestes et paix sur la
terre aux cœurs pieux. (Luc II, 14.)
Assemblée, chœur général et orchestre :
I 2
Grand Dieu, nous te bénissons, Puisse ton règne de paix
Nous célébrons tes louanges ! S’étendre sur tout le monde
Eternel, nous t’exaltons Dès maintenant à jamais,
De concert avec les anges, Que sur la terre et sur l’onde
Et prosternés devant toi ) bis Tous genoux soient abattus ),.
Nous t'adorons, 6 grand Roi! Y °"* Au nom du Seigneur Jésus. $°°
(Paroles de H-L. Empeytaz. Musique de P. Ritter.)
0.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_009.tif'/>
        <page><![CDATA[t.
|
' .
VI
Gloire au Christ Sauveur
SIXIÈME LECTURE
Il a crû en sagesse et en grâce devant Dieu et devant les
hommes. — Il s’est donné aux affaires de son Père. — Il s’est
lié à l’humanité pécheresse. — Il a dit à la tentation : « Il est
écrit! » et au tentateur : « Arrière de moi! » — Il a dit à l’ar-
bre sans fruit : « Tu périras! » au vent : « Tais-toi! » à la
mer : « Calme-toi! » aux cinq pains : « Nourrissez les cinq
mille ! » à la nature : « Obéis! » aux lois de la terre : « Déviez
de votre cours ! » — Il a dit à la fièvre : « Cesse! » à l’aveu-
gle : « Vois! » à l’infirme : « Marche! » au paralytique : « Em-
porte ton lit! » au démon : « Va-t’en! » au mort : « Sors du
sépulcre! » — Il a dit au repentant : « Ne pèche plus! » au
désolé : « Ne pleure plus! » au mourant : « Tu seras avec moi
dans le paradis ! » — Il a dit à tout homme droit : « Suis-moi! »
et à tous il a répété : « Je vais au Père! » — Il a vaincu le
monde et les puissances mauvaises et Satan. — Il a frappé de
sa parole Jérusalem, le monde Juif et Romain. — Il a subjugué
la conscience de l’humanité. — Fils de David, il a mérité d’être
appelé « Roi de Sion, Celui dont le trône doit être affermi
pour toujours! »
Chœur général :
Hosanna ! béni soit ce Sauveur débonnaire
Qui vers nous, plein d’amour, descend du sein du Père.
Béni soit le Seigneur qui vient des plus hauts cieux
Apporter aux humains un salut glorieux, un salut glorieux.
Hosanna ! béni soit cet ami charitable
Que le plus grand pécheur va trouver favorable.
À la fois humble et grand, sous notre humanité
Il a voilé l’éclat de sa divinité, de sa divinité.
(Paroles et Musique de César Malan.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_010.tif'/>
        <page><![CDATA[VIl
Gloire au Christ Rédempteur
SEPTIÈME LECTURE
La lumière a lui dans les ténèbres, et les ténèbres ne l’ont
point reçue. Jean I, 5. — Elle était dans le monde et le monde
1e l’a point connue. Flle est venue chez les siens et les siens
ne l’ont point reçue. Mais à ceux qui croient en son nom, elle
a donné le pouvoir de devenir enfants de Dieu! Jean I, 1r-13.
Méprisé et abandonné des hommes, Homme de douleur et
habitué à la souffrance, nous l’avons dédaigné, nous n’avons
fait de lui aucun cas. Cependant, il a porté nos souffrances. Il
s’est chargé de nos douleurs ; Et nous l’avons considéré comme
puni, frappé de Dieu et humilié. Mais il était blessé pour nos
séchés, brisé pour nos iniquités. Le châtiment qui nous donne
à paix est tombé sur lui, et c’est par ses meurtrissures que
nous sommes guéris. — Nous étions tous errants comme des
brebis, chacun suivait sa propre voie; Et l’Eternel l’a frappé
pour l’iniquité de nous tous… Il a été enlevé par l'angoisse et
par le châtiment ; Et parmi ceux de sa génération, qui a cru
qu’il était retranché de la terre des vivants, et frappé pourles pé-
chés de mon peuple ? Il verra une postérité… — Par sa sagesse
mon serviteur juste justifiera beaucoup d’hommes. Esaïe 5 3.
Jésus-Christ est devenu pour nous, sagesse, justice, sancti-
fication et rédemption. I Cor. I, 30.
1
!
y
À
1
Î
}
]
Chœur et orchestre, — Fragment du « Messie, » de [Hænde! : Voici
l’agneau de Dieu qui ôte le mal d’un monde pécheur. (Jean I, 29.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_011.tif'/>
        <page><![CDATA[VII
Gloire au Christ vivant et chef de l’Eglise
HUITIÈME LECTURE
Christ ressuscité s’est conquis un peuple de libre volonté
et il a fondé son royaume. À la tête de son armée spirituelle il
à vaincu la puissance juive et détruit la ville incrédule et re-
belle. — Au travers des persécutions effroyables de l’antiquité,
il a subjugué ses ennemis eux-mêmes, il a vaincu Rome et
détruit son empire ; il a conquis les peuples de l’Orient et de
l’Occident, du Midi et du Nord ; il a placé son Eglise au-des-
sus des rois de la terre.
Mais son Eglise l’a méconnu et renié.
Alors Christ a dû, par la seule puissance de son Evangile et
de son Saint-Esprit, vaincre son Eglise et reconquérir le monde.
Il est aujourd’hui même en cette douloureuse besogne de dou-
ble guerre. Il répand sa Parole, il souffle son Esprit, il appelle,
il frappe, il supplie et il menace. Il demande le juste hommage
de la terre qu’il a créée ; il réclame son royaume en ce monde
qu’il a tant aimé ! — Il veut régner sur ces hommes pour les-
quels il est mort! — Il veut être roi, seul roi!
Qui lui donnera son étendard, son sceptre et sa couronne !
Le monde résiste… et l’Eglise discute.
Chœur général :
Toi seul, à Jésus, es la vie ;
Et pourtant combien de pécheurs
Te refusent encor leurs cœurs
Et suivent une course impie.
(Paroles de À. Chavarnes. Musique de Hændel.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_012.tif'/>
        <page><![CDATA[IX
Gloire au Christ Roi
NEUVIÈME LECTURE
Déjà l’aube blanchit à l’horizon. Les champs se dorent pour
la moisson. Les signes des temps s’accomplissent. Le levain
»
travaille la pâte et l’arbre chrétien élève sa cime, il étend ses
branches.
Les peuples païens demandent à connaître Jésus-Christ. Les
nations christianisées sont secouées de leur torpeur par des
mouvements profonds de justice et de liberté et par des explo-
sions soudaines et irrésistibles de réveil religieux. L’âme chré-
tienne frémit d’espérance; l’église mystique, vrai corps de
Christ, aspire à rompre ses liens terrestres pour retrouver son
intégrité, sa liberté et sa vie supérieure; la création est en
souffrance parce que le Royaume doit être manifesté. — Enfin
la jeunesse aspire à Christ et se donne à Lui; la jeunesse pro-
clame Christ roi et s’engage à son service pour la conquête du
monde. La jeunesse, prophète à cette heure, veut rendre réelle
la vision suprême.
Je fus ravi en esprit dit saint Jean. Et voici il y avait un
trône dans le ciel, et sur ce trône quelqu’un était assis. Autour
du trône se tenaient les vingt-quatre vieillards en leurs vête-
ments blancs et ceints de couronnes d’or; autour d’eux étaient
les myriades célestes et les puissances de l’Univers. Tous se
prosternaient et adoraient disant : « Tu es digne, notre Sei-
gneur et notre Dieu, de recevoir la gloire, l’honneur et la puis-
sance; car tu as créé toutes choses et c’est par ta volonté
qu’elles subsistent! » — Et toutes les créatures qui sont dans
le ciel, sur la terre, sous la terre, sur la mer et tout ce qui s’y
trouve dit : « À celui qui est assis sur le trône et à l’Agneau,
soient la louange, l’honneur, la gloire et la force, aux siècles
des siècles. » Amen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Christ, Fils de Dieu dès avant les siècles, Créateur des
mondes, le Promis des prophètes, le Fils de l’homme, le Sau-
veur, le Rédempteur, le Chef vivant de l’Eglise, demande son
royaume, Il doit être roi !
Christ, notre Sauveur est aussi notre seul roi! Nous le
proclamons souverain de nos âmes et de nos vies.
Christ est de droit divin, roi de l’Univers ! Nous le procla-
mons et nous le ferons roi de son Eglise, roi des peuples de la
terre, roi de l’humanité entière. Nous le déclarons roi suprême
pour l’éternité !
Assemblée, chœur général et orchestre :
À toi la gloire, Vois-le paraître :
O Ressuscité ! C’est lui, c’est Jésus,
A toi la victoire Ton Sauveur, ton Maître ;
Pour l’éternité ! O! ne doute plus.
Brillant de lumière, Sois dans l’allégresse,
L’ange vient d’en haut Peuple du Seigneur
Et roule la pierre Et redis sans cesse
Du sombre tombeau. Que Christ est vainqueur.
À toi la gloire, À toi la gloire,
O Ressuscité ! O Ressuscité !
À toi la victoire, À toi la victoire,
Pour l’éternité. Pour l’éternité.
(Paroles de E.-L. Budry. Musique de Hændel.)
X
Invocation finale
À Celui qui nous aime, qui nous a délivrés de nos péchés
par son sang et qui a fait de nous un royaume pour Dieu, son
Père, à lui soient la gloire et la puissance aux siècles des siè-
cles A poces 62
Frères, nous fléchissons les genoux devant le Père, duquel
tire son nom toute famille dans les cieux et sur la terre, afin
qu’il nous donne, selon la richesse de sa gloire, d’être puissam-
ment fortifiés par son Esprit, dans l’homme intérieur, en sorte
que Christ habite dans vos cœurs par la foi ; afin qu’étant enra-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_014.tif'/>
        <page><![CDATA[— I_;_ ——
cinés etfondés dans l’amour, vous puissiez comprendre avec tous
les saints quelle est la largeur, la longueur, la profondeur, la
hauteur, et connaître l’amour de Christ qui surpasse toute
connaissance, en sorte que vous soyez remplis de toute la plé-
nitude de Dieu.
Or à celui qui peut faire, par la puissance qui agit en nous,
infiniment au-delà de tout ce que nous demandons ou pensons,
à lui soit la gloire dans l’Eglise et en Jésus-Christ, dans toutes
les générations, aux siècles des siècles. Amen ! Eph. I, 14-21.
Jeu d’orgue.
Sortie.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_015.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000585_016.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>