<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="16/03/1901"/></title>
<series>1900-1901</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Händel, Georg Friedrich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/36552" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/2539" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Dubois, Théodore" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016588" type="person" role="cmp">Dubois, Théodore</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Dubois, Théodore" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016588" type="person" role="int">Dubois, Théodore</name>
<name key="Marteau, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044195" type="person" role="int">Marteau, Henri</name>
<name key="Deprez"  type="person" role="int">Deprez</name>
<name key="Holzmann"  type="person" role="int">Holzmann</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000462_001.tif"/>
<page><![CDATA[Prix : 20 centimes.

y d veuuedéPrthior .. ; Théodore Dubois.
s. Deux pièces en forme canonique pour hautbois
ÉCCHJSTE E e CO A e Théodore Dubois.
MM. DEPRrEz et HOLZMANN.
6. Concerto pour violon et orchestre ... Théodore Dubois.
M, Henri MARTEAU.
7- Intermède symphonique de Notre-Dame de la
M 1 Théodore Dubois.
Messieurs les musiciens supplémentaires prêtent obligeamment leur concours.
e concert commencera à huit heunes précises,
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. ä
7 E ;
P@«4 Bmn PHB<4 SmGue B
ë NNONNNN NNN NNN NNN SEN S ETEF A AF PA A TR NWNNNNNF

 

VYICTORIA-HALL - GENÈVE
COMITÈ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

DEDE SS SL PS SSN SISI SS

 

 

OL SSN

SAMEDI 16 MARS 1901, A 8 HEURES PRÉCISES

GRAND CONCERT

(EN DEHORS DE L’ABONNEMENT)

au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre

avec le gracieux concours de Messieurs

THÉODORE DUBOIS

Membre de l’Institut — Directeur du Conservatoire de Paris

et H. MARTEAU, violoniste.
e E
% %* %* PROGRAMME # « *
PREMIÈRE PARTIE
Sous la direction de M. Willy REHBERG.
auvenureumn” ... ... Hændel.
2. Concerto en /a mineur, pour violon etorchestre. Bach.
M. Henri MARTEAU.

3. Bacchanale extraite de Tannhäuser.....… Wagmner.
(Redemandée.)
SECONDE PARTIE

Sous la direction de M. Th. DUBOIS.

 

 

 

 

VN NN TP

GENÈVE, — IMP, L.=-F, JARRYS,

   

==——ome—
‘t::>

>

2]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000462_002.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

O0OO OO DON TT DODOENONT DON EDL CLDN L L ,LD LSN TD SO LL L L LLLLS SL LLLLSASAASALS LS S

Théodore DUBOIS.

Théodore Dubois est né à Rosnay le 24 août 1837 ; les premières
notions musicales lui furent données par un brave homme nommé Dissiry,
d’une petite bourgade voisine, qui joignait à son métier de tonnelier la
profession de contrebassiste et d’organiste de l’église. Le professeur était
peu savant ; mais, avec de la bonne volonté de sa part et beaucoup d’ap-
titude de la part de son élève, les progrès furent si rapides que le jeune
musicien fut bientôt en état de tenir l’orgue dans la petite église de
Rosnay.

Plus tard, Théodore Dubois eut la fortune inespérée d’être présenté à
un ancien élève de Lesueur, M. Louis Fanart, qui consentit à l’initier aux
premiers principes de l’harmonie. Mais la famille de Théodore Dubois
n’avait pas les ressources nécessaires pour pousser plus loin son éducation
artistique et sans le maire de Rosnay, le vicomte de Breuil, le jeune
artiste ne serait probablement resté qu’un modeste organiste de province.

Vers la fin de 1854, le vicomte de Breuil l’emmena à Paris et le fit
présenter à Marmontel, professeur de piano au Conservatoire, qui l’ac-
cepta immédiatement au nombre de ses auditeurs; la même année, Dubois
entra dans la classe d’harmonie de Bazin, puis il passa successivement
dans les classes d’orgue, d’ensemble instrumental, de fugue et de compo-
sition, cette dernière dirigée par Ambroise Thomas.

Dès l’année r856, Théodore Dubois remportait le premier prix d’har-
monie, et, les années suivantes, ceux de fugue et d’orgue.

En 1859 il se présenta, une première fois, au concours de l’Institut,
mais n’obtint que le second prix; c’est en 1861 que le premier grand prix
de Rome lui fut décerné.

Au mois de décembre de la même année, Théodore Dubois quittait
Paris pour se rendre à Rome et atteindre la villa Médicis, le but si con-
voité de la grande majorité des artistes. Théodore Dubois considère encore
aujourd’hui comme les plus belles de son existence les deux années qu’il
passa dans la Ville Eternelle, admirant tour à tour les chefs-d’œuvre de
la nature et ceux des grands génies. Il y rencontra Franz Liszt qui lui
témoigna une grande bienveillance.

De retour à Paris vers la fin de 1863, Théodore Dubois obtint immé-
diatement la place de maître de chapelle à l’église Sainte-Clotilde ; il y
trouva l’occasion de produire, aussi composa-t-il nombre de motets qui
figurent aujourd’hui dans le répertoire de la plupart des maîtrises, et plus
tard, les sept Paroles du Christ, qui ont de suite attiré l’attention du
monde musical sur l'auteur et ont assis sa réputation. Plusieurs composi-
tions pour piano et divers instruments datent de cette époque et eurent
un succès durable. De Sainte-Clotilde, Théodore Dubois passait à l’église
de la Madeleine à la fin de 1868, en qualité de maître de chapelle.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000462_003.tif"/>
<page><![CDATA[st
|
|
‘i
|
Î

 

Î DES CONCERTS D’ABONNEMENT 3

As es

 

 

 

—

 

LS

 

Sn nn

C’est dans cette période que Th. Dubois a composé la plus grande partie
de ses œuvres religieuses, ainsi que son opéra la Guzla de l’Emir. Après
la guerre, Auber venait de mourir et Ambroise Thomas lui succédait
comme directeur du Conservatoire ; ce dernier n’oublia point son élève
et lui réserva la classe d’harmonie, qu’il dirigea effectivement depuis 1871.
Les années qui suivent sont fertiles en compositions de diverses natures.

En 1877, Théodore Dubois succéda à Saint-Saëns comme organiste du
grand orgue de la Madeleine ; les dix années suivantes sont remarquables
par l’importance des œuvres du compositeur, l’ouverture symphonique en ut,
l'ouverture de Frithiof, le délicieux ballet la Farandoie, l’opéra Aben-
Hamet , etc. Dubois avait été nommé chevalier de la Légion d’honneur et
officier d’Instruction publique. En r891, à la mort de Léo Delibes, il
était appelé à succéder à l’auteur de Lakmé comme professeur de compo-
sition au Conservatoire. Il ne devait pas conserver bien longtemps ces
fonctions, car quelques années après il succédait à son ancien maître,
Ambroise Thomas, comme directeur du Conservatoire de musique.
L’œuvre de Théodore Dubois est considérable, le compositeur a abordé
avec une grande maîtrise bien des genres différents, la musique d’église,
le théâtre, la musique symphonique, les poèmes lyriques et drama-
tiques, etc. (D'après IMBERT, Profils de musiciens.)

M. Henri MARTKAU.

M. Henri Marteau, professeur au Conservatoire de Genève, est assez
connu de tous pour que nous n’ayons pas besoin de le présenter à notre
public. Nous dirons seulement que M. Marteau, pour qui M. Théodore
Dubois témoigne une affection particulière, a tenu à jouer dans ce concert
le concerto qui lui a été dédié par l’éminent directeur du Conservatoire
de Paris. M, Marteau a déjà interprété plusieurs fois ce concerto à Paris,
d’abord aux concerts Colonne, puis, il y a quelques jours seulement, avec
Un très grand succès, dans deux concerts du Conservatoire.

AAAAA

Bacchanale de « Tannhæusen ».

Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venusberg
Ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la
grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à perte de vue, un lac
bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.

Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes
et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné.
Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tann-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000462_004.tif"/>
<page><![CDATA[se e

PROGRAMME OFFICIEL

SSN e rr rrr DSN S SS SL ASIS LN

häuser est endormi, la tête renversée sur les genoux de la déesse. Les
danses s’animent de plus en plus, puis lapaxsement se fait, les couples
s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’évanouissant ne ‘aissent plus
voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tann-
häuser. La musique de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs
profanes de l’ouverture; dans la pensée du poète, cette danse doit avoir
les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui savaient se main-
tenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains
bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique
d’ailleurs indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des
sens.

HHHE
Ouverture de « Frithiof », de Théodore Dubois.

L’ouverture de Frithiof a été inspirée par une légende scandinave dont
voici la donnée, inscrite en tête de la partition.

« Le roi Bèle et son ami Thorsten sont morts. Leurs enfants, Frithiof
et Ingebordg s’aiment. Frithiof demande la main d’Ingebordg au Roi
Helge, son frère. Sa demande est repoussée. — Dans son désespoir, il
frappe le bouclier du roi. — Il est exilé. — Absence et angoisses de
Frithiof. — Plaintes d’Ingebordg. — Au retour de Frithiof, Ingebordg
est devenue, par ordre de Helge, la femme du vieux roi Ring. Il va au
temple de Balder, accuse et provoque le roi Helge. — Il veut arracher du
bras de la statue le bracelet de fiançailles donné par lui à Ingebordg. —
Ses efforts font tomber le dieu dans les flammes du sacrifice et le Lemple
s’embrase. »

L£égéégs
Notre-Dame de ia Mer.

ARGUMENT :

Le silence, l’immensité de la mer. Pierre est terrassé par la souffrance.
La fièvre le dévore. Ses yeux sont perdus dans le noir firmament. Il est
dans un état de prostration comp‘ète.

Peu à peu des visions se révèlent à son âme. C’est sainte Ide. C’est
Pierre d’Amblateuse, etc.

Un cantique s’envole en notes cristallines dans la clarté du ciel.

Pierre, en ce moment sent un grand apaisement ! Sur ses tempes passe
une fraîcheur pure. Il sent vibrer la barque… On marche !… Voici le dôme
de Notre-Dame!… Terre!… Terre!

 

 

|
&—-]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>