<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul concert récital vocal donné par le baryton Victor Maurel<date when="05/12/1902"/></title>
<series>1902-1903</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19021205"/>
<title>Un seul concert récital vocal donné par le baryton Victor Maurel</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1902-1903" type="series"/>
<name key="Franck, César" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/70009" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Giordani, Tommaso" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/63972" type="person" role="cmp">Giordani, Tommaso</name>
<name key="Stradella, Alessandro" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30003879" type="person" role="cmp">Stradella, Alessandro</name>
<name key="Lotti, Antonio" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/123588" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/48553" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Grétry, André-Ernest-Modeste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/83932" type="person" role="cmp">Grétry, André-Ernest-Modeste</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/67338" type="person" role="cmp">Gluck, Christoph Willibald</name>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Lara, I. de"  type="person" role="cmp">Lara, I. de</name>
<name key="Erlanger, C."  type="person" role="cmp">Erlanger, C.</name>
<name key="Hahn, R."  type="person" role="cmp">Hahn, R.</name>
<name key="Maurel, Victor"  type="person" role="int">Maurel, Victor</name>
<name key="Straram, Walter" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41022623" type="person" role="int">Straram, Walter</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_001.tif"/>
<page><![CDATA[TOURNÉE VICTOR MAUREL

IMPRESARIO : M. Ap. HENN, A GENÈVE

VICTORIA-HALL
GENÈVE

c
An
). e

u

Vendredi 5 Décembre 1902

à 8 heures et demie.

Un seul Concert

Récital Vocal

donné par le baryton

e remor M'AUREL

DE L’OPÉRA ET DE L’OPÉRA-COMIQUE

ACCOMPAGNATEUR :

RS IROR NN

A

ce

PRPDES - PÉACES
Rez-de-chaussée, Loges, 6 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre, 4 fr. — Pourtour et
Promenoir, 3 fr. — Amphithéâtre, 2 fr.
Première galerie. Fauteuils de face et de balcon, 1er rang, 4 fr. — Balcon, 2me
5 te) ,
et 3me rangs, 3 fr. — Id. 4me rang, 2 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
Seconde galerie, Balcon, 1 rang et Amphithéâtre, 2 fr. — Balcon, 2me et 3me
rangs, I fr.

La location est ouverte chez M. IENN, rue de la Corraterie, 14. — Téléphone 827,

DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD, HENN GENEVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_002.tif"/>
<page><![CDATA[VIETOR MAUREL

Qui ne connaît Victor Maurel ? |
L’artiste superbe, à la taille souple et mince, aux gestes amples et |
beaux, toujours harmonieux, aux attitudes jamais cherchées, toujours Ï
trouvées, d’une souplesse de chat, d’une noblesse de prince; qui n’a subi l
le charme exquis qui se dégage de sa voix de velours prenante comme
une caresse et puissante aussi et profonde; qui ne garde en sa mémoire sa |

diction claire, mordante, qui martelle chaque mot et le fait sonner comme |

un grelot; son prestigieux timbre vocal qui peint chaque phrase et met

en complète lumière le sentiment et la forme.….]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_003.tif"/>
<page><![CDATA[Chacun l’a suivi et admiré dans ses transformations infinies : lago
astucieux et cruel, Don Juan à la superbe prestance, au charme irrésistible
et pervers, Falsiaff au rire gras et sonore de paillard joyeux drille.…. et
tant d’autres d’un impérissable souvenir.

Jamais le même et toujours lui, Maurel s’incarne dans les personnages
qu’il représente, il force sa nature à s’incliner et à se soumettre, interprète
respectueux de la pensée créatrice, mettant sa gloire et son art dans une
perpétuelle amabilité, et toutefois imprimant à chacun de ses rôles un

cachet vivant de personnalité, les paraphant pour ainsi dire de sa signature.

Mais, ce que l’on connaît moins chez Maurel — car il se manifeste
trop rarement — c’est l’apôtre d’une religion artistique, prédicant plein

de puissance et de foi qui, dans l’exposé de sa doctrine, apporte l’enthou-

siasme et l’emballement de sa Provence natale — qu’on peut quitter,
mais non pas oublier, comme dit la chanson —- et qui lui a inspiré ses

trouvailles les plus heureuses, comme elle lui dicta ses livres les mieux

pensés ‘. Car je me trompe en disant que Maurel ne propage que rarement

* Dix ans de carrière, 1887-1897 (avec une préface de Léon Kerst). Paris, Villerelle,
éditeur,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_004.tif"/>
<page><![CDATA[ses idées. Tout lui est bon au contraire; conférences esthétiques, publi-
cations d’art sont pour lui un repos dans l’admirable propagande par le
fait qu’il accomplit sur toutes les scènes les plus éclatantes du monde. Il
promène à travers les villes, depuis des années déjà, sans que le temps
semble avoir aucune prise sur sa verte et robuste jeunesse, les chefs-
d’œuvre de toutes les écoles, éclectique avant tout et ne connaissant pour
l’art d’autre patrie que l’Humanité; alerte voyageur toujours en marche,
soldat infatigable toujours en bataille, cessant un combat pour en com-
mencer un autre, ne se plaisant jamais nulle part autant que dans la lutte,
aimant la poudre des bravos qui éclatent et la mitraille des applaudisse-
ments qui grésillent, non pour lui qui s’isole et s'oublie, mais pour
l’œuvre dont il est le protagoniste...

Il faut le voir dans le travail sourd et opiniâtre des premières études.
C’est une véritable guerre, où le rôle est l’ennemi dont il faut surprendre

les secrets, et qu’il faut vaincre à tout prix. D’abord ce sont les escar-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_005.tif"/>
<page><![CDATA[mouches et les feintes de la lecture primordiale, les reconnaissances
pacifiques autour du personnage, tout un service d’informations et de
recherches sur le caractère, l’allure, l’attitude, la psychologie du rôle;
c’est une sorte d’évocation des siècles écoulés, la reconstitution d’une
atmosphère ambiante. En adversaire prudent, en stratège avisé, qui ne
saurait rien laisser au hasard, il mesure l’ennemi, le pèse et le jauge, se
modèle sur lui et se décide enfin à engager la lutte.

Viennent ensuite les premières rencontres avec le texte, la prise corps à
corps avec la partition, l’enlacement intime, les « en avant » et les recu-
lades, les doutes et les enthousiasmes.

Enfin, c’est la bataille rangée de la mise en scène, le déploiement
complet des armes, les coups de vaillance des répétitions, le suprème
effort de la première, et la victoire, toujours docile à sa voix.

Mais pendant ces longs jours, où la pensée fermente au contact d’idées
nouvelles, où le cœur se dilate sous la pression des sentiments entassés,
que de heurts et de brisures au fond de ces âmes d’artistes qui se consu-
ment par l’intensité même du foyer !

À la surface, Maurel semble toujours calme et froid, méthodique et
pondéré ; c’est au fond de son cœur que grondent les rafales, et ceux qui
le verraient souriant et impassible ne se douteraient guère que sous une
apparence aussi correcte bouillonne un sang fougueux, un sang de Pro-
vence fouetté par le mistral, un sang qui crie le redoutable zou / des
effervescences populaires. À peine, pour les initiés, pour les intimes, pour
ceux qui connaissent la nature seconde de l’homme, un frémissement
imperceptible des paupières, une dilatation exagérée de la pupille et une
intermittente pâleur des lèvres laissent-ils soupçonner des tempêtes cachées.

Ah! ceux-là sont des élus, que la sainte folie de l’art névrose et torture.
IIs ont leurs souffrances, certes, et d’autant plus poignantes qu’elles se
cachent et veulent demeurer ignorées; mais quelle suprème intensité de
joie, lorsque, arrachant les morts à leurs tombes, il les font revivre de
cette vie de l’art qui ne s’éteint plus ou que, prenant au poète sa voix et
sa lyre, ils créent comme Dieu lui-même, animent et vivifient l’être de
rève, idéal et puissant, en qui se résume le génie de l’homme, la sublime

et radieuse pensée. M°]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_006.tif"/>
<page><![CDATA[24, RUE DES CAPU©@INES, PARIS

Œuvres de Camille Erlanger

Partitions (piano et chant).
Fr

EeJuifRolonais . mei
Kénmana
St-Julien l’Hospitalier.. »

Piano seul.

Au Rosenberg, valse. . . met
Sérénade carnavalesque. »

Piano et Chant.

Allée des Marronniers. . net

Chaîne de Roses...... »
Galétte - - »
Essaim de Rèves ... »
J'ai dit à mon Cœur... »

Légende des Versluisants »

Envoi franco sur demande du Catalogue général.

— FRONA G——

2
I
I
2
I
I

b tV

/
50
VAQ
O,

DIU

O

Piano et Chant (suite).

Mon Clocher. .- :
Le Noël du Loup .
Payssee
La Belle et le Chevalier .
sérénades … .… …

r Anbader 1
2. Les Larmes humaines
3. ILe lPiaiiemps . » « « «
A 1Les sauls Meurs .s … .
SE meescal mm e
6-Fédiu .°
Recueil des six numéros,
illmstrespargrale

. Mél

SOCIÉTÉ NOUVELLE D'ÉDITIONS MUSICALES

ANCIENNE MAISON PAUL DUPONT

œ

D wNHN+- bN

[ V
L

v
v

 

 

CON RIs

qui auront lieu prochainement à Genève et seront onganisés

par la Direction de Concerts Ad. Henn.

9 décembre. — ‘Conservatoire.

Concert donné par M"* Klosé, pia-
niste, avec le concours de M. G. Humbert.

13 décembre. — Conservatoire. — Æe séance de musique de
chambre.
Janvier. — Conservatoire. — Récital de M. Willy Rehbersg,
planiste.
13 janvier. — Conservatoire. — B"* séance de musique de
chambre.
Février. — Victoria-Hall. — Un seul concert du violoniste Florizel

von Reuter.
14 février. — Conservatoire.
chambre.

- 6"* séance de musique de]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_007.tif"/>
<page><![CDATA[* PROCRAMME #
,

PREMIÈRE PARTIE

rpréiodereachorae
M. WALTHER STRARAM
29 u éCaromionen ° 1 08
Daietatsienoree
oabiadicestis e
M. VICTOR MAUREL
sldylles … .
M. WALTHER STRARAM
4- a) De ma Barque légère (Ariette, Anacréon).... .
b) Air de Thoas (Iphigénie en Tauride) .......…
M. VICTOR MAUREL
SECONDE PARTIE
ssocènes d'Bnian t
M. WALTHER STRARAM
cD NEnsSongeidansitOmbre
bipremeraiveus *
é\eDansiiatorgt st
D EMarquisehmenuedpourchnne 11
e)éRondeldelllAdieu
ds
o)gl/heureexqusees

M. VICTOR MAUREL

—>>0630ex—-

César Franck.

Giordani.

Stradella.

Chabrier.

Grétry.
Gluck.

R. Schumann.

R. Schumann.

J. Massenet.
I. de I.(N'(l.
C. Erlanger.

R. Hahn.

$ sn 5 % T ;
@IANO DE CONCERT 1Ï.’(.HYHL, AUX SOINS DE LA ÿMAISON BRON & BERGUER

W]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000503_008.tif"/>
<page><![CDATA[A E O O O OE OE A E E E S E E E E E E E E E E 0R
Pour cause d’agrandissement

  
 

 

Le Magasin de Musique et d’Instruments

Ad. HENN #%*

* * * La Lÿre È
A y e

   
  
  
  
   
 
    
  
   
   
   
  

sera transféré
à partir du 20 Janvier 1903 E‘Ê‘

6, Boulevard du Théâtre, 6. !

 

Au rez-de-chaussée - U
MAGASIN DE YENTE

Au 1" étage

SALLE D’ABONNEMENT A LA LECTURE MUSICALE J

(Des journaux musicaux français, allemands, anglais, * x x x

****** % x x x x x sont à la disposition des abonnés.)

AAAAA @ '
|
SAION POUR ‘COURS, 8°>20M5 |

(Conditions très avantageuses.) Ÿ

 

esceg
Dès cette date, fl

Un magasin de pianos (vente et location) l
sera ouvert par la Maison HENN.

ACCORDEUR DE PREMIER ORDRE E

“Be Ge Ge e de Qe Ge Ge Ge Ge e Ge e de Ge Ge Ge Ge Ge Ge Se Se de Z0 à]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>