<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="15/02/1902"/></title>
<series>1901-1902</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19020215"/>
<title>Grand concert (en dehors de l'abonnement) : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1901-1902" type="series"/>
<name key="Huber, Hans" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/103857" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Brückler"  type="person" role="cmp">Brückler</name>
<name key="Webber"  type="person" role="cmp">Webber</name>
<name key="Eckert"  type="person" role="cmp">Eckert</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/117485" type="person" role="cmp">Weber, Carl Maria von</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Brema, Marie"  type="person" role="int">Brema, Marie</name>
<name key="Barblan, Otto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_001.tif"/>
<page><![CDATA[20 CENTIMES

— PRIX :

 

 

 

 

COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT

 

LS A

 

0n e rr r e r L L LA

SAMEDI 15 FÉVRIER 1902, A 8 HEURES PRÉCISES

‘ VICTORIA-HALL - GENÈYE

GRAND CONCERT

(EN DEHORS DE L'ABONNEMENT)

au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre

avec le concours de

Mme Marie BREMA, cantatrice.
; caasges

e PROGRAMME «-
PREMIÈRE PARTIE

r. Symphonie en m/ mineur (Bücklin-Symphonie)...... Hans Huber.
(Redemandée,)
d) Allegro con fuoco. — b) Scherzo (Allegro con fuoco non

troppo), — c) Adagio ma non troppo. — d) Finale, Métamorphoses,
2. La Fiancée du Timbalier, poème pour chant et orchestre. Saint-Saëns.
Mme M, BREMA.
SECONDE PARTIE
3. Der Doppelgänger, pour chant et orchestre.........….. Schubert.
Mme M, BREMA.
4. Morceaux symphoniques extraits des Maîtres Chanteurs R. Wagner.
a) Prélude du 38 acte. — b) Valse des Apprentis. — c) Cortège
des Corporations. — d) Choral de Hans Sachs.

S AN CL 0060606 60 O Brückler.
4C IG TT 5 E 00 E CIR P E Webber.
CK 1E L e Eckert.

Mme M. BREMA,
6. Ouverture d’Euryanthe...…. v Weber.

Ls rrr r L L L L

Le grand orgue sera obligeamment tenu par M. le prof, Otto Barblan.
Messieurs les musiciens supplçmcnt…es prutcnt gracieusement leur concours,

Orchestre sous la direction de M. Willy REHBERG.
Piand SCHIEDMAYER, aux soins de MM. Bron et Berguer.
Le concert commencera à huit heures précises.

Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.

 

 

| PH@-4 DrOrE PHO-4 SQuE pr@e

 

 

NNN NNN NNN ON NNN VN NNN NNN NNN

GENÈVE, — IMP, L.-F, JARRYS,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_002.tif"/>
<page><![CDATA[v

PROGRAMME OFrFICIEL

POTDOEN OLN ELLLO CL LO L DLDLN SLN OL LOALNOSLL L LALSLS OL LS LIF ALANLALAL SLM I SL SISI

Mr: Marie Brema.

M"* Marie Brema est née à Liverpool, son père était Allemand et sa
mère Américaine. Elle ne considéra pas d’abord la musique comme une
profession et ce n’est qu’après avoir beaucoup chanté comme amateur
qu’en 1890 elle prit ses premières leçons de chant en vue d’une carrière
artistique ; son professeur fut M. Alfred Blume, alors à Londres, main-
tenant à Berlin, et en février 1891, elle débutait avec un vif succès dans
un concert à Saint-James-Hall de Londres. Mais la scène l’attirait et
pour essayer son talent de comédienne elle jouait à Oxford Adrienne
Lecouvreur, rôle dans lequel elle se fit si bien remarquer qu’on lui offrit
de suite plusieurs engagements. M"* Brema accepta une saison d’opéra
italien à Londres, elle y chanta Cavalleria Rusticana et Orphée. Son succès
fut retentissant et la reine, qui n’avait pas entendu d’opéra depuis trente
ans, se fit donner à Windsor une représentation spéciale.

M"* Brema fait ensuite des tournées en Angleterre, Écosse et Irlande ;
en 1894, elle est appelée à Bayreuth pour y chanter Kundry dans Parsifal
et Ortrude dans Lohengrin ; la même année elle va en Amérique pour une
saison d’opéra allemand sous la direction de Damrosch et elle chante
Brünnhilde, Ortrude et Brangaine. Nous revoyons M"* Brema à Bayreuth,
en 1896 eten 1897, et dans /a Valkyrie elle a été une Fricka incomparable.
A Bruxelles, au théâtre royal de la Monnaie, elle obtient des triomphes
dans Orphée, Samson et Dalila, Aïda, Lohengrin; ensuite à Londres, à
Covent-Garden, elle chante ce répertoire et y ajoute ?’Attaque du Moulin.
Enfin, après une brillante tournée de concerts en Allemagne, elle a débuté
à Paris à l’Opéra-Comique dans le rôle d’Orphée. Son succès a été
colossal; toute la presse, sans aucune restriction, a loué l’extraordinaire
intensité d’expression de son chant et l’autorité incomparable de son jeu;
Bruneau dans un article enthousiaste considère M”° Brema comme une
des plus nobles tragédiennes lyriques de ce temps.

NNN

Symphonie en mi mineur, de Hans Huber.

Écrite il y a quelque cinq ans en vue de la célébration du 70° anniver-
saire de Bôcklin, la symphonie en mi mineur de Hans Huber resta cepen-
dant dans les cartons de l’auteur jusqu’à la fète de musique suisse qui eut
lieu à Zurich en 1900. Exécutée sous la direction de M. F. Hegar, elle
obtint lors de cette solennité musicale un succès considérable.

Le thème fondamental qui est développé dans la première et la quatrième

 

T2
|

 

æ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_003.tif"/>
<page><![CDATA[DES CONCERTS D’ABONNEMENT 3

OSN DDN OOTTO EN CEOE L DLDL LALLLALAL LOL L L L rr r r rr rrr rr r e

partie de cette œuvre a été inspiré par un motif de cor des Alpes que le
compositeur a entendu dans les montagnes d’Unterwald.

F

Dans la première partie (allegro con fuoco), Hans Huber a peint le
réveil de la nature au printemps; une courte introduction, bâtie sur deux
motifs de çaractère énergique, conduit au thème fondamental (motif du
cor des Alpes), confié aux altos puis aux autres cordes. Un deuxième
motif principal vient se joindre au premier, c’est le hautbois qui est
chargé cette fois de le faire entendre. Les deux thèmes principaux qui
caractérisent la beauté pittoresque et le renouveau de la nature entrent en

 

lutte avec les motifs énergiques de l’introduction qui doivent bientôt leur
céder le pas. Cette première partie se termine par une coda (molto tran-
quillo) dans laquelle les violoncelles ramènent le thème fondamental,
bientôt repris par tout l’orchestre; ce sont les voix de la nature qui
invitent au repos les âmes angoissées par la lutte de la vie.

La deuxième partie (scherzo — allegro con fuoco non troppo) repose sur
divers motifs de bacchanale habilement combinés par le compositeur.
Aux sensations paisibles puisées dans la beauté de la nature succèdent les
rondes échevelées d’une orgie antique, dans laquelle les adeptes de Bacchus
sacrifient à leur dieu; un épisode sentimental interrompt un instant le
tumulte, mais les danses recommencent et se poursuivent jusqu’à la fin
du tableau.

La troisième partie (adagio ma mon troppo) forme un contraste saisis-
sant avec les accents dyonisiens du scherzo ; c’est la passion qui vibre dans
ces pages qu’aucun nuage de tristesse ne vient obscurcir et qu'une clarté
sereine éclaire d’un bout à l’autre.

C'est avec une série de variations, qu'il a appelées métamorphoses, que
auteur a voulu résumer dans le finale de la symphonie l’idée fondamen-
tale de son œuvre, c’est-à-dire la description musicale de quelques tableaux
du grand peintre bâlois.

Après une introduction de huit mesures, le motif principal (celui du
cor des Alpes) est de nouveau exposé par la clarinette afin de servir de
thème aux métamorphoses.

La première variation, Meeresstille est un adagio dans lequel les basses
font entendre le thème ; un stringendo prépare l’apparition du deuxième
tableau : Prométhée (allegro molto). Les cris de colère du héros enchaîné
sont traduits par la clarinette, le basson et le cor; d’abord faibles, ils
deviennent de plus en plus violents et se détachent sur des traits chro-

1>
Ï
1]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_004.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME OFFICIEL

DIN LA A LAL ESL S SL L MS SLOI ISSL SIS O Ls

matiques des violons; une grande progression aboutit à six violents
accords syncopés de tout l’orchestre, puis un point d’orgue des cors intro-
duit la troisième métamorphose, Flôtende Nymphe, allegretto grazioso.
C’est la flûte qui commente ici le thème fondamental accompagné par la
harpe et les cors sur un agréable dessin des bois.

La variation suivante, Die Nacht, adagio, est une douce cantilène exposée
alternativement par les violoncelles et les hautbois. Spiel der Wellen
(cinquième métamorphose), contraste singulièrement avec le tableau pré-
cédent. Les nymphes (clarinettes et flûtes en triolets), insensibles aux
appels du triton (basson), folâtrent dans les flots. Ce groupe disparaît pour
faire place à Der vor einem Marienbilde geigende Einsiedler; dans cette
page, le violon solo brode d’ingénieuses variations soutenues par des
accords d’un caractère religieux ; un sentiment de paix profonde plane sur
cette scène, Die Gefilde der Seligen (septième variation, allegretto tran-
quillo) forme un intermède dans la série des métamorphoses; on n’y
remarque pas le thème fondamental, mais c’est un tableau chaudement
coloré où domine l’impression de joie et de repos. Il y a beaucoup d’ana-
logie entre cette métamorphose et la suivante, Liebesirühling (andante
molto espressivo ed appasionato), mais, dans cette dernière, on retrouve le
thème principal modifié que se relancent les violons, les clarinettes et les
hautbois. Cette scène se termine dans une progression grandiose qui s’en-
chaîne avec le neuvième tableau, Bacchanale. Ce dernier morceau est
une valse dont le motif est encore dérivé du thème fondamental, et au
travers de laquelle les sons de la flûte et de la clarinette semblent des
appels invitant à la danse. La coda qui suit voit le thème de valse s’élargir
et se transformer en maestoso ; c’est alors un hymne de joie et d’enthou-
siasme qui éclate de toutes parts et qui forme la conclusion de la symphonie.

NNN SS rr rr

La Fiancée du Timbalier.

Monseigneur le duc de Bretagne Depuis ce jour, l’effroi m’agite ;

À, pour les combats meurtriers, Jai dit, joignant son sort au mien :
Convoqué de Nante à Mortagne, Ma patronne, sainte Brigitte,

Dans la plaine et sur la montagne, Pour que jamais il ne le quitte,
L’arrière-ban de ses guerriers. Surveillez son ange gardien !

Ce sont des barons dont les armes
Ornent des forts ceints de fossés ;
Des preux vieillis dans les alarmes,
Des écuyers, des hommes d’armes ;
L’un d’entre eux est mon fiancé.

Jai dit à notre abbé : Messire,
Priez bien pour tous nos soldats!
Et comme on sait qu’il le désire,
J'ai brûlé trois cierges de cire

Sur la châsse de Saint-Gildas.

Il est parti pour l’Aquitaine, A Notre-Dame de Lorette, ;
Comme timbalier, et pourtant Jai promis dans mon noir chagrin,
On le prend pour un capitaine, D'’attacher sur ma gorgerette,

Rien qu’à voir sa mine hautaine Fermée à la vue indiscrète,

Et son pourpoint, d’or éclatant. Les coquilles du pélerin.

0 e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_005.tif"/>
<page><![CDATA[Il n’a pu par d'amoureux gages,
Absent, consoler mes foyers ;
Pour porter les tendres messages
La vassale n’a point de pages,
Le vassal n’a pas d’écuyers.

Il doit aujourd’hui de la guerre
Revenir avec Monseigneur ;

Ce n’est plus un amant vulgaire,
Je lève un front baissé naguère,
Et mon orgueil est du bonheur.

Le duc triomphant nous rapporte
Son drapeau dans les camps froissé ;
Venez tous sous là vieille porte
Voir passer la brillante escorte,

Et le prince, et mon fiancé.

Venez voir pour ce jour de fète
Son cheval caparaçonné,

Qui sous son poids hennit, s'arrète
Et marche en secouant la tête,

De plumes rouges couronné.

Mes sœurs, à vous parer si lentes,
Venez voir près de mon vainqueur

Ces timbales étincelantes

Qui, sous sa main toujours tremblantes,
Sonnent et font bondir le cœur!

Venez surtout le voir lui-même,

Sous le manteau que j’ai brodé.

Qu’il sera beau ! C’est lui que j'aime !

Il porte comme un diadème

Son casque de crins inondé !

L’Egyptienne sacrilège,

M’attirant derrière un pilier,

M'a dit hier (Dieu nous protège !)
Qu’à la fanfare du cortège

Il manquerait un timbalier.

PROGRAMME OFEICIEL

AN LS L LS S LS LS AL L L L

Mais j'ai tant prié que j'espère !
Quoique, me montrant de la main
Un sépulcre, son noir repaire,

La vieille aux regards de vipère

M'ait dit : — Je l’attends là, demain !

Volons! plus de noires pensées !

Ce sont les tambours que j’entends.
Voici les dames entassées,

Les tentes de pourpre dressées,

Les fleurs et les drapeaux flottants.
Sur deux rangs, le cortège ondoie =
D'’abord, les piquiers aux pas lourds ;
Puis, sous l’étendard qu’on déploie,
Les barons, en robe de soie,

Avec leurs mortiers de velours.

Voici les chasubles des prêtres ;

Les hérauts sur leurs blancs coursiers.
Tous, en souvenir des ancêtres,
Portent l’écusson de leurs maîtres
Peint sur leur corselet d’acier.
Admirez l’armure persane

Des Templiers, craints de l’enfer,

Et, sous leur longue pertuisane,

Les archers venus de Lausanne,
Vêtus de buffle, armés de fer.

Le duc n’est pas loin, ses bannières
Flottent parmi les chevaliers ;
Quelques enseignes prisonnières,
Honteuses, passent les dernières.

Mes sœurs! Voici… les timbaliers !
Elle dit, et sa vue errante,

Plonge, hélas ! dans les rangs pressés.
Puis, dans la foule indifférente,

Elle tomba, froide et mourante.…

— Les timbaliers étaient passés !

SIS

Der Doppelgänger.

Still ist die Nacht, es ruhen die Gassen,
In diesem Hause wohnte mein Schatz ;
Sie hat schon längst die Stadt verlassen
Doch steht noch das Haus auf demselben Platz.
Da steht auch ein Mensch, und starrt in die Hôhe,
Und ringt die Hände vor Schmerzengewalt ?
Mir graust es, wenn ich sein Antlitz sehe
Der Mond zeigt mir meine eigne Gestalt.
Du Doppelgänger, du bleicher Geselle !
Was äffst du nach mein Liebesleid,
Das mich gequält auf dieser Stelle
So manche Nacht, in alter Zeit ?

Fragments symphoniques des Maîtres Chanteurs.

Introduction du 32 acte. — C’est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui
chante pour le peuple en une langue forte et puissante,
violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large;

 

 

 

AN FASSAISS LS SL L L LLLAL L SLD S L LLLLO L LLS

s’absorbe dans sa rêverie ; et les
peu à peu, la mélodie prend

   

 

L .. -s]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000484_006.tif"/>
<page><![CDATA[DES CONCERTS D’ABONNEMENT 6

AN SS SS SIS S SS SS OS SSD LS SL LLLLODNLO L DLD LOLOLLAL L LALAL L 00 MS SS SL L 0

corps, développant un choral de Hans Sachs : elle s’attendrit en passant par la voix
cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces
et voilées qui vibrent comme les accords d’un orgue..…… ;

Danse des apprentis, — Le concours de chant va s’ouvrir : déjà les corporations ont
défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme popu-
laire et jovial. En attendant qu’arrivent les maîtres, leurs disciples, les apprentis-poètes
vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussi-
tôt les couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence, non point le divertisse-
ment d’opéra, à la fois kermesse foraine et valse de salon, où des ballerines fardées
pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne tra-
versent pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et
vulgaires. Un dessin piquant court à travers d’alertes modulations sur lesquelles scin-
tillent les timbres du « Glockenspiel »; puis, sous le thème initial chante une phrase
amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants
et jeunes filles s’étreignent plus ardemment…….

Marche des maîtres. — Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s’inter-
rompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd et com-
passé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin !
éclater dans l’orchestre et la phrase se développe avec des carrures scholastiques qui se
confondent dans une fanfare puissante et solennelle..….

Choral. — Les maîtres ont pris place, mais le peuple a reconnu Hans Sachs, Il a
laissé passer, indifférent, tous ceux qui se stérilisent dans la pratique d’un art formulaire
et conventionnel; mais à la vue de celui qui célèbre la Nature et la Vie dans sa poésie
populaire et sobre, la foule entonne le choral de Hans Sachs, ébauché par l’introduction

du 3° acte, et rend un éclatant témoignage au maître qui symbolise l’Art de l’Avenir

 

affranchi de l’entrave des doctrines surannées. H, M. |
Gebet. La Première.
Die du über die Sterne weg mit der ge- _ Ce n’est pas qu’elle fût bien belle,
= cr 7 . . ;
leerten Schale aufsteigst Mais nous avions tous deux vingt ans,
Um sie aus ewigem Borne eiligst wiederzu _ Et ce jour-là je me rappelle,
füllen, Etait un matin de printemps. |
Zn 0 RE ; P n |
Einmal »]d\\ enke sie 1Î«)gh, o Glück—ein Ce n’est pas qu’elle eût l’air bien grave,
mal, lächelnde Gôttin ! Mais je jure ici que jamais
Sieh—ein einziger Tropfen hängt noch — Je n’ai rien osé de plus brave
verloren am Rande Que de lui dire que j'aimais.
J r einzige T en cenï iîine - Z
L‘)“_1 der cinzige ‘Tropfen genügt, eine - Ce n’est pas qu’elle eût le cœur tendre,
_'…“.…Ï1>thc 5_C°1Ê 3 Mais c’était si délicieux
Die hier unten in Schmerz erstarrt wieder _ De lui parler, et de l’entendre
in Wonne zu lôsen. Que les pleurs me venaient aux yeux.

Ach ! sie weint dir süssern Dank

à , ; Ce n’est pas qu’elle eût l’ime dure
Als die anderen alle, die du glücklich und 1 É

Mais pourtant elle m’a quitté

reich gemacht Et depuis ma tristesse dure
Lass ihn fallen, den Tropfen. Et c’est pour une éternité,

Der Zeisig.

War einmal ein winzges Ding Sprach, « Es braucht nicht zuzuhôren
So ein kleiner Zitscherling Wem mein Liedchen nicht gefällt
Sass vergnügt auf seinem Aste Gross genug ist diese Welt.

Sang sein Lied wie es ihm passte. Darum lass mich doch in Frieden
Sprach die Amsel aus dem Wipfel Mir hat Gott nicht mehr beschieden

« Ei du dummer kleiner Zipfel ! Und ich singe früh und spät

Wer nicht besser singen kann So wie mir der Schnabel steht

Der fang lieber gar nicht an. » Weil ich lustig bin und heiter

Jener liess sich nicht bethôren Wer’s nicht hôren mag geh’ weiter. »

rrrn t 2 2222 220202222227]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>