<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grands festivals  : Au profit de l'oeuvre [des vieillards et incurables français]<date when="27/04/1903"/></title>
<series>1902-1903</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19030427"/>
<title>Grands festivals  : Au profit de l'oeuvre [des vieillards et incurables français]</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1902-1903" type="series"/>
<name key="Lalo, Edouard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/65446" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Dubois, Théodore" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30016588" type="person" role="cmp">Dubois, Théodore</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/76734" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/88790" type="person" role="cmp">Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bizet, Georges" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/20057" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name>
<name key="Massenet, Jules" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84264" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Doppler, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/18221" type="person" role="cmp">Doppler, Franz</name>
<name key="Parès, Gabriël  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30024480" type="person" role="int">Parès, Gabriël  (dir.)</name>
<name key="Musique de la garde républicaine [de Paris]"  type="person" role="int">Musique de la garde républicaine [de Paris]</name>
<name key="Planté, Francis" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30043807" type="person" role="int">Planté, Francis</name>
<name key="Marteau, Henri" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30044195" type="person" role="int">Marteau, Henri</name>
<name key="Wallace (Mlle)"  type="person" role="int">Wallace (Mlle)</name>
<name key="Barblan, Otto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto</name>
<name key="Ketten, Léopold"  type="person" role="int">Ketten, Léopold</name>
<name key="Lanoy"  type="person" role="int">Lanoy</name>
<name key="Fontbonne"  type="person" role="int">Fontbonne</name>
<name key="Gaudard"  type="person" role="int">Gaudard</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000520_001.tif"/>
<page><![CDATA[VICTORIÂ-H}1LL - GENÈVE

 

 

 

% Vendredi 24 et Lundi 27 …l à 8 h. du soir

à )

| AU PROFTII

Ï DE

% ‘ L’ŒUVRE
i

M. Francis PLANTÉ - M. HENRI MARTEAU - Mlle WALLACE
Ÿ(. M. OTTo BARBLAN - M. L;É'OPOLD KETTEN

ET DE !

; # MUSIQUE DE LA
GARDE RÉPUBLICAINE &

Sous la Direction de M. GABRIEL PARÈS

\ —
P 7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000520_002.tif"/>
<page><![CDATA[’-

KUNDI 27 AVRIL 1

ïç::{, d

=
à

PRE

e
COn
P
2

(a 5
PREMIERE PARTIE

1. Ouverlure du ROI
Cor anglais : M. GAUDARD.

>. FANTATISIE TRIOMPHAIK.
eï onchesine

M. BARBLAN ET LA (GARDE RÉPUBLICAINE.

DS

pour en

GLL e

». Andanie, Alleeretto et Finale, (de la -sonate
(PUVI( :—! A = n » ° . . .
MM. PLANTÉ ET MARTEAU.

r. Prélude de PARSIFAN.

cS SECOND. CONCERTO,
OfTChESTITE.

M. PLANTÉ ET

piano el

}‘.‘L11'
LA (GARDE RÉPUBLICAINE
DEUXIÈME PARTIE

6: D'ARMESIENNK,
chesine .
\ ) /'/'v‘/////rl
C) Adagio

première suite d’or-

B) Ménuet.

I)) (('///‘/'//u/L

saxophone alto : M. LANoY.

7. A LKS LARMES, (VWenihen ;

B) CHANSON BOHKME, (Garmen) .

Mademoiselle WALLACE

8. FANTAISIE PASTORAILEK HONGROISK,
pour Klüûte.
M. FONTBONNE.

9. RHAPSODIE D'AUVERGNK, pour piano
crearchesires 4 ‘

M. PLANTÉ ET LA GARDE RÉPUBLICAINE.
KOHENGRIN.

10: Marche des Fiancaillles de

—23 ——

/4://

J/‘// /h//ur/\

. |

;
dunl- Saêns |
A

R. Wugne)

|//'//MÜ‘/\…//HJ

J. Mussenet

G. Bizet

/'n/:/»//'s

.‘vl/‘///—5’:l/'// S

/|‘, HI/«//H‘/

Le Piano d'Accompagnement sera obligeamment tenu par M. le Prof. L. KETTEN.

Piano à quéue de la Maison Erard, aux soins de MM. Bron et Berguer]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000520_003.tif"/>
<page><![CDATA[LE ROI D’YS.

Le Roi d’Ys, un des chefs-d’œuvres de l'op , ‘
a été exécuté à l'Opéra-Comique le 9 mai 1888 el est rest
lepuis au répertoire. Cette ouverture (F SCMETN se ‘
lonne la synthèse de l’ouvrage dans une belle symp SLOI
e ses motils essentiels.
[
FANTAISIE TRIOMPHALE
Cette cœuvre du (rès distingue CC ‘ !
toire de Paris, a été composée pou —S ton- à
torinum de Chicago où elle (L JOUCE EI1 AKECEMN e 188

L’ARLÉSIENNE.
L’Arlésienne à été renreé |

’AaLIS. au \,|‘\l]l"«}lïl' le | oOclobre 1802. 1

j
t
t
Ÿ
Ï
11 que épisodique
le la piece avait été demandée à Bizel par M. Carvalh( 1LOI
Wrecteur du Vaudeville. La même année. Bizet choisil dan \
« Jleuse partilion Ine série de morceaux présente 2 /
titre de Suit POUI OF CHEStI A [1le fl € ecultée poul a premier(
LO15 aux concerts du Cirque d’hiver en novembre 1892

Prélude de PARSIFAL

Ge prélude introduit tous les crand motiis symbolique
e lorelrerons du sSant Craal Te premier qui émerge d
abime mystique W simple /a bémol grave, est la not
nitiale du majestueux motif de la Cèm qui, donné d’abord à
téconuvert est{ bientôt lépété lharmonisé pal 4Ï"'Jl\“|"l'l"""
irpeéges. Apres un long silence, le même motif reprend, mai
cette IoIS en minéur, donnant une extraordinaire IM pression
le souffrance. \pres un autre long silence apparait le thème

celui de la For pompeux el
epanoul. Un mvstérién

1 Graal, puis magnifiquement
roulement de timbales, auquel succède
m (rémolo prolongé, amène el

{(hème de la Cene, AN

rait un autre thème e

accompagne la léeapparition

milien de ces développement appa
sentiel, celui de la Lance \prés un cour(
léveloppement de ce thême de la Zance, 1e motif de ln Cén
ent enchaîner le prélude au premier acte

Reproduction interdite]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000520_004.tif"/>
<page><![CDATA[t

 

 

Les Concerts de la Musique de la Garde Républicaine

 

Nous ne nous étions pas trop avancé en aftirmant qu’il n’existe nulle part
ulleurs qu’à Paris de musique d’harmonie comparable à celle de la Garde, en
prédisant à celle-ci un succès énorme, et à ses auditeurs une sensation d’art
nouvelle et profonde

C’est ce qu’ont bien voulu reconnaitre les critiques les plus autorisés de là
presse locale. dont nous sommes heureux de citer les :l]'[l!'ï*4‘l:lllt'll.\‘ aussi
enthousiastes que competentes

Du Journal de Genève C’est une vraie merveille que cette musique d’har-
monie », et plus loin \ussi quelles admirables exéeutions, quelle perfection
de rythme, de nuancé et d’ensemble que celles de cette harmonie militaire
dirigée si sobrement et si élégamiment par M. Gabriel Parès

Planté a eu un triomphe sans précédent. Il à joué comme uu Dieu…. Un
tutre soliste, M. Paradis, a fait de mêème la plus vive nnpression
Ce concert a été, il n’est pas besoin de le dire, un triomphe ininterrompu ».

De la Tribune de Genève [1 est bien rare que les hommes et les choses
trop vantés d’avance ne procurent pas quelque désillusion. Cest pourtant le cas
qui s’est présenté hier au concert de la Garde républicaine. Le public s’attendait
à beaucoup et il a obtenu plus encore

Une harmonie ainsi composée de lauréats du Conservatoire .de Paris ne
compte pas de rivale et elle l’a prouvé hier soir pour l’exécution impeccable
d’un programme de choix

De la Suisse. « Nous avons dit le succès triomphal du premier concert
donné vendredi au Vietoria-Hall, où pas une place n’était inoceupée. Ce fut
inexprimablement beau et cette Musique de la Garde est bien la plus merveil-
leuse phalange de virtuoses qui se puisse imaginer. C’est mème quelque chose
de prodigieux, la perfection absolue à laquelle seul est capable d'atteindre cet
ensemble de soixante-dix-huit solistes, tous lauréats du Conservatoire de Paris,
qui obéissent militairement à la baguette magique d’un chef comme M. Parès.
Il n’y eut qu’un cri dans la salle, un cri d’enthousiasme et d'admiration ».

Du Courrier de Genève. « En résumé, la phalange de M. Parès et
M Francis Planté ont obtenu un triomphe dans le sens propre et naturel du
mot. La Murseillaise écoutée debout par la salle, comme l’avait été l’Hymne
naltional suisse, a été le couronnement de ce mémorable concert. On en parlera
longtemps à Genève ».

Du Fenevois. « On a beaucoup remarqué la manière de diriger aisée et sobre
de M. G. Parès ; cet habile chef sait entraîner ou retenir ses hommes, les lancer
dans de formidables crescendos ou en obtenir des pianissimi à peine murmurés.
Nuances, attaques, qualité de sons, tout était parfait et contribuait à une inter-
prétation d’uné précision et d’une clarté admirable »

« Quant à M. Francis Planté, c’est toujours l’artiste merveilleux, extraor-
dinaire de clarté, d’expression, de virtuosité si apprécié des Genevois ».

Notre éminent organiste Barblan, ni M. Gaudard, cor anglais, n’ont été
oubliés dans les articles auxquels nous empruntons quelques brèves lignes.

Rappelons en terminant deux touchants incidents de l’inoubliable festival
où se manifesta l’art français, fait de clarté, de proportions, de goùt et de
crâce : la remise, par les délégués en uniforme de nos musiques militaires,
d'innombrables palmes et couronnes à M. Parès et le don d'une artistique
hannière, aux armes de France et de Genève, qui rappellera à la Musique de

la Garde notre sympathie et notre admiration. E. D.

Le concert populaire d’hier Dimanche à été le triomphe le plus orandiose.

 

 

 

 

=> @ ts
v e —— _ËL_äË]—\—ÇX —2
( Ève

el

Wohlgeralh, editeui]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>