<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert donné par Miss Marie Brema
            <date when='27/02/1901'/>
          </title>
          <series>1900-1901</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000457</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Humbert, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19010227'/>
        <title>Concert donné par Miss Marie Brema</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1900-1901' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Stanford, C.-V.' type='person' role='cmp'>Stanford, C.-V.</name>
        <name key='Blockx, Jan' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/20598' type='person' role='cmp'>Blockx, Jan</name>
        <name key='Humbert, Georges' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30045515' type='person' role='int'>Humbert, Georges</name>
        <name key='Orchestre du théâtre' type='person' role='int'>Orchestre du théâtre</name>
        <name key='Brema, Marie' type='person' role='int'>Brema, Marie</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000457_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[O #Y
Reproduction interdite.
à VIGTOHIA-HALUL *
es e 77 <ä\\"©‘Îÿ\l N 1 5
Mercredi 27 février 1901, à & heures précises du soir
UNIPEUL
DONNÉ l’AR MISS
MARIE BREM
Cantatrice
du Théâtre de Bayreuth, du Théâtre Royal de la Monnaie et de l'Opéra Comique
AVEC LE CONCOURS DE
L'ORCHESTRE DU THÉATRE (renforcé)
(Orchestre des Concerts d’abonnement)
SOUS LA DIRECTION DE
M. GEORGES HUMBERT
Chef d’orchestre des Concerts d’abonnement de Lausanne
s— 18 .
->>> PROGRAMME «
1. Symphonie en /a majeur, no VIL . . . . . . . .  L.vAN BEETHOVEN
Poco sostenuto. Vivace — Allegretlo Presto — Allegro con brio
ouiniquestatomba® .. .. .. 26
b) Die Trommel gerühret, extrait d’Lgmont
M"* Marie BREMA
. : L.vAN BEETHOVEN
>. a) Souffrances
b) Rêves ( Mélodies avec accomp. d’orchestre. RicHarp WAGNER
c) L’attente S
M"* Marie BREMA
. Psyché et Eros, fragment symphonique (1'e aud.) CÉsAR FRANCK
. a) Emer’s Farewell ) Mélodies irlandaises c
b) Battle Hymn \ arrangées et orchestrées par $ ”
M"* Marie BREMA
. Kermesse flamande, extraite de Milenla (1re aud.) JAN BLOCKx
Kermesse — Danse des Sabots — Entrée des Rhétoriciens Scène d’amour
-V, STANFORD
Entrée des zingari.
5 %
JPrix des places :
Rez-de-chaussée : Loges, 6 Jr. - Parquet, 5jr. - Parterre, %.fr. - Pourtour, 4fr. - Amphithéâtre, 2 fr. - Promenour, 37r.
Première galerie : Loges, G f. - Fauteuils de face et balcon 1er rang, 5 jr. - Balcon 2me et 3me rangs, 3 fr. -
Balcon kme rang, 2 fr. - fAmphithéâtre et orgue, 3 /r.
Deuxième galerie : JAmphithéâtre, 2 fr. - Balcon ler rang, 2 Jr. - Balcon 2me et 3me rangs (non num.), 1 fr.
e sm= —-
La location est ouverte chez M. HENN, magasin de musique et d’instruments, Corraterie, 14,
de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures.
Les places peuvent être retenues par correspondance.
Voir au verso l’opinion de la presse
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000457_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[O%S?‘
/ &
vICdtoORTA HAIT #
F T/N =
. Mercredi 27 février 1901, à 8 heures précises du soir
EN - ->FUE
CONCERT
DONNÉ PAR MISS
MARIE BREM A
Cantatrice
du Théâtre de Bayreuth, du Théâtre Royal de la Monnaie et de l'Opéra-Comique
; AVEC LE CONCOURS DE
L'ORCHESTRE DU THÉATRE (renforcé)
(Orchestre des Concerts d’abonnement)
SOUS LA DIRECTION DE
M. GEORGES HUMBERT
Chef d’orchestre des Concerts d’abonnement de Lausanne
S L S
»>>> PROGRAMME c<<
; Symphonie en (a majeur, n VIL .. . 1 . . .. J. VAN BEETHOVEN
Poco sostenuto. Vivace — Allegretto — Presto — Allegro con brio
- 4) In questa tomba .
)) Die Trommel gerühret, extrait (l Kamont
Miss Marie BREMA
ÿ : [. VAN BEETHOVEN
>. «) Souffrances
b) Rêves .\Iu'—l…lins:n':m:wvun…. d'orchestre. RicHarn Wacnen
c) L’attente
Miss Marie BREM A
- Psyché et Eros, fragment symphonique (l* aud.) Césan Francr
«) Emer’s Farewell Mélodies irlandaises )
b) Battle Hymn \ arrangées et orchestrées par ‘
Miss M<11 ie BREMA
». Kermesse flamande, extraite de Milenka(lre aud.)  JAn Brockx
Kermesse — Danse des Sabots — Entrée des Rhétoriciens Scène d'amour
Entrée des zingari,
C.-V. STANFORD
=<
Programme analytique
IMP. DE LA TRICUNE DE GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000457_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[‘ 2 RN
k
#
»
Z
#
Miss Marie BREMA
Miss Marie Brema est née à Liverpool; son père était allemand et sa mère américaine. Elié
ne considéra pas d’abord la musiqué comme une profession et ce n'est qu'après avoir beaucoup
chanté comme amateur qu’en 1890 elle prit ses premières leçons de chant en vue d’une carrière
artistique. En février 1891, elle débutait avec un vif succès dans un concert, à St-James Hall de
Londres. Mais la scène l’attirait et pour essayer son talent de comédienne, elle jouait, à Oxford,
Adrienne Leconvreur. Sa véussite dans ce rôle fut telle qu’on lui offrit de suite plusieurs
ensagements. Miss Brema accepta une saison d'opéra italien à Londres ; elle y chanta Cavalleria 02
Rusticana et Orphée. Son succès fut retentissant et feu la Reine Victoria qui n’avait pas entendu d
d'opéra depuis 30 ans, se fit donner à Windsor une représentation spéciale. =M
Miss Brema fait ensuite des *tournées en Angleterre, Ecosse et Irlande; en 1894, elle est ;
appelée à Bayreuth pour y chanter Kundry dans Parsifal et Ortrude dans Lohengrin: la mêème ä
]
|
A d d
Acx
année, elle va en Amérique pour une saison d’opéra allemand et elle chante Brünehilde, Ortrude
et Brangaine. On la revoit à Bayreuth en 1896 et 1897 et dans la Walkyrie elle a été une Fricka
incomparable. A Bruxelles, au Théâtre Royal de la Monnaie, elle obtient des triomphes dans |
Orphée, Samson el Dalila, Aïda et Lohengrin; en 1897, à Covent-Garden de Londres, elle chante |
ce répertoire et y ajoute l'Alfaque du Moulin. Enfin, après une brillante tournée de concerts en
Allemagne, elle a débuté à Paris, à l’'Opéra-comique, dans le rôle d’Orphée. Son succès fut colossal ;
toute la presse, sans aucune restriction, loua l’extraordinaire intensité d’expression de son chant,
l’autorité incomparable de son jeu; Bruneau, dans un article enthousiaste dit qu'il considérait
Miss Brema comme une des plus nobles tragédiennes lyriques de ce temps. En 1899, elle chantait
pour la première fois aux Concerts d'abonnement de Genève et son succès fut un des plus
grands qu’on ait pu constater. Depuis, elle a fait plusieurs tournées de concerts et de représen-
tations en Allemagne, en Anlgeterre, en Belgique et en Amérique. Chacun est d'accord pour f
reconnaître qu’elle est actuellement la cantatrice dramatique la plus remarquable. '
1
La VII»e Symphonie (la majeur, op. 92), de L. van BerrHoveN, écrite de 1809 à 1812, a été
Elle comporte les mouvements
exécutée pour la première fois, à Vienne, le 8 décembre 1813.
Allegro (la mineur, 214 —
suivants : Poco sostenuto (la majeur, 4/4) et Vivace (la majeur, 6/8)
Presto (fa majeur, 3/4) Allegro con brio (la majeur, 2/4). *q
IL. Î
a) In questa tomba oscura
Gius. GARPANI
In questa tomba oscura lasciami riposar ;
Quando vivevo, ingrata, dovevi a me pensar.
Lascia che l’'ombre ignude godansi pace almen, |
E non bagnar mie ceneri d’inutile velen. i
In questa tomba oscura, lasciami riposar. "
Quando vivevo, ingrata, dovevi a me pensar. ]
Ingrata !
b) Lied d’Egmont Ï
GOETHE - J)‘
Die Trommel gerühret ! Ich folgt’ ihm zum Thor ‘naus {
Das Pfeifchen gespielt ! Mit mutigem Schritt, |
Mein Liebster gewaffnet Ging’ durch die Provinzen, |
Dem Haufen befiehlt, Ging’ überall mit. |
Die Lanze hoch führet, Die Feinde schon weichen, {
Die Leute regieret. Wir schiessen dadrein. ‘
Wie Kklopft mir das Herze ! Welch’ Glüek sondergleichen '
Wie wallt mir das Blut! Ein Mannsbild zu sein! Ï
O hâätt’ ich ein Wämslein, S ]
Und Hosen und Hut!
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000457_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Psyché, symphonie pour orchestre et chœurs, paroles de MM. Sicard et Fourcaud, musique de
César Franck, a été exécutée pour la première fois à la Société nationale, à Paris, le 10 mars 1888.
La Scène d’amour que nous en extrayons est un andante symphonique d’un beau caractère,
b Träume
WAGNER
(Elude pour « Tristan el Iseull»)
Sag’, weleh* wunderbare Träume
Halten meinen Sinn umfangen,
Dass sie nicht wie leere Schäume
Sind in ôdes Nichts vergangen ?
Träume, die in jeder Stunde,
Jedem Tage schôner blüh’n
Und
Selig durchs Gemüte ziehen ?
mit ihrer Himmelskunde
Träume, die wie hehre Strahlen
In die Seele sich versenken,
Dort ein ewig Bild zu malen :
Allvergessen, FEingedenken ?
Träume, wie wenn Frühlingssonne
Aus dem Schnee die Blüten küsst,
Dass zu nie geahnter Wonne
Sie der neue Tag begrüsst,
Dass sie wachsen, dass sie blühen,
Träumend spenden ihren Duft,
Sanft an deiner Brust verglühen,
Und dann sinken in die Gruft.
;
III
; u! Schmerzen
WAGNER
E Sonne, weinest jeden Abend
f Dir die schônen Augen roth,
{ Wenn im Meeresspiegel badend
E Dich erreicht der frähe Tod :
Doch erstehst in alter Pracht.
Glorie der düst’ren Welt,
E . Du am Morgen neu erwacht,
Wie ein stolzer Siegesheld !
f Ach! wie sollte ich da klagen,
Wie, mein Herz, so schwer dich sehen,
Muss die Sonne selbst verzagen,
# Muss die Sonne untergehen ?
i Und gebieret Tod nur Leben,
Geben Schmerzen Wonnen nur :
Ë O wie dank ich, dass gegeben
:' Solche Schmerzen mir Natur!
f
.
| C
ï
J
£ c) Attente
‘ Vicror Hugo
j
F Monte écureuil, monte au grand chène
;. Sur la branche des cieux prochaine
j Qui plie et tremble comme un jone!
ë Cigogne aux vieilles tours fidèle,
O vole, et monte à tire d’aile
De l’église à la citadelle,
\ Du haut clocher au grand donjon !
î Vieux Aigle, monte de ton aire
E A la montagne centenaire
î Que blanchit l’hiver éternel !
| Et toi qu’en ta couche inquiète
» Jamais l’aube ne vit muette,
[E Monte, monte, vive alouette,
Vive alouette, monte au ciel!
| Et maintenant du haut de l’arbre,
Ë Des flèches de la tour de marbre,
Du grand mont, du ciel enflammé,
(@ A l’horizon parmi la brume,
| Voyez-vous flotter une plume,
R Et courir un cheval qui fume,
F Et revenir mon bien aimé?
Ÿ
î IV.
i:
|
|
dans lequel alternent et s’enlacent les deux thèmes d’Eros et de Psyché.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000457_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[« Emer’s Farewell b) Battle Hymn
Oh migtt a maid confess her secret longing
To one who dearly loves but may not speak ! n th_"…‘c'_‘ 2sbuss
A las! T had not hidden to thy wronging MO S ÉiE GENIOUS ﬂzlëllcs
À bleeding heart beneath a smiling cheekis Our hezuls‘al‘c h —ap_cd Ay ases
1 had not stemmed my bitter tears from starting But thou God art nigh ;
And thou hadst learned my bosom's dear distress, :l:h'…<l…'…‘he‘%t fm‘tl} thc: UE
And half the pain, the cruel pain of parting Phe Stormiby e
Had passed, Cucullain, in thy fonds caress. Es e
But go ! Connacia’s hostile trumpets call thee,
Thy charriot and ride the ridge of war,
And prove whatever feat of arms befall thee,
The hope and pride of Emer of Lismore :
Ah then return my hero girt with glory,
To knit my virgin heart so near to thine.
That all who neth thy name in Erin’s story
I hall find its loving letters linked with mine.
VIS
Kermesse flamande
extraile du ballet-pantomime MILENKA
Une bruyante animation règne sur la place ; tandis que les musiques de fète font rage, la foule
va et vient, les peintres s'attablent à grand fracas, les paysans s’avancent lourdement, on
installe sur un tonneau un joueur de cornemuse qui donne le signal de la bouvrée : les étu-
diants font irruption, chantant à gorge déployée le vieux refrain « Adieu les étudesy. A l’écart
de la gaîté générale, un jeune peintre erre sous les fenêtres de celle qu'il aime, et couvre de
baisers un bouquet qu’elle a oublié à l’atelier. Soudain débouche une troupe de zingari, au
son des tambours, des hautbois et des flageolets. La foule l’acclame et l’entraîne dans la liesse
générale… ;
DIRECTION ET ORGANISATION DE CONCERTS
Ad. HENN, Genève
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>