<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert donné l'Harmonie nautique
            <date when='24/02/1909'/>
          </title>
          <series>1908-1909</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001074</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Pieyre (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19090224'/>
        <title>Concert donné l'Harmonie nautique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1908-1909' type='series'/>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Titl, Anton Emil' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/141022' type='person' role='cmp'>Titl, Anton Emil</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/76734' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Charpentier' type='person' role='cmp'>Charpentier</name>
        <name key='Pieyre' type='person' role='int'>Pieyre</name>
        <name key='Harmonie Nautique' type='person' role='int'>Harmonie Nautique</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <name key='Martinet' type='person' role='int'>Martinet</name>
        <name key='Cailler' type='person' role='int'>Cailler</name>
        <name key='Lickert' type='person' role='int'>Lickert</name>
        <name key='Matteï' type='person' role='int'>Matteï</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001074_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[UNION POUR . c
L'ART SOCIAL Mercredi 24 février, à 8 h.
YT IR IO ME E IO IT
VICOTORHA - H A MLE
CONCERT
DONNÉ FAR
’ ° A
L'Harmonie Mautique
Sous la direction de M. PIEYRE
William MONTILLET
_ Organiste, professeur au Conservatoire
%x 3k %
PROGRAMME
J'° PARTIE
. Ouverture du « Vaisseau Fantôme ».
. Sérénade pour flûte.et cor..….
MM, Martinet, Cailler,
. Adagio de la Symphonie en ## mineur, avec
orgue Saint-Saëns.
. Trio pour flûte, clarinette et cor anglais. .. Besthoven
MM. Martinet, Lickert, Mattëi,
2° PARTIE
. Impressions d’Italie Bharpentier.
a) Sérénade.
b) A la fontaine,
c) À mules,
d) Sur les cimes,
e) Napoli.
s© sw
ÀŒIntree : 25 cent1mes
mmn ETE
LES PORTES SERONT FERMÉES
pendant l’exécution des morceaux
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001074_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SRE SE SIS ESL SS É S ETE E
.
Ouverture du « Vaisseau Fantôme >, d Iagrer.
Cette ouverture, comme celle de Zannkäuser, donne
d'avance un résurñé de -tout’ le -drame. Dans ses préludes,
R. Wagner a poussé au dernier degré d'intensité ce qu'on
pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par
Gluck dans l’ouverture d'Zphigénie en Aulide, continuée par
Beethoven dans celle de Zéowore et par Weber dans celle de
Freischüts.
L'ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête.
['ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête
des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L'ap-
pel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vais-
seau. Le voici avec. ses voiles rouge sang, Tantôt il monte et
se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les
ondes mugçissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un
vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-
1l du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le
navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la
nuit et la tourmente. — Mais la-mer s'apaise, une consolante
et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui
vient de la terre et qui parle de paix au malheureux con-
damné à cette course maudite ? L'infortuné se penche dans le
vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firma-
ment et lui promet la délivrance. Mais ce n'est qu'un rayon
furtif aussitôt disparu. [e marin se lance à sa poursuite en
désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un
navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots.
[rrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le
sombre capitaine les effraie etles pourchasse. C'est une course
vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le
chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe
effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une: lumière écla-
tante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n'est
pas un ange, c'est une femme qui de loin semble attendre le
malheureux et l’appeler par son regard d'amour. Alors il
s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Hale-
tante, acharnée est la lutte de l'homme avec les flots et les
vents qui, dirait-on, déchaînent toute leurcolère pour le sépa-
rer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette
VoIx consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui
semble dire: Ma force d'aimer est plus grande encore que ta
souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s'abîme, et
son maître se sent élevé dans les bras de cellé qui le délivre
de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait
place à un ravissement céleste et l’aurore d’un jour divin se
SFE ME VS MS MS SE SS MS SS SE
DE d e>> P
e m
el
ue Is à
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001074_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[lève sur eux aux harpes d'esprits bienheureux comme le
matin sauveur sur le front des naufragés,
Fd. Scuuré (/e Drame musical).
Impressions d’Italie, de G. Charpentier
L—S£
rie, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées
NADE. — C'est bientôt minuit. À la sortie des 057
de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d'un accent sou-
vent farouche. À ces phrases amoureuses répondent des mañt
dolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes
s'élève à nouveau, et peu à peu s'éteint.
[!. — À LA FoNtTAINE. — Vers les ravins où s'épanchent les
cascades, s'en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette
blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée:
Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont, en un
rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la
tête, avéc un lent balancement des hanches sous la rigidité
du buste. Et c'est comme une théorie de ptêtresses, superbes
et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil-leur
silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la
montagne, résonne le gai refrain des pâtres
[I. — À Murrs. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente
dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas
égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violon
çelle, c'est la camzoyre entonnée à pleine voix par le malattrère,
et ces douces tierces de flûtes quilui succèdent, c’est la chan-
son tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds,
assises, oU mieux agenouiltées, dans les grandes charrettes
qui remontent vers le village.
IV.— Sur LES Cimes. — C'est midi, par lès hautes solitu-
des, en ce « Désert de Sorrente », qui demine la ville, et d’où
le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses
longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de ta-
bieau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphète ar-
dente ; un cor figure la cloche éloignée d'un monastère. Les
flûtes, les clarinettes, les harpes, disent, les gazouillements des
oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et
de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui en-
fient péu à peu leurs sons, c'est l'ame, l'enthousiasme du
poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que
grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des
cloches de Sorrente, de Massa, de Malf même, éveillent ceux
des collines, croisent léurs sons sur une étendue, de' plusieurs
octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001074_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[loin sur la mer bleue. Tout s'apaise, quelques sons de cloches
s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensi-
tess>.
V, — NaPo.I1. — En cette dernière partie des Mmpressions,
le compositeur s’est proposé de peindre musicalement Naples,
sa population, sa vie tout extérieure et sa joie Ce sont
d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement
de foule. II semble que de chaque rue s’envolent des chants,
des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons,
d’amusants -grincements de guitares. Des appels se répon-
dent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie ;
des danseuses frappant du pied le sol, promènent de groupe
en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la
grande chanson d’un peuple, l'hymne de Naples au bord de
son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermit-
tences, couvrant les mélopées sentimentales que des Chan-
teurs nasillent sur les quais…. Et le soir tombe, tandis qu'un
feu d’artifice éclate en gerbes de lumière, en bouquets d’étoi-
les, qui planent et vont s’éteindre sur l'infini miroitement des
flots. Alfred ERNST.
S-
Goirées en préparation :
J,-J. ROUSSEAU : L’homme, l’écrivain, le philosophe et le musi-
cien. Quatre causeries.avec lectures, projections et auditions musicales.
Représentation du Devin du Village, opéra de Rousseau, sous la direc-
tion de M. L. Ketten, professeur au Conservatoire. (Monté spéciale-
ment pour l’Art Social.)
CONCERT. M Léschaud, cantatrice. Mæ Le Coultre, pianiste:
M”e Le Coultre, violoniste. MM. Pollak, violoniste, et Lang, violon-
celliste, professeurs au Conservatoire. ;
MUSIQUE ANCIENNE. Causerie-audition organisée par MM. Mon-
tillet, professeur au Conservatoire, et Kœckert, violoniste, avec le con-
cours du Chœur de Saint-Joseph.
LE MALADE IMAGINAIRE, comédie en 3 actes de Molière, pièce
montée spécialement pour l’Art Sociat par un groupe d'artistes, avec le
concours de MV Daubenton-Sestié, professeur de diction.
RUY-BLAS,-drame en 4-actes de Victor Hugo, par la Socièté d'étu-
diants’ « Stella‘».
|
|
iä
.æ'.
f
e e e
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>