<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Requiem 
            <date when='12/03/1904'/>
          </title>
          <series>1903-1904</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000540</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19040312'/>
        <title>Requiem</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Troyon-Blaesi (Mme)' type='person' role='int'>Troyon-Blaesi (Mme)</name>
        <name key='Daraux, Paul' type='person' role='int'>Daraux, Paul</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
DE GENÈVE
DSN A L
LXXVIC ANNÉE
REQUIEM
JOHANNÈs BRAHMS
1>
1
( «en cu
)'2m' oa 2
GENÈVE
IMPRIMERIE L. JARRYS ET FILS, RUE DE LA TREILLE, 4
1904
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
Sous la direction de M. Orro BARBLAN
6 e e e 2 n e 1 e X e e e e 1 1 16 1 1N
Samedi (2 Mars 1904, à 8 heures. — Victoria-Hall, Genève
d # #
REQUIEM
J. BRAHMS
pour soli, chœurs, orchestre (du Grand Théâtre renforcé)
et orgue (op. 45). — 300 exécutants.
avec le concours de
Mme TROYON-BLÆSI M. PAUL DARAUX
Soprano. Basse des Conncerts Colonne et Lamoureux,
Au grand orgue : M. WiLL1am MONTILLET
244
Le concert commencera par
r. Finale de la Symphonie en m mineur, n° 4 op. 98
(Allegro energico e patetico)................. Brahms.
2. Motet a capella (Ah! pourquoi voient-ils le jour
ceux qui souffrent), op. 74, n° 1 (1"° audition).. Brahms.
n
PRIX DES PLACES
Rez-de-chaussée : Loges, 6 fr. — Parquet, 5 fr. — Parterre et Pourtour, 4 fr. —
Promenoir et Amphithéâtre, 3 fr.
Première galerie : Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, 5 fr. — Fauteuils de côté,
1ér rang, 5 fr. ; autres rangs, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr.
Seconde galerie : Fauteuils, 1e' rang, 2 fr.; autres rangs, 1 fr. — Amphi-
théâtre, 2 fr.
La location est ouverte dès ce jour chez M. Rotschy, Corraterie, 22, jusqu’au
12 mars, de 9 heures à midi et de Z à 5 heures.
La brochure contenant l’analyse et vingt thèmes du Reguiem, le texte du Motet
et une notice sur la Symphonie est en vente au bureau de location au prix de 30 cent.
Les portes seront fermées pendant les exéeutions. — On est prié de ne pas applaudir,
TRAMWAYS A LA SORTIE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_004.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_005.tif'/>
        <page><![CDATA[FINALE DE LA
SYMPHONIE EN MI MINEUR
Le finale, allegro energico e patetico, mi mineur, à trois temps,
est, à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie
de la symphonie dont la compréhension offre le plus de diff-
cultés. Une suite d’accords menaçants confiés aux trombones sert
d’introduction au développement de plusieurs motifs ayant tous
quelque chose d’angoissant ; ils aboutissent à un long solo de
flûte qui dépeint, par sa mélodie et par son rythme, l’état d’une
âme désemparée. Après ce solo, l’impression change : nous
passons brusquement en m majeur, le mouvement se tranquillise,
s’élargit ; clarinette et hautbois entonnent un chant de consola-
tion auquel les trombones répondent par des accords solennels.
Clar. _— Hautb. CN
Clar, —— Hautb./—\
V
Molto dolce. 7 77 <= -— ——
Péroraison sublime, élevant l’auditeur au dessus des agitations
humaines et le conduisant vers les régions bienheureuses où
commence l’éternité.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_006.tif'/>
        <page><![CDATA[4
En outre, ce finale est aussi un chef-d’œuvre au point de vue
de l’écriture musicale, car il constitue une série de variations sur
un thème de huit mesures :
traité par Brahms dans l’ancienne forme de la Chaconne avec une
maîtrise qu’on n’avait plus rencontrée depuis Bach.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_007.tif'/>
        <page><![CDATA[MOTET
(Traduction et adaptation de M. Ed. Mercizr.)
Pourquoi voient-ils le jour, ceux qui souffrent, ceux dont
l’ime est dans la tristesse, lorsqu’ils ne demandent que la mort
et qu'ils la convoitent bien plus qu’un trésor, lorsque leur joie
serait grande s’ils obtenaient la tombe ? Pourquoi voit-il le jour,
l’homme égaré que le Seigneur cerne de toutes parts ?
(Job II1, 20-23.)
Que nos mains et nos Âmes s’élèvent à Dieu le Père.
(Lament. de Jér. III, 41.)
Heureux, disons-nous, l’homme qui souffre sans plainte. Job,
qui vous montre la patience, vous savez quel fin lui fut donnée :
car le Seigneur est un père plein de tendresse.
(Jacques V, 14,)
(Choral) Soumis à Dieu, je vais en paix quitter la terre, Mon
cœur est consolé, mon âme est calmée, car la mort sera pour moi
comme un sommeil paisible.
æ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_008.tif'/>
        <page><![CDATA[FRAGMENTS SCRIPTURAIRES
D’OU A ÊTÉ TIRÉ LE TEXTE DU
« REQUIEM » pe JonanNes BRAHMS
CHŒUR
Bienheureux ceux qui sont affliigés, car ils seront consolés,
(Matth. V, 4.)
Ceux qui sèment avec larmes
Moissonneront avec allégresse ;
Celui qui marche en pleurant quand il porte la semence,
Revient avec allégresse quand il porte ses gerbes.
(Ps. CXXVI.)
Il
CHŒUR
Toute chair est comme l’herbe, et toute sa gloire comme la
fleur de l’herbe. L’herbe sèche, et la fleur tombe, mais la parole
du Seigneur demeure éternellement.
(I* Épître de S. Pierre, ch. I, v. 25.)
— Soyez donc patients, frères, jusqu’à l’avènement du Sei-
gneur. Voici, le laboureur attend le précieux fruit de la terre, il
patiente jusqu’à ce qu’il ait reçu les pluies de la première et de
l’arrière-saison.
(S. Jacques, ch. V.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_009.tif'/>
        <page><![CDATA[7
— Les rachetés de l’Eternel retourneront,
Ils iront vers Sion avec des chants de triomphe,
Et une joie éternelle couronnera leur tête ;
L’allégresse et la joie s’approcheront,
La douleur et les gémissements s’enfuiront.
(Esaïe, ch. XXXV.)
IIT
BARYTON-SOLO ET CHŒUR
— Dieu, enseigne-moi quel est le terme de ma vie,
Quelle est la mesure de mes jours,
Que je sache combien je suis fragile !
— Oui, l’homme se promène comme une ombre,
Il s’agite vainement ;
Il amasse et ne sait qui recueillera.
Seigneur ! Qui donc attendrai-je ?
J'espère en toi seul.
(Psaume XXXIX.,)
IV
CHŒUR
— Bien douces sont tes demeures, 6 Dieu d’Israël,
Mon âme soupire et languit après les parvis de l’Eternel,
Mon âme et ma chair poussent des cris vers le Dieu vivant.
Heureux ceux qui habitent dans ta maison,
En te louant à jamais.
(Psaume LXXXIV.)
V
SOPRANO-SOLO ET CHŒUR
(Soprano) Vous qu’affige la douleur, que votre cœur ne se
trouble point ! Je reviendrai vers vous.
(Ev. selon S. Jean, ch. XXIV.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_010.tif'/>
        <page><![CDATA[8
(Chæœur) Comme un homme que sa mère console,
Ainsi je vous consolerai.
(Esaïe, ch. LXVI, v. 18.)
VI
BARYTON-SOLO ET CHŒUR
(Chœur) Nous n’avons point ici-bas de durable cité, mais
nous cherchons celle qui est à venir.
(Epttre aux Hébreux, ch. XIII.)
(Solo) Je vous dis un profond mystère : La mort n’atteindra
pas tout homme; nous serons changés, en un moment, au son
des dernières trompettes.
(Chœur) Les trompettes retentiront ; les morts ressusciteront.
(Solo) Dieu! ta parole est vivante.
(Chœur) O mort! où est ta force? O sépulcre! où est ta
victoire ?
(1'* Ep. aux Corinth., ch. XV.)
VI
CHŒUR
Gloire dès à présent à ceux qui meurent dans le Seigneur !
Oui, dit l’Esprit, ils se reposent de leurs travaux,
Et leurs œuvres les suivent.
(Apocalypse, ch. XIV.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_011.tif'/>
        <page><![CDATA[REQUIEM
Brahms a exclu de cette œuvre tout texte latin, et l’a composée
en entier de paroles bibliques; il en a cependant fait un tout
représentant, dans ses grandes divisions, les éléments fondamen-
taux d’un Requiem : tristesse, résignation, consolation, espérance.
Sur ce texte, Brahms a construit sept parties musicales d’une
large ampleur, dans lesquelles il fait dominer l’élément choral.
Dans le troisième et dans le sixième numéro seulement alternent
avec les chœurs des soli de baryton, et dans le cinquième un
solo de soprano. À ces forces vocales Brahms a joint un orchestre
complet.
Le numéro 1 s’ouvre par une introduction instrumentale de
quatorze mesures.
ä__J_-_?_È_£ e d UE
L es ——
5 Éc f
Violoncelles, contrebasses et orgue
Le chœur entonne ensuite, avec de doux accords, la parole
consolatrice du Sermon sur la montagne :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_012.tif'/>
        <page><![CDATA[IO
Bien -heu-reux sont les af — — fli — — gés
LH
Bien — — — — — heu-reux sont les af — — ili
Cette introduction est déjà d’une grande beauté. Une partie de
l’orchestre, les instruments à son clair (clarinettes, hautbois,
trompettes, violons) se taisent, tandis que jouent les altos,
violoncelles, basses, ce qui donne à l’ensemble un caractère de
profonde tristesse.
La première partie du chœur se distingue par de poétiques
accords, tandis que le chant : « Il marche et pleure » pénètre
l’ime d’une douce mélancolie. Puis les sons sublimes du thème :
Soprani : mois-son-ne - ront a-vec al - lé-
f N
t y
Ténors : à - veç al — lé — gres-se
Basses et alti entrent également en canon
« Ceux qui sèment avec des pleurs reviennent avec joie en por-
tant leurs gerbes », procurent une impression de consolation et
de réconfort. Le chœur reprend ensuite le chant d’actions de
grâces de l’introduction, avec un crescendo et un decrescendo
savamment gradués; au point de vue de l’expression et de l'har-
monie ce morceau est l’un des meilleurs du genre.
Le numéro 2, qui commence en s/ h mineur, annonce l’entrée
d’un convoi funèbre, avec son imposante et majestueuse gravité.
Tout l’orchestre exécute, en sourdine et pianissimo, l’introduc-
tion, en rythme de marche. La monotonie voulue du chant des
basses, sur laquelle le maître a brodé des traits harmoniques
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_013.tif'/>
        <page><![CDATA[II
caractéristiques, l’instrumentation si parfaite et si propre à pro-
duire l’effet désiré, les motifs tristes qui semblent descendre des
parties hautes et se répandre sur l’ensemble orchestral, tout cela,
dès le début, impressionne profondément.
4a. I( _i: EË :
VU
Tous les instruments ps
sams les trombones pp Î
Violons (con sordini)
"
4b.
ekG
Ppp
Lorsque les voix basses du chœur, accompagnées par un seul
trombone, entonnent à l’unisson le choral :
ÀA l’orchestre, n° 4 a.
5a.
Car tou -te chair est com-me l’herbe
il semble que les angoisses du tombeau vous étreignent, La
plainte ;
A l’orchestre, n° 4 b,
p m=== 17
##=#— etc.
ély
Car l’herbe hé-las sè-che
est présentée par l’orchestre sur un motif nouveau, en si b majeur,
à intervalles progressivement étendus, pour amener dans les âmes
le sentiment de la consolation, Bientôt reprend le rythme de la
marche funèbre, de plus en plus éclatant, chanté également par
le chœur dans un unisson d’une impressionnante grandeur. —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_014.tif'/>
        <page><![CDATA[12
La seconde partie de la phrase forme un contraste remarquable
avec la gravité troublante de la première ; le chant :
p dolice
,
6.
u, -
Soy-ez pa-ti- ents mes bien ai-més
en sol b majeur, est vraiment sublime et paraît un rayon divin
perçant les ténèbres. La suite : « La parole de Dieu demeure
éternellement », avec les accords puissants qui la mettent en
relief, illumine l’âme et fait entrevoir quelque chose de l’au-delà.
Le chœur dépeint le cortège des rachetés, retournant vers Sion
jouir de la gloire éternelle.
Allegro non troppo.
f
T. etce
Ils vien-dront les ra-che - tés, ils vien-dront et s’en i-ront
Le numéro 3 commence par un chant alterné du baryton et du
chœur :
—
8.
Dieu en - sei-gne — moi ue la vi —
,
etc.
————e nestque … va- ni — té.
qui donne l’occasion d’admirer une fois de plus la finesse
pénétrante du développement thématique chez Brahms. À cette
question :
9.
Sei-gneur, qui donc at - ten - drai - je ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_015.tif'/>
        <page><![CDATA[13
traduisant une inquiétude poignante, exhalée par le baryton et
le chœur dans une gradation d’un grand effet, celui-ci répond en
rémajeur : « Seigneur, j’espère en toi ». Le compositeur développe
cette affirmation dans un morceau capital, colossal point d’orgue
de trente-six mesures tenues par les trombones, les basses et les
timbales, durant lesquelles une double fugue monte et descend,
pièce unique de contre-point, digne d’un J.-S. Bach.
= DE TESEIS SE S
Car l’es-prit du jus-te Dieu les gar-de-ra
p
et au-cun mal ne l’at-tein-dra.
Si ce troisième numéro nous saisit par la grandeur de la
conception, le quatrième nous touche par son intime suavité. Le
morceau :
Bien dou-ces sont tes de — meu-res, 6 Dieu
ÉÉN OU S R, TR
etc.
uS- A ON
est d’une sonorité captivante, et d’une parfaite simplicité, II ya
cependant plusieurs thèmes sur lesquels repose toute la construc-
tion, mais le grand art du maître les rend pour ainsi dire imper-
ceptibles sous la richesse de l’effet harmonique.
Même remarque pour le numéro 5. Le soprano solo chante
avec une douce tendresse ; « Maintenant vous êtes attristés, mais
Je Vous reverrai et votre cœur se réjouira, et personne ne vous
ravira votre joie ». Le chœur ajoute alors d’une façon incisive :
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Lent,
Instr.avent
Je vous con — — — so — — le
Par son élévation et sa conception géniale, le numéro 6,
comprenant plusieurs parties, nous subjugue. Le chœur com-
mence :
Andante. pc
l3.
2F
Nous n’avons i—ci de du — ra - :ble ci—té
Il y a là une suite d’harmonies d’une grande originalité et d’une
beauté incomparable.
Préparés par cette introduction, nous entendons les accords de
l’orchestre soutenant le solo de baryton, bientôt accompagné du
chœur. La phrase : «Ecoutez un profond mystère; nous ne
mourrons pas tous; nous serons transformés, en un seul mo-
ment, au son de la dernière trompette », commence douce et
mystérieuse, arrivée au mot : cen un seul moment », le crescendo
apparaît, les accords éclatants et saisissants des trombones sonnent
dans la masse orchestrale, comme si les tombeaux devaient
s’ouvrir à leur appel, et les morts ressuscités comparaître au
dernier jugement.
Les trom — pet — — tes re - ten — — ti — — ront
—
3
l4.
fl
Basso col 8va
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_017.tif'/>
        <page><![CDATA[T5
Le baryton reprend : « La parole qui est écrite s’accomplit »,
et le chœur répond avec force : « O mort, où est ton aiguillon ?
Sépulcre, où est ta victoire?» La phrase dévient de plus en plus
triomphante. Ces exclamations lancées avec assurance retentissent
de nouveau comme un cri belliqueux, d’allure presque dédai-
gneuse, et conduisent finalement par une succession d’harmonies
frappantes, au ton de ut majeur dans lequel éclate cet hymne
grandiose :
f
15.
Dieu, tu es di-gne de re-ce-voir la gloi — — re, l’hon-neur
Le thème principal produit une grande impression par son
caractère de fermeté et de virilité. Le thème :
P
16.
Car tou-tes cho — ses par toi sont fai - tes
alterne avec le premier et introduit en deux fois un contraste de
douceur extrême. Au point de vue du contre-point, cette fugue
est une pièce capitale, et représente bien un des points culmi-
nants de la partition.
Le numéro 7, qui termine l’œuvre, contraste avec le précédent
par sa sérénité ; il est écrit sur une base harmonique qui ressemble
en partie au premier numéro. Les voix isolées du chœur
annoncent :
f D
és =
. (.._} Z | Le t Î| _{_ T | T ‘ | [
Gloire à ceux qui meu - rent dans le Sei-
T VS
# ; =
gneur et
Maf — — — - tre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Les paroles :
Orch.
18.
P! Ppp ——
Oui, l’Es - - prit dit
produisent un effet solennel, et sont assurément un des plus
beaux passages de toute l’œuvre. Le compositeur introduit de
nouveau, par une suite d’harmonies surprenantes, le thème du
commencement. Les accords du premier numéro réapparaissent
dans les voix, mais c'est surtout à la fin qu’ils produisent tout
leur effet. Après un crescendo et un decrescendo remarquables, |
vient la phrase finale, qui remplit l’âme de l’auditeur attentif de |
sentiments paisibles et consolateurs.
GENEVE, — IMP, L, JARRYS ET FILS,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000540_020.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>