<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert donné par MM. Willy Rehberg, Louis Rey, l'Orchestre du théâtre renforcé d'artistes supplémentaires et la Société de chant sacré<date when="21/01/1907"/></title>
<series>1906-1907</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19070121"/>
<title>Concert donné par MM. Willy Rehberg, Louis Rey, l'Orchestre du théâtre renforcé d'artistes supplémentaires et la Société de chant sacré</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1906-1907" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Goetz, Hermann" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/74534" type="person" role="cmp">Goetz, Hermann</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Barblan, Otto" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Barblan, Otto  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto  (dir.)</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Rey, Louis"  type="person" role="int">Rey, Louis</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_001.tif"/>
<page><![CDATA[)
S
=

UNION POUR
L'ART SOCIAL

LHDNTIHANS H

VICTORIA -HALL
Lundi 21 Janvier 1907, à 8 */ h. précises

CONCERT

DONNÉ PFAR MM.

WILLY REHBERG, LOUIS REY,

Pianiste Violoniste

l'@rchestre du Théâtre

Renforcé d’artistes supplémentaires

€ET LA

Société de Chant sacré
x X% X

PROGRAMME

1. Symphonie n°7,enfa........…....… Beethoven.
Ë) Poco sostenuto e vivace. b) Allegretto.
«) Presto. — d) Allegro con brio.
z. NENIE, poème funèbre pour chœurs
etorchestree, $ …… … H. Gœtza
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ.
3. Concerto en ré majeur, pour piano et
orchestre 11 Mozart.
Allegro. — Larghetto. — Alleyretto.
M. WiLLY REHBERG:

4. Romance en /x majeur, pour violon
etiorchestre..... .… Beethoven,
M. Lovis REv.

5. Fantaisie, pour piano, chœurs et or-
chestres ... Beethoven.
M. WILLY REHBERG & LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ,

6. Hymne à la Patrie, pour chœurs et
orchestre 1 Otto Barblan.
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ.

ë #

Orchestre sous la direction de MM, Otte BARBLAN et Willy REABERA
Piano de Concert ERARD aux soins de M. Charles BERGUER

Entrée : 25 èentimes.

RAHVANHNEODIHANS

LES PORTES SERONT FERMÉES
pendant l’exécution des morceaux]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_002.tif"/>
<page><![CDATA[— 9 —

SEE ME MES MS MS S ME ME SE E SS SS

L0lliS van B€€ÎhOVÔH, n<Î en 1770 »à Bo‘nn “ monrdga

Vienne en 1827, l’un des plus
grands génies de la musique. Son domaine principal est surtout
instrumental, et depuis la simple sonate jusqu’à la symphonie, il
n’a créé que des chefs-d'œuvre.

Son œuvre est considérable; neuf sywzphonies, des ouvertures,
plusieurs concertos pour piano, un pour violon, dix-sept qgua-
fuors pour instruments à cordes, de nombreux /rzos, sonates et
pièces ‘diverses ; puis dans un autre genre, Fidelto, opéra su-
perbe, une messe, un oratorio, des chœurs, des mélodies, etc.

Cet immense génie, pourtant apprécié de son vivant, est
mort, tout comme Mozart, dans un état voisin de la misère.

Beethoven composait presque toujours en marchant, en se
promenant, puis, rentré chez lui, il écrivait ce qu’il avait conçu.
Il était d’une extrême originalité, confinant à une sauvagerie, du
reste très explicable, car Beethoven perdit de bonne heure
l’ouïe et conçut la plupart de ses chefs-d'œuvre sans pouvoir
les entendre jamais.

Beethoven avait un ardent amour pour la nature ; il ne se plai-
sait que dans les bois et les rochers.

Un jour qu’il allait prendre possession d'un appartement loué
par lui à Baden, après l’avoir visité, il dit au propriétaire :

— Ça me va ainsi. Mais où sont les arbres ?

Nous n’en avons pas.
Alors la maison n’est pas pour moi, répond-il, j'aime
mieux un arbre qu’un homme.

SY…phÛﬂi€ 16715 100 la La symphonie en /a inaugure

la « troisième manière » de Bee-
thoven. Beethoven, à l'exemple
de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d'importance à
l'idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques
qu'’elle peut provoquer ; la « troisième manière » accuse encore

de BEETHOVEN

cette tendance déjà très sensible dans les compositions anté-
rieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de
procédés polyphoniques d'une nouveauté et d’une puissance in-
connues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin
de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique,
servant de point de départ à des développements qui s'imposent
par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par
la recherche des détails et le raffinement de la facture.

On a voulu voir dans la symphonie en /a des intentions des-
criptives et pittoresques ; on a même formulé un argument expli-
catif d'après lequel chacune des parties de la symphonie en /a
constituerait un épisode d'une noce villageoise. Rien ne saurait
justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œu-

C A CR LS ÉÉ LES PÉCLES ETE DSD IRST IR TI2]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_003.tif"/>
<page><![CDATA[. A .

es
SLES SES MDS E E MS E ME ME E S SS

vre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée
comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses
intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin
trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie
en /a suffise à écarter toute supposition de ce genre.

L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ;
elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses
tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Il convient
de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la
symphonie avec chœurs mise à part — semblent conçues dans
un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des
symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie
en /a reflète une impression générale de satisfaction et même de
gaieté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singu-
lièrement avec les emportements de la symphonie en æ #mineur
ou avec les dramatiques évocations de la symphonie Réroïque.

La symphonie en /a est précédée d’une introduction assez dé-
veloppée : un dessin très court exposé par les instruments à vent
et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’or-
chestre sert de donnée à ce prélude : des gammes mouvemen-
tées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à
une phrase mélodique pénétrante et émue; puis, sur une sorte
de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème
de l’allegro.

C’est une phrase très brève, d’un caractère rythmique, qui
forme la base exclusive de tout le développement harmonique.
Une s#rette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la for-
mule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion à
ce premier mouvement.

L'allegretto est construit sur un rythme obstiné qu'exposent
d'abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se
dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles.
Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique
poétique et tendre ramène le dessin initial qui éclate dans toutes
les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques ac-
cords indécis et flottants.

Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé
en d'ingénieuses modulations ; le thème du trio, majestueux et
solennel, se déroule sur une lente progression dont les harmo-
nies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une
explosion soudaine de toutes les sonorités suivies d’un religieux
apaisement.

Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple ac-
compli de développement monothématique ; il découle tout en-
tier d’un laconique dessin énergique et persistant, auquel s’op-
pose par deux fois un court épisode mélodique. H, M.

W%@ÆŒQÆWWÈWËW]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_004.tif"/>
<page><![CDATA[Fantaisie

(de BEETHOVEN)

Op. 80, pour piano, chœurs et orchestre, date de 1808 ,
elle fut dédiée au roi de Bavière, Maximilien-Joseph.

Beethoven est, chez lui, au piano, préludant, cherchant ses
inspirations, allant d’un sujet à l'autre, ne s'arrêtant à aucun.
Tout en ne se sentant pas en verve, il jouit de sa solitude,
mais des pas se font entendre au dehors. Le voici menacé
d’une visite. Quel ennui d'être dérangé! O surprise agréable,
c'est une paire de vieux amis; d’autres surviennent encore et
l'on se livre à un divertissement musical sur un thème donné
par le maître.

Telle est la version Wasilewsky. Il va même jusqu'à carac-
tériser chaque variation instrumentale : la flûte est une gracieuse
blondine, les deux hautbois sont deux dames affligées de la
longue histoire, etc., etc. Pour Marx, ce sont toutes les voix de
l’'orchestre — paradis du maître — puis toutes les voix humaines,
qui viennent relancer Beethoven.

Quoi qu’il en soit, et malgré tout l’art avec lequel le thème
proposé par le maître à ses visiteurs supposés est varié et déve-
loppé instrumentalement et vocalement, la Fan/aise est surtout
intéressante comme essai en petit de ce qui deviendra plus tard
la grandiose finale, l'ode a la joie de la Nexvième. Le texte ori-
ginal exprime, du reste, aussi des sentiments joyeux et les pa-
roles françaises de Bellanger ne sont qu’une adaptation, qui dé-
nature malheureusement le sens primitif de l’œuvre.

On sait que Beethoven interpréta lui-même la partie de piano
de sa Fantaisie à la première audition de 1808. Il arrêta même
tout l’orchestre qui s'était perdu à un certain moment, pour
lui lancer un /Voch einmal, qui fit frémir l’assistance.

Liszt affectionnait cette œuvre, qu'il joua encore à Vienne,
en 1877, au Beetkoven-Denkmal-Concert.

 

 

rs RL

en]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_005.tif"/>
<page><![CDATA[d 1
SÉ SEME ME SE MS MS SS E ME E SE E

Hermann Gœtz. H'ermann Gæœtz, né a Kœn?gsberg, _le

7 décembre 1840, mort à Hottingen, près
Zurich, le 3 décembre 1876, eut ses premières leçons de musique
de Louis Kœhler, puis entra au Consefvatoire Stern, à Berlin,
où il eut pour maîtres Stern, Bülow et Ulrich.

En 1863, Gœtz accepta un poste d'organiste à Winterthour,
où il succédait à Kirchner, mais, en 1867, il se fixa à Zurich et se
consacra à l'enseignement et à la composition.

Malheureusement, la mort vint arracher trop tôt au monde
musical ce talent plein de vigueur et d’'élévation. Son opéra,
Der widerspenstigen Zähmung, est une des meilleures œuvres de
théâtre contemporaines; il fit, depuis sa première représentation,
en 1874, à Mannheim, le tour de toutes les grandes scènes alle-
mandes, et fut aussi représenté en Angleterre et en Belgique.

Gœtz ne put terminer son second opéra: Francesca da Rimin?.
On connaît, en outre, de Gœtz une symphonie en /fa majeur,
Nenie, pour chœurs et orchestre, une ouverture, un quatuor pour
piano et’cordes, un concerto pour piano, un pour violon, un trio
avec piano, une sonate pour piano à quatre mains, des chœurs,
des pièces de piano et des lieder
D'après RIEMANN (traduit par G. HUMBERT).

NENIE On donna le nom de Verzes, chez les Romains, à
reuses à gages aux obsèques des personnages marquants et
qu’accompagnait le son des flûtes. Ces chants lugubres, déve-
loppés suivant un rythme convenu, devaient retracer les lou-

ces mélopées lamentables que chantaient les pleu-

anges du mort.

Le Vocero des Corses et les lamentations des Juifs autour du
cercueil d'un des leurs rappellent parfaitement les /Verzes de l’an-
tiquité païenne et montrent la persévérance, jusqu'à nos jours,
d'une coutume très ancienne.

Il ne nous est parvenu aucun spécimen des /Vewzes latines ;
‘Horace les mentionne cependant et montre que, par extension,
on donnait aussi le nom de /enies à des élégies. Ainsi, il parle
des Nenies du poète de Céos, Simonide, et comprend, sans doute,
sous ce titre, ses poésies les plus admirables.

C'est dans cet ordre d’idées qu'’il faut placer la poésie de
Schiller qu’a si noblement mise en musique le compositeur
H. Gœtz et dont voici une traduction :

ÆE RECLAS CECLE T ECLASBAT R T IRST RS ERST D]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001023_006.tif"/>
<page><![CDATA[2 e à
SÉEESÉSE ME EME ME MS ME MS MS ME SS SS

Le beau même s’efface. Ce qu’aiment les dieux et les hommes,
Le dieu sombre du Styx ne l’a jamais épargné.

Seul, un jour, l’amour fléchit l’âme du juge des ombres ;
Encore, au seuil, sans pitié, révoqua-t-il son présent.

Non, même Aphrodite ne put guérir la blessure

Que le cruel sanglier fit au chasseur qu’elle aimait.

Et Thétis ne peut rien pour son fils, cette mère immortelle,
Quand, à la porte de Scée, tombe le héros divin:

Mais la déesse et les Néréides sortent des ondes

Et répandent des pleurs sur cet enfant glorieux.

Terre, tu vois, les dieux pleurent, et pleurent aussi les déesses
Quand la pure beauté s’anéantit dans la mort.

Mais revivre en un chant de deuil, quel triomphe suprême !
Seul, le vulgaire va aux sombres bords dans l’oubli.

Nenie était la déesse des dernières douleurs de l’agonie ;

elle avait un temple à Rome, hors des murs, près de la porte
Viminale.

Hymnme à la Patrie

Tiré du CALVEN, d’Otto BarpLa=.)

1. Terre des monts neigeux, 2. Il vibre en tous les cœurs
Pour toi jusques aux cieux Le nom des grands vainqueurs
Montent nos voix. Des anciens jours.
Sur ton rempart sacré, Comme eux en hommes droits,
De l’étendard paré, Contre l’assaut des rois
Brille en son champ pourpré Nous maintiendrons nos droits,
Ta blanche croix. Libre toujours.

Suisse, vers tes glaciers
Luit en ses traits altiers
La liberté.
Fiers comme nos aïeux,
Comme eux audacieux,
Nous te jurons, comme eux,
Fidélité.

ÉDOUARD MERCIER,

Ch, Bernard & Cie,]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>