<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Grand concert donné par Mme Nellie Melba<date when="12/03/1902"/></title>
<series>1901-1902</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Reinecke, Carl" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/42007" type="person" role="cmp">Reinecke, Carl</name>
<name key="Donizetti, Gaetano" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/18064" type="person" role="cmp">Donizetti, Gaetano</name>
<name key="Schubert, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111603" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/137994" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Del Valle de Paz, E."  type="person" role="cmp">Del Valle de Paz, E.</name>
<name key="Gounod, Charles-François" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/80479" type="person" role="cmp">Gounod, Charles-François</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Melba, Nellie"  type="person" role="int">Melba, Nellie</name>
<name key="Buyssens"  type="person" role="int">Buyssens</name>
<name key="Rey, Louis"  type="person" role="int">Rey, Louis</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000488_001.tif"/>
<page><![CDATA[“ REPRODUCTION INTERDITE PRIX : 20 CENTIMES

SE SI AI E SE SCATE
‘ VICTORIA-HALL - GENÈYE

DSD SD SDN SSD DSD SSD SSD E T TT TL DS SS SSD SO DSN S SS SS S SS S SS SEN

Mercredi 12 Mars 1902 à 8 heures

e e
—0

— D

Grand ' Concert

DONNÉ PAR

1 MLIF MELBA

avec le concours de

FORGHESTRE DU THÉATRE
sous la direction de M. WILLY REHBERG

PE CQ sE
——>3 PROGRAMME 2 ———w—
&—LÀ)“——J ?

I. Ouverture du Roi Manfred Reïnecke.

2. Grand air de Lucie de Lammermoor Donizetti.
Ardon gl’incensi…
Avec flûte obligée : M. BUYssENs.
M"* MELBA.
3. Andante con moto, extrait de la Symphonie en t. Schubert.

4. Grand air de La Traviata
Ah fors’ ë lui…
M”° MELBA.
5. Deux morceaux pour petit orchestre E, del Valle de Paz.
à) Menuet. — Solo de violon : M. Louis Rev.
b) Musette.

6. Valse de Roméo et Juliette
Je veux vivre.…
M"° MELBA.

PRIX DES PLACES

Rez-de-chaussée. Loges, 10 tr. — Parquet, 8 fr. — Partèrre et pourtour, G fr. — Promenoir et
amphithéâtre, 5 fr. — Podium, 3 fr. — Première galerie. Loges, 10 fr. — Fauteuils de face,
les deux premiers rangs, 7 fr. ; les autres rangs, 6 fr. — Balcon de côté, premier rang.#7 r
les autres rangs, 5 fr. — Amphithéâtre, 5 fr. — Orgue, 5 fr. — Seconde galerie, Amphi-
théâtre, 4 fr. — Balcon de côté, premier rang, 4 fr.; les autres rangs, 3 fr.
Le bureau de location sera ouvert dès le 5 mars, de 9 heures à 11 h. !/» et 2!/» h. à 5 heures,
v chez MM. BRON et BERGUER, Corraterie, 15.

RSI TT EAGEOAT SE

Genève. — Imp. L.-F, Jarrys.

;
;
;]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000488_002.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERT MELBA

lv

M"* Nellie Melba.

M"* Melba est née à Melbourne en Australie. Élève de son père,
organiste à Melbourne, puis d’un professeur anglais, elle vint, sur les
conseils de ce dernier, à Paris, où elle suivit les cours de M”: Marchesi.
Très remarquée dans quelques concerts, M" Melba débuta à l’Opéra de
Paris dans Hamlet d’Ambroise Thomas. Ce fut un triomphe et la presse
déclarait M"* Melba la plus délicieuse Ophélie entendue depuis la Nilsson.
Peu après, M"° Melba retrouvait le même succès indescriptible dans la
Lucie de Donizetti et on attribuait à la merveilleuse cantatrice la succes-
sion des Patti et des Nilsson. Comme ces dernières, M”° Melba n’est restée
attachée à aucun théâtre. Toutes les grandes capitales la réclament et

l’Europe et l’Amérique ont acclamé son merveilleux talent.

Ouverture du « Roi Manitred ».

L’on retrouve dans cette ouverture les qualités et les défauts de Mendelssohn, dont
M. Reinecke est un disciple convaineu : qualités de pureté de style, de continuité mélo-
dique et d’orchestration claire et sonore; défauts consistant en trop d’uniformité dans les
thèmes, en un abus des progressions harmoniques, des cadences évitées et des modu-
lations par l’accord de septième diminuée. — L’ouverture est bâtie sur deux thèmes,
dont le premier est exposé en mi majeur, avec accompagnement de harpe, dans une
introduction magistrale et dont la première mesure seule est développée dans le courant
de l’allegro appassionnato en mi mineur. Le second thème en sol majeur, de couleur
mendelssohnienne aussi, et dit d’abord par les celli, clarinettes et bassons à l’unisson,
puis repris par les flûtes et hautbois toujours avec accompagnement de harpe, est déve-
loppé de main de maître; on ne peut lui reprocher que son manque de contraste avec le
thème I, dont la première mesure est identique à la seconde du thème II.

Les instruments à cordes sont traités supérieurement; les imitations serrées de la
seconde partie sont très intéressantes..…. Reinecke occupe, entre Mendelssohn et Schu-
mann, la place qu'occupa jadis ce pauvre Hummel, né trop tard ou trop tôt, entre
Haydn, Mozart et Beethoven.

» à à

Grand air de « Lucie de Lammermoor ».

Ardon gl’incensi. Splendon le sacrefaci,
Splendon intorno. Ecco il ministro . .
Porgimi la destra ! Oh lieto giorno.
Alfin son tua, alfin sei mio, a me ti dona un Dio.
Ogni piacer più grato, si ogni piacere mi fia con te diviso.
Del ciel clemente un riso la vita a noi sarà.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000488_003.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERT MELBA

 

Grand air de « La Traviata ».

h " » . . , . . obose p R

ff Ah fors’ & lui che l’anima Di quel divino error.

\i Solinga ne’ tumulti Sentia che amore & palpito,

f Godea sovente pingere Dell’ universo intero,

f , De’ suoi colori occulti. Misterioso, croce e delizia al cor.

Lui, che modesto e vigile,
AIl egre soglia ascese, Follie! delirio vano e questo! Povera
E nuova febbre accese donna, sola abbandonata in questo popoloso
'h Destandomi all’ amor ! deserto che appellano Parigi, che spero or
più ? che far degg’ io? givire! de volutä
‘ À quell’ amor che ë palpito ne’ vortici, givir !
2 Dell’ universo intero,
; ‘ Misterioso, croce e delizia al cor. Sempre libera degg? io
° ; . ; ; Folleggiare di gioja in gioja,

ë \ …C‘. f;ll]ClLlU.l un candido SOh On l e

f Ç E tl'cp1d0üdgn‘u k Pei sentieri del piacer.

! Quest’ effigio dolcissimo

p 2 5 Nasca il giorno, o il giorno muoja,

| Signor dc“y aÎ'VËH_H.C' Ë Sempre lieta ne’ ritrovi,

Ï Quando ne’ cieli il raggio À diletti sempre nuovi dee

Di sua beltà vedea, S 10e

SOIare 11 Mi0 pensier,

Ë E tutta me pascea

d

i d À ——

B

ï

|

: Andante con moto, extrait de la Symphonie en ut, de . Schubert.

| Robert Schumann, pendant le séjour qu’il fit à Vienne, d’octobre 1838 à avril 1839,

Ë eut l’occasion de voir chez le frère de Franz Schubert les manuscrits laissés par le maître,

mort en 1828.
Au nombre de ces précieuses reliques se trouvaient huit symphonies, dont quelques-

/ unes étaient encore complètement inconnues et dont les autres avaient été mises de côté

[ après un essai, à cause de la difficulté de leur exécution.

'1, Schumann, désireux de faire connaître une composition importante de Schubert,
’ É . choisit la septième symphonie, en w majeur, et l’envoya à Leipzig, où elle fut jouée,

pour la première fois, le 12 décembre 1839, sous la direction de Mendelssohn.

Le succès qu’elle obtint dès la première audition engagea les éditeurs Breitkopf et
| Hærtel à publier cette œuvre, qui prit bientôt dans la littérature musicale la place dis-
lÉ tinguéé que Schumann lui assignait à côté des symphonies de Beethoven.

Ï Elle le mérite à tous égards : inspiration soutenue, romantisme de la plus haute
| , poésie, technique admirable, instrumentation magistrale donnent à cette composition une
grande valeur,

l Le manuscrit porte la mention « mars 1828 » ; en novembre de cette même année,
‘ Schubert était enlevé à l’art et à l’affection de ses amis. Il n’avait que 31 ans.

La deuxième partie de la symphonie en u/ majeur, un andante en la mineur 2/4. se
compose de deux grandes périodes. Dans la première, où l’on retrouve le caractère de

liberté et de belle ordonnance des impromptus, le thème conducteur, exposé par le haut-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000488_004.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERT MELBA

bois, a une terminaison en majeur qui donne une impression de bonheur et de paix non
troublée. A ce thème principal se joint un deuxième thème, dans lequel les phrases
accessoires du premier réapparaissent plus élevées et plus serrées.

La deuxième période est d’un caractère plus tranquille; il en sort des accents solennels,
de pieux souvenirs et, en certains endroits, le caractère sérieux et élevé nous parle du
monde de l’au-delà ; on reste comme ensorcelé devant ce nouveau tableau.

Le thème principal de cette seconde période est composé de petits motifs enchevêtrés

et les réponses entre les souffleurs et les cordes donnent à ces petites phrases leur forme

caractéristique. La conclusion de cette période a une beauté particulière par son caractère
de douloureux adieu, tableau idéal dans lequel Schubert fait s’évanouir la céleste vision
par des sons éteints et entrecoupés des cors et des cordes.

Les deux périodes de l’andante se répètent ensuite, mais avec un changement capital :
les éléments énergiques du thème de la première prennent plus d’extension et, après une
variante émouvante exposée par les violoncelles, on arrive au retour de la deuxième

période qui, cette fois, arrive et conclut en /a majeur.

e

Valse de « Roméo et Juliette ».

Je veux vivre Et le bonheur fuit sans retour,

Dans le rève qui m'enivre Je veux vivre
Longtemps encor, Dans ce rève, etc.
Douce flamme ;
5 2 Comme un trésor !

Je te garde dans mon âme Loinde En

Comme un trésor ; à ;
=. Laisse-moi sommeiller

.… Et respirer la rose
; De emiesss e Avant de l’effeuiller.
Ne dure hélas ! qu’un jour ! Ah ue
Puis vient l’heure Reste dans mon âme,

Où l’on pleure Comme un doux trésor

Le cœur cède à l’amour Longtemps encor !

<1 ; ï :
./cË./_, PS A SS A TS A E DE l VI 000 TIO GCCG E DEDE D OD OD I E D DS TS II A e A A A A A A A A A A A A A A A S S Ÿ]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>