<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Le messie 
            <date when='01/03/1902'/>
          </title>
          <series>1901-1902</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000486</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19020301'/>
        <title>Le messie</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré, Genève' type='person' role='int'>Société de chant sacré, Genève</name>
        <name key='Orchestre du Grand Théâtre, Genève' type='person' role='int'>Orchestre du Grand Théâtre, Genève</name>
        <name key='Lang-Malignon (Mme)' type='person' role='int'>Lang-Malignon (Mme)</name>
        <name key='Bressler-Gianoli (Mme)' type='person' role='int'>Bressler-Gianoli (Mme)</name>
        <name key='Troyon' type='person' role='int'>Troyon</name>
        <name key='Auguez' type='person' role='int'>Auguez</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000486_001.tif'/>
        <page><![CDATA[{
SAMEDI,
|E'R
MARS
1902, A 8 HEURES
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
direction de M. C. BAREI.LAN
LE MESsSsIiIE
DE
HANDEI,
FOou OI
avec le concours de
Lang-Malignon
Soprano
Cn> ORCHESTRE/ET ORGUR
Mesdames
Bressler-Gianoli
Contralto =
de Messieurs
Troy on
Ténor
Auguez
Basse
de
LlL'’'Orchestre du Grand Théatre
et de
M. W. Montillet
Organiste.
PRIX DES PLACES : Rez-de-Chaussée : Loges : 6 fr.; Parquet, les trois premiers rangs: & fr, autres rangs
4 fr.; Amphithéatre : 3 fr.; Promenoïr : 8 fr. — Première galerie : Loges: 6 fr.; Fauteuils de face: 5 fr. ;
rang : 5 fr.; Fauteuils de balcon, autres rangs : 3 fr.;, Amphithéâtre :
Z fr., autres rangs : 1 fr.; Amphithéâtre : 2 fr.
: 6 fr.; Parterre et pourtour ;
Fauteuils de balcon, premier
3 fr.; Orgue : ? fr. — Deuxième galerie : Vauteuils, premier rang :
prges-Frédéric HÆNDEL naquit à Halle le 23 février 1685. La
‘mèlZ - année Jean-Sébastien Bach naissait à Eisenach. Le père de Hændel,
barbier et chirurgien de l’électeur de Brandebourg, s'opposa dès le début
à l’irrésistible vocation de l’enfant. Un tableau charmant reproduit un
épisode des premières années de Georges-Frédéric. Au milieu de la nuit,
ses parents entendent des sons étranges qui viennent du grenier. Ils se
lèvent, montent dans les combles, et bientôt leur lanterne éclaire, dans
un étroit réduit aux poutres saillantes, un garçonnet de 7 ans, en petit
bonnet blane, vêtu d’une longue chemise de nuit, ses pieds nus pendant
. du haut d’un grand tabouret, et qui promène ses petites mains sur les
touches d’un vieux clavicorde.
Il fallut l’intervention d’un haut personnage pour vaincre la résistance
du père. Dès lors Hændel poursuit ses études à Halle, puis à Berlin. A
20 ans, il compose une passion et un opéra, Almira, représenté à Ham-
bourg, et dans lequel se trouve l’origine de l’air fameux Lascia ch'io
pianga, développé plus tard dans l’opéra de Rinaldo. Pendant un séjour
en Italie, il écrit diverses compositions des duos en particulier, dont il
utilisera plus tard certaines parties dans le Messie (N°$ 6, 12N0 ete).
En 1709, il entend dans les rues de RKome, la nuit de Noël, une mélodie
populaire des pi/ferari de Calabre dont il fera la courte Symphonie pasto-
rale du même oratorio.
Revenu en Allemagne en 1710, il fut engagé comme maitre de chapelle
par l’électeur de Brandebourg, qu’il retrouvera plus tard à Londres, sur
le trône, sous le nom de Georges I°’, Mais avant d’entrer en fonction, il
voulut visiter l’Angleterre. II y arriva la même année, et y demeura le
reste de sa vie.
Il associa d’abord sa fortune à celle. toujours chancelante, d’un théâtre
italien à Londres, pour lequel il composa un grand nombre d’opéras.
Cabales et revers s’acharnèrent longtemps contre lui, et son étoile ne
Commença à briller d’un éclat durable que lorsqu’il se consacra à la
- Musique religieuse.
W e —
V , ; Â < \J “““ ws
p 1/ * E \\
t sù
La personne et la vie de Hændel sont très connues. Biographies, anee-
dotes, statues, portraits sont répandus partout et nous dispensent de plus
amples détails. Grand, majestueux, brusque, spirituel, doué d’un appétit
aussi colossal que sa puissance de travail. généreux en même temps, or-
ganiste merveilleux, mélangeant en un étrange charabia l’allemand,
l'anglais qu’il ne parvint jamais à prononcer correctement, l’italien et le
français, il traversa la vie solitaire. sans famille, entièrement absorbé —
par son énorme production musicale et par la direction de ses œuvres,
On a de lui 45 opéras, 26 oratorios et de nombreux volumes de motets
etde cantates. Notre Psautier romand contient quatre cantiques de Hændel.
En 1751 il devint aveugle, mais continua à composer et à diriger. Il est
mort à Londres en 1759, et l’Angleterre l’a enseveli à Westminster au
milieu de ses grands hommes.
Le Messie à été composé en 24 Jours, du 22 août au 14 septembre
1741. Un copiste de profession mettrait autant et plus de temps à en
copier la partition, avec des centaines de fautes. Cherchons un point de
comparaison. Rossini a écrit Le Barbier de Séville en seize jours, et
dix-sept mois ont suffi à Michel-Ange pour couvrir de ses immortelles
peintures les 700 mètres carrés des voûtes de la chapelle Sixtine. Les
artistes semblent participer à la puissance créatrice qui fait abstraction
du temps.
L’émotion était parfois si forte chez Hændel qu’il inondait de larmes
son papier, Empruntant une parole de l’apôtre Paul, il à dit de lui-mème,
à propos du moment où 1l composait l’Al/eluia : « Si J'étais dans mon
corps ou hors de mon corps, je ne sais, Dieu le sait. »
Le Messie est une œuvre essentiellement religieuse. Il est connu dans
le monde entier. En Allemagne on exécute dans le culte, pendant les
semaines qui précèdent Noël, plusieurs séries de morceaux tirés de la
1'e partie. On en fait autant de la [Tme parlie, avant Pâques.
D’autres œuvres du mème genre, oratorios ou passions, font apparaître
des personnages historiques, retracent des épisodes, reconstituent des ù
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000486_002.tif'/>
        <page><![CDATA[P
es
C e" #
RE d
scènes précises et concrètes. Le Messie est conçu dans un esprit tout
autre et autrement plus élevé. Le théâtre de l’action n’est pas la Palestine,
c’est le monde. Ceux qui la contemplent ne sont pas des Juifs, ni même
— des individus emprisonnés dans les étroites limites du temps et de l’es-
‘pace : c’est l’humanité tout entière, et son fauteuil de spectacle est au
sommet des siècles. A cette distance s’effacent les détails, les lieux, les
personnes, et seuls subsistent les éléments impérissables de l’œuvre du
Sauveur, affranchissement, amour, vie éternelle. Cette œuvre ne dira rien
ù aux âmes étroites qu’emprisonnent tout entières le lieu et le temps
4. présents. Elle saisira en revanche celles qui, modernes et ailées, veulent
* palpiter à tout ce qui est universellement et éternellement humain.
; Les paroles de l’oratorio sont tirées de la Ste-Ecriture. Elles sont d’une
grande beauté et reproduisent mot à mot le texte de la Bible anglaise.
Le choix et l’assemblage de ces versets, effectué probablement par le
compositeur lui-même, est un trait de génie. Ni rime, ni métrique pour
“
amener des boursoufflures et des remplissages. Tout, dans ce texte, est
simple, élevé, lapidaire, d’une archaique dignité.
Il existe deux traductions françaises, inégalement défecteuses et s'atta-
chant aux mots beaucoup plus qu’aux idées. L'une d’elles à été remaniée et
améliorée à l’usage de la Société de chant sacré, mais n’en demeure pas
_ moins fort inférieure au texte primitif. Auss: a-ton jugé préférable de
rétablir en général, dans les pages qui vont suivre, le texte biblique en
sa pureté. L’auditeur aura ainsi sous les yeux, non pas peut-être les
mots mêmes qui seront chantés, mais mieux que cela, l’expression exacte
2 et originale des pensées et des sentiments que le compositeur à eu l’in-
E tention de transcrire en son magnifique langage musical.
Quelques mots encore sur les premières exécutions du Messie. Composé
PREMIERE PARTIE
L’HUMANITÉ SANS SAUVEUR. — LA BONNE NOUVELLE.
Ps 24s Quverture : orchestre. Ténèbres et souffrances de l’humanité.
N° 1. Récit, ténor. —
Dieu. Parlez au cœur de Jérusalem et criez-lui que sa servi-
tude est finie, que son iniquité est expiée. Une voix crie : Pré-
.. parez au désert le chemin de l’Eternel! Aplanissez, dans les
Consolez, consolez mon peuple, dit votre
% lieux arides, une route pour notre Dieu. Esaïe XL, 1-3.
Ce récit est entouré, dans l’accompagnement, d’une expressive
mélodie de quatre mesures, lumineuse auréole des promesses célestes.
e N° 2. Air, ténor. — Que toute vallée soit exhaussée; que toute mon-
4 ; tagne et toute colline soient abaissées. Es. XL, 4.
La vie s’éveille, joyeuse sous les rayons de l’espérance.
N° 3. Chœur. — Alors la gloire de l’Eternel sera révélée, et au
même instant toute chair verra que la bouche de l’Eternel a
parlé. Es. XL, 5.
ï L'un des thèmes dit la majesté de Dieu; un autre la joie des
un troisième, large phrase liturgique sur deux notes,
| =* â hommes ;
’ p ajoute un accent de sérieuse piété.
| pas7 EXxHORTATION A LA REPENTANCE.
N° 4. Récit, basse. — Ainsi parle l’Eternel des armées : Encore un
peu de temps et j’ébranlerai les cieux et la terre, la mer et le
L- . ; sec ; j’ébranlerai toutes les nations. Aggée II, 6-7.
' Et soudain entrera dans son temple le Seigneur que vous
cherchez; — et le messager de l’alliance que vous désirez,
voici, il vient, dit l’Eternel des armées. Mal. III, 1.
#
45 N° 5. Air, basse. — Qui pourra soutenir le jour de sa venue ? —
' Qui restera debout quand il paraîtra ? — Car il sera comme le
; feu du fondeur. Mal. III, 2.
Le larghetto exprime l’appréhension redoutable ;
simo représente l’apparition,
morceau est presque un jugement dernier.
puis le prestis-
grandissant comme un incendie. Ce
en 1741 à Londres, il fut exécuté pour la première fois à Dublin le13avril
1742 au bénéfice de plusieurs œuvres de bienfaisance. Le public s'annonça
si nombreux qu’on dut prier les dames de ne pas mettre leurs paniers
pour oceuper moins de place. L'impression fut très grande. L'année
suivante, trois exéculions successives eurent lieu à Londres, au théâtre
du Covent-Garden, les 23, 25 et 29 mars. A l’Allelüia, le roi, la cour et
l'assemblée entière se levèrent spontanément, et l’usage s’est perpétué
en Angleterre d’écouter debout ce morceau. Hændel ne voulut jamais
toucher un centime des bénéfices. Trente-quatre exécutions eurent lieu
de son vivant et sous sa direction ; elles ont rapporté ensemble 250,000 fr.
à l’Hôpital des enfants trouvés de Londres. Le Messie n’'a jamais cessé
d'être exécuté. Il le fut en particulier, en grande pompe et par des masses
considérables de chanteurs et d'instruments, à Londres, dans les années
1784 à 1787, pour fêter le centenaire de la naissance du compositeur.
L’orchestre de Hændel était plutôt restreint. Mozart a retravaillé et en-
richi l’orchestration. Il existe bien peu d’œuvres égalant le Messie pour
l’incomparable richesse d’invention, la variété, l'étendue, l’expression des
innombrables motifs ; peu d’œuvres d’où soient plus absentes les phrases
plates, banales et sans valeur. Et cependant sa longueur est telle qu’on y
fait toujours de nombreuses coupures. La marche progressive de l’oratorio
se dessine en allant du général au particulier. La I'° partie expose objec-
tivement l’œuvre du Christ et la place qu’elle occupe dans l’histoire spiri-
tuelle de l’humanité. Dans la I[Me partie, la chrétienté dit sa douleur et sa
joie au spectacle de la passion du Christ, puis du triomphe de l’Evangile.
Enfin, dans la IlIMe partie, c'est l’âme croyante, le chrétien d’aujourd’hui
et de tous les temps qui tressaille de l’allégresse du salut, dans l’étincelante
lumière des espérances éternelles. D. DELÉTRA.
« @
N° 6. Quatuor et chœur. — T1 purifiera les fils de Lévi, et ils pré-
senteront à l’Eternel des offrandes avec justice. Mal. III, 3.
LA l‘l{Hl‘lllë'l‘ll“, SE PRÉCISE ET LA VENUE DU MESSIE SE FAIT PRO-
CHAINE.
N° 7. Récit, alto. — Voici, une jeune femme deviendra enceinte,
elle enfantera un tils. Es. VII, 14.
Son nom sera Emmanuel, c’est-à-dire Dieu avec nous.
Matth. I, 23.
N° S. Air, alto. — Monte sur une haute montagne, Sion, pour
| publier la bonne nouvelle. Elève avec force ta voix, Jérusalem.
Ne crains point, dis aux villes de Juda : Voici ton Dieu !
Rs X11; 9;
Lève-toi, sois éclairée, car la lumière arrive, et la gloire de
l’Eternel se lève sur toi. Es. LX, 1.
Cet air est très riche pour le chant et l’accompagnement. Le“eux
premières mesures d’orchestre exposent le thème principal auquel
succède immédialement une courte figure de joie exubérante qui
les rythmes s'accen-
enguirlandera désormais le chant. Vers la fin,
tuent pour dire la joie grandissante.
N° 9. Chœur. — Mêmes paroles.
Ce chœur, construit sur les mêmes motifs que l’air,
veloppement et la brillante conclusion.
en est le dé-
ATLLÉGRESSE DE L'HUMANITÉ.
N° 10. Récit, basse. — Le peuple qui marchait dans les ténèbres
voit une srande lumière. Fs. IX, 1.
Ce court récitatif est un tableau complet. Les dix premières mesu-
res représentent l’ombre pesante qui plane sur le monde. Puis le
mouvement s’anime, la phrase de la voix s’accentue très vite en gra-
dation ascendante jusqu’à l’éclat de la pleine lumière. C’est un lever
de soleil. Puis l'éclat s’adoucit, et la même image sera retracée avec
plus de développement dans l’air qui suit.
N° 11. Air, basse. — Mêmes paroles.
N° 12. Quatuor et chœur. — Car un enfant nous est né, un fils nous
est donné. Et la domination reposera sur son épaule. On l’ap-
pellera Admirable, Conseiller, Dieu puissant, Père éternel,
Prince de la paix. s. IX, 5.
ESLn en t
se
n
ME SÉ e dFN TS
RE é
r
80
TT E E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000486_003.tif'/>
        <page><![CDATA[‘ L ; ; ‘ A e 7 e 00 f st
1[ q # RE SE ; 24 % 'i'“ *
À r !“3] É Ïr ; , B wÿ.ÿ' rrs Ë E = #
1E - u ve T «
îî 1177 busne terminaïson des temps antérieurs au Messne ce chœur, N° 21 Azr, alto Mépr1<e et abandonné èï n mJ_g mm
1 E - ‘appuyésur trois motifs principaux, est l’un des plus remarquahles - de douleur et habitué à la souffrance. ES. LIH : e ‘
L de l’œuvre, par la souplesse, la variété et en même temps la simpli- | J'ai livré mon dos à ceux qui me fr appaient, et mes _]ou_…
l | Ç
Ë- el de e ION ‘ | ceux qui m’arrachaient la barbe. Je n’ai pas dérobé mon vnage
aux ignominies et aux crachats. Es. L, 6. ; =
I ;
f f LA NATIVITÉ. Chaque phrase, chaque mesure de cet air est digne d’ attention,
Ïl tant il y a de richesse et de profondeur dans les instruments etla
f N° 13. Symphonie pastorale. voix. On remarquera, dès le début, de véritables soupirs des violons
| Courte page d’orchestre, en mesure ‘?/,, du genre appelé Sici- ponctuant les phrases du chant, et surtout dans l'orchestre, dès la
© ; 1.89 7 PEN ,, , re e . . *
lienne. On sait que Hændel reproduit ici une mélodie populaire que, seconde moitié de l’air, le saisissant motif de la flagellation qui se
| de temps immémorial, les bergers calabrais viennent jouer dans les prolonge dans le chœur suivant. '
f‘ rues de Rome, la nuit de Noël. — Le soprano solo, qui ne s'est pas | N° 92, Chœur. — Il a porté nos souffrances, il s’est chargé de
core fai re, Vé j ë e la parole. Hændel sem- EZ ; 2s
encore _…[ entemlreÎ va maintenant prendre la paro Ha 4‘« sen nos douleurs. Il a été blessé pour nos péchés, brisé pour nos
ble avoir gardé en réserve, pour annoncer la naissance du Sauveur, S ; ; ; ;
e e sE …. ‘ iniquités. Le châtiment qui nous donne la paix est tombé sur
les sonorités brillantes et tendres à la fois de la voix féminine la plus sn
élevée lui. Es. LIII, 4.
; ; à , P Ce chœur et les deux suivants s’enchaînent sans intervalle. Pe-
J> 14. Récit, soprano, — Il y avait des bergers qui passaient la nuit ‘ , 2220
N e prg e 8 2 ‘1 l\( sante douleur, puis douce reconnaissance, telle en est sa signification.
en plein air pour garder leurs troupeaux. Tout à coup, un ange
10 ° . ye No 92 y D, 210N 2 AG qn SAQ A tpice Ac 4
du Seigneur leur apparut, et la gloire du Seigneur les enve- N° 23. Chœur. Et c'est par ses meurtrissures que nous sommes
loppant de son éclat, ils furent saisis |d’une grande frayeur. guéris, Es. LII, 5 (son sang versé).
L’ange leur dit : Ne craignez point, car je viens vous donner N° 24. Chœur. — Nous étions tous errants comme des brebis;
une heureuse nouvelle qui causera une grande joie à tout le chacun suivait sa propre voie. Ft l’Eternel l’a frappé pour
peuple : c’est qu’aujourd’hui, dans la ville de David, il vous est l’iniquité de nous tous. Es. LIII, 6.
f né un Sauveur, qui est Messie, Seigneur. — Soudain il se joi- ‘Hændel ramène ici l’image du Bon Berger, et montre, avec une
, . \ gnit à l’ange une troupe nombreuse de l’armée céleste, qui grâce infinie, les brebis, d’abord dispersées, errantes, égarées, puis
| louait Dieu et disait : Luc, IL 8-13. peu à peu rassemblées à la voix du berger, Pour terminer, c'est sur
PE e S ; ; Ë le Calvaire que le troupeau se reforme, car ce Bon Berger a dù
| N° 15. Chœur. — Gloire à Dieu, dans les lieux très hauts! paix sur e 1. z
| ; ; prendre sur lui les péchés des hommes.
la terre, et bonne volonté parrai les hommes. Luce, II, 14. e # 5 ; ;
| Ë ; ; L , | N° 25. Récit, soprano. — Tous ceux qui me voient se moquent de
| Les trois membres de cette phrase, portés par trois motifs diffé- ; À A
rents, constituent la charpente principale de ce chœur moi. Ils ouvrent la bouche, secouent la tête et disent :
; ë Ps. XXII, 8
N° 16. Air, soprano. — Sois transportée d’allégresse, fille de Sion ! ; n à
; . ; , Es ; Nous sommes encore à Golgotha. Le rythme de la flagellation
Pousse des cris de joie, fille de Jérusalem ! Car voici, ton roi ; ; e ; L
; N ; f ; ; reparait dans l’orchestre. Ce récit, avec le chœur suivant qui s’y
vient à toi. O‘\ÏC juste et victorieux. Il annoncera la paix aux enchaine, retrace les odieuses moqueries des meurtriers du Christ.
nations. Zach. IX, 9-10. e 4 ; QE ;
N° 26. Chœur, — Recommande-toi à l’Eternel! L’Eternel te sau-
vera; il te délivrera puisqu’il t'aime. Ps. XXII, 9
L’œuvrE Du MESssik. eN ; ; ; Ë
N° 27. Récit, ténor. — L’opprobre me brise le cœur et je suis.
N° 17. Récit, soprano. — Alors s’ouvriront les yeux des aveugles, malade. J’attends de la pitié, mais en vain, des consolateurs, et
" ° * = A J , A : }E , H G
s’ouvriront les oreilles des sourds. Alors le boiteux sautera je n’en trouve point. Ps. LXIX, 21.
f comme un cerf, et la langue du muet éclatera de joie. | La mort approche. Ce récit, et l’arioso qui le suit sans intervalle,
i y 6 | occupent la première place parmi les soli du Messie, par la profon-
Ë | deur et l’intensité de l’expression.
E
l . L’œuvre du Christ est ensuite concentrée et résumée dans l’imag« |
Ü @> u Bon Berger. N° 28. Arioso, ténor. — Regardez et voyez s’il est une douleur pa-
|
| reille à ma douleur. Lam. I, 2.
| N° 18. Air, soprano. — Comme un berger, il paîtra son troupeau.
[l prendra les agneaux dans ses bras, et les portera dans son
sein. Il conduira les brebis qui allaitent. Es. XL, 12.
A l’abandon le plus complet, que retrace le récit, succèdent des
notes détachées, des phrases courtes, heurtées, presque incohérentes.
Puis, en pleine horreur, et comme en détournant le visage, la voix,
; Prenez mon joug sur vous, et apprenez de moi, parce que je |
Ë £ Joug , etapprenez de moi, parce que je à demi épuisée, s’éteint en présence de l’inexprimable catastrophe.
: suis doux et humble de cœur; et vous trouverez du soulage-
2 ment pour vos âmes. Matth. XI, 29. T R e 2000N
E 1 JES ECTION.
f Comme la Symphonie pastorale qu’il rappelle, cet air est une Sici- :
F lienne en mesure ‘*/,. } N° 29. Récit, soprano. — Il a été retranché de la terre des vivants
et frappé pour les péchés de son peuple. Es. LIII, 8
; N° 19. Quatuor et Chœur. — Car mon joug est doux, et mon far- |
4 deau léger. Matth. XI. 3 | Au paroxysme de la douleur que la nature humaine ne peut en-
; g 2230; ; I p
f \ durer longtemps, succède une contemplation plus paisible. Ce récit
| de quatre mesures introduit l’air suivant qui se détourne déjà de la
E \ mort pour regarder du côté de la résurrection.
.
| DEUXIEME PARTIE N° 30. Air, soprano. — Tu ne livreras pas mon âme à la mort. Tu
} ne permettras pas que celui qui t’aime voie la fosse. Ps. X VI, 10.
[î D P 0N | Çe morceau, aurore d’une joyeuse espérance, est cependant encore
î voilé de crèpe : c’est le bouton d’une fleur qui ne s’épanouira que
ï N° 20. Chœur. — Voici l’Agneau de Dieu, qui ôte le péché du PIOs E
Ë Monde. Jn. I, 29. N° 31. Chœur. — Portes! élevez vos linteaux ; élevez-les, portes
à‘ Ce chœur est l’un des plus beaux de l’oratorio. Laissant de côté éternelles! Que le Roi de gloire fasse son entrée ! Qui donc est
Ë toutenchainement chronologique, tout détail, toute scène secondaire, | ce Roi de gloire 7 L’Eternel des armées, voici le Roi de gloire,
[ Hændel nous conduit droit au Calvaire, devant le Crucifié. - Ps XXIV;9} 10!
[
l
; A SIR ”
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000486_004.tif'/>
        <page><![CDATA[P , e
sA * -
e Ce chœur remarquable débute exactement comme celui des anges
- dans la nuit de Noël (N° 15). Un court récit de soprano. de cinq me-
— sures, le relie au N° 33.
N° 32. Récit, soprano. — Auquel des anges Dieu a-t-il jamais dit:
- Tu es mon Fils; je t’ai engendré aujourd’hui ? Héb. I, 15.
N° 33, Chœur. — Que tous les anges de Dieu l’adorent. Hébr. I, 6.
N° 34. Air, basse. — Tu es monté sur la hauteur. Tu as enmené
des captifs. Tu as pris en don des hommes. Les rebelles habi-
teront aussi près de l’Eternel. Ps. LX VIII, 19.
Allusion à l’Ascension.
LE DÉPART DES APÔTRES
N° 55. Chœur. — Le Seigneur dit une parole, et des messagers
proclament en foule la victoire. Ps. LXVIII, 12.
Ce morceau montre avec un pittoresque très intense la multitude
des apôtres qui surgissent et partent à la voix de l’Eternel.
- N° 36. Air, soprano. — Qu’ils sont beaux, sur les montagnes, les
- pieds de celui qui apporte de bonnes nouvelles, qui publie la
paix. Es. LII, 7.
Comme l’air du Bon Berger (N° 18) qu’il rappelle, ce court et déli-
cat fragment est écrit en rythme de Sicilienne.
N° 37. Chœur. — Leur voix parcourt toute la terre ; leurs accents
vont aux extrémités du monde. Ps. XIX, 5. Rom. X, 18.
Dans sa fraicheur et sa beauté, ce morceau a un caractère presque
moderne.
LES BATAILLES DE LA FOI. SAUVAGE OPPOSITION DES ADVERSAIRES
N° 38. Air, basse. — Pourquoi ce tumulte parmi les nations, ces
vaines pensées parmi les peuples? Pourquoi les rois de la terre
se soulèvent-ils et les princes se liguent-ils avec eux contre
l’Eternel et contre son oint ?
N° 39. Chœur. — Brisonsleursliens, délivrons-nous de leurs chaînes!
Ps Z,
LE TRIOMPHE DU CHRISTIANISME
N° 40. Récit, ténor. — Celui qui siège dans les cieux rit, le Seigneur
se moque d’eux. Ps. I, 4.
N° 41. Air, ténor. — Tu les briseras avec une verge de fer ; tu les
briseras comme le vase d’un potier. Ps. II, 9.
N° 42. Chœur. — Alleluia ! car le Seigneur notre Dieu est entré
dans son règne. — Le royaume du monde est remis à notre
Seigneur et à son Christ. Il règnera aux siècles des siècles. —
Roi des rois et Seigneur des seigneurs. Apoc. XIX, 6, 15, 16.
Hændel à cueilli un peu partout des fleurs aux riches nuances pour
en faire cette gerbe merveilleuse. Tel motif est tiré d'autres œuvres
du maître, Deux phrases sont empruntées à un antique choral alle-
,
«
- mand, celui qui sert de base à l'ouverture du Paulus de } “
(Cant. 99, 146 et 158 du Psautier romand). Ailleurs c'est une large -
phrase liturgique. Maisil faut y regarder de près p0urdécOüv‘rî%quéces E
matériaux ne sont pas entièrement neufs, tant est géniale, dans l’en-
semble et dans le détail, l’architeeture qui en fait un édifice de gran-
diose majesté.
TROISIÈME PARTIE
!
N° 43. Air, soprano. — Je sais que mon Rédempteur est vivant et
qu'il se lèvera le dernier sur la terre. — Quand je n’aurai
plus de chair, je verrai Dieu. Job, XIX, 25, 26.
Maintenant Christ est ressuscité des morts, le premier de
ceux qui se sont endormis. 1 Cor. XV, 20.
Parmi les images évoquées par cet air, il faut noter celle du som-
meil, puis du réveil aux premières heures du matin. Le chœur suivant
développe etrenforce les mêmes idées, en particulier lorsqu’à l’Adagio
il fait succéder l’Allegro.
N° 44. Chœur. — Par un homme est venue la mort, par un homme
aussi la résurrection des morts. Car de même qu’en Adam tous
sont mortels, de même, dans le Christ, tous recouvreront la vie.
1 COTs RV 21R42D: 1
N° 45. Récit, bhasse. — Je vais vous dire une chose jusqu’à présent
secrète : Tous nous ne mourrons pas, mais tous nous serons
transformés, en un instant invisible, en un clin d’æil. au son
(le la dernière trompette. 1 Cor. XV, 51, 52.
N° 46. Air, basse. — Car la trompette sonnera, les morts ressus-
citeront incorruptibles, et nous, nous serons transformés. 1 Cor.
XV 52;
N° 47. Récit, alto. — Alors s’accomplira ce qui est écrit : La mort
a été absorbée dans la victoire. 1 Cor. XV, 54.
N° 48. Chœur. — Grâces soient rendues à Dieu qui nous a donné
la victoire par notre Seigneur Jésus-Christ. 1 Cor. XV, 54.
Les courtes phrases et les pauses de ce chœur représentent l’éton-
nement des âmes qui s'éveillent de la tombe.
N° 49. Air. soprano. — Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous ?
Qui accusera les élus de Dieu ? C’est Dieu qui les justifie! Qui
les condamnera ? Christ est mort ; bien plus, il est ressuscité. Il
est à la droite de Dieu, et il intercède pour nous. Rom. VIII, 31-R.
Le chœur suivant, divisé en trois parties, est l’une des plus gran-
dioses constructions de la musique religieuse.
N° 50. Chœur. — Digne est l’agneau immolé de recevoir la puis-
sance, la richesse, la sagesse, la force, l’honneur, la gloire et la
bénédiction. Apoc. V. 12.
À celui qui est assis sur le trône et à l’agneau, soient la béné-
diction et l’honneur, la gloire et la force aux siècles des siècles.
Apoc. V, 13.
Amen !
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>