<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul concert donné par le Tonkünstler-Orchester<date when="19/03/1903"/></title>
<series>1902-1903</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Strauss, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/107196" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Bruneau, Alfred" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/78271" type="person" role="cmp">Bruneau, Alfred</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144048" type="person" role="cmp">Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
<name key="Strauss, Richard  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/132111" type="person" role="int">Strauss, Richard  (dir.)</name>
<name key="Tonkünstler-Orchester de Berlin"  type="person" role="int">Tonkünstler-Orchester de Berlin</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000514_001.tif"/>
<page><![CDATA[o o o VICTORIA-HALL + GENÈVE » © o
OE
Jeudi 19 Mars 1903, à 8 heures et demie

UN SEUL CONCERT

donné par le

Tonkünstler -Orchester

de Berlin

 

dirigé par le compositeur

Richard Strauss

Chef d'orchestre de l'Opéra royal et impérial de Berlin.

6 MR CIRN E
—2 PROGRANNE —

Aus Italien, suite symphonique en 4 parties (1" aud.) Richard Strauss.
a) Dans la campagne.
h) Dans les ruines de Rome.
c) Scènes de la vie populaire napolitaine.
d) Sur la place de Sorrente.

. Mazeppa, poème symphonique .
3. Entr’acte de Messidor #. À. Bruneau.
. Der Woywode, ballade d’après le poème de Uhland

5 fr. — 2e et 32 rangs, 4 fr. — Id. , 4e rang, 3 fr. — Amphithéâtre, 4 fr.
Seconde galerie. Amplnt 1éâtre, 3 fr. — Fauteuils de nlu)n 1er rang, 3 fr. — Id., 2€ et
3e rangs, 2 fr.

La location est ouverte de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, chez M. HENN, magasin
de musique, pianos et instruments, 6, boulevard du Théâtre.

Les places peuvent être retenues par correspondance. Il ne sera pas envoyé de places
contre I”Cl]lb()Lll'Scn]cllî.
Les pontes seront fermées pendant l’exécufion des morceaux.
Voir au dos les extraits de la Presse sur le Tonkünstler-Orchester et le célèbre compositeur
et chef d orchestre R/chara' STRAUSS.
DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD, HENN GENEVE

GENÈVE. — IMP. L.-F, JARRYS. Reproduction interdite.

(@'é audition) Tschaïkowsky.
. Don Juan, d’après le poème de N. v. Lenau Richard Strauss.
PRIX DES PLACES ;
Rez-de-chaussée. Loges, 8 fr. — Fauteuils de pquuct, 6 fr. Parterre, 5 ff. Pourtour
et promenoir, 4 f Amphithéâtre, 3 fr.
Première galerie. Log<.s 8 fr. — Fauteuils de l1u 5 fr, — Fauteuils de balcon, 1er rang, Ë

CO]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000514_002.tif"/>
<page><![CDATA[RICHARD STRAUSS

Le célèbre chef d’orchestre-compositeur est né à Munich, le 11 janvier 1864. Son
père, qui était musicien de la chapelle royale, le confia aux soins de W, Meyer, chef
d'orchestre de la cour. Après avoir été successivement chef d’orchestre à Munich,
Weimar, puis de nouveau à Munich, il fut appelé à Berlin en qualité de chef d’orchestre
de l’Opéra de la cour. Strauss est l’auteur de plusieurs poèmes symphoniques joués
actuellement dans tous les grands concerts, de concertos, sonates, lieder d’une grande
beauté et enfin d’un opéra, Feuersnoth, représenté l’an dernier à Berlin avec un énorme
succès.

Comme chef d’orchestre, Richard Strauss s’est rapidement placé au premier rang, et
il est, avec Weingartner, Nikisch, Mottl, un des plus célèbres virtuoses de la baguette
qu’ont applaudi toutes les grandes villes d’Europe.

Le Tonkünstler-Orchester, qu’il dirigera à Genève, a été fondé il a environ trois ans
et est un des meilleurs orchestres qui existent actuellement. C’est le Tonkünstler-
Orchester qui donne chaque semaine à l’'Opéra royal et impérial de Berlin de grands
concerts symphoniques qui sont des plus courus, tant pour une exécution irréprochable
que pour leurs programmes éclectiques.

STETETIN

« Cest par le génie, à dit Kant, que la nature donne à l’art ses lois. » Il suffit de
songer à l’activité artistique d’un Richard Strauss, interprète et créateur à la fois,
pour comprendre la vérité profonde de ces mots. Issue de l’œuvre puissante de Liszt
et de Wagmer, la musique du jeune maitre a presque réalisé ce qui manquait à celle
de ses précurseurs ; elle a atteint une faculté d’expression et un pouvoir d'évocation
devant lesquels nous restons saisis d’étonnement. Strauss a développé le genre, inau-
guré par Liszt, de la musique à programme, jusqu’à un degré presque inimaginable de
perfection ; usant de toutes les ressources de l’orchestre moderne, il a poussé le réalisme
de la description musicale à tel point que l’on pourrait parler, en quelque sorte, d’une
incorporation positive, en musique, des sujets choisis par lui… Dans ses fonctions de
chef d’orchestre, Strauss se révèle connaisseur de tous les maîtres et se fait l’inter-
prète de chacun d’eux dans la plénitude de ses caractères… — (Stettiner Abendpost.)

BERLIN

Hier a eu lieu au nouvel Opéra impérial et royal le second concert moderne du Berliner
Tonkünstler-Orchester, sous la direction de Richard Strauss. On peut le compter parmi
les plus intéressants de la saison. Il convient de signaler tout particulièrement Mazeppa,
le merveilleux poème symphonique de Liszt et la belle suite Aus Ttalien, de Richard
Strauss. Combien remarquable est cette œuvre du jeune et célèbre compositeur et chef
d’orchestre; la troisième partie de Aus Ttalien est à citer spécialement tant pour son -
instrumentation si colorée que pour la richesse de la mélodie et le vérisme descriptif.
Ce concert a été un succès triomphal pour Richard Strauss, compositeur moderne
de très grand talent autant que chef d’orchestre incomparable.

(Vossische Zeitung, Berlin.)
x

Le dernier concert donné au Théâtre royal par le Tonkünstler-Orchester, sous la
direction de l’éminent capellmeister Richard Strauss, œ été un succès sans précédent.
Tout y a contribué, un programme très intéressant, l'orchestre qui est un des meil-
leurs qui existent et naturellement le prestigieux Richard Strauss quà est à la fois un

des plus remarquables compositeurs modernes et un chef d’orchestre sams rival.

(Local-Anzeiger, Berlin.)
BRAUNSCHWEIG

Le concert donné ici par le Tonkümstler-Orchester de Berlin peut être à juste titre
considéré comme le fait le plus saillant de notre saison musicale, Cet orchestre est
absolument merveilleux ; il est formé d’artistes qui, pris isolément, sont tous des
virtuoses, mais qui, sous la merveilleuse direction de Richard Strauss, forment un tout
d’une homogénéité remarquable et que nous n’avions encore jamais constatée à un tel
point dans aucun autre orchestre.

Les deux numéros les plus intéressants du programme furent l’entr’acte de Messidor
de Bruneau, dont l’exécution fut parfaite et le poème symphonique Aus Ttalien de
Richard Strauss, Ce dernier est merveilleusement traité et fait le plus grand honneur
à son auteur, qui l’a du reste dirigé en grand virtuose de la baguette, Il ne reste qu’à
former un vœu : que Richard Strauss et son orchestre nous reviennent bien vite !]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>