<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Grand concert donné par le Sängerverein "Harmonie de Zurich" : Au bénéfice des colonies de vacances, cuisines scolaires de la ville de Genève, crèche de Plainpalais 
            <date when='13/07/1902'/>
          </title>
          <series>1901-1902</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000495</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Angerer, G.</note>
        <note>Bonade, L. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19020713'/>
        <title>Grand concert donné par le Sängerverein "Harmonie de Zurich" : Au bénéfice des colonies de vacances, cuisines scolaires de la ville de Genève, crèche de Plainpalais</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Rossi' type='person' role='cmp'>Rossi</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Angerer, Gottfried' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30015034' type='person' role='cmp'>Angerer, Gottfried</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/137994' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/131206' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Weber' type='person' role='cmp'>Weber</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/725' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Donato, Baldissera' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/318482' type='person' role='cmp'>Donato, Baldissera</name>
        <name key='Attenhofer, Carl' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30007424' type='person' role='cmp'>Attenhofer, Carl</name>
        <name key='Zwyssig, Alberik' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30003427' type='person' role='cmp'>Zwyssig, Alberik</name>
        <name key='Grieg, Edvard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84066' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Hegar, Fritz' type='person' role='cmp'>Hegar, Fritz</name>
        <name key='Angerer, G.' type='person' role='int'>Angerer, G.</name>
        <name key='Bonade, Louis' type='person' role='int'>Bonade, Louis</name>
        <name key='Sängerverein Harmonie, Zürich' type='person' role='int'>Sängerverein Harmonie, Zürich</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Wedekind, Erica' type='person' role='int'>Wedekind, Erica</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Ë, $ % ÉJeudi 13 ÉJuillet, à 8 heuzes ct d:mä{ ; ëf -
Ës |
| | GRAND CONCERF 65 -—n
060000
es
3
DONNÉ PAR LE
lâ
4 ‘ 1#
. 0 . L . « lÎ}AÎ}‘£
Sâﬂg€ﬂl9f9!ﬂ ,,Hâl”ﬂ"0ﬂlê de ZUI‘ICh "E‘,g
sous la direction de M, G. ANGERER (ël
1223
à AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE !â”
# é > ; 2l
é 2 Mlle ERICA WEDEKIND, cantatrice $ |
v /
"Ë'ÏË ET DE Ëîî
Ms , s| /
‘ L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE Ÿ!
E sous'la direction de M, LOUIS BONADE 1êa,
Ds
L AU DÉNÉFICE DES t1
K _ ’ 18|
I 19 Colonies de vacances. %:;îl
I 24 « ‘ 29
. 29 Cuisines scolaires de la ville de Genève. 195 \
y ‘ 18
f , @ Crèche de M falais Ïﬂ
â ; f 'c%:; 52
1- 7 <arg (
4 | f
Ÿ Grand Eclairage électrique de la salle, Ÿ |
-
ÿà
(Voir le pufg_æmme à la 3w page,)
[L%JÎPËËŒÎ BUFFET }lﬁa:z DE-CHAUSSEE
| $ tenu par DESARN?D _Çonﬁs_«ur
: } Ëä°°°°°°“äË‘”‘ _gg_oooÊ,j‘ ge2o0s :On_f___fŸïÿîÿäî_—a %)}
P .
?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_002.tif'/>
        <page><![CDATA[ETE e SOR A,…rw…‘..?...\q T= PE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_003.tif'/>
        <page><![CDATA[‘n—
SE
|
*
;
$
Ç
R*
|
2
RS
rrr
6°
ETE PE ME A C U EM |
—— - |
PREMIERE PARTIE:
° d) Genève, marche . . . . Rossr.
b) Ouverture du Tannhâäuser R. WAcNer.
(Harmonie Nautique)
a) Salut. ‘
b) Le culte de la f0ret ;
(Harmonie Zurlch)
° Grand Air de la Traviata . . G. Vernt.
(Mademoiselle Erita Wedekind)
” a) Salve Regina
b) Le dimanche au Rhin
(Harmonie Zurich)
°
F. ScHUBERT.
SCHUMANN-WERBER.
DEUXIÈME PARTIE :
° Grande fantaisie’ sur les Hu-
guenots# ; ; … G. MEYERBEER.
(Harmonie Naut1que}
a) Villanella alla Napolitana … BALDASARE DONATI.
b) Sérénade .. ». ur% 1 - CARL ATTENHOFER.
c) Cantique suisse . …. .. ZwyssiG.
(Harmi nie Zurich)
“ a) Celui-là seul qui connaît . F. ScHUBERT.
b) Bonjour . 781651 AI 43 UR Gkiro.
c) La coquette . . F. CHOPIN.
(Mademolselle Erlca Wedelnnd)
“ Le peuple des morts
(Harmonie Zurich)
se
PRIX DES PLACES :
FriTz HEGAR.
Rez-de-chaussée Fr. 2 ; Loges de Rez-de-chanssée Fr.3:; 1" Galerie (L* Rano)
et Fantenils de facs Fr, 3; Loges Fr. 3; autres places Fr.2; 2”" Galerie r. 1.
La location est 0uue:teîjès]:e Jour au Victoria-Hall,
où se trouueront également des livrets-programmes à 26 centlmes
Ouverture des porte<; à 7*/, heures.
“ PROGRAMME - ===
È GOTTFRIED ANGEREP.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Kidgenossen l'Gott Zum Gruss !
Gedicht von Dr. F. RourEr, komponirt von G. ANGERER.
,, Eidgenossen ! Gott zum Gruss!‘“
Der euch gab das Land der Væter, u
Der euch Helfer war.und Retter
Seit des Tellen Meisterschuss,
Ihm sei Ehre, Lob und-Preis,
Schweizervolk im Alpenkreis |
Eidgenossen ! Traut dem Herrn
Hocherhaben über Welten,
Und wenn bæœse Feinde schelten
Schaut empor zum Abendstern !
Aus dès Himmels Strahlenglanz
Winkt der Freiheit hehrer Kranz.
Eidgenossen ! Ehrt das Land !
Euer Vaterland in Treue,
Dass sich stets der Schwur erneue :
»,Für die Schweiz mit Herz und Hand !“‘
Seit des Tellen Meisterschuss,
Eidgenossen, Gott zum Gruss !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_005.tif'/>
        <page><![CDATA[| 1 |
2 AI P CR A OE ETE S T OE T OIO }<:
;
Î
, , ?
Confédérés, salut ! ë
$ Paroles de Dr F, RoukEr, musique de GOTTFRIED ANGERER. ;
,g |
; ‘ . . Ç
‘ Confédérés, salut! Oui à Celui qui vous donne ;
{le pays de vos pères, qui fut votre soutien et votre ;
souvenir, depuis le coup de maître de Tell, soit hon- ;
; neur, louange et gloire, peuple suisse, au sein de Ë
; tes Alpes. ;
$ è
; ;
$ {
| |
ÿ Confédérés, confiez-vous au Seigneur, qui do- ;
mine de là-haut les mondes, et si de méchants en- ;
; nemis vous menacent, jetez vos regards sur l’étoile ;
$ . à = /
{  du soir. Dans tout l’éclat des rayons du ciel vous ;
? .. ‘ ÿ E ; ‘
; fait signe le front sublime de la liberté! {
î |
$ Confédérés, honorez votre pays | Soyez fidèles |
; ‘
à votre patrie, afin que serenouvelle sanscesse votre ;
; serment: À la Suisse, nos cœurs et nos bras. Depuis |
; le coup de maître de Tell, Confédérés, salut! $
EF E ;
j
;
ML D d H c p
——
|
|
|
|
l
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_006.tif'/>
        <page><![CDATA[%»…M»«»,w……w…-,N‘ A
Der Gottesdienst des aldes.
Gedicht von J. Nœrzur, komp, von GOTTFRIED ANGERER,
In lauschigem Schweigen atmet der Wald,
Von Sonnenstrahlen durchsponnen.
Wie süsse Sehnsuchtsklage erschallt
Der Amsel Lied voll Wonnen.
Und durch die Schatten wandelt ein Paar,
Von Zukunftstræumen umschlungen,
Es sind in den Seelen so maienklar
Akkorde der Liebe erklungen.
Doch leises.Mahnen durchschauert die Luft,
Geheïmnisvoll rauscht’s in den Zweigen ;
Der Himmel wird finster, die Rabenschaar ruft,
Der Donner dure:1grollt das Schweigen.
Es braust durch die Eichen, es tost durch den Tann,
Ein Heulen und Rasen, so schallt es ;
Der Jubelchor der Schæpfung begann
In der Riesenorgel des Waldes.
Und fernhin zieht er, verhallet, verrollt,
Und wieder lacht seliger Friede.
Auf hohem Wipfel im Sonnengold
Singt die Amsel in perlendem Liede.
”
< CEOE DE S S EESEA rs eN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_007.tif'/>
        <page><![CDATA[É Ve / 43
| ;
‘Ëé*W*«'W»w»MWNV RR —— =—>>> 3Î___
( Le culte de 1a forêt. |
Poésie de JEaN NŒTzLI, musique de GOTTFRIED ANGERER.
[ Danhs un délicieux silence respire la forêt — ;
; î Toute entrelacée de rayons de soleil. — Comme une ;
. } douce plainte mélancolique — Résonne le chant du
| merle plein d’extase. —Par le sentier ombragé s’a-
Ÿ vance un couple — Comme enveloppé de rêves. d’a-
Î venir. — Dans les âmes, clairs comme le mois de mai
f7 — Des accords d’amour ont retenti, — Mais un léger
|* frisson parcourt les airs — Un bruit mystérieux se
/ faitentendre dans les ramaux ; — Le ciel devient plus |
/j sombre, unetroupe de corbeaux croasse, — Le ton- ;
[j nerre gronde à travers le silence — Un frémissement ;
; — dans les chênes, un bruissement dans les sapins, —
; Un gémissement un fracas, retentissent, — Le chœur |
jubilant de la Création a été entonné — Par l’orgue
; — gigantesque de la forêt.…. — Puis le bruit expire, s’é-
f ,
Ï v9 àl
|j loigne en grondant—Et, de nouveau, sourit lerepos … ; Ï
$ C ‘ E ; ; Ÿ
|j heureux — Et sur la haute cime, danslesrayons d’or |
[# du soleil, — Le merle siffle sa chanson perlée. — $ |
;
t
;
| p 4 |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_008.tif'/>
        <page><![CDATA[PI A AI III AIF TTN ){ PE*
;
E CRN
Salve Regina.
Chor yon F, SCHUBERT.
Salve Regina, mater misericordiæ, vita dulcedo
et spes nostra, salve! Ad te clamamus exules fillii
Evæ, ad te suspiramus gementes et flentes in hac
lacrymarum valle.
Eja ergo, advocata nostra, illos tuos misericor-
des oculos ad nos converte, et ostende nobis post
hoc exilium Jesum, filium tuum !
:,: O clemens, o pia, 0 dulcis virgo Maria ! :,:
Salve Regina, mater misericordiæ, Salve Regi-
nal
ue
Sonntag’s am Rhein.
Von R. SCHUMANN, arrangirt von Gustav WEBER.
, g
Des Sonntags in der Morgenstund’, wie wandert’s
sich so schœn am Rhein, wenn rings in weiter
Rund?’ die Morgenglocken geh’n! Ein Schifflein zieht
auf blauer Fluth, da singt’s und jubelt’s drein; du
Schifflein, gelt! das fæhrt sich gut in all’ die Lust
hinein. Ave Maria.
cd
5 " ME PS DE OD IDO L LLL DI L A D AAOAE PLPL SL A —.…,…)‘{
An
L
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_009.tif'/>
        <page><![CDATA[$
AF \\N\W‘Ï\x\\v“wÀg
?
Salve Regina.
Chœur de F, ScuvrerT.
Salut ! reine des cieux, mère de miséricorde |
Salut ! Toi, notre vie, nos délices et notre espoir! À
toi nous.recourons, nous les fils exilés d’Eve, En toi
nous espérons nous qui gémissons et pleurons dans ‘
cette vallée de:larmes, $
|
m rrr
O tourne, toi qui intercèdes pour nous, tourne
tes regards miséricordieux° vers nous, et montre-
nous ton fils Jésus après cet exil.
Salut ! 6 reine des cieux, mère de miséricorde,
à
Salut !
Le Dimanche au Rhin.
f
|
|
|
|
:,: O douce, 6 pieuse, 6 clémente Vierge Marie ! :,: fl
|
Musique de R, SCHUMANN, arrangÈc par GusTAve Weuer, |
} /
J
;
Qu’il fait beau se promener sur les bords du … ;
Rhin, le dimanche matin, quand tout autour, à la ;
ronde, on entend les cloches matinales! Un éesquif ;
glisse sur‘les flots bleus, l’on y chante, l’on y jubile, $
N’est-ce pas, petit bateau, on vogue bien dans toute
%\”\\“\\\_\\ E
cette joie?'Ave Maria.
1 N
E
=
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_010.tif'/>
        <page><![CDATA[N r t e
Vom Dorfe hallet Orgelton, es tœnt ein frommes
Lied, andæchtig dort die Prozession aus der Kapelle
zieht. Und ernst in all die Herrlichkeit die Burg her-
niederschaut und spricht von alter, guter Zeit, die
auf den Fels gebaut. Ave Maria.
Das Alles beut der præcht'ge Rhein an seinem
Rebenstrand, und spiegelt recht im hellsten Schein
das ganze Vaterland; das fromme, treue Vaterland
in seiner vollen Pracht, mit Lust und Lièdern aller-
hand vom lieben Gott bedacht.
eBD =}
Villanella alla Napolitana.
Gedicht von P. CorveLins, komp. von B. DonaTI.
Wenn wir hinausziehn am Frühlingssonntag
Singend unser Tanzlied,
Dann hüpft das Herz schon den holden Mægdlein
Alle Burschen freuen sich.
Leis hebt es an; doch mæchtig tœnt es, lauter,
Immer heller, schnell und schneller:
Bub und Maid im Blüthenkranze, fliegt zum Tanze,
Wenn das Lied so lockend anhebt :
Tan, tan, tara, tan, tan, tara.
n
Ist-wo ein Mægdlein, das fern dem Tanz blieb,
Weil der Liebste fern ist,
Dann vor der Heimkehr tœnt ihr zum Stændchen
Hoffnung unser Liedlein,
Das tœnt so süss : O Mægdlein, lass dein Zagen!
RE
|
ANAAAARAAAAAAIAA AI
A A A A A A AN PIDIS IO 0 L OL LS LI S
*<||
N én e RE ROE
. |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_011.tif'/>
        <page><![CDATA[|
IIIF IN A OION \…\“Z\»\…\h…\ww…ñ»\..……\…&…}{
h
|
e A RIR A
%
Du village on entend retentir les sons de l’orgue,
accompagnant un pieux cahtique. La procession
sort avec recueillement de la chapelle. Et, sérieux
dans toute cette magnificence, le vieux château re-
garde en bas et parle du vieux, du bon temps, bâti
sur le roc. Ave Maria.
Le Rhin splendide nous montre tout cela sur ses
rives couronnées de vignes, et il reffète en brillantes
couleurs toute la patrie, la pieuse, la fidèle patrie
dans toute sa magnificence, avec toute la joie et
toutes les chansons que le bon Dieu lui a données.
CB
Villanelle à la Napolitaine.
Poésie de P. ConneLiNs, musique de B. Donari,
Quand nous nous promenons un dimanche de
printemps — En chantant nos airs de danse — Le
cœur des jolies filles tressaille. — Et tous les gar- ;
çons se réjouissent, — On commence pianissimo,
puis les sons deviennent plus forts, toujours plus
forts, — Plus hauts, rapides, plus rapides. — Gar-
çons et filles, comme une couronne de fleurs —
Courent à la danse, — Quand la chanson résonne
si attirante : Tan, tan, tara, tan, tara, etc.
S’il est une fille qui reste loin de la danse, — Parce
que son bien-aimé est absent — Avant de rentrer, nor
tre chanson est une sérénade, — Qui lui apporte une
espérance. — Elle est si douce! O jeune fille, ne
Ns e e E N é ec cd
Porse S XW»\w\w\\ AI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_012.tif'/>
        <page><![CDATA[18 —
c
Bald vergangen ist dein Bangen
Wenn dich Lieb imiHochzeitskranze führt-zum
O wie tœnt es dann in’s Herz dir : [Tanze.
Tan, tan, tara, tan, tan, tara.
Ziehn wir dann heimwærts, und glüht im Goldlicht
Waldespfad und Woge,
Dann grüsst noch einmal das Lied die Mondnacht
Zauber übt sein Hauch aus. ,
Dann seht, und seht; am Stromrand, welch ein
N ; [Reigen !
Wogenbræutchen l'Elfenleutchen !
Sind gepaart im Mondesglanze, froh zum Tanze,
Dann ertœnt’s wie Elfenmærchen :
Tan, tan, tara, etc.
$
Ständchen.
C. ATTENHOFER,
In dem Himmel ruht die Erde, Mond und Sterne
halten Wacht. Auf der Erd’ ein kleiner Garten
schlummert in der Blumen Pracht. Gute Nacht.
In dem Garten steht ein Hæuschen still von
Linden überdacht. Draussen vor dem Erkerfenster
hælt ein Vogel singend Wacht. Gute Nacht.
In dem Erker schlæft ein Mædchen, træumet
von der Blumen Pracht. Ihr im Herzen ruht der
Himmel, drinn die Engel halten Wacht. Gute Nacht.
Ë% (Rob. Reinick).
N
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_013.tif'/>
        <page><![CDATA[L A
—
;
crains pas. — Ton inquiétude sera, bientôt dissipée. $
$
— Quand le bi‘eﬂ-aimé, avec ta couronne d’épousée,
te conduira à la danse. — Comme résonnera dans
ton cœur notre chanson : Tan, tan, etc.
Et quand nous revenons, et que brillent dans une
lumière dorée — Lés sentiers de la forêt et les va- ;
gues — Notre chanson salue encore l’astre des
nuits. — Un charme magique répand son souffle. —
Et soudain, voyez, voyez! Quelles rondes au bord
du fleuve! — Les petites fiancées des flots, les elfes
— Dansent en couples joyeux au clair de lune, —
Et comme un conte de fées résonne notre tan, tan, 3
taraz; etc.
& ‘
Sérénade.
Paroles de Ror. Re1vIck, musique de C, ArrEntorer.
C AIF IOS IIF A RAAAEOS
La terre se repose dans le ciel: la luhe et les
étoiles veillent — Un petit jardin sur la terre som-
meille sous la magnificence des fleurs. Bonne nuit !
Dans le jardin s’élève une petite maison ombra-
gée de tilleuls — Dehors, devant la fenêtre de l’angle,
un oiseau monte la garde en chantant. Bonne nuit !
Dans la chambre de l’angle dort une jeune fille,
elle rêve des fleurs splendides. Dans son cœur est le
ciel, et les anges y veillent. Bonne nuit !
Mn
100100 OSPAAA A AAAPA S AAARAAARAAIAA
—f=
M e S
……………………………\….\_\
«
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_014.tif'/>
        <page><![CDATA[PS
Schweizerpsalm.
Komp. von À, Zwyssig.
Trittst im Morgenroth daher, seh’ ich dich im
Strahlenmeer, dich, du Hocherhabener! Herrlicher !
Wenn der Alpen Firn sich rœthet, betet, freie
Schweizer, betet! eure fromme Seele ahnt Gott im
hehren Vaterland.
Kommst im Abendglühn daher, find’ ich dich im
Sternenheer, dich, du Menschenfreundlicher! Lie-
bender! In des Himmels lichten Ræumen kann ich
froh und selig træumen; denn die fromme Seele
ahnt Gott im hehren Vaterland.
Ziehst im Nebelflor daher, such’ ich dich im Wol-
kenmeer, dich, du Unergtündlicher! Aus dem
grauen Luftgebilde tritt die Sonne klar und milde,
und die fromme Seele ahnt Gott im hehren Vater-
land.
Fæhrst im wilden Sturm daher, bist du selbst
uns Hort und Wehr, du allmæchtig Waltender ! Ret-
tender! In Gewitternacht und Grauen lasst uns
kindlich ihm vertrauen ! Ja die fromme Seele ahnt
Gott im hehren Vaterland.
L. WIDMER.
n
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Gantique suisse.
Paroles de L WrbMEr, musique de A. Zwyssig.
=
Quand tu t’avances, à l’aurore, je te vois dans cet
océan de rayons lumineux, à Toi, Eternel, Tout-Puis-
sant! — Quand le glacier de l’Alpe rougit, priez,
priez, libres Suisses! — Votre âme pieuse devine
Dieu dans notre sublime patrie.
rrr rrr rrr t
Î
;
;
Ç
Quand tu viens, aux lueurs éclatantes du crépus- |
cule, je te trouve dans l’armée des étoiles, Toi, Bien- â
faiteur, ami des hommes! — Dans les espaces cé-
lestes, je puis rêver joyeux et heureux, — Car l’âme
pieuse devine Dieu dans notre sublime patrie. %
$
;
‘
Quand tu es entouré d’un voile de brume, je te
cherche dans l’océan des nuages, Toi, Insondable,
Eternel! — Le soleil perce le rideau gris des cicux
de sa douce clarté, — et l’âme pieuse devine Dieu
dans notre sublime patrie.
——R
€
(
}
?
;
. ° . C
Quand tu viens dans le bruyant orage, c’est Toi ;
qui nous sers de refuge et de défense, Toi Tout-Puis- |
sant, Toi, notre Sauveur! —Dans la nuit orageuse %
et ses terreurs, confions-nous en Lui comme des â
enfants. — Oui, l’âme pieuse devine Dieu dans notre ;
sublime patrie. â
ÿ
L
/
à
q
/
l
4
;
»a
u.
ä
‘t
\
|
| .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Lied der Mignon.
Von Gœrne, komponirt von FRANz SCHUBERT.
Nur wer die Sehnsucht kennt, weiss, was ich leide !
Allein.und;abgetrennt voñi aller Freude ; ! !
Seh” ich àn’s Firmament nach jener/Seite.
Ach, der mich diebt und kennt, ist in der Weite:
Es schwindelt mir, es‘brennt mein Kingeweide:
Nur wer die Sehnsucht kennt, Weiss, was-ichhleide'l
CEysS
Guten Morgen.
Von Bjœrnson, komponirt von E. GrikG.
Auf geht der Tag, mit feütigen Geschoss
Stürmt er des Unmuth’s Wolkenschloss *
Wallende 'Nebel verfliegen,
Lichtkœnigs Heerscharen siegen.
» AuËfl“‘ tœnt Væglein’s Lied im Grund,
»,Auf!“ erschall?s aus Kindermund, “"
Auf! meiner Hoffnung Sonne !
€
cescecsences A
SE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_017.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
SL E SEEEEEEEEES
|
PE
Ghanson de Mignon.
De GœrTuz, musique de F, Scuusert,
Celui-là seul qui connait le désir ardent, sait ce
que je souffre | — Seule et privée de toute joie, je
regarde vers le ciel de tous côtés. — Héla:! Celui
qui m’aime et me connaît est loin, bien loin ! — J'ai
le vertige, mon cœur est brûlant! — Celui-là seul
qui connaît le désir ardent sait ce que je souffre.
Ceovse
Bonjour.
De Bjœrnson, musiqué de E, GriEG.
Le jour se lève ; en traits de feu, il traverse la
barrière des nuages ; tout autour, la brume disparait ;
les armées du roi de la lumière ont vaincu. — De-
bout ! répète dans la plaine la chanson de l’oiseau.
Debout ! redit la bouche de l’enfant. — Germe aussi,
semence de mon espoir !
DE
Traductions par M. le professeur Tu, Droz à Zurich,
î
;
!
Ë
!
|
e
$
;
}
$
T
TRFN À
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_018.tif'/>
        <page><![CDATA[SREE
$
È
|
|
|
;
|
Totenvolk.*)
Ballade. — Komponirt von Frieprica HEGar,
In Tydals Bergen und Schluchten viel,
Da regt sich’s um Mitternacht
Von reisigen Mænnern und Waffenspiel,
Die Toten sind aufgewacht.
Sie zogen voreinst, ein siegreich Heer,
Durch starrende Wintersnot,
Zehntausend Kriegerin Waffen schwer,
Und alle zwang sie der Tod !
Er kam mit dem'rasenden, heulenden Nord
Und wandelte Blutin Eis.
Sie sanken dahin an des Weges Bord,
Ihr Atem ward leis, gar so leis.
*) Im Jahre 1719, während eine strenge  Winterkälte
herrschte, wollte der schwedische General Arnfeld über
das sogar im Sommer sehr rauhe Grenzgebirge nach
Schweden zurückkehren aus Norwegen. Er verlor aber
sein ganzes Heer bis auf 500 Mann durch die Kälte und
erreichte selbst nur mit Mühe und durch den Frost ver-
stümmelt seine Heimat. In dem sogenannten Tydals-Ge-
birge, in welchem die 9500 Mann der Kälte erlagen, fand
man nicht allein die Wagen, die Kanonen, das Gepäck
und die erfrorenen Soldaten und Pferde, sondern die
Menge der Leichname zog auch eine ungewôhnliche
Zahl von Raubtieren herbei, s0 dass jene Gegend meh-
rere Jahre lang ein viel besuchtes Jagdrevier war.
(Schlossers Weltgeschichte, 17. Band, pag. 57.)
À
PLILS II S LS L LL LN LS SL S LS A AL SLN L LIN SL SL OIS rrr rr rrr rr
ESRL N S
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_019.tif'/>
        <page><![CDATA[2F19/$
| |
RE TO TEI T TPE
Les revenants de Tydal”)
par J. V. WinMann, traduit par Hevr1 WaArnery.
Ç
<
Ë Les sombres gorges des monts Tydal
$ Se peuplent quand vient minuit,
È De noirs bataillons qui de val en val
Se glissent, flottant sans bruit.
; Ils vinrent jadis, soldats vainqueurs,
$ Chercher les’ cruels frimas
Dix mille braves, hardis lutteurs
Ÿ La mort marchait sur leurs pas.
La voici dans le froid vent du nord
La mort qui change en glaçons le sang.
IIs tombent gisants et chacun s’endort,
Leur souffle s’en va faiblissant.
”) En 1719 pendant le froid rigoureux de l’hiver, le
général suédois Arnfeld voulait revenir de Suède en Nor-
vège, en traversant la montagne qui estsur la frontière des
deux pays, etdont le climat est très Âpre, même en été. Il
perdit toute son armée, sauf 500 hommes, par le froid,
et il atteignit lui-même avec peine et tout mutilé, sa pa-
; _ trie. Dans les montagnes de Fÿdal, où les 9500 hommes
Q étaient morts de froid, on retrouva non seulement les ca-
nons, les bagages, les soldats et les chevaux gelés, mais
la foule des cadavres attira un nombre inaccoutumé d’a-
nimaux de proie, de telle sorte que cette contrée devint
pendant plusieurs années le rendez-vous des chasseurs.
(Schlosser, Histoire universelle. 17"* volume, p. 57).
——
e
{
C
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_020.tif'/>
        <page><![CDATA[— en P
00 —
—I
Vom Boden tappt eine Riesenfaust,
Hart war ihr Griff und kalt,
Das warme Leben drob ergraust
Als eisig sie’s umkrallt.
Sie starben und starrten, so Ross als Mann,
Und lehnten am Feldgeschütz,
Am schweigenden Rohr, das nicht mehr kann
Entsenden den schmetternden Blitz.
Endlos ihr Zug im stillen Revier
Und jeder Regung bar.
Aus Klüften lugte das Waldesgetier
Und schaute die blasse Schar.
O ! Himmel der Heimat, wie hart bistdu !
Hast deinen Sœhnen nur Fluch ?
Schenk’ ihnen zu der ew’gen Ruh
Ein weiches Leichentuch.
JosepH VIKTOR WIDMANN.
PR RR RR RE E E RESRE INMM){Ê
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_021.tif'/>
        <page><![CDATA[De l’ombre sort une main de fer |l
Qui sur leurs fronts s’abat ; |
Surpris par l’invincible hiver
Ils meurent sans combat.
Soldats et chevaux, ils sont tous couchés
Raidis sur les lourds affûts
Ou sur leurs fusils muets penchés. ;
L’éclair de leurs mains ne part plus.
|
|
|
Le Nord a pris et garde à jamais
|
“
; La courageuse armée
Î Les loups, les ours des lointaines forêts ;
j Accourent à la courée. ; |
‘l
O ciel boréal, es-tu donc le seul, |
Dont les enfants soient maudits ? ‘ £
Accorde donc à tous tes fils l
Au moins un doux linceuil. ; ï
(‘% Ç
GV S* 5 ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_022.tif'/>
        <page><![CDATA[urh 100 0 es v ce E / e uel
@
d MotGEniève \K&ÿ=Ê_»\
D= ——
Œ\( IMPRIMERIE J.-G. Fick (MAuriCE REYMOND & C") ÙÔ)
"'““Î“T"°\ 15900 40 e u …
\ /(“
«F Î&
S
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_023.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000495_024.tif'/>
        <page><![CDATA[#
#
;
H
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>