<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concerts Marteau 
            <date when='08/01/1904'/>
          </title>
          <series>1903-1904</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000535</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Hammer, H. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19040108'/>
        <title>Concerts Marteau</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Pahnke, Woldemar' type='person' role='cmp'>Pahnke, Woldemar</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/109238' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Hammer, H.' type='person' role='int'>Hammer, H.</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Lausanne</name>
        <name key='Marteau, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30044195' type='person' role='int'>Marteau, Henri</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000535_001.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERTS % % »%
« 44< MARTEAU
Vs fuuge.
(Éédimeÿ @ VICTORIA-HALL
CR 7264
/ G _L
m/
-;/r7, P eJe 775 . ; :
. VN Vendredi 8 Janvier 1904
% e //'///Æ,,,
‘ ' à 8 heures et quart.
CINQUIÈME
CONCERT
E e e I T E III LIF
M. Henri MARTEAU
L’Orchestre symphonique de Lausanne
(RENFORCÉ)
Sous la direction de M. H. HAMMER
m
—>% PROGRAMME 2 —
Ouverture d’Eurÿanthe Woeber.
Concerto en u! mineur, pour violon et orchestre (1'° audition) W. Pahnke.
I. Moderato con moto.
IT. Allegro con brio.
. 4) Romanece en sol, op. 40 | .
) Roman n pour violon et orchestre Beethoven.
b) Romanece en fu, op. 50 |
ENTR’ACTE DE DiX MINUTES
4. Ouverture de Léonore, n° 2 Beethoven.
Concerto en ut mineur, pour violon et orchestre E. Jaques-Dalcroze.
I. Allegro con ritmo.
É areo,
IL. Finale quasi fantasia. Allegro appassionato.
Abonnements aux dix Concerts : Réservées, 30 fr. — Première galerie, 12 îr. Parterre, 6 îr. — Seconde galerie, 3 îr.
RSN S E SCOmS E
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 5 îr. — Fauteuils de Parquet, 4 îr. Parterre et Pourtour, 2 îr. Podium, 1 îr.
PREMIÈRE GALERIE : Fauteuils de Balcon, 3 îr. —- SECONDE GALERIE : Amphithéâtre, 1 îr.
Les abonnements et les places sont en vente exclusivement chez M. Anp. HENN, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre.
L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de force majeure.
Ad. HENN, impresario, à Genève. Reproduction interdite.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000535_002.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE. —
Le Concerto pour violon, de Woldemar Pahnke, composé en 1902-1903
pour M. Henri Marteau, a été exécuté par lui, pour la première fois, aux Fêètes de musique
de Bâle, en 1903
d 2 %
Le Concerto pour violon, de E. Jaques-Dalcroze, composé en 1901 pour
M. Henri Marteau, fut joué par lui, pour là première fois, aux Fètes de musique suisses
à Genève, en 1901. Depuis, M. Marteau l’a fait entendre à Paris (Concerts Lamoureux),
Berlin, Crefeld, Teplitz, Strasbourg, Amsterdam, La Have, Arnheim, Wiesbaden, Baden-
Baden, Zurich, Neuchâtel. Dans le courant de cet hiver, 11l le jJouera à Londres, Vienne,
Buda-Pesth, ainsi qu’'aux Concerts philharmoniques de Berlin, sous la direction d'Arthur
Nikiseh.
d e d
A propos de l’Ouverture de Léonore, n° 2.
L’opéra fut représenté pour la première fois le 20 novembre 1805, au théâtre © An
der Wien », à Vienne, avec, comme ouverture, celle de Léonore ne 2 (l’ouverture ne 1
ne fut jamais jouée avec l’opéra).
Le public trouva cette ouverture démesurément longue, incompréhensible, €
s'indigna au plus haut degré contre la sonnerie de trompettes placée dans le milieu.
Un critique viennois écrivait en 1806 : « L’Ouverture était donnée au Concert et tous
les connaisseurs impartiaux ont été d’accord pour reconnaître qu’on n’avait pas encore
écrit en musique quelque chose d’aussi décousu, criard, confus et qui choqua aussi
désagréablement l’oreille. Les modulations coupantes (schneidensten Modulationen ? ?)
se suivent dans une harmonie épouvantable sur quelques très petites idées, qui en
éloignent toute apparence de grandeur, — notamment un solo de cornet de poste qui
doit annoncer la venue du gouverneur, et complètent une désagréable et stupéfiante
Impression. »
Chérubini disait qu’il ne savait pas dans quel ton l’ouverture était écrite, mais que
l’opéra en entier prouvait que l’auteur ne s’était pas assez oceupé de l’art du chant.
Cette ouverture de Léonore n° ? remaniée est devenue celle no 3.
LDI DSD WN DVDV DTADAWNN DDN WDVUN ONO
« AVYIS »%
Le publie est instamment prié de ne pas sorlir pendant l’exéculion des difjéventes parlies
d'un morceau. Les personnes désireuses de parlir pour une raison quelconque, lelle que tram
à prendre, sonl priées de le faire entre les parties du dernier morceau. Les porles sevont du
reste strictement fermées pendant l’exécultion, autant pour l'entrée que pour la sorlie.
KANDVAAANDAIS AN AIN UEN DAI AIN DHN VAICIAIS DV YVDI I©
Le sixième concert aura lieu le Jeudi 21 Janvier 1904, à la Salle de la Réformation
avee le concours de Messieurs
HUGO HERMANN, violoniste, de Francfort
Willy REHBERG, E. REYMOND, W. PAHNKE et Ad. REHBERG
Au programme : Trio en ré majeur, n° 1, de Beethoven. Sonate pour piano et violon par MM. Willy RruBrra
et Hugo HEERMANN. — Quintette en / mineur (op. 34), de Bralhms.
IMP, L. JARRYS ET FILS,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000535_test.tif'/>
        <page><![CDATA[CONCERTS % % »%
« 4# MARTEAU
VS f uun
/C”"M'—/ﬁ£ e
/)”Lﬂ/n
/_Ç..L/_
VICTORIA-HALLU
a/>/
GL SI L SS
/ﬂ.7/ Vendredi 8 Janvier 1904
à 8 heures et quart.
CINQUIÈME
@ =
157 = . TP Control Patches
Sous la direction de M. H. HAvmef
[t
© ©
=6 PROGRAMME #—
Ouverture d’Eurÿanthe Woeber.
2. Concerto en u/ mineur, pour violon et orchestre (1"° audition) W. Pahnke.
I. Moderato con moto.
r A 1
Beethoven.
Beethoven.
, _/1/(/Il('\-/)(!/('l'()‘\('.
El are O,
IL. Finale quasi fantasia. Allegro appassionato.
101 aradp
Abonnements aux dix Concerts : Réservées, 30 îfr. — Première galerie, 12 îr. Parterre, 6 îr. — Seconde galerie, 3 ir.
PR LS SR SONSOHR :
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 5 îr. — Fauteuils de Parquet, 4 îr. Parterre et Pourtour, 2 îr. Podium, 1 îr.
PREMIÈRE GALERIE : Fauteuils de Balcon, 3 îr. SECONDE GALERIE : Amphithéâtre, ! îr.
Les abonnements et les places sont en vente exclusivement chez M. Ap. HENN, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre.
L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de force majeure.
Ad. HENN, impresario, à Genève. Reproduction interdite.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>