<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grande matinée littéraire, musicale, artistique publique et gratuite organisée par la ligue internationale antialcoolique
            <date when='22/09/1907'/>
          </title>
          <series>1906-1907</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001042</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19070922'/>
        <title>Grande matinée littéraire, musicale, artistique publique et gratuite organisée par la ligue internationale antialcoolique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1906-1907' type='series'/>
        <name key='Chelmoux, E.' type='person' role='cmp'>Chelmoux, E.</name>
        <name key='Delmet' type='person' role='cmp'>Delmet</name>
        <name key='Goublier, E.' type='person' role='cmp'>Goublier, E.</name>
        <name key='Privas, X.' type='person' role='cmp'>Privas, X.</name>
        <name key='Nadaud, G.' type='person' role='cmp'>Nadaud, G.</name>
        <name key='Tafliafico' type='person' role='cmp'>Tafliafico</name>
        <name key='Delpech' type='person' role='int'>Delpech</name>
        <name key='Macair, Paul' type='person' role='int'>Macair, Paul</name>
        <name key='Daubenton-Sestié, C. (Mlle)' type='person' role='int'>Daubenton-Sestié, C. (Mlle)</name>
        <name key='Meigniez, E. (Mlle)' type='person' role='int'>Meigniez, E. (Mlle)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001042_001.tif'/>
        <page><![CDATA[; Ÿ ,/n / ;
+\ /°+\ / 15 ,"
TO TTN NN ETE LN 1T O TT ATÉNDN TT TT TCOTECEOOTO OEOEU OOTOTEEOVOOTEEOPETEOONOCÉCCOTE CO CON CEOE OO OEOEF urr rrr rr rÀ LAOCOOTIONTEECLCOTTALEOT ETEN
MDimanche 22 Señtenmbre 1DOZ  N. précises.
Grande Matinée -
ÉLITTPRAIRE MUSICALE, ARTISTIQUE
2S
F VN
S
é3
Publique et CGorntuite
S
e
organisée par la
L
ds
‘
+\ ,/’\,/ä»\ ; \, 2S
/;A c(ïÿ—\
>
Ligue Internationale Fntialeoolique
(Section Genevoise) e
ï-—{,{
Avec le bienveillant concours de (°F
ë O,
M. DELPECH M. Paul MACAIR es
i - ‘ ‘hansonnier <
Sociologue-Homme de lettres ; ) Chansonniet S,
M"° C. DAUBENTON-SESTTE M"° E. MEIGNIEZ 2
Professeur de diction. Pianiste. Professeur suppléant au Conservatoire,
Æ VD Q
Programme | 345
4
1 LES CONSËQUENCES SOCIALES DE L’ALCOOLISME |
Conférence par M. DELPECH SP
SN AN ; X PN ,/°+\ ,
bl«. 2. Deuxième partie : DÉCLAMATION PAR M"® DAUBENTON-SESTIÉ O4>‘Ï)
A 3 La Chanson Francçaise. Ge qu'elle est. Ge qu'elle doit être. |*
Causerie littéraire par M. DELPECH e
4. Interprétation de quelques belles chansons de France Uj_
, Par le Chansonnier M. P. MACAIR 5
DRCnAnIezAa0ele 110 O E S É0 EN CHERMOUX. Q\‘9
b) Petite Eglise . 0N . 1ges SRE MINTE æ ;
PE ISOIROE EMEN S u44.4418 504 ( mae d d A 5 TL »
UADEaNSTIleS MORPE 1145 1 1E n 1 04 GOURMUE, D
mllesimeure 111 T4 UR e E É R, PriVAN _
f) Vous n’êtes pas vieux grand’père CO u 1075 . G. NApaup. @
DAOSEntEOISBamChaiite , 111 W e 16 0T Aruiarricn, ÈÜF
es
D ("{Ü[.ZŒJKË)Œ.
ION N
A OEN
À WË% / A e) QÆ àar,%%èÿayïé+ç“ÿf—yaÏé+ c)\_«—)«nÏé à«nÏâä\@’«?äîä\‘«)«'{é
Î’, % | ENTRÉE LIBRE
SVAÆSNNLÆSNASNESSN
Es
îﬁl°’…“'\ TOUENTEUELENNT
UUEUTANNT
nn ut amanintnt
! Piano aux soins de la Maison Sautier & Jæger
L SISN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001042_002.tif'/>
        <page><![CDATA[es
cs
,
;
M. DEI.PECH
Opinion du grand philanthrope V. HADUSSON
Il‘y a bien des manières de se montrer patriotes, les uns se précipitent sur les champs de bataille
dans un moment d’enthousiasme pour une noble caute ou versent généreusement leur fortune dans une
caisse nationale destinée au rachat du territoire, les hutres composent des hymnes et chantent la gloire
des héros tombés victimes de leur dévouement ow tHéclament de belles phrases à la tribune contre les
ennemis du dedans et du dehors. Ils ont tous leurs mérites, mais ils n’excitent pas mon admiration
comme l’apôtre d’une idée de bienfaisance qui, dans je calme de la réflexion voit et sent les malheurs de
son pays et conçoit un plan de campagne pour le conduire dans une nouvelle voie qui ne se laisse
rebuter par aucune difficulté d’exécution, qui se fait conférencier, qui tend la main et qui prend le parti
de consacrer sa vie sans bruit à la réussite de son entreprise, soutenu par la seule persuasion que son
œuvre est utile à la societé.
Tel M. Delpech, Sociologue-Homme de lettres.
Alors que tout jeune, son esprit l’aiguillait vers les conceptions philosophiques, son cœur l’attirait
itvinciblement vers la lirtérature et la philanthropie :*c’est son cœur qu’il a-écouté. T -parle comme il
pense, il écrit comme il parle, et, partout où il écrit, partout où il parle, il laisse la trace d’un grand
talent mis au service d’une belle âme. M. Delpech étudie les problèmes économiques et sociaux qui
tiennent aujourd’hui le premier rang dans les préoccupations de l’opihion publique, Il en demande la
solution à l’observation des faits, en dehors de tout esprit de parti et de toute théorie préconçue. Il
préconise tout un ensemble de réformes dont le cours des événements démontre de plus en plus l’urgente
nécessité, et auxquelles se rallient chaque jour les esprits les plus éminents.
M. Delpech réunit des qualités de force, d’ordre, de logique, de finesse littéraire qui en font un
orateur véritablement éloquent, un dialectitien de talent et un poète de tribune captivant. Avec la netteté
de la pensée, la claire perception du but attendu, M. Delpech a recu le don précieux d’une langue
souple et forte, élégante et pleine de charme, c’est l'homme jeune nécessaire. pour porter la conviction
dans les esprits.
La nature, dit-on, a fait à l’homme deux dons éminents qui le revêtent d’une suprême autorité :
l’intelligence pour inventer et créer; le langage pour éduquer et associer. M. Delpech possède au
suprème degré ces deux qualités, et nul mieux que lui n’était qualifié pour parler de l’Idée antialcoolique,
[déaliste lui-même, il peut traîter un pareil sujet avec d’autant plus d’autorité que c’est à l’idée
antialcoolique, à l’idée sociale qu’il à jusqu’ici consacré toute son intelligence. M. Delpech semble
avoir pris pour but unique de sa vie cette sublime formule d’Auguste Comte : Vivre pour autrui, penser
pour agir, agir par affection. La bonté de cœur, jointe à la culture intellectuelle, voilà le sociologue que
je salue en M. Delpech.
(Extrait de La Presse).
Y. Nadusson.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>