<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Un seul grand concert donné par l'Orchestre des concerts lamoureux<date when="29/02/1904"/></title>
<series>1903-1904</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19040229"/>
<title>Un seul grand concert donné par l'Orchestre des concerts lamoureux</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1903-1904" type="series"/>
<name key="Berlioz, Hector" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/13803" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chevillard, C. (dir.)"  type="person" role="int">Chevillard, C. (dir.)</name>
<name key="Orchestre Lamoureux"  type="person" role="int">Orchestre Lamoureux</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000539_001.tif"/>
<page><![CDATA[& VICTORIA< HALL %* GENÈYE %

I— I—— 550050555605 3

Iundi 29 Février 1904, à 8 h. et demie

— ——> © —

UN SEUL GRAND CONCERT

donné par

L’Orchestre des ù w œ =
v t Concerts Lamoureux

(8O EXÉCUTANTS)

sous la direction de

€. Chevillard

ns e A SOCGCRAMM E — ——"
PREMIÈRE PARTIE

 

 

Ouverture de Benvenuto Cellini H. Berlioz.
Symphonie en 1 mineur, n° 5 L. van Beethoven.
a) Allegro con brio. — b) Andante con moto. — c) Allegro et Finale.

a) Prélude , ; es
b) Mort d’Yseult | Tristan et Yseult R. Wagner.

)

)

Ouverture de Tannhäuser R. Wagner.
DEUXIÈME PARTIE
Roméo et Juliette H. Berlioz.

a) Ile partie. Roméo seul — Tristesse — Concert et bal —
Grande fête chez Capulet.

b) IlIe partie. Scène d’amour.

c) IVe partie. La reine Mab ou la Fée des Songes (Scherzo).

Ouverture de Léonore, n° 3. L. van Beethoven.
H. Berlioz.

—0c —

PRIX DES PLACES
REZ-DE-CHAUSSÉE : Loges, 8 fr. — Parquets, 7 f, — Parterre et Pourtour, 5 fr. —
Promenoir, 4 fr, — Amphithéâtre, 3 fr. .
PREMIÈRE GALERIE : Loges, 8 fr. — Fauteuils de face, 1°" et 27e rangs, 6 fr.; autres rangs,
d fr. — Fanteuils de balcon, 1° rang, 0 fr.; 2”° et 8"° rangs, 4 fr.; 4 rang, 2 fr. — Amphi-
théâtre, 4 fr.
DEUXIÈME GALERIE : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, 1°" rang, à fr.; autres rangs, 2 fr,

La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi ct de 2 à G heures, chez M. HENN,

6, boulevard du Théâtre, à Genève. — Les places peuvent être retenues par correspondance en
joignant le montant à la demande. Il ne sera pas envoyé de places contre remboursement.

Programme analytiqu B.a=0.centimes.

5 = == Ps 15 Es e D e 6 e -
DIRECTION DE CONCERTS ÂAp, HENN, Genève eproduction interdite]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000539_002.tif"/>
<page><![CDATA[DE GES H T ESA T A SS OS É SSS

1. Ouverture de Benvenuto Cellini....................… Berlioz.

Benvenuto Cellini a été donné pour la première fois à l’Académie royale de musique,
le 3 septembre 1838. Ce fut, selon la propre expression de Berlioz, <une chute écla-
tante ». Aujourd’hui, cet opéra est au répertoire d’un certain nombre de théâtres
allemands, notamment ceux de Weimar et de Carlsruhe, mais il n’a jamais été repris
sur un théâtre parisien.

2. Cinquième symphonie en ## mineur ........12202m- Beethoven.
@) Allegro con brio.
b) Andante con moto.
c) Allegro et Finale.

La Cinquième symphonie est, d'après Berlioz, « la première dans laquelle Beethoven
ait donné carrière à sa vaste imagination, sans prendre pour guide ou pour appui une
pensée étrangère ».

La Symphonie en ut mineur, dit l'auteur de la Damnation de Faust, nous paraît
émaner directement et uniquement du génie de Beethoven ; c’est sa pensée intime qu’il

y va développer, ses douleurs secrètes, ses douleurs concentrées, ses rêveries pleines.

d’un accablement si triste, ses visions nocturnes, ses élans d’enthousiasme en fourniront
le sujet, et les formes de la mélodie, de l’harmonie, du rythme et de l’instrumentation
s’y montreront aussi essentiellement individuelles et neuves que douées de puissance et
de noblesse.

Il est certain que la Symphonie en ut mineur est une des créations de Beethoven où
se marque le mieux son individualité. Cela est d’autant plus remarquable que cette
œuvre superbe n’est nullement le fruit d’une génération spontanée. Aucune symphonie
du maître n’a été élaborée plus lentement et d’une manière moins suivie.

Des esquisses du premier morceau de l’andante et du scherzo se rencontrent dans les
carnets du maître, datés de 1800 à 1801.

On a conservé également des feuilles volantes qui prouvent qu’il travaillait à cette
symphonie à l’époque où il s’occupait de Fidelio et du Concerto de piano en sol, c'est-à-
dire de 1804 à 1806. En cette dernière année, il la délaissa pour s’oceuper exclusivement
de la Quatrième symphonie; il la reprit ensuite vers le commencement de 1807, l’em-
porta dans ses cartons pour y travailler à Bade, où il alla séjourner vers les premiers

jours du mois d’avril de cette année, puis, au mois de juillet, il alla l’achever à Heili- _

genstadt.
C’est là également qu’il termina, dans la solitude et le recueillement, sa première
Messe, celle en ut, commandée par le prince Esterhazy pour sa chapelle.
(Victor WiLpEr, Beethoven, sa vie, son œuvre.)

4

>. Préludo et Mort d Yseut … —. .… E Wagner.

La légende de Tristan et Yseult est empruntée au cycle des mythes français du
moyen-âge.

Tristan est un chevalier breton, neveu du roi de Cornouailles. Son oncle l’envoie en
Irlande demander pour lui la main de la belle Yseult. Il remplit sa tâche en chevalier
loyal et ramène la flancée sur son navire.

    

<]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000539_003.tif"/>
<page><![CDATA[CR A l D e

 

ecpamdehiaiee GRD

ps nl

 

A T p pn en rrd p ds

 

 

  

Déjà ils touchent aux côtes de Cornouailles lorsque les deux jeunes gens s’aperçoivent
qu’ils ont reçu l’un pour l’autre un amour profond et inextinguible. Mais Tristan ne
veut pas trahir la mission sacrée qu’il a reçue et Yseult ne veut pas renoncer à l’ar-
dente passion qui lui est plus précieuse que la vie. Prête à se réfugier dans la mort,
elle tend à Tristan une coupe empoisonnée qui doit les réunir dans le trépas. Cependant
Brangaine, la suivante d’Yseult, a substitué au breuvage empoisonné un philtre
d’amour. À peine les deux amants y ont-ils trempé les lèvres qu’une flamme soudaine
circule dans leurs veines et les force à trahir le secret de leurs cœurs. Eperdus,
Tristan et Yseult se jettent dans les bras l’un de l’autre, au moment où l’on annonce
l’arrivée du roi Mark, venu au-devant de sa fiancée. Le motif principal du prélude est
emprunté à la scène du philtre.

Au deuxième acte, Tristan et Yseult se font surprendre par le roi Mark, prévenu de
la trahison de sa femme par le traître Mélot. Tristan, désireux de mourir, provoque
Mélot qui tire son épée et frappe le héros d’un coup mortel.

Au troisième acte, Tristan agonise dans son château de Cornouailles. Il n’attend,
pour fermer les yeux à la lumière, que de voir une dernière fois Yseult. Elle arrive
enfin ; il se précipite dans ses bras et meurt. Au même instant survient le roi Mark
apportant un pardon généreux mais tardif. Avec l’aide des seigneurs qui l’accom-
pagnent, il force l’entrée du château. Kourwenal, l’écuyer fidèle de Tristan, est tué.

Insensible aux péripéties de cette scène tragique, Yseult s'est laissée tomber sur le
corps inanimé de son amant. Lorsqu’elle se relève, son âme s’est déjà détachée de la
terre et c'est d’un regard extasié qu’elle semble suivre dans l’espace l’image de Tristan
transfiguré, avec lequel elle aspire se confondre pour l’éternité.

eOnverirenuexrannhäaser <… .. Wagner.

Au début, l’orchestre chante le Cuntique des Pèlerins. Lies voix se rapprochent, s’en-
flent dans un élan puissant et s’éloignent. — Crépuscule ; derniers échos du cantique.
— Dans les ombres de la nuit, on voit se dessiner des apparitions fantastiques. Un
nuage rose et parfumé les enveloppe, des cris voluptueux frappent l’oreille et la danse
Joyeuse déroule ses anneaux lascifs. C’est la fantasmagorie séduisante du Venusberg..
Tannhäuser, le chantre de l’amour…. — Il
fait entendre son hymne fier et passionné…. — A sa voix, le Venusberg s’ouvre devant
lui et lui montre ses mystérieuses merveilles. Des cris de joie sauvage répondent à son
chant, Emportées par le délire de l’ivresse, les Bacchantes enlacent Tannhäuser dans
leur ronde furieuse et le jettent dans les bras de Vénus qui l’entraîne dans les profon-
de urs inaccessibles de l’empire du Néant. La troupe sauvage disparaît et la tempête

.1palsP brusquement. Un bruit léger et plaintif continue pourtant à planer dans l’espace…
— Mais déjà l’aube blanchit l’horizon. Dans le lointain on entend s’éveiller la mv]udn‘
du cantique. A mesure que les voix se rapprochent et que la clarté du jour fait reculer

— Attiré par le charme, on voit paraître

les ténèbres de la nuit, les vibrations aériennes, qui ressemblaient tout à l’heure à la dou-
loureuse lamentation des damnés, prennent peu à peu l’accent de la joie. Lorsqu’enfin
le soleil surgit et que le Cantique des Pèlerins s’élève comme un chant de délivrance,
elles se répandent en nappes sonores où l’on sent vibrer le ravissement de l’enthou-
siasme. C’est l’Hymne du Venusberg, racheté de l’antique malédiction, qui s’enlace au
cantique divin Iui-même. Ainsi toutes les forces de la vie entonnent le Chant de la
Rédemption et les deux éléments, jusqu’ici séparés, l’esprit et la matière, Dieu et la
Nature, s’embrassent et s’unissent dans le baiser sacré de l’amour.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000539_004.tif"/>
<page><![CDATA[5. Roméo et Juliette........................... Hector Berlios.
« (Deuxième partie). Roméo seul. — Tristesse. — Concert et bal. — Grande fête chez
Capulet.
b (Troisième partie). Scène d’amour.
c (Quatrième Ppartie). — La reine Mab ou la Fée des Songes (Scherzo).

Roméo seul promène sa rêverie autour du palais des Capulets. Dévoré d’amour, il
conte sa plainte à la nuit qui tombe, et les instruments disent toutes les souffrances,
toutes les violentes secousses de son âme, mieux que sa parole même ne saurait le
faire. Mais, tout à coup, les voix les plus graves de l’orchestre, les violoncelles, les
contrebasses, les bassons attaquent un allegro fougueux, un peu sourd encore et comme
voilé ; c'est le bruit lointain de la fête qui commence. Roméo l’écoute et ces sons l’at-
tirent ; peu à peu il se rapproche, il entre dans la splendide salle inondée de lumière et
alors éclate à son oreille une ivresse de gaîté, une magnificence de joie, telles qu’aucune
âme d'artiste n’en a jamais connues depuis Véronèse...

Roméo n’a pu prendre part à tant de gaîté; on a entendu les accents de son déses-
poir d'amour se mêler un instant aux éclats joyeux du bal.

Dans la longue et sombre plainte des altos, qui sans cesse semble devoir s’éteindre
sous l’accablement et sans cesse retrouve un aliment nouveau dans les profondeurs
toujours agitées de l’amour, nous reconnaissons la sauvage douleur de Roméo.

Pourtant une voix d’espoir s’est fait entendre, les sons doux et voilés es cors ont
ébauché ce chant divin où l’amour ne 1'espî1‘e plus que le bonheur.

Le scherzo de la reine Mab est un épisode et comme une oasis où l’âÂme se repose
avec joie après ces grandes émotions. La merveilleuse délicatesse du tissu mélodique,
l’originalité de la fantaisie, les piquantes combinaisons de timbres et rythmes, ont
séduit jusqu’aux adversaires les plus déclarés de Berlioz.

(DE MassouGNESs, Berlioz, son œuvre.)

La symphonie dramatique de Roméo et Juliette fut exécutée, pour la première fois,
sous la direction de l’auteur, à la salle du Conservatoire, le 24 novembre 1839.

6. Ouverture de Léonore (Fidelio n° 3) .............. Beethoven.

On connaît quatre ouvertures de l'opéra Léonore-Fidelio. Les trois premières sont
en ut majeur, la quatrième est en mi majeur. Le n° 1 n’a jamais servi de prélude à
l’ouvrage; il n’est pas absolument certain même que cette pièce symphonique ait été
composée pour l’opéra dont il lui donne le nom. Les n°5 2 et 3 sont deux versions dif-
férentes de la même composition. Le n° 2 servit pour les trois premières représentations
de Fidelio en 1805; il fut ensuite remplacé par le n° 3, que l’on peut considérer conne
la véritable ouverture de l’unique opéra de Beethoven. C’est l’avis de Berlioz qui a
écrit sur les quatre ouvertures de Fidelio une note intéressante mais assez confuse.
< On trouve, dit-il, dans l’ouverture n° 3, les accents tendres de Léonore, les lamen-
tables plaintes du prisonnier mourant de faim, les délicieuses mélodies du trio du
dernier acte et la fanfare lointaine de la trompette annonçant l’arrivée du ministre
qui doit délivrer Florestan. » Bien que pour la reprise de son opéra, en 1814, Beethoven
ait écrit une quatrième ouverture, celle en mi majeur, c’est généralement le n° 3 que
l’on exécute aujourd’hui en Allemagne et qui paraît destiné à servir de péristyle
définitif à l’'œuvre dramatique du maître.

GENEVE. — IMP, L. JARRYS ET FILS

CESATESTÉEE DR SS RF SS É SS]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>