<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Audition de la Messe solennelle de F. Liszt
            <date when='12/03/1907'/>
          </title>
          <series>1906-1907</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001030</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19070312'/>
        <title>Audition de la Messe solennelle de F. Liszt</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1906-1907' type='series'/>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Barblan, Otto' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/5298' type='person' role='int'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Société de chant sacré' type='person' role='int'>Société de chant sacré</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Lausanne</name>
        <name key='Quatuor vocal de Paris' type='person' role='int'>Quatuor vocal de Paris</name>
        <name key='Mayrand, Marie' type='person' role='int'>Mayrand, Marie</name>
        <name key='Deville, Alice' type='person' role='int'>Deville, Alice</name>
        <name key='Nansen, Noël' type='person' role='int'>Nansen, Noël</name>
        <name key='Reder, Jan' type='person' role='int'>Reder, Jan</name>
        <name key='Montillet, William' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30022909' type='person' role='int'>Montillet, William</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_001.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
LXXIX® ANNÉE
A NNN SSN SSN SN SS SIS LS LS L AL LS LS L 0L L L A MLN
LA
0 * SOLENNELLE
FRANZ LISZI
ANALYSE THÉMATIQUE ET ÉTUDE ESTHÉTIQUE
PAR
TH, L. LEEMAN
GENÈVE
IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4
1907
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_003.tif'/>
        <page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE
Sous la direction de M. Otto BARBLAN
% VICTORIA< HALL %
Mardi 12 Mars 1907, à 8 heures et quart.
e AUDITION
.
DE LA
MESSE SOLENNELLE
de F. LISZT
pour quatuor solo, chœur, orchestre et orgue
avec le concours du célèbre
QUATUOR VOCAL DE PARIS
{ M" Marie Mayrand M'“Alice Deville | M.Noël Nansen _ M. Jan Reder
| Soprano. Alto. Ténor. Basse.
| et de lORCHESTRE DE LAUSANNE
Ï
>‘ . A L'ORGUE : M. VWILLIAM MONNILLET
|
i <>îo Qîo %°°
PRPéDESSPÉAGES -
Rez-de-chaussée : Loges et Parquet, 6 fr. — Parterre et Pourtour, 4 fr. — Amphithéâtre et Pro-
menoir, 3 fr.
Première galerie : Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, 5 fr. — Fauteuils de balcon, 1er rang, s fr.;
| autres rangs, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr.
Deuxième galerie : Fauteuils de 1er rang et Amphithéâtre, 2 fr. ; autres rangs, 1 fr.
La location est ouverte depuis le lundi 4 Mars chez M. Rorscuy, 22, Corraterie (téléphone 3477),
de 9 h. à midi et de 2 h. à 7 h.
Le concert sera terminé à 10 h. et quart.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_004.tif'/>
        <page><![CDATA[IMPRIMERIE HENRI JARRYS, GENÈVE
AN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_005.tif'/>
        <page><![CDATA[LA
l.
| ° MESSE SOLENNELLE
ERANZ LISZTE
ANALYSE THÉMATIQUE ET ÉTUDE ESTHÉTIQUE
PAR
TH. L. LEEMAN
%°° ç>îo
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_007.tif'/>
        <page><![CDATA[PE XIF
KYRIE
Kyrie eleison, Christe eleison !
Seigneur, prends pitié, Christ, aie pitié de
nous !
GITOR T A
Gloria in excelsis Deo, et in terra pax
hominibus bonæ voluntatis.
Laudamus te, benedicimus te, adoramus
te, glorificamus te.
Gratias agimus tibi propter magnam
gloriam tuam, Domine Deus, Rex cœlestis,
Pater omnipotens !
Domine fili unigenite, Jesu Christe,
domine Deus, agnus Dei, filius Patris, qui
tollis peccata mundi, miserere nobis :
Suscipe deprecationem nostram, qui sedes
ad dexteram Patris.
Quoniam tu solus sanctus, tu solus
dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe,
.cum sancto spiritu in gloria Dei Patris !
Amen !
Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et
paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
Nous te louons, nous te bénissons, mnous
l’adorons, nous te glorifions.
Nous te rendons grdce à cause de ta gloire
suprême, Seigneur Dieu, Roi des Cieux, Père
tout puissant !
Seigneur Jésus-Christ, fils unique, Seigneur
Dieu, agneau de Dieu, fils du Père, qui ôtes
les pêéchés du monde, aie pitié de mous!
Exauce notre prière, toi qui sièges à la droite
du Père.
Car toi seul es saint, toi seul Seigneur, toi
seul très haut, Jésus-Christ, avec le Saint-
Esprit dans la gloire de Dieu le Père!
Amen !
CREDO
Credo in unum Deum, patrem omni-
potentem, factorem cœli et terræ, visibi-
lium omnium et invisibilium.
Credo in unum dominum, Jesum Chris-
tum, fillum Dei unigenitum, et ex Patre
natum ante omnia sæcula ; Deum de Deo,
lumen de lumine, Deum verum de Deo
vero ; genitum, non factum ; consubstan-
tialem Patri ; per quem omnia facta sunt ;
qui propter nos, homines, et propter
nostram salutem descendit de cœlis.
Je crois en un seul Dieu, le père tout
puissant, créateur du ciel et de la terre, de
toutes les choses visibles et invisibles,
Je crois en un seul seigneur, Jésus-Christ,
fils unique de Dieu, né du Père avant tous
les siècles ; Dieu de Dieu, lumière de lumüère,
vrai Dieu de vrai Dieu ; engendré, non créé ;
consubstantiel au Père ; par qui toutes choses
ont été faites; qui pour nous, hommes, et
pour notre salut, est descendu des cieux.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Et incarnatus est de spiritu sancto ex
Maria virgine, et homo factus est. Cruci-
fixus etiam pro nobis sub Pontio Pilato,
passus et sepultus est. Et resurrexit tertia
die secundum Scripturas. Et ascendit in
cœlum, sedet ad dexteram Patris. Et
iterum venturus est cum gloria judicare
vivos et mortuos. Cujus regni non erit
finis.
Credo in Spiritum Sanctum, dominum
et vivificantem, qui ex Patre Filioque
procedit; qui cum Patre et Filio simul
adoratur et conglorificatur ; qui locutus est
per Prophetas.
Credo in unam sanctam catholicam et
apostolicam Ecclesiam. Confiteor unum
baptisma in remissionem peccatorum, et
expecto resurrectionem mortuorum, et
vitam venturi sæculi. Amen !
Il a êté fait chair par la vertu du Saint-
Esprit, il est issu de la vierge Marie et a été
fait bomme. Il a été crucifié pour nous sous
Ponce Pilate, il a souffert et a été enseveli. I
est ressuscité le troisième jour conformément
aux écritures. Il est monté au ciel, 1l est assis
à la droite du Père. Il reviendra dans la
gloire ponr juger les vivants et les morts. Son
règne n’aura pas de fin.
Je crois au Saint-Esprit, le Seigneur qui
donne la vie, qui procède du Père et du Fils ;
qui est adoré en même temps que le Père et le
Fils et avec eux glorifié ; qui a parlé par les
Prophètes. .
Je crois à la sainte Eglise universelle et
apostolique. Je crois en un seul baptême pour
la rémission des péchés. J’attends la résurrection
des morts et la vie éternelle. Amen !
OFFERTOIRE pour orchestre.
SANCTUS
Sanctus Dominus, Deus Sabaoth ! Pleni
sunt cœli et terra gloria tua.
Osanna in excelsis !
Dieu saint, Dieu des armées ! Les cieux et
la terre sont remplis de ta gloire.
Hosanna dans les lieux très hauts !
BENEDIETUS
Benedictus qui venit in nomine Domini !
Osanna in excelsis !
Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ’. |
Hosanna dans les lieux très hauts ! | !
AGMUS, pET
Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,
miserere nobis, dona nobis pacem !
Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés du
monde, aie pitié de nous, donne-nous la paix !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_009.tif'/>
        <page><![CDATA[ANALYSE THÉMATIQUE
z
(| . Kyrie.
Après une brève introduction formée du motif :
trois fois répété, le chœur entonne le Kyrie. « Seigneur, aie pitié de
nous » ; l’appel, humble d’abord, s’enhardit, croit en puissance. Un
motif syncopé apparaît à l’orchestre, le quitte, revient, s’impose enfin,
peignant l’agitation et l’angoisse de l’humanité suppliante. À l’apaise-
/ . ment qui suit, succède un second thème :
M 2.
Dolce espressivo.
introduisant la seconde phrase du Kyrie : Christe eleison ! et semblant
exprimer la mansuétude du Christ.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_010.tif'/>
        <page><![CDATA[dont on remarquera l’analogie avec certain passage de Tristan et de
Beethoven (Pathétique), ramène le Kyrie à son caractère fondamental
d’imploration ardente.
Le triple ‘appel, puis les accords sans tierce du début, résonnent de
nouveau et le Kyrie s’achève f avec le retour de la phrase initiale.
<s
Gloria.
Dans une scintillation de violons et de flûtes, des voix chantent la
gloire de Dieu.
Comme dans le Kyrie ce sont d’abord trois appels, mais joyeux,
alertes, cette fois :
N 4
GNaY e
trem.
vs ® 7 zrs —-
s1T D = @ =O B.
=0 t Qes O T S E
P e Js rrr
L'hymne d’allégresse monte, exubérant, et s’épanouit ; il passe à
y 8 > >
l’orchestre qui le continue tandis que les voix, dans une accalmie,
@ |
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_011.tif'/>
        <page><![CDATA[_9—
formulent le vœu de tous les temps : « Paix sur la terre aux
hommes.de bonne volonté » :
sr u=
N 5.
| ! |
}“'—'”Y z J—e"—1‘—.—;&l——— Îæ—»—) {
ps e p ,_o—:‘:
E T f
Soli p et in ter - ra pax ho - mi-ni-bus
( 1
—**—+'——À—/—:’8 ] ’l =l s= [ ‘__—_:—%:!l‘l
€
|
4
;
e es | e f
Puis l’exaltation renaît : Laudamus te, benedicimus te ; elle croit
toujours : adoramus te, glorificamus te, et c’est toujours le thème de
paix, mais transfiguré, vibrant d’enthousiasme.
Âvec la personne du Christ, les accents douloureux du Kyrie renais-
sent, mais plus poignants :
M 6.
HE O E T NN 0 g e = L
p =— =
p =20 æ pre rs se l
Solo:  qui tol - lis pec - ca
=.
« Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous! »
L'allégresse, un instant assombrie, s’éclaire de nouveau et une
progression rapide du thème de joie introduit le dernier fragment du
Gloria : Quoniam tu solus sanctus (thème 5). Ce thème, présenté à
plusieurs reprises et chaque fois plus emphatiquement, aboutit à une
partie fuguée dont le thème :
/Y7
Séereé e e
cum sanc-to spi-ri - tu cum sanc-to spi-ri - tu
…_Î_'_
forme l’élément principal.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_012.tif'/>
        <page><![CDATA[C’est une de ces péroraisons étincelantes où Liszt excelle, parce qu’il
lui suffit, pour qu’elles naissent, de s’abandonner à l’inclination
naturelle de son génie.
Credo.
Quatre mesures d’orchestre en fixent le caractère fondamental
l’affrmation solennelle et résolue :
M 8
Andante maestoso.
cA E
Puis, tandis que ce thème persiste dans les instruments, le chœur
déclame les dogmes : Credo in unum Deum patrem omnipotentem. Credo
in unum Deum, Jesum Christum... La déclamation, tout d’abord
hiératique et sévère, maintenant s’assouplit; de brèves mélodies
s’élèvent, tendres ou suaves : Deum de Deo, lumen de lumine…
Tout se tait; puis le thème de l’affirmation revient seul, mais sans
énergie, alangui, presque une plainte :
Andante.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Et les voix disent la venue du Christ sur la terre; elles disent son
incarnation et déjà l’orchestre annonce sa Passion :
Doloroso.
MN 10,
Le drame se consomme : Crucifixus, crucifixus... Le thème funèbre
murmure, angoissé; s'anime, éclate et gémit comme une douleur
exaspérée ; retombe pour s’élever encore, déchirant.
Et sepultus est. Toute douleur a cessé. Des notes descendent, sourdes
et lentes, dans les profondeurs. À peine sont-elles éteintes qu’une
clarté scintillante illumine les hauteurs; c’est le thème du Gloria, la
résurrection prochaine : et resurrexit. Il est ressuscité, et avec lui, la
joie dans le cœur des hommes. Après la joie, une affirmation
énergique (th. 8) : Sedet ad dexteram Patri. « Mais il reviendra dans
la gloire pour juger les vivants et les morts ».
Sur le mot « judicare » l’action s’arrête; c’est le dogme tragique du
jugement dernier, l’anéantissement du monde, le châtiment des
méchants qu’a vus saint Jean dans une vision sinistre :
« Ensuite l’Ange prit l’encensoir et le remplit du feu de l’autel et le
jeta sur la terre, et il se forma des voix, des tonnerres, des éclairs et
un tremblement de terre.
« Alors les sept anges qui avaient les sept trompettes se préparèrent
à en sonner ». (Apoc. ch. vi).
Les trompettes, les trombones, tous les cuivres se lèvent et clament
en des accents terrifiants et farouches la venue du juge sur la terre :
MN 10 bis.
Maestoso assai.
SN
|
Î'
Ï
'EHR
JT
JI
I
H
À l
î’Ë
Ü
f* *
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_014.tif'/>
        <page><![CDATA[« Et les hommes disaient aux montagnes et aux rochers : Tombez
sur nous et cachez-nous de devant la face de Celui qui est assis sur le
trône, et devant la colère de l’Agneau ;
« Car le grand jour de sa colère est venu, et qui pourra subsister? »
(Apoc. ch. vr).
Credo in spiritum sanctum.… Le développement de ce fragment est
fourni par le thème initial du Credo, mais dépouillé de son énergie
et tout empreint de lyrisme suave. Il reprend son caractère premier
avec l'affrmation du dogme capital : Credo in unam sanctam Ecclesiam :
M 1. . ‘
Al_legro militante.
Ë 1 \
et u-nam sanctam ca-tho-li-cam et a- po - s0 —— li-cam
Une fugue libre bâtie sur ce thème, termine le Credo.
<se
Offertoire.
L'Offertoire, purement instrumental, est extrait de la Kränungs-Messe
de Liszt.
se
Sanctus.
Les trois dernières parties de la Messe n’offrent pas l’occasion d’un
traitement aussi mouvementé et varié que les parties précédentes. On
n’y trouve plus qu’un seul thème nouveau : . 4
Andante solenne.
Le Sanctus, dont c’est le thème principal, commence f, diminue
graduellement de puissance jusqu’au pp du pleni sunt cæli (thème du
Gloria) et se termine par un joyeux Osanna.
<$e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Benedictus.
Un chant de tendresse, intime, tout en demi-teintes, adressé à Jésus,
l’envoyé de Dieu.
Un seul thème, celui du Kyrie (n° 2), suffit à cette page délicate.
Le chœur, qui n’y prend point part, rentre avec la reprise du Osanna
du Sanctus.
se
Agnus Dei.
Au point de vue thématique, cette dernière partie se présente
comme une synthèse de l’œuvre entière.
Le thème initial :
Adagio non troppo. —— >—
À P $p—
£.}.3__)__):P t __l:: :……:.
16155 S | È_
en E 4= _5,___4__ __..___, apP e
| —
n’est qu’une modification du th. 2. On l’entend encore pp, sous sa
forme première, alternant avec la phrase paisible dite par le chœur
a cappella : Dona nobis pacem. Ce passage, souligné d’une pédale sur
le la, prépare la rentrée en ré (ton de la Messe) du thème du Gloria
et annonce le retour à la joie. Sur des croches rapides de l’orchestre
le thème de paix (n° 5) se détache en tenues calmes. Quelques appels
du Gloria résonnent dans le lointain, puis le thème, repris par le
quatuor, passe ensuite aux instruments où les triolets graciles des
violons l’enguirlandent.
La progression s’arrête subitement. Une fois encore les vœux de
paix s’élèvent humblement, ponctués par le motif de supplication du
Kyrie (n° 1).
C’est la fin.
Sur les accords sans tierce du début les Amen s’étagent, toujours
plus puissants; interrompus par un retour ff du thème du Credo, ils
reprennent pour atteindre enfin, éclatants, le dernier sommet.
Qîa °îa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_016.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉTUDE ESTHÉTIQUE
-
La Messe solennelle fut exécutée pour la première fois en 1856 dans la
cathédrale de Gran. Elle fut écrite spécialement pour la cérémonie de
la consécration de cet édifice et sur l’ordre de l’archevêque J. Scitovsky.
C’est donc une œuvre de circonstance, elle en porte du reste la marque
comme nous le verrons plus loin, lorsque nous essayerons d’en expli-
quer les caractères saillants.
Nos premières questions ont trait à la genése de l’œuvre et sont au
nombre de deux. Nous rechercherons ; 1° quelle conception Liszt s’est
faite de la Messe ; 2° comment il a réalisé musicalement cette
conception.
<se
Pour Liszt, la Messe est un drame, le drame de la créature misérable
louant, implorant, bénissant tour à tour le Roi omnipotent, ou trem-
blant devant lui. Des deux facteurs de ce drame, le divin et l’humain,
il ne retient que le dernier, en s’attachant surtout aux multiples passions
qui l’agitent, à leurs alternances rapides, leurs fluctuations et leurs
contrastes. Cette vie émotionnelle l’a séduit par son mouvement et sa
richesse. La Messe de Gran en est tout imprégnée ; elle n’est presque
que cela même ; elle est essentiellement humaine.
En mettant la Messe en musique, Liszt l’a pliée aux lois du drame.
L'action en est rapide : absence presque totale de fugues ou autres
formes complètement développées et pouvant être considérées comme
musique pure. Tout s’enchaîne aussi étroitement que le permet le
texte. L’unité de l’œuvre est complète. Peu de thèmes et tous caracté-
ristiques, chacun d’eux symbolisant une idée ou exprimant un senti-
ment. Ces quelques matériaux suffisent à l’œuvre tout entière ;
modifiés selon les circonstances mais toujours reconnaissables, ils
constituent une application remarquable du procédé du Leitmotiv dans
la musique sacrée.
p
(
y
19
,\
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_017.tif'/>
        <page><![CDATA[==-2e,
L’unité est encore maintenue par un autre moyen. Bien que l’œuvre
soit écrite pour orchestre, chœur et soli, aucun de ces éléments ne se
détache des autres et ne les subordonne à leur détriment. Ils vivent de
la même vie ; le chœur ne peut subsister sans l’orchestre, ni les soli
sans l’un et l’autre. Aucun n’a d’existence individuelle indépendante,
tous sont traités de manière à atteindre le but unique : la représenta-
tion vivante d’un drame intérieur.
ÀA la rapidité de l’action et à l’unité s’ajoute l’intelligibilité du texte.
Dans le drame lyrique, elle est obtenue par l’emploi du style récitatif.
Mais ce serait rompre trop brusquement avec la tradition que de
l'introduire dans la Messe, aussi Liszt se sert-il du style qui s’en rappro-
che le plus tout en restant essentiellement mélodique, c’est la décla-
mation nette et large du texte. Il évite, dans la mesure du possible, les
nombreuses répétitions du même mot et substitue à la polyphonie
vocale, qui amène le chevauchement et la confusion des paroles,
l’homophonie qui les amplifie par l’espacement des syllabes.
se
Cette Messe est une œuvre de circonstance ; elle est destinée à
rehausser la célébration d’un heureux événement ; de là sa note
dominante : la joie, et le développement considérable des parties
qui permettent le mieux la manifestation de ce sentiment; de là
encore l'importance du Credo et, dans le Credo, l’ampleur du fragment
relatif à la sainte Église universelle et apostolique.
L’œuvre de Liszt nous semble être encore la complète expression de
la mentalité catholique. Le catholicisme est la religion du grand jour,
de la pleine lumière. Divinité, univers, humanité, il n’est rien que les
dogmes n’aient délimité, formulé, fixé. Au vague des choses en soi
s’est substitué la précision des mots. Bref, le mystère n’existe plus.
Bien qu’au fond rien ne soit changé et que tous les hommes vivent au
sein de l’éternellement inscrutable, on leur donne cependant l’illusion
de le connaître en le leur présentant en des termes dont le sens leur
est familier, en des phrases que le catholique doit croire. Tout est
donc clair et précis, et la musique qui exprime fidèlement le caractère
fondamental du catholicisme sera, elle aussi, claire et précise ;
grandiose et tendre, mais non point sublime et mystique. Elle reflétera
A
les mouvements de l’âime provoqués par certaines idées religieuses,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_018.tif'/>
        <page><![CDATA[— 16 —
mais non ces sentiments plus troublants, caractérisés par leur vague
même et dus à l’intuition de l’existence d’un Être inconnaissable,
intuition d’où sont nées toutes les religions.
Telle est la musique de la Messe solennelle; mais il est impossible,
sur ce point, d’y reconnaître exactement la part afférente au
catholicisme et celle de Lizst, tellement cette œuvre est l’expression
naturelle de son génie.
On y retrouve son habileté à créer des contrastes, sa merveilleuse
orchestration; l’éclat, l'emphase, la majesté luxueusement parée, le
grandiose et la magnificence. L’écriture en est élégante et aisée, et
toujours l’expression se trouvant à la hauteur de la pensée, la traduit
sans effort.
sp
La Messe de Gran n’a absolument rien de commun avec la musique
sacrée de Bach.
Prendre Bach comme norme d’excellence pour la juger c’est,
croyons-nous, commettre la plus grosse erreur. La seule présence de
Bach dans la pensée pendant l’audition de la Messe de Liszt suffit à
fausser le jugement.
Avant de juger il faut goûter, et cela, sincèrement, à fond. .
On ne peut goûter une œuvre nouvelle si, au préalable, on n’a
effacé du terrain qu'’elle doit impressionner, la trace d’œuvres qui
pourraient lui être antagonistes.
Que la Messe solennelle ait libre accès à chaque sensibilité, qu’elle
y trouve une surface neuve et justice lui sera faite.
2E DIRN EN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001030_020.tif'/>
        <page><![CDATA[ms es
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>