<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grands festivals : Au profit des oeuvres genevoises et françaises de
            bienfaisance
            <date when='28/04/1903'/>
          </title>
          <series>1902-1903</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F000521</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Parès, G. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19030428'/>
        <title>
          Grands festivals : Au profit des oeuvres genevoises et françaises de
          bienfaisance
        </title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1902-1903' type='series'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Reyer, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/46219' type='person' role='cmp'>Reyer, Ernest</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/725' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Delibes, Léo' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30016578' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Massenet, Jules' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84264' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Gouvy, Louis-Théodore' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30021109' type='person' role='cmp'>Gouvy, Louis-Théodore</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mohr' type='person' role='cmp'>Mohr</name>
        <name key='Parès, Gabriël' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30024480' type='person' role='int'>Parès, Gabriël</name>
        <name key='Musique de la garde républicaine de Paris' type='person' role='int'>Musique de la garde républicaine de Paris</name>
        <name key='Wallace, Georgette' type='person' role='int'>Wallace, Georgette</name>
        <name key='Laforgue' type='person' role='int'>Laforgue</name>
        <name key='Barthélemy' type='person' role='int'>Barthélemy</name>
        <name key='Griffon' type='person' role='int'>Griffon</name>
        <name key='Morfaux' type='person' role='int'>Morfaux</name>
        <name key='Couillaud' type='person' role='int'>Couillaud</name>
        <name key='Paradis' type='person' role='int'>Paradis</name>
        <name key='Leroy' type='person' role='int'>Leroy</name>
        <name key='Tavernier' type='person' role='int'>Tavernier</name>
        <name key='Landrin' type='person' role='int'>Landrin</name>
        <name key='Deblauvve' type='person' role='int'>Deblauvve</name>
        <name key='Détrain' type='person' role='int'>Détrain</name>
        <name key='Mazure' type='person' role='int'>Mazure</name>
        <name key='Bouillier' type='person' role='int'>Bouillier</name>
        <name key='Chabert' type='person' role='int'>Chabert</name>
        <name key='Paquot' type='person' role='int'>Paquot</name>
        <name key='Gaudard' type='person' role='int'>Gaudard</name>
        <name key='Lanoy' type='person' role='int'>Lanoy</name>
        <name key='Fontbonne' type='person' role='int'>Fontbonne</name>
        <name key='Vialet' type='person' role='int'>Vialet</name>
        <name key='Massart' type='person' role='int'>Massart</name>
        <name key='Couppas' type='person' role='int'>Couppas</name>
        <name key='Leruste' type='person' role='int'>Leruste</name>
        <name key='Courtade' type='person' role='int'>Courtade</name>
        <name key='Bruneau' type='person' role='int'>Bruneau</name>
        <name key='Pélissier' type='person' role='int'>Pélissier</name>
        <name key='Jacquemont' type='person' role='int'>Jacquemont</name>
        <name key='Ketten, L.' type='person' role='int'>Ketten, L.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000521_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[N
N Consnlnt Cénérol de Trmanr
CONSUIAT LyeNera € 71GNGE
Ê // :r / ue
| @ | «
1‘Ë‘ | / VICTORIA-HALL - GENEVE
/ | .
|
ŒUVRES L
rENEVOISES ET FRANÇAISES
BIENFAISANCE
;Ê é MUSWQUE DE LA
’ GARDE RÉPUBLICAINE té
Sous la Direction de M. GABRIEL PARÈS
AVEC LE GÉNÉREUX CONCOUR DF
|
|
|
! Mademoisellle Gfcorgette Wallace
= d
— _‘Ï'f\/
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000521_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[s—
-
MARDI 28 AVRIL 1903, à 8 HEURES DU SOIR
PROGRIMME
se
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture d'OBKRON .. ... 0 Wele |
» MosaiquesurealŒquRDP 43> * . s. 2 E Reye” |
Solistes: MM. LAFORGUE, bugle ; BARTHÉLEMY, g
GRIFFON, MORFAUX, COUILLAUD, trombones. .
2. Air du PROPERTRK 110 E . . Meyerbeer.
“ Mlle WALLACE
4. ‘CONCERTINO, pour dix clarineties. x Wele
MM. |’.\l\.\l\l\_ LEROY, TAVERNIER, LANDRIN,
DEBLAUVVE, DÉTRAIN,. MAZURE, DBOUILLIER,
CHABERT, PAQUOT.
B, CORTKGE DK B \L;IIl S(s Vr n 0 Nélives
ç DEUXIÈME PARTIE
()V IAl‘IS l‘îl\’\vX\lllg cs A E e TU S / All//\‘\‘l'//('/_
A) Danse (;I"‘4'1/…’.
B) La jeune Troyenne reqrettant sa /u//;'/w
‘ €) Bacchanale.
.\|\|.1È\l‘l>\l:h,/um//m/<_’|,\Mh       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>_       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>«/…/;/……w//….
7. OYYETTO, pour flûte, hautbois, deux cla-
minetles, deux cons et deux bassons. Gouvy.
MM. FONTBONNE, GAUDARD, PARADIS, LEROY. $ 1
VIALET. MASSART, COUPPAS et LERUSTE.
8. a) Ain du MAGE /
è 9 ph E Massenet.
b I1KS AMOUREUSES »
Mlle WALLACE.
9. Allegretto schemzando de la SYMPHONIE
EN T Beethoven.
10. AIR \ \… T A , - Mol
MM. GAUDARD, //HI///…/\ l ANOY, \«/…/;/æ…t( 1///u_
COURTADE, (rompetle ; PARADIS, clarinette
LAFORGUE, bugle; BRUNEAU et PÉLISSIER, pelites
clarinettes ; LAGHANAUD, cornel ; LERUSTE, sar-
rusophone ; FONTBONNE et JACQUEMONT, pelites
//ll/('\‘
— —2 —— —0
Le Piano d'accompagnement sera obligeamment tenu par M. le Prof. L. KETTEN.
Pjano à queue de la Maison Erard, aux soins de MM. Bron el Berguer
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000521_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[%
OUVERTURE D’OBÉRON. WI
Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra rit par We
dont elle est à la fois la préface et la synthèse mu ile, exprima
ses situations essentielles par l’exposé et le de pp de prit uu
thèmes caractéristiques. Le solo de cor du début et les transparent
des bois dépeignent le séjour des Elfes de la Cour itériel Obe ]
dessin mouvementé de l’allegro emprunté au « quatuor du dépa l }
amoureuse et poétique de Huon chantée par la clai Op] \ ll
et wiété. Vient ensuite le thème passionné pa qu BRegia 1l
bérateur, éclatant dans l’orchestre apr ul lramatique
gronde, avec des menaces de tempèt évocatio ll 1rrelle P
CORTÈGE DE BACCHUS (Sylvia). DEl
Svlvia ou la N mphé de Dian jallet en trois acté ( | J)
des plus charmants spécimens de musique de danse frança IL
dent. Donné à l'Opéra le 14 Juin 1876, ce petit chef-d’œu |
d'esprit est resté au répertoir« Le Cortèé( de B ) l
Ol pag«
LES ERYNNIES ML A
lLeconte de Lisle l’auteur des P barbares. à
ON
pu ante imitation des trois drame qui composent l'Orestie, la U
\gamemnon, les Ï,//w'/r/«w‘l‘ et | Kuménidé ont été fondu
mettant en scène le meurtre du chef de Hellène mmole à s«
par Clytemnestre et Egisthe, la vengeance que tire des coupable
excité par.sa sœur Electre, et les remords du justicier parricic
les Furiés
Massenet à écrit pour ce drame un partition, œuvre d
peut prendre rang parmi ses meilleures productions, On cé
cupation de reproduire dans sa musique les caractère
I'l1lr\‘ pour la scent«
du drame
L 1
[111(
ie d'Esch
en deu acu
n retour d’Ilion
on fils Orest(
le poursulx pal
a Jeun( e, UI
ouvre la préoc-
INtIQU6 Ol
trou aussi beaucoup de couleur locale et un discret et ingénieux emploi d
modes grecs, Massenet a tiré de sa partition plusieurs suites d’orchestre qui ont
toujours le plus grand suécès au concert
Allegretto scherzando de la Symphonie en fa. BEETHOVEN.
Dans la huitième vmphonie de Beethoven (op. 98) l’andante traditionne
est remplacé par un allegyetto scherzando plein de grâce et d’esprit. Di
répliqu > mélodiques semblent Jouer et se poursuivre sous les accords détache
qui l accompagnent. Une courté phrase, aux ingénieuses imitation pt ce
contre-sujet et ramène le thème initial qui prend flin sur une strette piquant
et Humoristique
Reproduction interdite
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f000521_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[/ Les Concerts de la Musique de la Garde Républicaine
e
——>
Nous ne nous étions pas trop avancé en aftirmant qu’il n’existe nulle part
urs qu'à Paris de musique d'harmonie comparable à celle de la Garde, en
à celle-ci un succès énorme, ‘et à ses auditeurs une sensaftiont d’art
» et profonde
C’est ce qu’ont bien voulu reconnaitre les critiques les plus autorisés de là
presse locale lont nous sommes heureux de citer les appréciations aussi
enthousiastes que compé tentes
Du Journal de Genèv C’est une vraie merveille que cette musique d’hau-
moni et plus loin \ussi quelles admirables exécutions, quelle perfection
le rythme, de nuancé et d’ensemble que celles de cette harmonie militaire
cée si sobrement et si élégamment par M. Gabriel Parès
Planté a eu un triomphe sans précédent. Il a joué comme un Dieu… Un
rutre soliste, M. Paradis, à fait de même là plus vive impression
a été, il n’est pas besoin de le dire, un triomphe ininterrompu ».
(Genève [1 est bien rave que les hommes et les choses
trop vantés d’avance ne procurent pas quelque désillusion. Cest pourtant le cas
qui s'est présenté hier au concert de la Garde républicaine. Le public s’attendait
beaucoup et il a obtenu plus encore
Une harmonie ainsi composée de lauréats du Conservatoire de Paris ne
compte pas de rivale et elle l'a prouvé hier soir pour l'exécution impeccable
d'un programme de choix
De la Sucisse Nous avons dit le succès triomphal du premier concert
donné vendredi au Victoria-Hall, où pas une place n’était inoccupée. Ce fut
inexprimablement heau et cette Musique de la Garde est bien la plus merveil-
leuse phalange de virtuoses qui se puisse imaginer. C’est mème quelque chose
de prodigieux, la perfection absolue à laquelle seul est capable d’atteindre cet
ensemble de soixante-dix-huit solistes, tous lauréats du Conservatoire de Paris,
qui obéissent militairement à la baguette magique d’un chet comme M. Parès.
Il n’y eut qu’un cvi dans la salle, un cri d’enthousiasme et d’admiration ».
Du Courrier de Genève En résumé, làa phalange de M. Parès eù
M, Francis Planté ont obtenu un triomphe dans le sens propre et naturel du
mot. La Marseillaise écoutée debout par la salle, comme l’avait été l’Hymne
national siisse, a été le couronnement de ce mémorable concert. On en parlera
lonetemps à Genève
Du Genevois. « On à beaucoup remarqué la manière de diriger aisée et sobre
de M. G. Parès ; cet habile chef sait entrainer ou rétenir ses hommes, les lancer
dans de formidables crescendos ou en obtenir des pianissimt à peine murmurés.
Nuances, attaques, qualité de sons, tout était parfait et contribuait à une inter-
prétation d’une précision et d’une clarté admirable ».
« Quant à M. Francis Planté, c’est toujours l’artiste merveilleux, extraor-
dinaire de clarté, d’expression, de virtuosité si apprécié des Genevois ».
Notre éminent orsaniste Barblan, ni M. Gaudard, cor anglais, n’ont été
oubliés dans les articles auxquels nous empruntons quelques brèves lignes.
Rappelons en terminant deux touchants incidents de l'inoubliable festival
où se manifesta l’art francais, fait de clarté, de proportions, de goût et de
orâce : la remise, par les délégués en uniforme de nos musiques militaires,
d’innombrables palmes et couronnes à M. Parès et le don d’une artistique
bannière, aux armes de France et de Genève, qui rappellera à la Musique de
la Garde notre sympathie et notre admiration. E. D.
P.-S. — Les concerts de Dimanche et Lundi ont été le triomphe le plus grandiose.
7
Wohlgrath, éditeur. renève. Schautz & C', imprimeurs.
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>