<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert de l'Orchestre symphonique de Lausanne 
            <date when='05/10/1907'/>
          </title>
          <series>1907-1908</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F001043</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19071005'/>
        <title>Premier concert de l'Orchestre symphonique de Lausanne</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/26196' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30029943' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30008504' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor'evič</name>
        <name key='Birnbaum, Alexandre' type='person' role='int'>Birnbaum, Alexandre</name>
        <name key='Orchestre symphonique de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre symphonique de Lausanne</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30029943' type='person' role='int'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_001.tif'/>
        <page><![CDATA[|7)
;/:\Q;—î
S% e
Samedi 5 octobre 1907, à 8 h. ! 4 précises du soir
DE PORCHESTRE SYMPHONIQUE DE LAUSANNE
SOUS LA DIRECTION DE MONSIEUR
ALEX. BIRNBAUM
sex
E
AVEC LE CONCOURS DE MONSIEUR I.-J.
—
PROGRAMME
1 SYMPHONIE en mi mineur LE NOUVEAU MONDE . . . . . . - Dvorax.
Composée pendant le séjour de Dvorak en Amérique (1893).
a) Adagio. — Allegro molto. b) Largo. c) Scherzo d) Allegro con fuoco
2. CONCERTO en mi bémol, piano et orchestre, M. 1-J. PADEREWSKI . BEETHOVEN.
Allegro. — Adagio un poco mosso. Rondo
3. INTRODUCTION du 2me acte, musique de scène et marche tzigane
DR op(raMANRUE (iefaudition 111 1 n Pépenpwskt
4 CONCERTO en ré mineur, piano et orchestre, M. I.-J. PADEREWSKI . . RUBINSTEIN.
Moderalo. — Moderato assai. Allegro assai.
Piano de concert WEBER
Prix des abonnements aux 8 concerts : fr. 55.= 307 24 — 182 15"
Pour tous les renseignements relatifs à ces concerts s’adresser chez M. E. HAERING, Magasin de musique,
rue du Marché, 20.
PRÉDE, PPACES POUR CE CONCGERT SEUL
En vente dès lundi 30 septembre chez M. E. HAERING, rue du Marché, 20
Rez-de-chaussée : Loges, fr. 10. — Fauteuils de parquet, fr. 7. Stalles de parterre, fr. 6. - Stalles de
pourtour, fr. 5. Stalles de promenoir, fr. 5. Amphithéâätre de parterre, fr. 4. —
Podium, fr. 4.
Première galerie : Loges, fr. 8. — Fauteuils de face, 1e+ et 2% rangs, fr. 7; 3me et 4me ranes 1n 55
ome et Gme rangs, fr. 4. Fauteuils de côté, l" rang, fr. 6 ; 2me rang, fr. 5; 3me rang, fr. 4:
«me rang, fr. 3. — Fauteuils d’amphithéâtre, f[r. 4. Fauteuils d’orgue, fr. 4. \
Deuxième galerie : Fauteuils, 1°" rang, fr. 3; 2me rang, fr. 2. l’auteuils d’amphithéâtre, fr. 3.
Les portes seront ouvertes à 7 h. 1/» et resteront fermées pendant l’exécution des morceaux.
qcnecerde Conceris K. FrARRING Gen-ve
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_002.tif'/>
        <page><![CDATA[M. 1J- Ppaderewski
Mlle Lucienne Bréval. ‘ ; ... Mlle Elsa Ruegger.
M. Alex. Eirnbaum
s.
M. Ferruc…'0-B. Busoni M. Ernst Krau
; M. Carl Flesch.
)E LA TRIBUNE DE GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_003.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMMES DES HUIT CONCERTS
Premier Concert
DVORAK :
Soliste : M.LÆ.PADE…üNS…
Symphonie en mi mineur, Le Nouveau Monde.
Samedi 5 octobre 1907
BEETHOVEN = Concerto en m/ bémol, |wi;|||u et orchestre.
PADEREWSK I : Introduction du IIme acte. !|Hhiu|…- de scène et marche
tzigane de l’opéra Manru (première audition).
RUBINST EIN : Concerto en ré mineur, pour piano.
Deuxième Concert Samedi 12 octobre 1907
MOZART :
DVORAK :
> :
RICHARD S
Troisième
BRAHMS :
VVEBER :
MOOR :
WAGNER :
Quatrième Concert
Soliste : M.AR…GOSŒRN”L\M…NV
Symphonie en so/ mineur.
Concerto en /a mineur, pour violon.
Jeux d’Enfants (petite suite)
Solo de violon.
TRAUSS : Till Eulenspiegel, poème symphonique en forme de
pour orchestre.
Concert Samedi 26 octobre 1907
Soliste : M"* FELIA LITVINNE
Symphonie en mi mineur (n° 4).
Obéron, air de Rezia.
Improvisation sur un thème original (première audition).
Tristan et Isolde, prélude et mort d’Isolde,
Mme LITVINNE et l’orchestre.
Soliste : MMElSA'“ÆEGERYM…M…W
BEETHOVEN : Symphonie en /àa (n° 7).
SCHUMANN :
DVORAK :
ÉOCATE E El
CHABRIER :
Concerto pour violoncelle.
Rhapsodie slave, n° 1 (première audition).
Sonate pour violoncelle et [>i:lllt>.
Ouverture de Gwendoline (première audition)
Samedi 16 novembre 1907
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_004.tif'/>
        <page><![CDATA[Cinquième Concert Samedi 30 novembre 1907
Soliste : M CARL FLESCH, violoniste
MENDELSSOHN : Symphonie en /a (italienne).
BRAHMS : Concerto pour violon.
DUKAS : L’Apprenti sorcier.
LECLAIR : a) Andante. — L) Sarabande-Tambourin.
WAGNER : Ouverture de Rienzi.
Sixième Concert Samedi 14 décembre 1907
Soliste : M. E. KRAUS
CONCERT WAGNÉRIEN
Ouverture de F'aust.
ILohengrin : Récit du Graal, M. Kraus et l’orchestre.
Crépusceule des Dieux : Siegfried naviguant sur le Rhin (première audition).
Maitres Chanteurs : Preislied, M. Kraus et l’orchestre.
Siegfried, IdAylle.
Siegfried : Chant de la Forge, M. Kraus et l’orchestre (première
audition).
Maitres Chanteurs : Prélude.
Septième Concert — Samedi 1” février 1908
soliste : M"* LUCIENNE BRÉVAL
Concert consacré à la musique française moderne
VINCENT D'INDY : Symphonie sur un air montagnard français,
(piano solo : M. J. Nicam1).
n Solo de chant.
CÉSAR FRANCK : Le Sommeil de Psyché (première audition).
DEBUSSY : Prélude à l’ « Après-midi d’un Faune ».
; * 4 Solo de chant.
CHABRIER : Espana, l'lmpsxuli«*.
Huitième Concert - Samedi 15 février 1908
Soliste : M. F'B BUSON', pianiste
-
TSCHAIKOWSK Y : Symphonie en /a mineur, n° 4 (première audition). lﬂâ‘
MOZART : Concerto en ré mineur, pour piano. îgf
BUSONI : Turandot, suite (première audition). f
ISZ alr - Danse macabre, variations sur le Dies Irae, pour piano, ‘
(première audition).
WAGNER : Tannhäuser, ouverture. {‘
l’.
3
Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_005.tif'/>
        <page><![CDATA[AGENCE DE CONCERTS HÆRING q
Programme Officiel
des
Concerts de l'Orchestre Symphonique de Lausanne
sous la direction de
M. Alexandre BIRNBAUM
e o O
VICTORIA HALL, GENÈVE
Samedi 5 octobre 1907 à 8 h. du soir.
—
PREMIER CONCERT
donné avec le concours de
M. Ignace Paderewski, pianiste
Prix de ce numéro : 20 centimes.
Abonnement pour la saison : 1 fr. 35. — S'adresser au magasin de musique
; E E. HÆRING, rue du Marche.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_006.tif'/>
        <page><![CDATA[O eq
LÊ_T————EÈ LJ}ÊIÊ?I}ÊIÊ£VERSELL£
Nouvelle et magnifique édition
d'auteurs classiques et modernes.
NNN
Revisée par des sommités musieale e .
des Conservatoires de Paris, Berlin, Leipzig,
Saint-Pétersbourg et Vienne.
NNN IIIN
Cette édition de 2000 numéros en volumes déjà parus
depuis 70 centimes sera complétée mensuellement.
PRIX RÉDUITS
Catalogue franco sur demande.
En Vente dans touUs Jes maGasins de musique .L
de Ja Suïsse romande.
r 5 e Cm d
janos . Orgues
Ancienne maison DUBACH & Ci
Fondée en 1825 « 12, Fusterie, au 2"°, GENÈVE.
SAUTIER & JÆGER, Suc”.
Grand commerce de PIANOS pour la VENTE et LOCATION. Maison de confiance.
r e A e e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_007.tif'/>
        <page><![CDATA[e
S OE p T E T
ï T PE
rrrn
igmn es
MM.
L’Orchestre symphonique de Lausanne, désireux de donner
à ses concerts d’abonnement un élément toujours plus vivant
d’intérêt, a décidé la création d’un programme officiel complet
et développé, dont il a bien voulu nous confier la publication.
Ce programme paraïtra sous forme d’une petité brochure de
8 pages, et contiendra généralement un portrait et une biogra-
phie du soliste, une courte biographie des auteurs interprétés
au programme, et une analyse thématique de leurs œuvres.
Il sera publié et vendu à 20 centimes le numéro, quelques
jours avant chaque concert d’abonnement afin de donner aux
amateurs le loisir de le lire. De plus, et pour favoriser les
auditeurs habituels des concerts, nous avons décidé de le
livrer par abonnement, franco de port, et au prix de 1 fr. &
pour toute la saison.
Dans l’espoir qué vous voudrez bien reconnaître l’opportu-
nité de notre publication en remplissant le bulletin ci-joint,
nous vous prions de croire, M , à nos sentiments dis-
tingués.
LES ÉDITEURS
BULLETIN D'ABONNEMENT
au
PROGRAMME OFFICIEL
des
Concerts de l’Orchestre symphonique de Lausanne.
Abonnement pour la saison 1 fr %5Ïa‘n l’étranger port en sus.
Le soussigné déclare souscrire …… abonnement pour la
suison 1907-1908 au Programme officiel des concerts.
SigNalUre e
Adresse :
Prière d’écrire
lisiblement.
ne
EN
/SK
:IN
l)Hlll'
\RD
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_008.tif'/>
        <page><![CDATA[@ N. -
S E T E ES SE Ta E
|
= .
m A
.. v
s0 = E
BLS E E
E € °
e G1
Magasin de Musique
Monsieur E. HAERING
Cette
PE RE PR TREU E MRE OE EA E ETET
GENÈVE
sA
Grand €
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Samedi 5 octobre 1907, à 8 !/, h. précises du soir.
_—
Premier Concert
de l’'Orchestre Symphonique de Lausanne
sous la direction de Monsieur
Alex. BIRNBAUM
avec le concours de Monsieur
I.J. PADEREWSKI
Programme.
SYMPHONIE en mi mineur LE NOUVEAU MONDE | Dvorak
Composée pendant le séjour de. Dvorak en Amérique (1893).
a) Adagio; Allegro molto. — b) Largo. — c) Scherzo. —
d) Allegro con fuoco.
CONCERTO en mi_bémol, piano et orchestre,
Ml Raderewskie . e BEETHOVEN
Allegro. — Adagio poco mosso. Rondo.
INTRODUCTION du 2° acte, musique de scène et
marche tzigane de l’opéra MANRU (tre audition) PADEREWSKI
4 CONCERTO en ré mineur, piano et orchestre,
M Raderewshib, e RUBINSTEIN
Moderato. — Moderato assai. — P\Il«zgr‘o assali.
Piano de concert WERER, d’'Amérique.
Le deuxième concert aura lieu le Samedi 12 octobre 1907,
Soliste : M. ARRIGO SERRATO, violoniste.
MOZART : Symphonie en sol mineur, — DVORAK : Concerto en la mineur, pour
violon. — FAURÉ : Pelléas et Mélisande (Suite), — *,* Solo de violon. — RICHARD
STRAUSS: Till Eulenspiegel, poème symphonique en forme de rondo, pour orchestre.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_010.tif'/>
        <page><![CDATA[L’Orchestre Symphonique de Lausanne.
En 1903, en même temps que s'achevait le premier siècle d’histoire vaudoise pro-
prement dite, l’ancien Orchestre de Lausanne et Beau-Rivage expirait après une lente
agonie. La tentalive d’exploitation en société avec le concours d’un chef habile engagé
ad hoc, M. H. Hammer, avait échoué. Le 31 mars, l’orchestre, ce vieux et fidèle
serviteur, dont l’histoire ne fut pas tout à fait sans gloire, rendait le dernier soupir.
Mais, semblable au phénix, il ne mourait que pour renaître immédiatement de ses
cendres. Un amateur éclairé et dévoué à la cause de l’art et des artistes, M. Anton
Suter, engagea à ses risques et périls les meilleurs éléments de l’orchestre défunt,
les compléta par des éléments nouveaux, et confia à M. Hammer la direction du nou-
vel instrument qui prit le nom d’« Orchestre symphonique de la ville de Lausanne. »
L’orchestre nouveau-né était fort de trente-deux musiciens et fut le noyau de l’Ôr-
chestre symphonique actuel.
Il fit ses premières armes sous la direction de M. G. Doret en accompagnant les
représentations du Peuple vaudois, de Warnery et Doret. Ses débuts eurent lieu à une
date mémorable, la date même du centenaire : 14 avril 1903.
Cette première année laissa un gros déficit, mais fut décisive au point de vue artis-
tique. Des amis de l’art musical estimèrent que la tentative ne devait en aucun cas
être abandonnée, mais la charge était trop lourde pour les épaules d’un seul, et c’est
du 18 janvier 1904 que date la constitution du comité de l’Orchestre symphonique,
qui se substitua à M. Suter, mais dans lequel ce dernier conserva une place et joua
toujours depuis un rôle très actif.
Ce premier Comité de l’Orchestre était composé de MM. Ernest Correvon, Al. Dé-
néréaz, Alfred Fallot, Julien Gruaz, Maurice Günther, François Pache, Ch. Pflüger,
H. Stilling, Anton Suter et J. Mercier fils. Les vérificateurs de comptes étaient
MM. Jules Dumur et Emile Dutoit, avec MM. F. Feyler et H. Bergier comme sup-
pléants. Comme encouragement à la société nouvelle, la Municipalité lui accorda dès
1904 une subvention annuelle de 10000 francs qui lui a été continuée régulièrement
depuis.
C’est encore M. Hammer qui dirigea l’'Orchestre pendant la campagne 1904-1905,
mais au printemps de cette dernière année, ayant reçu des offres de Suède, 1l donna
sa démission pour fin septembre. L'Orchestre symphonique devait donc se chercher
un nouveau chef. Il fut décidé d’ouvrir un concours et de consacrer un certain nombre
de concerts d’été à des épreuves.
Trois candidats se présentèrent, qui dirigèrent chacun quelques concerts : MM. Ju-
lius-Albert Meyer, Gaston Borch et A.-Z. Birnbaum. Comme l’on sait, c'est à'ce der-
nier, un débutant de la baguctte, qui venait de faire ses premières armes — avec
éclat il est vrai — à Berlin, que fut donnée la préférence. L’expérience a démontré
que le Comité avait eu la main heureuse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_011.tif'/>
        <page><![CDATA[4 A
La carrière de l’Orchestre avait été jusque-là assez active. Il avait prêté son con-
cours aux fêtes de musique suisse de Bâle en 1903 et de Berne en 1904. En 1905, il
avait pris part à la Fête des vignerons; mais, à partir de la saison 1905-1g906, 1l
déploya un zèle extraordinaire. On le voit jouer à la Chaux-de-Fonds, à Vevey, à
Morges, à Genève enfin, où quelques concerts d’essais remportèrent un succès tel qu’il
fut décidé de renouveler la tentative sur un plus grand pied l’hiver suivant La re-
nommée de l'Orchestre allait grandissant et ses recettes suivaient, elles aussi, une
progression réjouissante.
La saison 1906-1907 fut extrémement brillante. Une série de concerts d’abonne-
ment avec solistes de grand renom obtint à Genève un succès extraordinaire. Enfin,
au printemps, une tournée à Zurich, Bâle, Saint-Gall, Berne, Neuchâtel et Genève,
avec l’illustre violoniste Eugène Ysaye, valut aux vaillants musiciens et à leur chef
une ample moisson, sinon de billets de mille, du moins de compliments et de lauriers,
Nous voici au seuil de la saison 1907-1908. Tout donne à penser qu’elle ne le cédera
en rien à ses devancières. L’Orchestre, par augmentations successives, a été porté de
trente-deux musiciens à cinquante. À son rayon d’activité, il a ajouté récemment
Neuchâtel, où il doit donner cinq concerts d’abonnement dans le courant de l’hiver.
Tous ceux qui l’ont suivi dès ses débuts et qui ont été émerveillés de sa rapide et
brillante carrière lui souhaitent longue vie et prospérité.
. J. Paderewski.
Depuis la mort de Rubinstein, il n’est pas de pianiste dont la réputation soit aussi
universellement établie que celle de Paderewski. Il Jouit d’un prestige égal dans le
monde des musiciens aussi bien que dans celui des amateurs de musique.
Né le 6/18 novembre 1860 à Kurilowka, en Podolie, Paderewski est un des rares
virtuoses polonais qui n’ait pas été un enfant prodige. Sa carrière fut des plus mou-
vementées et sa jeunesse fut faite de luttes et de découragements dont il devait ce-
pendant tri0mpher, grâce à la merveilleuse obstination d’un esprit sûr de son but et
à une faculté de travail d’une rare puissance.
Après avoir suivi les cours du Conservatoire de Varsovie (1872-78), où il travailla
le piano avec Janotha et l’harmonie avec Moguski, il donna une série de concerts en
Pologne et en Russie pendant les années 1876 et 1877. De 1879 à 1881, il enseigna au
Conservatoire de Varsovie, mais, désireux de se perfectionner, surtout dans l’harmo-
nie et le contre-point, il alla à Berlin, en 1883, où 1l étudia avec Kiel et Urban. Son
intention était de se vouer de plus en plus à la composition, mais ses amis, connais-
sant ses merveilleuses dispositionscomme virtuose, finirent par obtenir de lui qu’il
aille à Vienne travailler le piano avec Leschetitzki, ce qu’il fit en 1884.
Ses études de perfectionnement achevées, il partit pour Strasbourg, où il avait
accepté le poste de professeur au Conservatoire. Mais d’autres horizons étaient néces-
saires à son âme vibrante d’artiste : en 1887, il part pour conquérir le monde. Sa
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_012.tif'/>
        <page><![CDATA[k
— t —
carrière de virtuose fut rapide et d’un éclat incomparable. Successivement, on le fête
à Vienne, à Paris, à Londres, où 1l donne son premier concert en mai 1890. L’Amé-
rique lui réservait un accueil sans précédent dans ses annales.
Vouloir analyser le talent de pianiste de Paderewski serait une tâche trop ardue.
Il est Paderewski, c’est-à-dire un grand et profond musicien auquel se joignent
le virtuose le plus parfait et un charmeur sans égal. L’œuvre de Paderewski comme
compositeur est considérable, mais
ses compositions les plus importantes
sont encore inconnues en France et
dans la Suisse romande. Par contre,
Manru, son opéra dont on donne au-
jourd'hui des fragments, a été joué à
Zurich. Cet ouvrage a été représenté
avec succès dans plusieurs villes alle-
mandes, en Îtalie, en Autriche, en
Russie, aux Etats-Unis. On connaît
à Genève le Concerto de piano et la
Fantaisie polonaise pour piano et
orchestre. Citons encore parmi ses
œuvres une Sonate pour piano et
violon, nombre de compositions pour
piano, de mélodies ; enfin une grande
S'onate pour piano, des Variations
avec fuque, op. 23, pour piano, et une Symphonie à laquelle il travaille encore.
Paderewski fut compositeur avant d’être virtuose, et c’est ce qui explique les qua-
lités profondes et véritablement personnelles qui le distinguent des autres pianistes.
Chez lui, la virtuosité est au service de la musique, et c’est là la véritable cause de la
rapidité foudroyante de sa carrière, de ses triomphes aussi durables qu’ils furent
prompts et du pouvoir qu'il exerce comme nul autre sur le public.
Disons en terminant que Paderewski est aussi noble cœur qu’il est grand artiste.
Aucune misère ne le laisse indifférent et ses compatriotes, entve autres, en ont mainte
fois fait l’épreuve. Il existe en Pologne plusieurs fondations qui portent son nom et
qui sont destinées à récompenser les musiciens et hommes de lettres.
A. Rubinstein (1829-189).
Concerto N° 4 en ré mineur, pour piano et orchestre.
Ce concerto est aujourd'hui le seul de Rubinstein qui paraisse sur les programmes
des grands concerts. Il est aimé des virtuoses à cause de ses qualités de bravoure,
qui mettent en grand relief la virtuosité de l’exécutant. Il a en outre des qualités
musicales et montre Rubinstein sous son meilleur jour en tant que compositeur.
— st
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_013.tif'/>
        <page><![CDATA[e A. Dvorak.
Symphonie N° 5 en mi mineur (op. 95):
« Aus der neuen Welt. » (Impressions rapportées du Nouveau-Monde.)
[re partie. Adagio. Allegro Molto.
Calme et mystérieuse s’étend devant nous l’île nouvellement découverte. Des bruits
f vagues et diffus frappent notre oreille, — comme rêveuse, la mer s’arrête à ces
rivages inconnus, — puis un son nouveau, étrange, se fait entendre, d’abord dans
le lointain, puis de plus en plus proche, et tout à coup éclate, triomphal, le thème
du conquérant, de l’homme vaillant — Christophe Colomb, si l’on veut — dont la
découverte géniale va faire pénétrer la culture européenne dans ce monde nouveau:
p [
| Q =
| 1. f1__ Ç
—-— = = 21e srr
Ce thème principal paraît d’abord dans les cors ; son importance pour toute la
symphonie est soulignée par sa reprise /// par les trombones et les basses.
Suivons le conquistador dans sa marche à travers les merveilles de l’Amérique. Il
pénètre dans des contrées torrides et encore inexplorées ; beaucoup de choses étranges
étonnent ses regards ; il rencontre une peuplade dont les chants et les danses présen-
tent un curieux mélange d’harmonies bizarres et de mélancolie.
9
Ge second thème, auquel le manque de sensible donne un air un peu étrange, est
présenté par les flûtes et les hautbois avec accompagnement des cors.
Il arrive ensuite en vue d’un paysage d’une merveilleuse et tranquille beauté, re-
présenté musicalement par un troisième motif :
=“f—*
à.
jlé
.} ; .que fÎ… cnter1dre pour la première fois la flûte-solo.
Puis les violons s'emparent de ce thème et le conduisent, après la reprise de la
première partie, au développement. Dans ce développement (Durchführung), le
motif du conquérant lutte et s’entremêle avec les motifs exotiques du Nouveau
Monde. Le thème du conquistador se maintient victorieusement jusqu’à la fin.
Ile partie. Largo.
La forêt vierge…. Des accords mystérieux nous conduisent à la mélodie qui chante
la grandiose et mélancolique beauté de la forêt tropicale :
k.
Cette mélodie est chantée par le cor anglais, tandis que des accords tenus enca-
drent la phrase musicale ; les violons et les cors viennent remplacer le cor anglais
et dcvelopper sa mélodie initiale.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_014.tif'/>
        <page><![CDATA[violons :
#=
eq
Puis au poco più mosso, nous rencontrons une nouvelle image : on dirait des
fleurs fantastiques exhalant de lourds parfums qui se dressent sur notre route :
motif assez animé présenté par les ﬂûtes et les hautbois.
Tel un chant plaintif déplorant que ce temple de la nature soit profané par le pas
des hommes, s’élève plus calme une mélodie des clarinettes, reprise ensuite par les
V
par les bois :
8.
F
È@ = Ï$__>:3Ëæ:@;—“:
clarinettes, etc.
se
——
Tout à coup, un vol d’oiseaux au plumage bigarré s’élève dans les airs et fuit,
effarouché, devant les pas des explorateurs. .
Bientôt apparaît le motif du conquistador, tandis que les trompettes ramènent le
thème de la forêt vierge. Tout s’apaise peu à peu, — le conquérant s’éloigne en quête
de nouvelles aventures, — la forêt vierge continue à rêver son rêve éternel.
La Ille partie, scherzo (molto vivace), nous transporte dans les temps mo-
dernes, où se meut également le finale. Une foule joyeuse se promène gaiement, en
un jour de repos, cherchant le délassement après le travail de la semaine. Gai et
moqueur, le thème principal apparaît et se répand dans divers instruments, hautbois,
Bientôt un orchestre fait entendre de la musique de danse, dont la mélodie est
chantée d’abord par le hautbois et la flûte.
Dans le trio, un nouveau rythme amusant se fait entendre dans un motif présenté
=- n
» æ
— en
en sourdine.
9.
— Ï Î
K e e = à —=-11g ,
auquel succède un second motif humoristique.
Dans la coda du scherzo, les cors font entendre encore une fois le thème initial du
conquistador et les trompettes le motif exotique N° 3, après quoi le morceau s’achève
IVe partie. Allegro con fuoco.
Sans trève ni repos, la vie moderne travaille et s’agite dans ce finale. C’est l’acti-
vité incessante et énergique des habitants modernes du Nouveau Monde, qui, après
quelques mesures d’introduction, est caractérisée par le thème principal, lequel re-
tentit d’abord dans les trompettes et les cors :
=
65es S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_015.tif'/>
        <page><![CDATA[—-—
en
Le mouvement et le travail deviennent toujours plus intenses, comme l’indique un
motif en triolets et en syncopes développé par les violons, mais au milieu de cette
lutte pour l’existence pénètre aussi un rayon de poésie, le sentiment de l’amour :
= 10. se —ue É SS
z E@:£:Ïri_‘ rr t = T S
£ ffs P-pe T 2
| 4007 en = 1 ; J =}
z ESp T " Ï Semmee ps f pn e p e
Une mélodie suave chantée par les clarinettes semble descendre d’une sphère plus
; heureuse, tandis que les violoncelles paraissent gronder un accompagnement en syn-
copes impatientes,
Dans le développement ultérieur du finale, les différents thèmes déjà connus
réapparaissent sous des travestissements divers, principalement le motif N° 9 (cors),
le motif 10 avec les triolets des violons, pp legiero, le No / (flûtes, clarinettes)
.combiu«'-s avec le rythme N° 7, puis dans une lutte acharnée les thèmes N° 1 et
N° 9, après quoi le motif N° 10 revient dans le quatuor à cordes. Le morceau paraît
toucher à sa fin, lorsque le thème N° 1 retentit énergiquement dans les basses,
bientôt repoussé par le thème N° 9 entonné par les trombones, tandis que le thème
N° 10 apparaît en contrepoint dans le quatuor. Après que les harmonies mystiques
qui introduisirent le /argo pianissimo ont résonné encore une fois en plein orchestre
des cuivres et des bois, le finale se termine par une lutte héroïque (trompettes et
trombones) entre les thèmes N° 1 et N° 10.
Beethoven (1770-1827).
Concerto en mi bémol, N 5, pour piano et orchestre.
Ce concerto, le dernier qu’ait écrit Beethoven, est universellement reconnu
, ”
comme le plus parfait des cinq. Il a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée
d’une véritable symphonie. L'inspiration se maintient constamment avec peut-
être un léger fléchissement dans la finale — au niveau de la plus sereine Leauté.
.Aussi est-il celui que les virtuoses font entendre de préférence. Beethoven l’a com-
posé en 1809 et il l’a dédié à son élève et ami l’archiduc Rodolphe.
MANRU
Drame lyrique en 3 actes, musique de I.-J. PAprrewski.
Jre scène du 3e acte.
La scène représente un paysage de montagne. Atmosphère orageuse, préparée
par un prélude agité et sombre, bâti sur le motif :
gra _———
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_016.tif'/>
        <page><![CDATA[sQe
Le tzrigane Manru dort couché sur le sol. Il rêve. L’image de sa femme, Ulana,
qui a quitté sa famille pour le suivre, passe devant ses yeux, représentée par le
thème :
Gs
On entend aussi dans le grave le gruppetto caractéristique de la marche des
tzig'anes :
6
PS C DRS
C# - sorree ——
Al
tos.
Un nouveau thème apparaît bientôt, — celui du philtre au moyen duquel Ulana
a su enchaîner le tzigane au cœur volage et à l’esprit vagabond :
D © 9
Clarinette.
Ce thème ramène, comme conclusion logique, le chant d'amour qui termine le _
deuxième acte :
8ye basse.
Violoncelle.
Soudain, la lune perce les nuages pour un instant, et l’orchestre ramène le
thème d’un chœur du premier acte, sorte de chant populaire où 1l est dit que le clair
Clar., basson, cor.
de lune rend le tzigane fou :
Le sommeil de Manru devient agité. Mais bientôt la lune disparaît de nouveau
et le chant d'amour reprend, tandis que Manru paraît se calmer.
Seconde apparition de la lune, avec le même résultat que la première fois. Une
troisième fois la lune brille. Comme sous l’empire d’une force irrésistible, Manru se
lève, en état de somnambulisme, et s’avance, les mains tendues, dans la direction
des sommets. On entend des coups de vent, annonce d’une tempête. Manru trébuche
et tombe la face contre terre.
Pendant qu’il gît comme mort sur le sol, on entend approcher l’ancienne tribu
de Manru, aux sons de la « marche tzigane » qui termine le fragment du troisième
acte exécuté au concert de ce jour. Voici le thème principal de cette marche :
4/ >3 6 6
q —,  _.i
© t#s C 11060 0S
e e
LAUSANNE. -IMP. GEORGES BRIDEL & OIR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_017.tif'/>
        <page><![CDATA[1 ——
#
ë «
H
| FŒTISCH FRERES
d Cditeurs de Musique
|b
.
LAUSANNE
;
ŒUVRES DE GUSTAVE DORET
Marche de Concert, pour piano (ar- Voix de la Patrie, cantate pr chœur
j tistique) à 1 E1 41150 d’hommes, soli et orchestre, partition |
; | a)larche de L0ncert pour orchestre 2 — et piano, net . UE Fr. 3 50
ê » » » harmonie 2 50 | Album de dix chansons, sur des
‘ » » » fanfare . 2 — paroles de H. WARNERY, avec accomp.
‘ Chant du Jubilé, chœur d’hommes de piano . Fr. 5 —
7 a capella . ; 19150 Dans les bois qui chante,
2 Légende, chœur d’hommes a capella 1 — Eh gai, joli mai. :
| Chant de Noce, chr mixte a capella. — 50 Hola! l'ami, |
[i Le Peuple Vaudois, partition chant J'ai dit à Lison, |
, 1 et piano, net . UE 0108 Jean, p’tit Jean.
!:. Aibum deidix mélpaies »n Dans la'brun’ïe qui se lève,
. E piano E OR A E Impression d’automne. |
f Chansonde Bardberine. | Fleurs de Deuil, N° 1. Sa['SÛ'ÎS fiu cwur:. ; ;
CHanon d » ; C Ells ’et'a,zenl Îrozs .donze{ls. ;
Te sonviénsin? ; ; 9 Les p’tit’s fill’s qui dans’nt en rond.
1# Peine d’amour. Bonheur craintif. Fête des Vignerons, partition com-
\; Complainte. Ghanson, plète chant et piano . Fr. 7 —
$ |
u R °
| mæ-  Paraîtra prochainement :
Ë ,
Y
; L_ LÉOPOLD KETTEN
iä‘—j
f
Allbum de dix Mélodies
e
'x Chant et piano Fr. 6 —
1
ë Quand on aime. Trois choses.
18 Berceau, Les cloches du soir.
Î Où vas-tu ? On ne peut demander le bonheur.
; Pauvre mère! Lamentation.
ï Dans les bois. Ave Maria.
A
Ë PARFUMERIE L'assortiment le plus complet et aux prix les plus
I2 o Ÿ avantageux en PARFUMERIE des grandes mar-
1
D E B AY & C ques, ARTICLES DE TOILETTE en tous genres,
; 17, Rue dés Al dn BROSSERIE en ivoire, écaille, ébène, etc.;
Ë dc ” 4 ainen PEIGNES FANTAISIE pour bals et soirées;
{ GENÈVE | GARNITURES DE TOILETTE en cristal. etc.
f
u e m.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f001043_018.tif'/>
        <page><![CDATA[EDITION SANDOZ, JOBIN & C*, PARIS, LEIPZIG et NEUCHATEL (Suisse)
PIÈGES FACILES par E. JAQUES-DALCROZE
CONCERT D’ENFANTS
DONNÉ PAR
Mesdemoiselles ÉMILIE (8 ans), THÉRÈSE (12 ans), EMMA (12 ans), ADRIENNE (!4 ans), LOUISE (15 ans)
et Messieurs SAMUEL et HENRI (16 ans),
PIANISTES
Miles NINA (6 ans), HÉLÈNE (8 ans), M. PAUL (14 ans),
EMMELINE (8 ans) et AMÉLIE (15 ans), VIOLONCELLISTE
CHANTEUSES Mile MARGUERITE (14 ans)
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE Messieurs ÉMILE (8 ans) O
Mme JEANNE (X ans), et ALFRED (14 ans),
VIOLONISTES
M. JEAN (15 ans),
FLUTISTE
Messieurs JULES (6 ans),
CONSTANT et RENE (6 ans),
CHANTEURS
Professeur de piano.
PROGRAMME
Nol
pour chœur d’enfants, piano, flûte, à
violon et violoncelle, avec accompa—
gnement de piano . (4 —)
La leçon de musique. Symphonie 897 }
XII
10 Miniatures pour piano. (à 1 35)
(Mlle Emilie.) }
C XIII. Yenez, petits enfants!.….. double
(Exécutée par tous les artistes.) chœur d’enfants, avec accompagne-
Sonatine, en sol, p* piano (Allegro mo- ment de piano (1 50
derato, Aria, Intermezzo, Rondo (2 7U
r ; L Canzone et Allegro Scherzando
(Mite Rouise:) pour flûte, violon et piano. . . (2 —)
. 8 morceaux pour violon et piano (MM. Jean et Alfred, Mile Louise.)
(Ronde, Romance, Valse) . . (à 1 35)
(M. Emile et Mme Jeanne.) Le  Bel Olseau, chœurjd enfant% (°l_l
solo), flûte et piano
L’heureux petit enfant, pour (MM. Jean et Samuel.)
chœur d’enfants et solo avec accompa- ‘
gnement de piano . . . . . . (150) XVL 3 Bluettes pour piano à quatre mains
(Soliste : Mile Hélène.) (Mlles Thérèse et Emma.) @ 1 35)
6 petites danses, pour piano à qua- ÿ . Le Mariage du papillon, chœur
tre mains ; d'enfants avec accompagnement de
(Mles Thérèse et Emma.) (1 50)
C’est pour rien, chanson à quatre . XVIIL. Andante Cantabile et Rond@
persounages (la maman, le petit chien, pour violon, violoncelle et piano (2 7
le petit chat, le petit enfant). . (4 35) | (Mlle Marguerite, M. Paul et Mlle Louise.)
(Mlle Amélie, M. Jules, Mlle Emmeline É æ s
et M. René.) 10. . Quand je serai grande, chœur
886 d’enfants et solo avec accompagnement
887 } VIT. 3 Novelettes pr flûte et piano (à1 35) de piano ; (1 50)
888 (M. Jean et Mme Jeanne.) (Soliste : MUle Hélène.)
889. VIII. Chantons les roses, chœur d’en- ; . _ Fantaisie-Ballet, pour piano à qua-
fants à deux voix avec accompagne- tre mains (2 70)
ment de piano (L 50) (MM. Samuel et Henri.)
à DE 913 a) Menuet, 1 35; b) Intermezzo (1 50)
593 (M. Paul et Mlle Adrienne) ( ) 914 c) GdVotte, 1 50
894 } X. 3 Historiettes pour violon et piano (Mlle Adrienne.)
SR (Me Marguerite et Mme Jeanne). (4 135) — 915. xXII. La viole de Gaspard, petite sym-
896. XI. La Bête à Bon Dieu, chanson en- phonie pour chœur d’enfants, v1olon
fantine avec accompagnement de piano et plano 2
(Me Nina.) (1 50) (Le chœur, M. Alfred et Mlle Loum )
890. IX. 3 Esquisses pour violoncelle et piano 912 } . 3 pièces pour piano :
Lausanne. — Imp. Georges Bride] & Cie
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>