<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Messe solennelle<date when="17/03/1905"/></title>
<series>1904-1905</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19050317
19050318"/>
<title>Messe solennelle</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1904-1905" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Barblan, Otto  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/5298" type="person" role="int">Barblan, Otto  (dir.)</name>
<name key="Société de chant sacré"  type="person" role="int">Société de chant sacré</name>
<name key="Orchestre du Grand Théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du Grand Théâtre</name>
<name key="Quatuor vocal de Paris"  type="person" role="int">Quatuor vocal de Paris</name>
<name key="Montillet, William" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30022909" type="person" role="int">Montillet, William</name>
<name key="Vila, Anna"  type="person" role="int">Vila, Anna</name>
<name key="Mayrand, Marie"  type="person" role="int">Mayrand, Marie</name>
<name key="Nansen, Noël"  type="person" role="int">Nansen, Noël</name>
<name key="Reder, Jan"  type="person" role="int">Reder, Jan</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_001.tif"/>
<page><![CDATA[|
J l

 

 

 

SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE

LXXVIIS ANNÉE

E E

Mkesse Bolennelle

de

Becthoven

 

Ce portrait, d’après C. STIELER, représente L. van Beethoven
à l’époque à laquelle il écrivait la Messe Solennelle,

GENÈVE
IMPRIMERIE L. JARRYS ET FILS, 4, RUE DE LA TREILLE

1905]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_003.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ DE GENÈVE

souS LA DIRECTION DE M. OtTo BARBLAN

 

A rrr r1 L rr rrr PL L L LU L 111614 L L Ll 0L L L

# VICTORIA - HALL %

Vendredi 17 & Samedi 18 Mars 1905, à & h. ‘/,

DEUX GRANDES AUDITIONS

DE LA

° MESSE SOLENNELLE

DE BEETHOVEN
pour quatuor solo, chœurs, orchestre et orgue

avec le concours du célèbre

QUATUOR VOCAL DE PARIS
M"* Anna VILA Mr° Marie MAYRAND M. Noël NANSEN M. Jan REDER

Soprano. Mezzo. Ténor. Baryton.

et de l’Orchestre du Grand Théâtre.

PL 02

A L'ORGUE : M. WILLIAM MONTILLET

S NF

PRIX DES PLACES :

Rez-de-chaussée : Loges, 5 fr. — Parquet, 4 fr. — Parterre et pourtour, 3 fr. — Promenoir
et amphithéâtre, 2 fr.

Première galerie ; Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, 5 fr. — Fauteuils de côté, 1°r rang,
ÿ fr. ; autres rangs, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr.
Deuxième galerie : Fauteuils, 1€r rang, 2 fr.; autres rangs, 1 fr. — Amphithéâtre, 1 fr.

VOOL L 0L rh L 0

PRIX : SO CENTIMES

VONLLL LS D1 160 10l 2L

 

Les portes seront fermées pendant les exécutions. TRAMWAYS A LA SORTIE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_005.tif"/>
<page><![CDATA[PAUMESSE =- TEXTE

FIYERT E

Kyrie eleison, Christe eleison !

Seigneur prends pitié, Christ aie pitié de
nous!

GLORIA

Gloria in excelsis Deo, et in terra pax
hominibus bonæ voluntatis.

Laudamus te, benedicimus te, adoramus
te, glorificamus te.

Gratias agimus tibi propter magnam
gloriam tuam, Domine Deus, Rex cœlestis,
Pater omnipotens !

Domine fili unigenite, Jesu Christe,
domine Deus, agnus Dei, filius Patris, qui
tollis peccata mundi, miserere nobis |
Suscipe deprecationem nostram, qui sedes
ad dexteram Patris.

Quoniam tu solus sanctus, tu solus
dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe,

cum sancto spiritu in gloria Dei Patris !
Amen !

Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et
paix sur la terre aux hommes de bonne volonté,

Nous te louons, nous te bénissons, nous
l’adorons, nous te glorifions,

Nous te rendons grdce à cause de ta gloire
suprême, Seigneur Dieu, Roi des cieux, Père
tout puissant !

Seigneur Jésus-Christ, fils unique, Seigneur
Dieu, agneau de Dieu, fils du Père, qui ôtes
les péchés du monde, aie pitié de nous!
Exauce notre prière, toi qui sièges à la droite
du Père.

Car toi seul es saint, toi seul Seigneur, toi
seul très haut, Jésus-Christ, avec le Saint-
Esprit dans la gloire de Dieu le Père ! Amen !

CREDO

Credo in unum Deum, patrem omni-
potentem, factorem cœli et terræ, visibi-
lium omnium et invisibilium.

Credo in unum dominum, Jesum Chris-
tum, fillum Dei unigenitum, et ex Patre
natum ante omnia sæcula ; Deum de Deo,
lumen de lumine, Deum verum de Deo
vero; genitum, non factum ; consubstan-
tialem Patri ; per quem omnia facta sunt ;
qui propter nos, homines, et propter
nostram salutem descendit de cœlis.

Je crois en un seul Dieu, le père tout
puissant, créateur du ciel et de la terre, de
toutes les choses visibles et invisibles.

Je crois en un seul seigneur, Jésus-Christ,
fils unique de Dieu, né du Père avant tous
les siècles ; Dieu de Dieu, lumière de lumière,
vrai Dieu de vrai Dieu ; engendré, non créé ;
consubstantiel au Père ; par qui toutes choses
ont été faites; qui pour mous, hommes, et
pour motre salut, est descendu des cieux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_006.tif"/>
<page><![CDATA[Et incarnatus est de spiritu sancto ex
Maria virgine, et homo factus est. Cruci-
fixus etlam pro nobis sub Pontio Pilato,
passus et sepultus est. Et resurrexit tertia
die secundum Scripturas. Et ascendit in
cœlum, sedet ad dexteram Patris. Et
iterum venturus est cum gloria judicare
vivos et mortuos. Cujus regni non erit
finis.

Credo in Spiritum Sanctum, dominum
et vivificantem, qui ex Patre Filioque
procedit; qui cum Patre et Filio simul
adoratur et conglorificatur ; qui locutus est
per Prophetas.

Credo in unam sanctam catholicam et
apostolicam Ecclesiam. Confiteor_ unum
baptisma in remissionem peccatorum, et
expecto resurrectionem  mortuorum, et
vitam venturi sæculi. Amen !

-—-—4_—

Il a été fait chair par la vertu du Saint-
Esprit, il est issu de la vierge Marie et a été
fait homme. Il a été crucifié pour nous sous
Ponce Pilate, il a souffert et a été enseveli. Il
est ressuscité le troisième jour conformément
aux Ecritures. Il est monté au ciel, il est assis
à la droite du Père. Il reviendra dans la
gloire pour juger les vivants et les morts, Son
règne n’aura pas de fin,

Je crois au Saint-Esprit, le Seigneur qui
donne la vie, qui procède du Père et du Fils ;
qui est adoré en même temps que le Père et le
Fils et avec eux glorifié; qui a parlé par les
Prophètes.

Je crois à la sainte Eglise universelle et

apostolique. Je crois en un seul baptéme pour .);

la rémission des péchés. J'attends la résurrection
des morts et la vie éternelle. Amen !

SANCTUS

Sanctus Dominus, Deus Sabaoth ! Pleni
sunt cœli et terra gloria tua.
Osanna in excelsis !

Dieu saint, Dieu des armées ! Les cieux et
la terre sont remplis de ta gloire.
Hosanna dans les lieux très hauts !

BENEDICTUS

Benedictus qui venit in nomine Domini !
Osanna in excelsis !

Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur !
Hosanna dans les lieux très hauts !

AGNUS DE

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,
miserere nobis, dona nobis pacem !

  

Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés du
monde, aie pitié de nous, donne-nous la paix !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_007.tif"/>
<page><![CDATA[LA

MESSE SOLENNELLE

DE

LOUIS VAN BEFTHOVEN

se

ESSAI D’INTRODUCTION A L’AUDITION DE L'ŒUVRE!‘

PAR

Grorces HUMBERT

eîo

Sur le seuil du XIX° siècle, de ce siècle que les historiens de l’art
appelleront sans doute le siècle de la musique et que les musiciens eux-mêmes
proclament déjà le « grand y siècle, l’œuvre immense de Louis van Beethoven
s’élève, semblable à un portique majestueux sous l’arche duquel a passé le
long cortège des musiciens qui se sont succédé depuis lors.

« Lorsque, aux heures de rêverie, — écrivait un jour M. T. de Wyzewa
— je cherche à me représenter quel fut le plus grand parmi tous les grands
hommes, c’est toujours la haute, la puissante, la souveraine figure du musicien
Beethoven qui se dresse devant moi.» Et quand l’un des derniers parmi les
grands maîtres de ce même siècle recherche les origines de sa vocation musicale,
c’est à Beethoven avant tout autre qu’il rend hommage : « Je ne sais quelles
étaient les vues de mes parents sur ma condition à venir, — nous dit Richard
Wagner dans sa délicieuse brochure intitulée une Visite à Beethoven — mais ce que
je me rappelle c’est qu’ayant entendu un soir une symphonie de Beethoven,
J'eus dans la nuit un accès de fièvre, je tombai malade et qu’après mon rétablis-
sement je devins musicien. »

C’est assez dire la place que le maître est en droit d’occuper dans nos
esprits. Quant au rôle considérable qu’il joua dans l’histoire de l’art, grâce à

! Reproduction interdite. Tous droits réservés,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_008.tif"/>
<page><![CDATA[C4

son œuvre où « la tradition s’associe à l’esprit nouveau pour constituer un état
absolument eurythmique'», je ne saurais en souhaiter de preuve meilleure
que cette partition grandiose, proposée aujourd’hui même à notre admiration
comme à notre ferveur religieuse et artistique.

<s

La Messe en ré majeur, op. 123, que Beethoven lui-même intitula Missa
solemnis, date de l’époque, féconde entre toutes, à laquelle le maître vivait dans
« ce bienheureux isolement qui, après que la surdité totale fut venue, parut
l’avoir enlevé entièrement au monde de la souffrance?. » Elle est, à des titres
divers, et peut-être plus encore que d’autres œuvres, une émanation de sa
personnalité tout entière. Il faut connaître, il faut aimer celle-ci pour com-
prendre celle-là. Il faut surtout se rappeler que si l’atavisme, l’hérédité, les
ambiances avaient donné à Beethoven l’incomparable talent, la contemplation
interne seule put faire de lui le plus grand génie de la musique moderne. Seule,
elle put lui donner la force de substituer dans son œuvre, aux caprices d’une
foule versatile, la volonté réfléchie et ordonnatrice du créateur. Seule, enfin,
elle lui permit d’atteindre ce degré de sublime sérénité, indispensable à l’éla-
boration des chefs-d’œuvre. Toutefois, par un phénomène de pénétration
réciproque de la vie et de l’œuvre d’art, il arrive que celle-ci même révèle
l’ascension graduelle vers la sérénité, l’aspiration tantôt à une Humanité
régénérée par l'amour (Seid umschlungen Millionen ! Diesen Kuss der ganzen
Welt !), tantôt à la Divinité. Voyez plutôt la TX* symphonie où, comme dans
la vie, le maître parvient réellement « à la joie par la souffrance ». Voyez la
Messe solennelle où il a su conquérir la paix de haute lutte !

s$

S’il est impossible ici de pénétrer jusque dans les profondeurs les plus
intimes de l’homme*, du moins faudrait-il chercher à comprendre les sentiments
avec lesquels l’artiste s’est approché du texte de la messe. Il l’avait fait une fois
déjà, vers 1806 (Messe en ut majeur, op. 86), avec une sorte de crainte respec-
tueuse et sans rien donner presque de sa personne. Dès longtemps, sans doute,
sa soumission aux formes d’un culte avait fait place à une sorte de déisme
philosophique, très répandu dans les premières années du siècle passé*. Des
maximes, empruntées aux sages de l’Inde, de l'Egypte et de la Grèce antiques,
se disputaient l’attention de son esprit que préoccupaient les problèmes les
plus graves de la vie morale. Il écrivait dans son journal intime : « Socrate et

Jésus m’ont servi de modèles» ; il comparait son amour pour l’énigmatique

! H. Fierens-Gevaert, Essai sur l’art contemporain (Paris, F. Alcan, 1897).

? R. Wagner, Beethoven (ëd. franç. par H. Lasvignes).

3 À ceux qui voudraient connaître mieux Beethoven, nous ne pouvons que recommander
lexcellent opuscule de R. Rolland, Beethoven (Paris, Cah. de la Quinzaine).

* A.-W. Ambros (Das ethische und religiôse Element in Beethoven, 1860) donne à ces ten-

dances le nom de « rationalisme sentimental » (?).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_009.tif"/>
<page><![CDATA[.—7-—

immortelle Aimée à un « véritable édifice céleste » ; 1l annotait avec soin les
Méditations sur les œuvres de Dieu…, de Chr.-Chr. Sturm. Mais à mesure que
l’épreuve mûrit son âme, on voit s’affermir en lui la foi en un Dieu personnel,
en ce Dieu qui «a tant aimé le monde qu’Il a donné son Fils unique, afin que
quiconque croit en lui ne périsse point, mais qu’il ait la vie éternelle. »
Beethoven s’élève alors vers son Dieu. Il l’implore dans les heures de détresse :
«Divinité, tu pénètres d’en haut le fond de mon cœur, tu le connais, tu sais
que l’amour des hommes et le désir de faire le bien y habitent!…. O Provi-
dence, fais-moi apparaître une fois un pur jour de /oie/» (1802) « Entends-
moi, Ô Ineffable à jamais, entends ton malheureux Beethoven, le plus malheu-
reux de tous les mortels! » (1818) Il l’affirme dans les instants de résignation :
« Ton lot est dur à présent; mais Celui qui règne là-haut, oh! il est, et rien
n’existe sans lui! » (1816) « Sacrifie une fois encore toutes les mesquineries
de l’existence à ton art; Dieu par dessus tout ! » (1818)

À ce moment de la carrière du maître, un évènement surgit qui lui met
la plume en main, — mais c’est là l’histoire de l’œuvre elle-même à laquelle
nous allons consacrer une brève étude.

#

On sait l’amitié profonde et réciproque que Beethoven et l’archiduc
Rodolphe d’Autriche! s’étaient vouée à partir du jour où, en 1808, celui-ci
était devenu l’élève d’un maître dont il rêvait probablement aussi d'être le
protecteur. Aussitôt que la nouvelle se répandit, en 1818, de la prochaine
élévation de l’archiduc au rang d’archevêque d’Olmütz (Moravie), Beethoven
forma le projet d’écrire une grande messe pour la cérémonie de l’intronisation.
Quelle serait cette Messe? — Un court motif, tracé d’une main ferme, à l’inté-
rieur d’un portefeuille, et sur le mot Elei(son)

    
  

e- -les - = - - son

nous le dit clairement. Avant tout, un appel à la miséricorde divine. Cependant,
le maître est encore préoccupé de questions techniques ; il écrit, le 8 juin 1818 :
«Pour composer de vraie musique d’église, lire d’anciens chorals de l’église,
examiner le phrasé dans les traductions les plus exactes et, d’une manière
générale, la prosodie parfaite des anciens psaumes et cantiques catholiques. »
Enfin, il s’est mis au travail, la partition même est commencée et, en
janvier 1819, il écrit à l’archiduc Rodolphe : « Le jour où une messe de ma

* L'archiduc Rodolphe, fils de Léopold 1I, était né en 1788. Entré de bonne heure dans les
ordres, il reçut la même année (1819) sa nomination de cardinal, puis celle d’archevêque
d’Olmütz. La cérémonie d’intronisation eut lieu en mars 1820, Il mourut en 1831. C’est à lui que
Beethoven dédia quelques-unes de ses plus grandes œuvres : les concertos en sol et en mi bémol,
les sonates op. 81 (I), 106 et 111, le trio op. 97, la Messe solennelle op. 123, la fugue op. 133
pour quatuor d’archets.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_010.tif"/>
<page><![CDATA[composition sera exécutée pour la cérémonie d’intronisation de V. A.1., ce
jour sera le plus beau de ma vie. Dieu veuille m’éclairer et me permettre de
contribuer, selon mes faibles ressources, à la célébration de ce jour solennel ! »

Beethoven n’avait songé qu’à la joie d’offrr un témoignage irrécusable
d’affection au futur archevèque ; il avait compté sans son génie dont l’essor, à
la fois audacieux et irrésistible, l’entraîna bien au delà des limites étroites d’un
cérémoniel, et lui dicta l’œuvre ardente où s’élèvent tour à tour, parés d’une
égale beauté, les supplications, les cantiques d’amour et les chants de triomphe
de l’'Humanité croyante !

Le jour de l’intronisation passa. Sous l’effort croissant du génie
qui enfantait un monde, l’œuvre prit des proportions colossales. Enfin, le
19 mars 1823, après des luttes homériques de l’esprit contre la matière, après
des «crises» d’une activité solitaire, opiniâtre et fiévreuse, le maître put
contempler son œuvre achevée et adresser à l’archiduc une copie manuscrite
autographe de la

MISSA SOLENNIS

composita et Ser. ac Em. Domino Domino Rudolfo Joanni Cæsareo Principi et
Archiduci Austriæ S.A.E. Card. ac Archiepiscopo Olomucensi etc. etc. etc. summa
cum veneratione dicata (sic pour « dedicata »)*.

Hélas! la partition devait rester longtemps encore lettre morte. Une
exécution à Saint-Pétersbourg, le 24 mars 1824, par la « Société philharmo-
nique », à laquelle le prince Galitzin avait fait don de sa partition, passa presque
inaperçue. À Vienne mème, les trois Hymnes du fameux concert du 7 mai 1824
— le programme comportait également la grande ouverture op. 124 et la
IX* symphonie — ne sont autres que le Kyrie, le Credo et l’Agnus Dei de la
Messe en ré dont la censure avait interdit l’exécution dans une salle de théâtre.
Mais, d’après les renseignements de H. Kretzschmar ?, la première exécution
intégrale en pays allemand eut lieu à Warnsdorf, en 1830, sous la direction du
cantor J.-V. Richter. Ainsi qu’au premier jour Caroline Unger et Henriette
Sontag s’insurgeaient contre les exigences vocales de l’œuvre — « Jamais je
n’ai vu quelque chose d’aussi impossible à chanter », dit l’une ; « Vous êtes un
tyran de la voix », s’exclame l’autre ; — ainsi chanteurs et chanteuses, musiciens
d’orchestre, directeurs mème se laissèrent rebuter, longtemps encore, par les
difficultés accumulées dans les parties vocales et instrumentales, et se conten-
tèrent, en regard de la partition, d’une extase « muette », d’une adoration
« inerte ». Il fallut l’élan généreux de Henri Dorn (Cologne), en 1844, pour
que la Messe solennelle prit enfin la place d’honneur qui lui revient, dans
l’ensemble des créations de l’art religieux moderne.

Avons-nous réussi, par ce qui précède, à conduire l’esprit et la sensibilité
du lecteur jusqu’au point précis où la mystérieuse et puissante commotion de l’Art

! D’après W. Weber, Beethoven’s, « Missa solemnis » (1897).
? Führer durch den Concertsaal, TI, 1 (2° éd. 1895

 

{
|
|
Ï
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_011.tif"/>
<page><![CDATA[.__9——.

triomphera — sans intermédiaire aucun — de tous les obstacles, de toutes les
résistances secrètes ou avouées ? Si oui, il ne nous reste qu’à indiquer les
principales subdivisions de l’œuvre et à en marquer sommairement les carac-
tères essentiels, car on se rappelle que nous nous sommes proposé non pas une
analyse, mais uniquement une sorte d’introduction générale et point technique.

s$

La Messe en ré est écrite pour quatuor solo, chœurs, orchestre, orgue. On
le voit, la complication de l’œuvre réside non pas dans les organes sonores eux-
mêmes — le chœur est à quatre parties, l’ensemble instrumental n’est autre que
l’orchestre symphonique avec les trois trombones et un contrebasson — mais
bien dans l’usage que Beethoven en fait. L’exaltation artistique et religieuse, le
désir constant de s’exprimer soi-même à fond et sans reste, le mépris de la
matière soumise, coûte que coûte, à l’idée se traduisent par des particularités
de facture auxquelles on ne s’est que trop souvent arrêté : attaques et tenues
des voix dans les registres suraigus, âpreté ! d’une polyphonie qui ne recule
devant aucune audace, écriture fuguée mais non point soumise aux règles strictes
de la fugue proprement dite, confusion consciente du style vocal et du style
instrumental.

Peut-être pénétrerait-on plus aisément dans les arcanes d’une telle œuvre,
si l’on avait toujours présents à l’esprit ces mots du maître : « Quand une idée
me vient, je l’entends dans un instrument, jamais dans les voix. » Puis il
faudrait se rappeler combien de cantilènes éminemment vocales toutes ses
grandes œuvres d’orchestre ou de musique de chambre renferment. « Les
parties instrumentale et vocale ne sont précisément qu’un, facteurs d’une seule
et même impression, reposant sur le désir d’exprimer l’idée avec la plus grande
intensité possible *. » ;

Comme toute messe chorale, la Messe solennelle se compose de cinq parties
essentielles :

KYRIE. Assai sostenuto (mit Andacht, avec recueillement).
Triple appel à la miséricorde divine, cette première partie s’élève sur le

motif (Kyrie)

 

 

 

 

 

 

Tén. solo.
@ —2 - @: @ KV ° 4- - R
-; — |
es =
E R ,;î*;*2j…
Ds
N M =

 

t ( toreemeriree ——

mt ETE TT E
= = =

  

* Il serait intéressant de rechercher jusqu’à quel point la surdité de Beethoven peut être
considérée comme la cause de cette « âpreté » ; une pareille étude nous entraînerait trop loin.
? W. Weber, loc, cit.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_012.tif"/>
<page><![CDATA[trois fois répété en d’autres harmonies, avec d’autres dispositions de voix.
L'humble prière : eleison (voir ex. r) se fait toujours plus insistante, jusqu’au

CHRISTE ELEISON. Andante assai ben marcato.

Sopr. Chris - te, Chris - te
| |

d 14 A

Tén. e-leivs ue 0T 0 On

   
 

  

     

 

dont la tendresse, toute pleine des promesses de la foi, ne parvient pas à calmer
l’angoisse des premières supplications... KYRIE ELEISON ! .)

GLORIA. Allegro vivace.

Alto. Glo-ri-a  in ex-cel-sis De - - - -.- - -0,

PE

 

Tén. Glo-ri-a in ex-cel-sis De - - - o,

Le thème du chant de louanges — interrompu par l’évocation de la paix
« parmi les hommes de bonne volonté », par les murmures de l’adoration
(adoramus te), par le doux chant d’actions de grâces ( gratias agimus), — s’envole
avec allégresse jusqu’au trône du Dieu tout-puissant. Gloire soit à Dieu ! Gloire
à Jésus-Christ…

Qui TOLLIS PECCATA MUNDI. Larghetto.

Larghetto (Qui tollis peccata mundi…).

   

‘\

——

1352 21

   
 
 
 

       

V

d & M4

?

 

 
  

[lé

   
    
 

ll

     
 

Et toute la détresse de l’humanité pécheresse, mais repentante, semble se
condenser en ce seul mot : miserere nobis ! O miserere nobis, ajoute Beethoven
— peu soucieux d’étroite orthodoxie, — tout comme il ponctue en quelque sorte
le texte entier d’innombrables sf, dont on a dit que la réunion formerait une
« exégèse rationaliste » de la messe, dans le sens beethovenien. Mais le pécheur
relève la tête et contemple le Christ transfiguré, avec l’Esprit saint, dans la gloire
de Dieu le Père…]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_013.tif"/>
<page><![CDATA[IN GLorIA DE1 PATRIS. Allegro.

   
 
  

Tén. in glo - -

ij

r E S OS æ
4 O— “ pae
Fade =
dE sp rn s[ Pren é

Ï

Basse, in / glo- - - - - - - - - - d-a Dei pa - trs,a - - men

Une joie inexprimable s’empare du monde entier ; il semble que, d’une
sphère à l’autre, des milliers d’êtres surhumains s’appellent et se répondent.
La clameur, immense, se répand dans les « lieux très-hauts ».…

Groria, GLoriA, GLORIA, Presto.. et les voix planent, extatiques,

au dessus de l’abime :
©

Chœur, Glo - - - ri-a

 

 

 

 

 

CREDO. Allegro ma non troppo.

Allo ma non troppo

Z
V s.

 

Cre - do, cre - do

Affirmation puissante d’une foi démonstrative et qui, formulée dans les

. termes du symbole nicéo-constantinopolitain, semble vouloir lutter encore par

la Beauté — splendeur du vrai ! — contre les hérésies accumulées au cours

des siècles. Les sf se succèdent presque dans chaque mesure… Puis voici le
mystère de l’incarnation,

ET INCARNATUS EST. Adagio.

Adagio. p dim. mezza voce

     

st pc

= ' ùJb L e

cé—ee I *‘Ï:l ! ; I _Ë
—
Tén.(solo) Et, et in-car-na-tus est de spi-ri-tu sanc - to ex Ma-ri-a Vlr—g1-nc,

chante la voix du ténor, et — tandis qu’une à une les autres voix se joignent à

elle : ex spiritu sancto de Maria Virgine — ume flûte épand ses trilles dans les
airs, tels des battements d’ailes.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_014.tif"/>
<page><![CDATA[Voici Golgotha, où le Christ expie volontairement les péchés de

l’humanité :

 

Soli. Tén. Cru-ci-fi - - - xus e - - ti-am pro no-bis
\ \

|

| N

 

 

 

 

Alto Cru-ci - - fi-xus
Adagio espr.

hs e e
&——- ,_

 

v E 4
L- 181 SFR

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

/
/ 4 V1 08
D repae T e rafaenhas e
6T cE Ï 1= æ | Î *
\…È_Î<È , -# | 4- ce ese — > 7 ; .‘,ï sn
1“5 — % E i:| V V ze par e ;
Nuramemer ” 289

Et la résurrection d’entre les morts de Celui par qui nous pouvons croire
(Credo, credo…) à une vie à venir :

ET VITAM VENTURI SÆCULI. Allegro ma non troppo.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Sopr. 1. IIT.

SPE — |

}Jr p É rs =—
ts

Pet vi-tam ven - tu - ri sæs en e Vcu -l a 495 =men

T:n

_,ﬁ€_,Ç,___… PU E y
—— mmmn d mm ...* 4T —— ——
es ——* 3 = _,_j:ÿ*', te pn
\ PE ŸA,_F_,_J_ 0R éslrcmja, ce
AIn = -men, ae - - - — men

cp .- . . . p |‘|
L’éternité ! Vision enivrante, mais aussi vision calmante ! Promesse de .

vie dans toute sa plénitude (double fugue ; fugato triple sur les motifs I, IL et II
du thème ci-dessus), mais aussi promesse de paix.

SANCTUS. Adagio.

Des régions sereines évoquées par la Foi, la triple exclamation « Saint,
saint, saint est l’Eternel ! » arrive jusqu’à nous en des sonorités d’une douceur
et d’une grâce angéliques. Les motifs

Adagio.
e E E N

SS « pmOe E É —— _.___ =

44 = === __:_]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_015.tif"/>
<page><![CDATA[se suivent puis se superposent… C’est bien là l’atmosphère d’adoration confiante
et recueillie qui doit envelopper l’acte même de la communion, introduit par le
Sanctus. Mais, une fois encore, la joie s’élève comme une flamme étincelante
et vive :

 

 

 
  

 

 

 

 

 

V 3 E 4 T=
É_‘ { i 1s —s J r
CV uf se E sp ps J PI E
© / VV

Sopr. £Ie-ni suntcæ-li et ter-raglo - - - - - ri-a tu-a,

PRELUDIUM. Sostenuto ma mon troppo. Quelques instruments au timbre
grave et doux s’unissent à l’orgue en un court prélude, destiné à accompagner
— audace peut-être unique dans les annales de l’art musical! — l’insondable

) . mystère d’une transsubstantiation… C’est le prélude du

 

BENEDICTUS.
Violon solo

JÊ:/— _\Ë Ê ÊAË'}_ £/‘\ '\#_ /.\ÿ,\

      
 
   

  

Deux flûtes

 

Les portes des cieux s’entrouvrent… « des mains d’anges sur nous
promènent leur douceur » !. Ici, plus que partout ailleurs, Beethoven « peut
exhaler toute son âme aimante; jamais la religion de l’amour fraternel, de
la charité universelle n’a été chantée avec plus de ferveur; toute la tendresse
qu’il avait pour les hommes et que les hommes repoussaient, il l’a déversée
dans cet ineffable solo de violon. Détail bien caractéristique pour le grand
maître de la musique instrumentale, c’est au violon et non pas aux voix que,
dans cette messe chantée, il confie ses sentiments les plus intimes ! *%» Et quand
les voix reprennent, en d’adorables enlacements, la cantilène du violon

Violon solo _—

. T e
ps e
a—RÛ— — TEI P E |
ÛL ;

1N
L

 
  

 

celui-ci n’en continue pas moins à planer comme un rayon de gloire divine.

! À. Samain, Musique (extr. du « Jardin de l’Infante » ).
* W. Cart, Etude sur J.-S. Bach (nouv. éd., 1899, p. 233).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_016.tif"/>
<page><![CDATA[AGNUS DEI. Adagio.
C’est vers la croix du Calvaire qu’une fois encore tous les regards se
tournent, qu’une fois encore s’élève la prière la plus simple, mais la plus
éloquente peut-être : Miserere nobis !

Adagio.

smm

    

RZ
Basse solo. A - - - - - gnus, a - gnus De-i

Ceux qui sont altérés de pardon s’avancent en longue théorie, et lorsque tous,
humblement, se sont prosternés devant l’«Agneau de Dieu », ils entonnent
un chant d’une douceur inexprimable :

DONA NOBIS PACEM. Allegretto vivace.

Sopr. Do - - - na
e OEN

 

   
   

   

D7
Alto. Do - - - - - - na no-bis pa -
Ten 1Dor-v - - - na
âÊl

 

Basse, Do - - - - - - mano-bis pa- - - - - cem

une prière sans doute, mais une prière qui se sait déjà exaucée. Il ne suffit pas,
hélas ! d’invoquer, ni même de posséder la paix intérieure.

 

Basse. P e E ACT

Plus que beaucoup d’autres, Beethoven aspirait également aux bienfaits de la
paix extérieure. « Prière pour la paix intérieure et extérieure », écrit-il au début de
cette subdivision de son œuvre, — et quand les dissensions du monde, quand
l’agitation des puissances hostiles à l’homme, quand les bruits de guerre mêème
se font plus distincts, l’invocation devient plus fervente :]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_017.tif"/>
<page><![CDATA[do- - - - - na no - - bis pa-cem

Elle affirme, avec son désir, sa foi en une ère de paix :

DN en

 

do - - - - na

Les voix discordantes peu à peu se résolvent ; les derniers nuages se fondent
à l’horizon. Tout est harmonie, tout est lumière en un monde meilleur, où règne
. cette « paix de Dieu qui surpasse toute intelligence ».

s%

L’œuvre est achevée. La voix grave et solennelle du maître s’est tue,…

mais, sur le premier feuillet, sa main trace encore ces mots d’une touchante
modestie :

« Venue du cœur, puisse-t-elle trouver le chemin des cœurs ! »

C’est là notre vœu à nous aussi. Et nous pensons que sa réalisation serait
le plus beau fleuron de la Société de Chant sacré, la meilleure récompense des
efforts de son chef, Otto Barblan. — Honneur à eux !]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_018.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE. — IMP. L JARRYS ET PILS.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_019.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000558_020.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>