<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Festival Wagner : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre<date when="01/04/1905"/></title>
<series>1904-1905</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19050401"/>
<title>Festival Wagner : Au bénéfice des artistes de l'Orchestre du Théâtre</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1904-1905" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Rehberg, Willy  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39565" type="person" role="int">Rehberg, Willy  (dir.)</name>
<name key="Orchestre du théâtre"  type="person" role="int">Orchestre du théâtre</name>
<name key="Frölich, L. [La Cruz-Froehlich, L. de ?]"  type="person" role="int">Frölich, L. [La Cruz-Froehlich, L. de ?]</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_001.tif"/>
<page><![CDATA[Samedi 1* Avril 1905, à 8 heures et quart.
ä°o

11110 VAGNER

Au bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre

avec le concours‘de Monsieur

LOUIS FROÔLICH

Baryton dès Concerts Lamoureux.
stunE à
——
—— € PROGRAMME 3—-

PREMIÈRE PARTIE

. Fragments de Tannhäuser . Wagmner.

a) Ouverture.

b) Air de Wolfram (Ile acte), — M. Frôlich.
c) Bacchanale.

d) Romance de l’Étoile. — M. Frôlich.

. Prélude et scène finale de Tristan et Yseult . Wagner.

 

f
æ
9
f
=
=
©
©
Ÿ

Prix

SECONDE PARTIE

- Prélude de Lohengrin . Wagner.

. Fragments des Maîtres Chanteurs . Wagner.

a) Introduction du IMIe acte,
b) Monologue de Hans Sachs. — M. Frôlich.

. Marche funèbre du Crépuscule des Dieux . Wagner.
. Extraits de la Walkyrie . Wagner.

Adieux de Wotan et Incantation du Feu, — M. Frôlich.
——

Orchestre sous la direction de M. Willy REHBERG.
Messieurs les Musiciens supplémentaires prêtent gracieusement leur concours.
Le concert commencera à huit heures et quart précises.

Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
Êä Reproduction interdite. ä

| >*O-€ S-QUE P>@14 SeQue 504

NNN NNN NNN NNN NNN NNN NNN S NN TP APAT TIPI PI

 

 

 

 

 

GENÈVE. — IMP. L.-F. JARRYS,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_002.tif"/>
<page><![CDATA[M. Louis Frôälich.

Le vrai chanteur de concert est extrèmement rare, parce qu’il doit posséder avant tout
certaines qualités assez négligées au théâtre : la pureté du style, le sens de l’interprétation
musicale, Pour lui, pas de gros effets, ni points d’orgue, ni portamenti intempestifs. La
simplicité dans le chant, le respect de la notation stricte sont exigés avant tout de l’inter-
prète. Ce sont ces qualités spéciales qui ont fait la réputation de M. Louis Frôlich.
« Il chante », écrit de lui le chroniqueur musical du Figaro, « comme un grave artiste et
«non, comme bien d’autres, avec le seul but de faire plus ou moins d’effet. La voix
«ample et l’impeccable diction du chanteur font merveilleusement valoir le charme un
« peu sévère et l’altière élégance de son chant. »

M. Louis Frôlich, né à Gibraltar de parents danois, fit ses études à Copenhague et
plus tard à Londres, avec le réputé professeur Henschell et avec Henry Wood. Il y
débuta avec un grand succès et chanta dans différentes villes de l’Angleterre. Plus tard 1l
vint à Paris pour chanter, aux côtés du ténor van Dyck et de Mme Litvinne, le rôle de
Gunther dans le Crépuscule des Dieux, de Wagner, lors des représentations de cette œuvre
au Châtelet, sous la direction de Hans Richter; mais bientôt il abandonna le théâtre
pour se vouer exclusivement à la carrière des concerts.

Il se produit fréquemment, avec le plus vif succès, chez Lamoureux, à la nouvelle
Société Philharmonique, toujours remarqué, dit le Courrier musical, « pour cette sincérité
« et cette profondeur d’expression qui en font un interprète si noble et si élevé du lied
« allemand ». M. L. Frôlich est aujourd’hui l’un des solistes préférés des concerts'du
Conservatoire et de la Schola Cantorum où, sous la direction de Vincent d’Indy, il a
interprété de nombreux cantiques de Beethoven et des cantates de Bach.

Ouverture de « Tannhäuser ».

Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui même en raccourci. La
symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut,
tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pélerins
passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut, Il
se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit
tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant,
on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont
les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions
s’approche Tannhäuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme
pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui
répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans
un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes.
C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de feu le traverse à sa vue, il
s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté… Mais voici l’aube ; l’hymne
religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce
murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux
ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste
magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime, Le triomphe
de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié
se joint à l’hymne rédempteur. (Edouard Scuuré, Le Drame musical.)

Air de Wolïram, de « Tannhäuser ».

 

é

 

Blick’ ich umher in diesem edlen Kreise,
welch* hoher Anblick macht mein Herz er-
{glüh’n !
So viel der Helden, tapfer, deutsch und weise,
ein stolzer Fichwald, herrlich, frisch und grün.
Und hold und tugendsam erblick’ ich Frauen,

lieblicher Blüten düftereichsten Kranz.

Es wird der Blick wohl trunken mir vom
[Schauen,
mein Lied verstummt vor solcher Anmuth
[Glanz,

En contemplant cette assemblée immense,
Quel noble aspect vient s’offrir à mes yeux ;
Là, des héros pleins d’honneur, de vaillance,
Chênes puissants, fiers et majestueux,

Là, des beautés que j'honore et vénère,
Chaste couronne où brillent mille fleurs !
À cet aspect s’abaisse ma paupière,

Mon chant se tait devant tant de splendeurs !
Vers un seul astre alors tournant ma vue,
Dans ce beau ciel ne contemplant que lui,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_003.tif"/>
<page><![CDATA[&

Da blick’ ich auf zu einem nur der Sterne,
der an dem Himmel, der mich blendet, steht :
es sammelt sich mein Geist aus jeder Ferne,
andächtig sinkt die Seele in Gebet.

Und sieh ! Mir zeiget sich ein Wunderbronnen,
in den mein Geist voll hohen Staunens blickt :
aus ihm er schôpfet gnadenreiche Wonnen,
durch die mein Herz er namenlos erquickt.
Und nimmer môcht’ ich diesen Bronnen trüben,
berühren nicht den Quell mit frevlem Muth :
in Anbetung môcht’ ich mich opfernd üben,
vergiessen froh mein letztes Herzensblut.

Ihr Edlen môgt in diesen Worten lesen,

wir ich erkenn’ der Liebe reinstes Wesen !

Je me recueille et de mon âme émue
Comme en priant s’apaise le souci !

Mon œil fixé vers une source enchantée
S’y plonge avec un saint étonnement ;

Son flot si pur, par qui l’âme est calmée,
Verse en mon cœur un doux ravissement !
Et sans troubler de cette source claire

Le pur cristal par un désir blessant,

Mon cœur fervent, s’exhalant en prière,
Voudrait verser pour elle tout mon sang !
Voilà comment Wolfram, noble assistance,
Du chaste amour comprend la pure essence.

Bacchanale de « Tannhäuser ».

Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le Venusberg ou royaume sou-
terrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose,
et qui s’étend à perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des naïades.

Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des nymphes et des bac-
chantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais
Vénus est mollement étendue ; à ses pieds Tannhäuser est endormi, la tête renversée sur
les genoux de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement se fait,
les couples s’éloignent, et des vapeurs qui montent en s’épanouissant ne laissent plus
voir que le groupe formé sur le devant de la scène par Vénus et Tannhäuser. La musique
de cette bacchanale reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la pensée
du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une de ces orgies antiques qui
savaient se maintenir dans les limites du beau et telles que nous les dépeignent certains
bas-reliefs. Elle ne doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d’ailleurs
indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des sens.

Romance de l’Étoile.

Mortel présage ! un crépuscule sombre
Dans la vallée étend son voile sombre,
Et l’ime, avant de franchir ces hauteurs,
Retient son vol et cède à ses terreurs !

Mais tu parais, charmante et douce étoile !
Ta clarté pure a dissipé le voile ;

L’ombre soudain cède à ton doux rayon,
Tu viens montrer le chemin du vallon.

O douce étoile, feu du soir,

Toi que j’aimais toujours revoir,
Dis-lui, de grâce, adieu pour moi,
Quand elle passe auprès de toi
Quand vers les sphères éternelles
Un ange saint étend ses ailes !

Prélude de « Tristan et Yseult ».

C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre
entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête,
interrompu par les troublantes harmonies des bois, La phrase semble hésiter à prendre
son ‘essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et
{335510nnéc, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans
es cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un
douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la
progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des
bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante,
des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les
trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout

 

 

 

 

v>]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_004.tif"/>
<page><![CDATA[l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui,
dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.

Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude
avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.

Prélude de « Lohengrin ».

Ce prélude, page unique en son genre, nous enlève par les harmonies extatiques du
Saint-Graal dans une région céleste. Aux premières mesures des violons qui chantent
{>ianissimo ce thème mystique dans les notes les plus aiguës de leur registre, il semble que

‘âme débarrassée de tout son poids terrestre, monte et flotte subitement dans la nappe
dormante, indéfinie, d’un éther lumineux et raréfié, où elle nage en une chaste et intense
félicité. Comment de là, toujours portée sur les ondes éthérées de sa propre terdresse,
elle descend peu à peu avec le thème religieux d’une sonorité grandissante vers les
régions terrestres pour s’immerger dans un océan de feu, où elle se révèle tout entière
dans la splendeur de son amour surhumain; comment, après ce rayonnement intense et
rapide, elle se retire avec une noble mélancolie et un adieu d’indicible tristesse dans
l’éther inaccessible, d’où elle est venue, et où elle retourne à jamais : voilà ce que le
langage parlé se refuse à rendre et ce que nous fait éprouver ce prélude d’une force et
d’une beauté transcendantes. Il respire l’Amour dans l’Eternel, il brûle de la passion de
l’Infini. Il manifeste en quelque sorte la puissance invisible et supérieure qui plane sur
toute l’action sans s’y mêler. Par lui, dirait-on, le musicien a voulu dévoiler à notre
sentiment l’essence même du Saint-Graal. Si nous l’écoutons dans cette pensée, sa
mystique harmonie se traduit à nos yeux par une vision :

L’initié de Monsalvat est en prière dans un des hauts vallons de sa montagne. Son
regard ravi, animé d’un désir supra-terrestre, fixe l’azur du ciel. Dans ses profondeurs
lumineuses, le subtil éther se condense en une nuée imperceptible qui fascine le regard.
Ses lignes vaporeuses prennent la forme d’une vision. Une troupe d’anges apparaît, qui
de l’empyrée descend vers la terre. À mesure qu’elle s’en rapproche, des parfums enivrants
et doux s’échappent de son sein en nuages dorés et inondent le cœur du visionnaire. Il
sent l’ivresse de l’abandon ; tour à tour des glaives de douleur, des frissons de félicité le
traversent. Déjà les divins Génies fottent tout près, radieux, éblouissants et contemplent
le mortet avec une bienveillance familière. Ils portent au milieu d’eux la coupe du Saint-
Graal, dont les rayons éclatants versent le feu céleste du plus sublime amour. L’initié
s'anéantit dans l’adoration et reçoit sur sa tête comme un torrent incandescent ce baptème
de feu qui le sacre chevalier. Aussitôt la nuée ardente estompe sa flamme. D’un chaste
sourire la troupe angélique, les yeux toujours baissés vers la terre, se retire aux hauteurs
azurées. Elle a confié à la garde d’un pur le vase sacré, la source d’amour qui avait tari
sur la terre. Mais l’auguste phalange, laissant dans le vallon son haleine embaumée, avec
l’inextinguible regret de sa présence, remonte au ciel plus vite qu’elle n’était descendue,
et s’efface sous le voile de l’azur, au loin, dans la lumière éthérée.

(Edouard ScHuré, Le Drame musical.)

«Les Maîtres Chanteurs de Nuremberg ».

Introduction du 3e acte. — C’est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui
chante pour le peuple en une langue forte et puissante, s’absorbe dans sa rêverie ; et les
violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large ; peu à peu, la mélodie prend
corps, développant un choral de Hans Sachs : elle s’attendrit en passant par la voix
cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces
et voilées qui vibrent comme les accords d’un orgue…

Monologue de Hans Sachs.

Was duftet doch der Flieder Und doch s’will halt nicht gehn ;
so mild, so stark und voll ! — ich fühl’s und kann’s nicht verstehn ;
Mir lôst er weich die Glieder, kann’s nicht behalten,
will, dass ich was sagen soll ! — doch auch nicht vergessen :

Was gilt?s was ich dir sagen kann ? und fass ich es ganz,

Bin gar ein arm einfältig Mann ! kann ich’s nicht messen !

Soll mir die Arbeit nicht schmecken, Doch wie wollt’ ich auch messen,
gäb’st Freund lieber mich frei, was unermesslich mir schien ?
thät besser, das Leder zu strecken, Kein’ Regel wollte da passen,

und liess’ alle Poeterei ! und war doch kein Fehler d’rin.

 

 

 

 

e m

Sarocme

 

waecee

TRN E TT

 

Tts]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_005.tif"/>
<page><![CDATA[Es klang'so alt und war doch so neu, — — die legt’ es ihm in die Brust ;

Wie Vogelgesang im süssen Mai ! nun sang er, wie er musst’,

Wer ihn hôrt, und wie er musst’ so konnt’ er’s, —
und wahn bethôrt das merkt’ ich ganz besonders.

sänge dem Vogel nach Dem Vogel, der heut sang,

dem brächt es Spott und Schmach. dem war der Schnabel hold gewachsen ;

macht’ er den Meistern bang’,

L Es gar wohl gefiehl er doch Hans Sachsen.

die süsse Noth,
TRADUCTION

Combien ce soir cet arbre embaume, parfum puissant et doux ! Son charme remplit
mon être, veut que nous causions tous deux ! — Qu’importe ce que je puis te dire ! —
Je suis un simple, un pauvre esprit! Si la besogne m’est lourde, ami, tais-toi plutôt :
mieux vaut marteler la semelle, sans plus désormais rimailler !

Eh bien, je ne peux pas : je sens et ne comprends pas.…, il fuit ma mémoire, pourtant
il m’obsède : je crois le saisir et perds sa mesure ! Mais quelle est la mesure d’un art qu’il
ne faut mesurer? Des règles rien n’y tient compte, — pourtant il n’est point fautif !
Echo ancien, pourtant si nouveau, chansons d’oiseaux, refrain de mai! Si quelqu’un,
chimère folle, veut imiter l’oiseau, sur lui pleuvront les rires !

Vœu du printemps, divin tourment, ces choses sont dans son cœur ! il chante
comme il doit, et comme il doit, il sait chanter, — j’en fis bien la remarque ! L’oiseau
qu’on vient d’ouïr, il a bon bec et larges ailes ! bien qu’il déplaise aux vieux, il chante
clair et Hans Sachs l’aime.

Marcheffunèbre du « Crépuscule des Dieux ».

Le Crépuscule des Dieux (Gôtterdämmerung) est le quatrième des grands ouvrages dont
l’ensemble forme l’épopée dramatique intitulée l’Anneau du Niebelung.

Siegfried, frappé traîtreusement par Hagen, est tombé inanimé sur son large bouclier,
exhalant dans un dernier soupir d’amour le nom sacré de Brunehilde. Sous la terreur
que leur inspire cet abominable forfait, les assistants restent pétrifiés.

Cependant, sur un signe de Gunther, les vasseaux de Siegfried soulèvent le bouclier
colossal et portent leur précieux fardeau, ils se mettent à gravir le sentier des rochers,
tandis que la lune perçant les nuages, vient répandre ses clartés blafardes sur cette scène
tragique.

Suivant un procédé habituel à Wagner, la marche funèbre est bâtie sur un ensemble de
motifs empruntés aux situations du -drame où Siegfried intervient d’une manière carac-
téristique ; c’est une sorte d’oraison funèbre qui rappelle à la mémoire les faits marquants
de son histoire légendaire. Les auditeurs familiers avec l’œuvre reconnaîtront successive-
ment : 1° Le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine. — 2° La fanfare
de l’épée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime. — 3° La joyeuse sonnerie de cor
qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon. — 4° Le thème générateur
de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.

Scène finale de «la Walkyrie ».
(WOoTAN)

Leb’ wohl, du kühnes, Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Herrliches Kind !
Du meines Herzens
Heiliger Stolz, Adieu, adieu, adieu.
> ; > y
79 .Œ0hl V Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
Muss ich dich meiden, EU
ë sTS [côte à côte,
Und darf nicht minnig
Mein Gruss dich mehr grüssen ; Par les plaines d’azur du ciel ;
%ÏèÏfä£‘îääï“ ce | Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte,
Noch Met beim Mahl mir reichen ; Le breuvage aux parfums de miel ;
Muss ich verlieren
Dich, die ich liebte,
Du lachende Lust meines Auges : —

Va, mon amour contre moi te défend !

Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare,

Hélas, malgré moi nous sépare,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_006.tif"/>
<page><![CDATA[Ein bräutliches Feuer Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
Soll dir nun brennen,

Wie nie einer Braut es gebrannt !
Flammende Glut Pour que sa flamme embrasant cette roche
Umglühe den Fels ;

Mit zehrenden Schrecken

Autour de ton lit virginal,

Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal,

Scheuch’ es den Zagen ; Aux pas du lâche en défende l’approche.
Êrïnîîäâe?äâs A Un seul pourra flanchir la barrière de feu
Denn einer nur freie die Braut, Un homme, plus libre qu’un Dieu !

Der freier als ich, der Gott !

(Brunehilde émue et enthousiasmée se Jaisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient
captive dans un long embrassement. Pnis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de
Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solenelle.)

Der Augen leuchtendes Paar, Ces yeux, si joyeux et si graves,
Das oft ich lâchelnd gekost Que je vis briller tant de fois,

Wenn Kampfes Lust ;
: ; uand tu nous amenais les braves
Ein Kuss dir lohnte, Q ;

Wenn kindisch lallend Dont les doux accents de ta voix
Der Helden Lob Me vantaient les mâles exploits ;

g9n hoÂden L1ppe}n} d"à ﬂ0î)5â 1#3 Ces yeux, souriantes étoiles,

ieser Augen strahlendes Paar, fee ; Ë

Das oft im Sturm mir geglänzt, Devenus soudain solcnn.els, |
Wenn Hoffnungs-Sehnen Quand ton regard perçait les voiles,
Das Herz mir sengte, Où le sort dérobe aux mortels
Nach Welten-Wonne

Ç Ses décrets éternels ;
Mein Wunsch verlangte

Aus wild webendem Bangen : — Dans un dernier baïser, que ma lèvre y
Zum letztenmal [dépose,
Letz’ es mich heut’ ’en éteins la splendeur, sous ta paupière

; F ,
Mit des Lebewohles {close,
Letztem Kuss ! e ; ,
Dem glücklichern Manne Qu'’elle s’ouvre au baiser d’un plus heu-
Glâänze sein Stern ; [reux que moi,

Dem unseligen Ew’gen L’immortel condamné, qui marche à sa

Muss es scheidend sich schliessen ! [ruine !
Denn so — kehrt 5 ; ; ; ï
De Cn … Et maintenant le Dieu se détourne de toi,

So küsst er die Gottheit von dir. En t’enlevant ton essence divine !

(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunchilde qui s’endort. T1 la conduit lente-
ment vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la
visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis
il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement.
Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)

Loge, hôr’ ! . Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix !

Ausche hi | Ë
L.y1_usæhe hieher ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
Wie zuerst ich dich fand

Als feurige Glut, V (stériles
Wie dann einst du mir schwandest Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ;
Al_s s_chwçifende Lohe : Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
Wie 1’Ch dlCh band, Autour du roc décris un cercle immense :
Bann’ ich dich heut’ ! ;

Herauf, wabernde Lohe, “ Protège la fille du Dieu !

Umlod’re mir feurig den Fels ! Lôgue, Lôgue, viens |

Loge ! Loge ! Hieher !

(Un raänn de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au
troisième choc de la lance et la flamme entoure hientôt toute la base de la montagne.)
Wer meines Speeres
Spitze fürchtet,
Durchschreite das Feuer nie !

Qui tremblera dévant ma lance
Jamais ne franchira ce feu !

(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)

 

tî&\]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_test_1.tif"/>
<page><![CDATA[Je ferai flamboyer un brasier triomphal,

pn Autour de ton lit virginal,

  

 
   

Pour que sa flamme embrasant cette roche
Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal,
Aux pas du lâche en défende l’approche.
Un seul pourra flanchir la barrière de feu

ut, Un homme, plus libre qu’un Dieu !

piasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient
ent. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de
yeux avec une émotion grave et solenelle.)
ë Ces yeux, si joyeux et si graves,
Que je vis briller tant de fois,
Quand tu nous amenais les braves,
Dont les doux accents de ta voix
Me vantaient les mâles exploits ;
Ces yeux, souriantes étoiles,
)îîî Devenus soudain solennels,
. Quand ton regard perçait les voiles,
Où le sort dérobe aux mortels
Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
J'en éteins la splendeur, sous ta paupière
[close,
Qu’elle s’ouvre au baiser d’un plus heu-
[reux que moi,
L’immortel condamné, qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de toi,
dir. En t’enlevant ton essence divine !

essen !

>x sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la condnit lente-
de mousse et, lorsqu’i] l’a étendue sur sa couche, il baisse la
ie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis
nd bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement.
voir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)

   
   
  
  
 

Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix !

Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles

schwandest Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ;

Viens, je le veux, obéis à mes lois ;

Autour du roc décris un cercle immense :

Protège la fille du Dieu !
s! Lôgue, Lôgue, viens |

peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au
flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.)

—
@

TIFFEN Color Control Patches

Qui tremblera devant ma lance

{ Jamais ne franchira ce feu !

| Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)

 

  

 

es

 

RI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f000559_test_2.tif"/>
<page><![CDATA[101 avdn

 

 

  

Ein bräutliches Feuer Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
Soll dir nun brennen,

Wie nie einer Braut es gebrannt !
Flammende Glut Pour que sa flamme embrasant cette roche
Umglühe den Fels ;

Mit zehrenden Schrecken

Autour de ton lit virginal,

Où t'enchaîne un arrêt implacable et fatal,

Scheuch’ es den Zagen ; Aux pas du lâche en défende l’approche.

Der Feige fliehe 5 ;

Brawanides/Féls » < Un seul pourra flanchir la barrière de feu
Denn einer nur freie die Braut, Un homme, plus libre qu’un Dieu !

Der freier als ich, der Gott !

(Brunehilde émue et enthousiasmée se Jaisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient
captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de
Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solenelle.)

Der Augen leuchtendes Paar, Ces yeux, si joyeux et si graves,
Das oft ich lâchelnd gekost Que je vis briller tant de fois,

T
‘ââ“âüïäräîfîâhäïêt Quand tu nous amenais les braves,
. >

Wenn kindisch lallend Dont les doux accents de ta voix

Der Helden Lob Me vantaient les mâles exploits ;
Von holden Lippen dir floss ; — Ces yeux, souriantes étoiles,
e Devenus soudain solennels
Das oft im Sturm mir geglänzt, à se ;

Wenn Hoffnungs-Sehnen Quand ton regard perçait les voiles,
Das Herz mir senote.

 

L rt dérohe anv mortele

      
      

O küsst er die Gottheit von dir. n tenlevant ton essence divine !

(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunchilde qui s’endort. Il la condnit lente-
ment vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la
visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis
il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement.
I1 se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)

Loge, hôr’ ! . Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix !

Lausche hieher ! @ ;
; As omme un fleuve embrasé, de ces pierres
Wie zuerst ich dich fand ; P

Als feurige Glut, L {stériles
Wie dann.elnst du mir schwandest Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ;
Als schweifende Lohe : Viens, je le veux, obéis à mes lois ;

Wie {Ch d1Ch band, ; Autour du roc décris un cercle immense :
Bann°’ ich dich heut’ !

Herauf, wabernde Lohe,  Protège la fille du Dieu !
Umlod’re mir feurig den Fels ! Lôgue, Lôgue, viens !
Loge ! Loge ! Hieher !

(Un raäon de lumière, qui pen à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au
troisième choc de la lance et la flamme entoure hientôt toute la base de la montagne.)

èVçr mfç_îneg Speeres Qui tremblera devant ma lance
pitze fürchtet, amais ne franchi :
/ , chira ce feu !
Durchschreite das Feuer nie ! J

(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>