<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18621124'>24/11/1862</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0140.tif'/>
        <date when='18621124'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿ GRANDE SALLE III CASINO
    Lundi 24 Novembre {862, à 7 heures et demie,
DERNIER CONCERT NATIONAL
LA SOCIÉTÉ DE CH4UTEWRS ITXOUEM
                      PME fm fm KMl, d’tnspruck
1.
2.
3.
4.
5.
6. 7.
2.
3.
4.
6.
7.
              PREMIÈRE PARTIS Le mal du pays d’un Suisse, quintetto.
Jodler, exécuté par M. Furler.
Solo pour instrument de paille et de beis, avec ac-comp* de guitare et de zither, parM. Holzmeister. Les Chasseurs de chamois sur la montagne, quartett. Le plaisir en Styrie, quartetto.
Tyrol, das Felsenhaus, solo avec chœur.
Les roses des Alpes, duo par Me Piegger et M. Furler.
            BEimèîWE PMTîE
Solo exécuté sur la Harpe de cristal, par M. Piegger. Le Braconnier, quintetto.
Représentation sur la zither, exécul® par Me Piegger. Au fond de la terre, solo de basse, par M. Junder. Le Tyrolien pleurant sa maîtresse, sa carabine et son chamois volés, pièce comique, par M. Piegger. Le plaisir au Tyrol, quintetto.
L’écho de la montagne.
PEOGEAMME i
ERSTE MTHE&UNG
1)	Schweizerheimweh. Quintett.
2)	Jodler-Solo, yorgetragen von F. Fürler.
3)	Solo fur Holz- und Stroh-Instrumente. Mit Zither- und Guitarre-. begleitung, yorgetragen yon M. Holzmeister.
U)	Die Jager auf dem Gamsgebirg. Quartett.
5)	Die Freude in Steiermark. Quartett.
6)	Tyrol, das Felsenhaus. Solo mit Chor.
7)	Die Alpenrosen. Duett, yorgetragen yon Me Piegger und F. Fürler.
ZWEïTE ABTHH&UNG
1)	Solo auf der Crystallharfc, yorgetragen yon Georg Piegger.
2)	Der Wildschütz. Quintett.
3)	Yortrâge auf der Zither mit Begleitung der Guitarre, yorgetragen yon MM Piegger.
4)	Tief unter der Erde. Baszsolo, yorgetragen yon F. Junder.
5)	Der weinende Tyroler, wie’s ihm hoben sei Gams, sei Büxel und s’ Dirndel gestohlen, komischer Vortrag, ausgeführt yon Piegger
6)	Die Freud’ im Tyrol. Solo mit Chor.
7)	Das Echo im Gebirg.
Les Artistes ont eu l’honneur de jouer devant les premiers souverains de l’Europe; ils possèdent les sceaux et signatures du Sultan,
du Czar, du roi de Prusse, de l’empereur d’Autriche, etc.
Die Kiinstler haben die Ehre gehabt, vor den groszten Souveranen in Europa zu spiclen; sie besitzen die Siegel und Unterschriften des Sultans, des
   Czaren, des Konigs yon Preuszen, des Kaisers von Osterrcich, etc.
PRIX DES PLACES : Premières, 3 francs.
 Secondes, 2 francs.
 Troisièmes, l franc.
George Piegger.
MmR Piegger.
F. Junder.
M. Holzmeister. F. Furler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>