<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18631128">28/11/1863</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Palais électoral</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0177.tif"/>
<date when="18631128"/>
<name key="Hérold, Ferdinand" type="person" role="cmp">Hérold, Ferdinand</name>
<name key="Niedermeyer, Louis Abraham" type="person" role="cmp">Niedermeyer, Louis</name>
<name key="Kücken, Friedrich Wilhelm" type="person" role="cmp">Friedrich Wilhelm Kücken</name>
<name key="Kling, Henri" type="person" role="cmp">Kling, Henri</name>
<name key="Verdi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Verdi, Giuseppe</name>
<name key="Suter" type="person" role="cmp">Suter</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Boulanger, Ernest" type="person" role="cmp">Boulanger, Ernest</name>
<name key="Boullard, Victor" type="person" role="cmp">Boullard, Victor</name>
<name key="Bruschi, A." type="person" role="cmp">Bruschi, A.</name>
<name key="Halévy, Fromental" type="person" role="cmp">Halévy, Fromental</name>
<name key="Marie" type="person" role="cmp">Marie</name><title/>
<placeName key="Genève, Palais électoral"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ PALAIS ÉLECTORAL
GRAND CONCERT
  DONNÉ PAR LA
mm mntmu wiLEn iraiiimu mm
   Sous la Direction de
 M. BERGALONNE
 LE SAMEDI 28 NOVEMBRE 1863, A 8 HEURES DU SOIR
                    --------■ frSHSHTiil—as—------
450 EXÉCUTANTS
Avec le bienveillant concours de l’orchestre du Théâtre, de Messieurs les Amateurs du Conservatoire, ainsi que de Mme BRUS-MAHY, forte chanteuse, de M. Joseph-Ferdinand BERNARD, fort ténor, de M. BARBERÀT, élève du Conservatoire de Genève, de M. KLING, premier cor solo, et de M. C"\ amateur.
                   PREMIÈRE PARTIE
1.	Zampa. Ouverture à grand orchestre......................• .	HÉROLD
2.	Le Lac. Méditation poétique de A. de Lamartine, chanté par Mme Brus-Mahy..........NIEDERMEYER
5. Krieger-Chor. (Chœur guerrier.) Chœur d’ensemble allemand, dirigé par M. Kliebes. .	KUCHEN
4.	Solo de cor, avec accompagnement d’orchestre, exécuté par l’auteur..................KIJNG
5.	Grand air de Nabuchodonosor, pour basse, chanté par M. Barberat.........VERDI
6.	Fantaisie sur les motifs de Weber, arrangée par le Directeur de la fanfare La Persé-
 vérante ............................................................................SUTER
 SECONDE PARTIE
1.	Guillaumc-Tell. Ouverture a grand orchestre........................................ROSSINI.
2.	La Nuit du Bûcheron. Scène fantastique, chantée par M. J.-F. Bernard..............BOULLANGEB
   Brunelle. Mélodie dédiée par l’auteur à J.-F. Bernard................ BOULLARD
3.	Isurezione Polacca (Insurrection polonaise). — lre Partie: Congiura (Conjuration).
       2me Partie: Pregliiora (Prière). — 3me Partie: Coro dei Falciatori (Chœur des
       Faucheurs). Avec accompagnement de piano. Société italienne dirigée par l’auteur. A. BRUSSCHI
4.	Grand air de Charles VI, avec accompagnem. d’orchestre, chanté par Mme Brus-Mahy. HALEVY
5.	Une Prière pour tous, exécutée par la fanfare La Persévérante............MAB1E.
6.	N° 1 du Siège de Corinthe (Chœur de 250 voix), avec trio chanté par MM. Bernard,
    Barberat et C**\ avec accompagnement d’orchestre............... ROSSINI
 LE PIANO SERA TENU PAR M. JÆGER
  Prix des places numérotée* i 5 fr. — Premières : 3 fr.— üieconileti: * fr.
   Places ordinaires t • fr.
 Toutes les mesures sont prises afin d’éviter l’encombrement ; l’entrée des places numérotées des Premières et des Secondes est par la porte qui fait face au Temple Unique ; l’entrée des places ordinaires par la porte qui fait face au Bastion Bourgeois, et l’entrée pour les exécutants , par celle qui fait face à la Plaine de Plainpalais.
  ON EST ASSIS A TOUTES LES PLACES
   Bureau unique pour les Places numérotées : Librairie CHERBULIEZ, rue de la Cité
On peut se procurer des billets: A Genève, chez MM. Rosset-Janin, Croix-d’or et rue du Mont-Blanc.—Gænzly, marchand de tabac, rue de Bive. — Lachenal, marchand de tabac, Longemalle. — Piguet-Barillet, marchand de tabac, Croix-d’Or. — Dechâteauvieux, libraire, Molard. — Lagier, papetier, Allemands-dessus. — Jullien frères, Bourg-de-Four. —Gex cadet, rue Verdaine et Quai des Bergues. — Humbert, Duc, Corraterie. —• Suès-Ducommun, Augusta Frey, Martinet, Grand'rue. — Cherbuliez, Golaz, Cité.-—M1!e Chevalier, Coutance.—Olivari-Chevalier, buraliste, Winkelried, 4.—Willibourg, marchand de tabac, rue duMont-Blanc. — A Plainpalais: Café Sénéchaud. — A Carouge: Lagrange, Schwitzguebel et Meygrot.
                                                                                                              lmpr. Bonnant.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
