<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18630429'>29/04/1863</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0164.tif'/>
        <date when='18630429'/>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bennett, William Sterndale' type='person' role='cmp'>Bennett, William Sterndale</name>
        <name key='Pauer, Ernst' type='person' role='cmp'>Pauer, Ernst</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
MERCREDI 29 AVRIL 4863, A 8 HEURES PRÉCISES DU SOIR SECOND ET DERNIER
COU VOCAL ET IMIM
DONNE PAR
AVEC LE CONCOURS DE
ar MORTIER DE FONTAINE
Cantatrice He la Cour Crand’-Ducale de Mecklembourg-Schwerin,
ET DE
M. LOUIS REYMOND, PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE.
i.
h.
IV.
I.
a)	Passacaqlia.....) .	Georges Miffat. . .	( ? + -1704).
„ > demandes, .	_ _	,n_ ,
 b)	Toccata,.....j	.	Dom. Scarlatj. . . . (1683-1764).
Fantaisie chromatique et fugue, exécutées par M. Mortier,	J.-S. Bach.....(1685-1750).
III.	Ah rendimi quel cor.' Air de l’opéra Mitrane, composition de Scablati, chanté par Mm' Mortier (1686).
.........Jos. Haydn.....(1752-1809).
.........W.-A. Mozart.
V.
VI.
VII.
| Fragments, |
 I
II.
 Sonate (op. 96) dernière, pour piano et violon, exécut'
par MM. Mortier de Fontaine et Louis Reymond, L. van Beethoven..
 a)	Ave
 b)	Das
 a)	Romance (op. 21 n° 1),
 b)	Caprice (op. 16 n° 2), .
 c)	Minuetto expressif (op. 35),
 d)	La Cascade (demandée),
 f ;- ) Lieder chantés par Mn" Mortier, Yeuchen, )
 Fr. Schubert. . C.-M. de Weber.
 R. SCHl’MANN. .
(1756-1791).
 (1770-1827).
 (1797-1828).
 (1798-1828).
 (1810-1849).
 F. Me.ndelssohn-Bartholdy. (1809-1847).
William-Sterndale Benet. (1827--).
E. Paif.r......(1828- — ).
Prix du billet 3 francs. — Place réservée 5 francs.
 On peut se procurer des billets chez tous les marchands de musique, chez MM. Sués et Brachard, Grand rue, Pour les places réservées s’adresser au Concierge du Conservatoire. --***»»-- ■
Genève. - Imprimerie J.-I). Jarrys, rue de la Treille, 4.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  CONCERT HISTORIQUE
Résumé succinct des différents styles qui se sont succédés dans la Musique de chambre depuis les premiers développements des instruments à clavier, fin du XVIrae siècle (écoles anglaise, italienne, française et allemande) jusqu’à nos jours,
DONNÉ PAR
1@!ÏCI1 il FMTMS
PROGRAMME
a)	Round.................William Bird.............(1543—1623).
\ b) Cor renie et Ciaccona......Girolamo F'rescobaldi.......(1599—1654).
j c) Ilicercare..............Joli. Jak. Froberger........(1637—1692).
d)	Passacaglia.............Georges Muffat...........(?— -j-1704).
 I.
IL
III. J
a)	Sarabande.............François Couperin .........(1668—1733).
b)	Gavotte................Louis Marchand..........(1669—1737).
c)	Toccata................Dom. Scarlati...........(1683—1756).
d)	Tambourin.............J.-Ph. Rameau............(1683—1764).
e)	Doubles ( Harmonious Blaeksmith). G.-F. Haendel............(1684—1759).
f)	Fugue.................J.-S. Bacii...............(1685—1750).
a)	Studio con Dlvertimento . . . Francesco Durante.........(1693—1755).
b)	Tempo di Mennetto.......Jos. Haydn...................(1732—1809).
c)	Rondeau (op. 71)..........W.-A. Mozart............(1756—1791).
IV.	Sonate (op. 111)...........L. van Beethoven.........(1770—1827).
                  a)	Mac&toso et Allegro con brio. l>) Arielta.
a)	Moment musical (Op. 94, n° 3) Fr. Schubert............(1797—1828).
b)	Scherzo (Op. 16, n« 2).......F. Mendelssohn-Bartholdy. . . (1809—1847).
1	c) Etude (Op. 25, n° 7).........Fréd. Chopin.............(1810—1849).
        d)	Sérénade d’un troubadour (Op. 5), main gauche seule...........R. Wilmers.............(1821— ).
e)	La cascade.............E. Pauer...............(1828— ).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                              Il	ne suffit pas que l’artiste soit bien préparé pour le public, il faut aussi que le public le soit à ce qu’on va lui faire entendre.
                                                                        Baillot, Méthode de violon.
     J’ai pensé qu’il serait intéressant de grouper dans le programme d’un concert les morceaux de musique qui marqueraient le mieux les progrès de l’art musical aux diverses époques de ses transformations.
     Prendre le piano à son point de départ, le suivre dans ses développements, et montrer ainsi les phases parcourues par le goût, dans un choix judicieux de ce que les styles les plus divers nous ont laissé de plus caractéristique, conduire l’auditeur jusqu’à une des hautes cimes atteintes de nos jours par l’instrument, jusqu’à la dernière sonate, op. 111 de Beethoven, œuvre à part, de si difficile abord qu’elle a passé longtemps pour être inexécutable, cette entreprise nous a semblé et digne de l’artiste et digne de l’attention de l’amateur. Elaguant, à l’exception de quelques-uns des morceaux de salon, derniers du programme, tout ce qui n’a été composé que pour faire briller le virtuose, je me suis attaché à ne reproduire que ce qu’on distingue de véritablement beau dans le vaste répertoire historique du piano. Four apprécier les pièces composant les deux premières parties de cette séance, je prie l’auditeur de se défaire un instant des habitudes mélodiques et harmoniques prises, de se reporter à l’époque du règne de la reine Elisabeth d’Angleterre, de celui de l’empereur Ferdinand III, de Louis XIV, à la cour desquels ces Round, Passacaglia courantes, sarabandes, faisaient les charmes, ou de se croire un des élus admis aux concerts que le fameux maître Charbonnier Thomas Britton, avait inauguré à Londres.
     On se persuadera alors que ce qui faisait battre le cœur de nos aïeux, peut aussi intéresser à plus d’un titre aujourd’hui,
     I.	La première série contient quatre morceaux qui ont plus ou moins les anciennes tonalités d’église pour base.
     a)	Il ne se trouve nulle part de renseignements exacts sur la vie de William Bird, élève et ami de Jallis et l’un des plus célèbres musiciens de son temps. L’année de sa naissance, qu’on ne connaît pas au juste, tombe entre les années 1543—1546. On n’a malheureusement rien conservé de ses compositions, parmi lesquelles se trouvaient beaucoup de pièces pour l’orgue et la virginale. (Désignation des clavecins alors en usage en Angleterre.) Ce Round nous est probablement parvenu par le recueil conservé en manuscrits des pièces musicales nommées le « virginal-book » de la reine Elisabeth. En parlant de cette collection, le D‘ Burney (1727—1814) dit: «Si sa majesté a été capable d’exécuter un de ces morceaux, il faut qu’elle ait été une bien grande artiste ; car pour un de nos maîtres d’aujourd’hui, il lui faudrait au moins un mois d’exercices continus pour être mis à même d’exécuter sans fautes un de ces morceaux. » Les musiciens anglais ne le cédaient en effet au temps d’Elisabeth en rien à aucun de ceux du continent quant au génie et au savoir. Le touchant thème de ce Round se trouve varié trois fois.
     b)	Girolamo Frescobaldi, né à Ferrare (d’après Gerber en 1591, suivant Fétis en 1587 ou 1788), reçut son instruction d’un maître flamand (Milleville) avec lequel il alla à Rome vers 1630. Frescobaldi devint organiste à l’église St-Pierre, et sa réputation était alors déjà si grande, qu’à sa première apparition en public, plus de trente mille personnes (à ce que raconte Baini) se pressaient dans l’église. La composition que j’ai choisie (corrente ou courante avec Chaconne) est tirée d’un volumineux recueil publié à Rome en 1635.
     Courante et Chaconne sont les noms de deux danses autrefois en usage. La première commence sur le temps faible et est écrite en mesure ternaire, peu rapide, à deux parties, dont chacune se répète. La dernière, également à trois temps, se compose d’une courte mélodie à laquelle se joignent (en prenant le mot dans son acception îa plus large) une suite de variations. Le thème de Frescobaldi ne se compose que de deux seules mesures qui sont variées sept fois — quatorze mesures en tout. Au dix-huitième siècle, le thèmeaordinairemen la longueur de huit mesures. On prétend que la Chaconne est d’origine orientale, et a passé des Arabes aux Espagnols, qui l’ont répandue plus au loin.
     c)	Jean-Jacques Froberger, né à Halle, ville qui s’honore d’avoir produit dans le cours d’un siècle trois organistes célèbres: Samuel Scheidt en 1587, Jean-Jacques Froberger en 1637, et Hændel en 1689. Jean-Jacques Froberger était élève de Frescobaldi, et fut nommé organiste de la cour à Vienne par l’empereur Ferdinand III en 1655. En 1662, il fit un voyage en Angleterre, et mourut vers 1690 à Mayence, après une existence remplie d’aventures romanesques. C’est lui qui, le premier, écrivit avec goût pour le clavecin. Toutefois ses ouvrages ne parurent qu’après sa mort. La]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿plus ancienne collection de ses oeuvres dans laquelle se trouve aussi le Ricercare de ce programme, fut publiée en 1693 à Mayence par Louis Bourgeat. En voici le titre complet: «Diverse Ingegnosissime, Rarissime e non mai piu visse curiose Partite, di Toccate, Canzone, Ricercari, Alemande, Correnti, Sarabandi et Gigue di Gimbali, Organi ed Is-tromenti dal excellentissimo e lamosissimo organistà Giovanni, Giacomo Froberger par la prima volta con dilligentissimo studio stampate da Ludovico Bourgeat. n
     Ricercare ou, pour parler plus correctement, «Fuga ricercatan signifie un morceau de musique où le sujet subit les métamorphoses les plus diverses, telles que renversements, augmentations, diminutions, etc. Mattheson possédait un manuscrit de Froberger où celui-ci — c’est ainsi que Mattheson s’exprime — décrit musicalement ses merveilleuses et étranges aventures de voyage.
     d)	Georges Muffat, élève de Lully, avait été organiste à la cathédrale de Strasbourg, d’où il dut s’enfuir vers 1675, par suite de la guerre, — il parait avoir été du parti austro-allemand. — Il vécut ensuite en Autriche, jusqu’à ce que vers 1862, il devint organiste et ajutante di caméra (valet de chambre) du prince-évêque de Strasbourg; place qu’il ne semble pas avoir occupé longtemps, puisque nous le rencontrons, après un long séjour à Rome, à Augsbourg, où il joue devant l’empereur Léopold Ier son Apparatus musico-organisticus, dédié à l’empereur, et publié encore dans la même année à Augsbourg. Sur le titre de ce grand ouvrage, il est déjà désigné comme maître de chapelle de l’évêque de Passau, du comte Jean-Philippe de Lam-berg. Il a occupé cette place jusqu’à sa mort (en Février 1704).
     Cette Passacaglia qui offre plus qu’un intérêt purement historique, est une œuvre poétique et pleine d’imagination tirée de l’Apparatus indiqué plus haut.
     La Passacaglia était un air de danse en rapport assez étroit avec la Chaconne. La première est seulement d’un mouvement plus lent et d’une expression plus grave. Par ce motif, la plupart des Chaconne sont en majeur, tandis que les Passaglia sont en grande partie en mineur.
    II.	Le second groupe contient six pièces de l’époque la plus florissante du clavecin dans la première moitié du dernier siècle; la Sarabande de François Couperin, la Gavotte de Louis Marchand, la Toccatta de Dom Scarlatti, le Tambourin de Rameau, les Doubles de Georges-Fréd. Hændel, et la Fugue en la mineur de J.-Séb. Bach.
    a)	François Couperin (1668 — 1733), membre de la chapelle de Louis XIV, que ses contemporains surnommaient le Grand, donna lieu à ce mot de Mrae du Pérou sur les concerts de St-Cyr: t On croyait être au ciel et entendre la musique des anges. » Si Couperin n’a point les titres à l’immortalité de J.-Séb. Bach, dont la gloire loin d’être sur le déclin, ne fait au contraire que grandir, et dont les compositions resteront d’impérissables et éternels sujets d’étude, Couperin fut le premier à donner au clavecin une véritable importance en achevant ce que Chambonnière et Louis Couperin (l’oncle de François et chef de cette grande famille, qui, comme les Bach, compte un si grand nombre de musiciens distingués) avaient commencé. Jusqu’à cette époque, le luth et le théorbe régnaient sans partage dans les salons aristocratiques. Ces instruments furent surtout remplacés par le clavecin parce qu’il tenait mieux l’accord. La musique alors, était si cultivée en France, qu’un auteur de ce temps dit : « Qu’on l’enseignait aux jeunes gens aussi communément que l’arithmétique ».
     La France donnait des musiciens aux cours de l’Europe, témoin Volumier, maître de concerts à Dresde. On citerait encore les musiciens de la chapelle ducale de Cette. Le premier livre traitant des principes du clavecin en France fut un in-4° de Saint Lambert, datant de 1697. L’ouvrage publié en Allemagne par Ammerback en 1571, s’appliquait à l’orgue.
     La Sarabande est un air de danse espagnole d’un caractère majestueux.
     b)	Louis Marchand vint très-jeune à Paris, sans ressource aucune. La bizarrerie et la violence de son caractère lui valurent le bannissement (1777), il vint à Dresde, et c’est là qu’eut lieu celte fameuse lutte entre Bach et Marchand, laquelle est proprement dit la cause de la réputation de ce dernier. Le maître des concerts Volumier invita l’organiste de Weimar (J.-S. Bach), et celui-ci entendit d’abord Marchand jouer avec succès un air varié! Bach ensuite, sur l’invitation de Volumier improvisa des variations sur le même thème avec une telle perfection, que Marchand qui n’attendit pas la lutte préparée, disparut par la porte, sans tambours, ni trompettes.
     Plus tard, à Paris, il joua de nouveau un certain rôle, comme professeur, mais malgré ses recettes énormes, il mourut pauvre.
    c)	Dom. Scarlatti, fils du célèbre compositeur de musique sacrée Alessandro Scarlatti, passe pour avoir été le plus grand claveciniste de son siècle, et fut le fondateur de l’école italienne, en opposition à l’école allemande fondée par J.-S. Bach.
     Cette Toccata (deToccare, toucher), sorte de sonate composée d’un seul morceau, est très-caractéristique, un véritable morceau de bravoure, spirituellement brillante, scintillante.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     d)	Rameau (Jean-Philippe), déjà connu par les morceaux pour clavecin très-ap-préciés et par son Traité d’harmonie publié en 1772, était déjà voisin de la vieillesse lorsqu’il lui fut donné de voir représenter son premier opéra. Le nouveau système théorique de Rameau souleva de violentes attaques ; en Allemagne il eut pour principaux adversaires Hiller, Marpury et Mattheson, et à Paris l’abbé Desfontaines le malmena dans son Nouvelliste du Parnasse, et l’on fit courir sur lui cette épigramme :
                                   Si le difficile est le beau,
                           C’est un grand homme que Rameau;
                               Mais si le beau, par aventure,
                               N’était que la simple nature,
                            Quel petit homme que Rameau !
      e)	Quant aux biographies de Hœndel et de Rach, elles n’ont pas besoin d’être développées ici. Nous remarquerons seulement, au sujet des variations de Ilændel, que l’origine du titre ajouté à ces doubles « le maréchal harmonieux » est fondée sur une anecdote, d’après laquelle un maréchal frappe en cadence avec son marteau sur l’enclume. Hændel, qui l’entendait journellement, arrangea l’air et le varia pour le clavecin, (voyez Chrysander, Hændel, tome I, page 488). Ce morceau est emprunté à la 5me suite (mi majeur) de Hændel.
     La simplicité du thème, le sentiment qui respire dans les doubles, leur grâce charmante, l’eurythmie de tout ce morceau éveille une douce émotion.
     f)	Nous voici arrivés au maître des maîtres, au savant et inspiré musicien qui dicta et dictera longtemps des lois aux contrepointistes, et dont les accords appelleront encore toute l’attention des temps à venir. — Quelles ressources, quelles richesses il a su donner à ce chétif instrument! Cette fugue, énergique et majestueuse forme de musique, n’offrant, quoiqu’elle exige un mouvement très-rapide, moins d’application que maintes autres fugues, une oreille moins exercée saisira encore les rentrées du sujet avec facilité et en goûtera le caractère avec plus de charme. Les moins aptes à en suivre le cours, à en comprendre le sens, pourront dire avec J.-J. Rousseau, ce qu’il écrivit à propos de fugues en général: « Ce sont les ingrats chefs-d’œuvre d’un bon harmoniste. »
     Nul ne sait où reposent à Leipzig ses cendres. Les ouvrages qu’il a légués à la postérité sont ses monuments les plus durables.
     III.	Les trois maîtres suivants manifestent une tendance décidée vers l’art moderne.
     a)	Francesco Durante est né en 1693 (d’après A. Schmid, bibliographe de Gluck, en 1684), à Fratta maggiore, dans le royaume de Naples; il se forma à l’école d’Alles-sandro Scarlatli, et mourut en 1755, comme maître de chapelle au conservatorio di St-Onofrio. Complètement initié dans toutes les branches de la théorie musicale, il ne pouvait manquer de produire d’excellentes œuvres, tout en continuant à suivre son grand maître. Cependant on ne donnera pas tout à fait tort à Scarlatti s’il reproche à Durante de s’être trop écarté de la sublime gravité du style en usage jusqu’alors, et cela en faveur de quelque chose de plus sensuel. C’est précisément à cause de cela que les Raliens l’adorèrent, en témoignant au vieux Scarlatti de l’estime, il est vrai ; mais aussi de l’indifférence. Suivant Kiesewelter, le principal mérite de cette nouvelle tendance se trouve dans la régularisation de la partie rhétorique de la mélodie et dans la forme améliorée de l’air. —.Quant à ses compositions de clavecin, Durante se rapproche de Dom Scarlatli, dont les voies s’éloignaient essentiellement de celles de l’école allemande.
     J. W. Dehn dépeint les deux tendances comme suit: « L’école allemande est caractérisée par un choix de combinaisons harmoniques et un travail témathique plus riches. L’école italienne de cette époque, par contre, recherchait dans la suite de passages brillants tout son idéal. » Nous ignorons si l’étude qui se trouve sur le programme du concert fait partie des études gravées.
     b)	Inutile de dire quoi que ce soit au sujet du ravissant tempo di menuetto de Haydn.
     c)	Le délicieux mélancolique rondeau de Mozart, dicté par le besoin d’émouvoir plutôt que par celui de briller, fait partie d’un répertoire qui restera à jamais, la source inépuisable des jouissances les plus pures.
      IV.	La 4me partie contient la toute dernière sonate pour piano seul de Reethoven, la dernière des révélations de son esprit prophétique.
     V.	Le groupe qui termine l’audition est de notre époque. C’est le piano dans sa belle expression moderne, en tant qu'instrument ; — un peu féminin dans le dernier morceau.
                                                      Mortier de Fontaine.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>