<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1865----'>--/--/1865</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0208.tif'/>
        <date when='1865----'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Servais, Adrien-François' type='person' role='cmp'>Servais, Adrien-François</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Jaëll, Alfred' type='person' role='cmp'>Jaëll, Alfred</name>
        <name key='Ascher, Joseph' type='person' role='cmp'>Ascher, Joseph</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿   M. ULLMAN, Directeur de l’Opéra Italien et des Grands Concerts de YAcademy of Mtisic à New-York, Boston, Philadelphie, a l’honneur d’annoncer qu’il donnera un
   Dans les Concerts de plusieurs grands Artistes, tels en particulier que Jenny Lind, Listz et Paganini, l’attrait reposait uniquement sur leur talent personnel. Il n’en est pas ainsi dans les Concerts de Carlotta PATTI* organisés par M. Ullman, sur la même hase que ceux qu’il a donnés depuis vingt ans en Amérique avec Henriette Sontag, Mme Lagrange, Picco-limini, Frezzolini, Thalherg, Ilenry Herz et autres célèbres Artistes; Concerts qui offriront dans la même soirée, avec
CARLOTTA PATTI,
  ALFRED JÆLL, HENRI VIEUXTEMPS, J. STEFFENS & A. HERNER.
   Chaque numéro du riche programme sera exécuté par un Artiste du premier rang, et de cette manière on aura un ensemble tel que jamais encore il n’en fut offert au public européen
PREMIÈRE PARTIE
1.	Grande Sonate pour piano et violon, dédiée à Kreutzer, . . . Beethoven.
MM. Alfred JÆLL et Henri VIEUXTEMPS.
2.	Air de Linda di Chamounix, Donizetti.
MUe Carlotta PATTI.
3.	Ballade et Polonaise, . Vieuxtemps.
M. Henri VIEUXTEMPS. DEUXIÈME PARTIE
4.	Fantaisie pour violoncelle, Servais.
M. STEFFENS.
5.	Grand Air du Pardon de Ploërmel, .........Meijerbeer.
 Mllc Carlotta PATTI.
6.	a) Thannhauser (transcription), h) Home, sweet Home, Jæll.
 M. Alfred JÆELL.
7.	La Danza, valse de bravoure (composée pour Mlle Patti), . . . Ascher.
 MUe Carlotta PATTI.
8.	Airs Bohémiens, . . Vieuxtemps.
 M. Henri VIEUXTEMPS.
Accompagnateur,..........A. IIEHNEB.
 Piano de la Maison EBABD, à Paris.
M. Ullman se permet de faire observer que le prix des places est plus bas qu’on ne le fait ordinairement pour les Sociétés d’Artistes ayant à leur tête une pareille célébrité.
  Oenèye. — Imprimerie J.-D. Jarrys, nie de la Treille, 4.
      . '/y**	- f' 'y'
 $L4
4]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0209.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CARLOTTA PATTI
   C’est toujours une chose agréable d’avoir une immense réputation. S’il y en a qui se laissent gagner ou aveugler, il y en a d’autres qui se méfient, et lorsqu’il est question d’un objet artistique, les véritables connaisseurs font doublement attention, s’apprêtent à faire une critique sérieuse, et surtout en Allemagne où le lustre d’ilft grand nom inspire toujours de la méfiance. Nous devons ajouter qu’il y a en Allemagne un certain genre de critique qui, vis-à-vis des célébrités étrangères, se place difficilement au point de vue dfi aux nationalités : par exemple, pour la musique, elle compare Gluck et Hândel à Rossini et Bellini, et Joachim à Sivori. etc., etc. Vis-à-vis de pareils juges, l’artiste se trouve naturellement dans une position désavantageuse.
  L’apparition des deux sœurs Patti aux tribunes et aux salles de concerts en Amérique et en Angleterre, a eu un tel succès, qui a pour ainsi dire été emporté au vol une couronne de lauriers, pour laquelle d’autres chanteuses ont dû combattre des années.
  Un tel résultat doit avoir pour base un talent extraordinaire qu’aucun jugement, tant sévère qu’il soit sur le goût des Américains et des Anglais, ne peut renverser. Il ne pourrait être question que de savoir si ce sont les talents naturels ou l’art accompli qui sont la cause de cet immense succès, ou bien combien ce dernier a aidé les premiers pour arriver à un résultat aussi brillant. Cette ques • tion se pose réellement, au moins pour Carlotta Patti, car Adeline Patti a déjà victorieusement subi cette épreuve ; les deux parties du monde lui ont rendu un hommage d’une admiration illimitée, et dans ce moment elle jouit d’un nouveau triomphe à Paris, après avoir remporté à Madrid une couronne de lauriers.
  Carlotta, sœur ainée, est née à Florence, en Italie, où sa mère était première cantatrice au théâtre Pergola ; elle a maintenant vingt-trois ans. Le climat italien, et le monde qui l’entourait ont de bonne heure développé en elle le talent artistique. Il est vrai qu’étant enfant on remarquait en elle le talent pour la peinture plutôt que le talent musical ; mais, lorsque ce dernier s’est manifesté. elle se vouait essentiellement au piano, où elle montrait immédiatement un talent supérieur.
  La mère accepta un engagement à l’opéra italien, à New-York, et c’est ainsi que la famille se rendit en Amérique, où les deux sœurs eurent l’occasion de cultiver leur talent naturel de musique et d’en recueillir les premiers fruits.
  Carlotta continuait l’étude du piano, et sous la direction de Henri Herz, elle devint pianiste distinguée.
  Mais elle dut accompagner dans le Midi sa sœur aînée, mariée à un célèbre professeur de musique, où cette dernière comptait pouvoir se guérir; malheureusement, ni la douceur du climat ni les soins empressés de la sœur ne purent prévenir le sort qui lui était destiné. Elle mourut, et cette mort exerça une influence funeste sur le cœur de la jeune Carlotta ; elle en fut bouleversée, et longtemps après on voyait encore sur sa figure les traces d’une mélancolie profonde.
  Ce n’est qu’à son retour à New-York que sa voix admirable se développa, et trouvant sa sœur Adelina occupée à faire des études de chant, elle sentit se réveiller en elle un certain sentiment de rivalité, ou plutôt le sentiment que le chant était sa vocation naturelle , et elle s’y voua avec zèle et persévérance. Le maitre des deux demoiselles était italien, nommé Stola, leur beau-frère, le même qui avait perdu sa femme. L’âge et les connaissances musicales déjà acquises faisaient que, avant le temps ordinaire, soit déjà en 1861, Carlotta pouvait se présenter comme chanteuse, ce qui avait lieu à New-York. Elle avait un tel succès, qu’immédiatement elle fut engagée pour les concerts à l’opéra. Après la saison, elle voyageait dans plusieurs Etats pour donner des concerts, et partout elle avait un brillant succès.
  La guerre civile éclata, et il n’était plus question de donner des concerts; même les salles de concert et les théâtres de New-York étaient complètement déserts. Alors les deux entrepreneurs des deux grands opéras, pour ne pas être ruinés, proposèrent à Carlotta Patti, qu’ils avaient toujours protégée et introduite dans le monde, à se présenter pour l’opéra. Carlotta, malgré son extérieur agréable, ne s’était jamais présentée sur une scène, parce qu’elle boîte légèrement. Par reconnaissance, elle accepta et remplaça sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0210.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sœur Adelina, partie pour l’Europe, dans les parties que cette dernière chantait ordinairement à l’opéra. Le succès répondit aux plus grandes espérances des entrepreneurs, leur existence et leur avenir étaient assurés.
  Pendant ce temps, le uord de l’Amérique s’était peu à peu habitué à la guerre, dont il n’était pas le théâtre proprement dit, et Carlotta pouvait de nouveau entreprendre un voyage artistique, ou, pour mieux dire, faire une tournée triomphale dans les Etats du Nord.
  C’est dans ce moment qu’elle reçut les offres avantageuses de M. Gye, directeur du théâtre de Conventgarde, de Londres, où sa sœur Adelina se présenta aussi, pour la première fois en Europe. Elle fut engagée pour trois saisons, avec un émolument de 2400 guinées pour la première, 3000 pour la deuxième et 3600 pour la troisième saison, avec obligation de se mettre à la disposition du directeur pendant quatre mois, pour chanter dans les concerts, mais non comme chanteuse d’opéra.
  La première saison, au printemps de l’année dernière, lui a valu la célébrité dans notre continent. Le 17 Avril, elle chanta pour la première fois à Londres, et malgré l’excellente représentation de l’opéra Norma, qui précédait son chant, le public, déjà fatigué par une représentation musicale qui avait duré trois heures de temps, fut entraîné et électrisé par son chant. Les autres succès qu’elle a obtenus nous sont connus par les feuilles publiques. Nous n’avons pas besoin de répéter les rapports brillants qui nous parvenaient d’Angleterre, il suffit de dire que ce succès est le plus brillant et le plus extraordinaire que jamais production musicale ait obtenu. Tout le monde est d’accord que la génération actuelle n’a jamais entendu une intonation si pure et proportionnellement pleine dans les plits hautes notes, même au-dessus de F et C supérieurs. De pareilles voix sont phénoménales. Il nous reste à savoir si l’art technique et l’exécution sentimentale se joignent aux qualités sus-indiquées. Suivant le jugement de personnes compétentes en cette matière, nous pouvons croire que cette artiste, agréable et richement dotée par la nature, n’a pas besoin de cette réclame, et que le motto de son pays natal se justifiera pleinement : « La Patti farà da se. »
  Nous ajouterons encore que suivant une correspondance de Paris de la Gazette musicale du Bas-Bhin, Carlotta Patti, lorsqu’elle était à Paris, a chanté chez Rossini et chez Meyerbeer, mais nulle autre part. Ni l’offre de Pas-de-loup (3000 fr. pour chanter dans son concert populaire l’air de La reine de la nuit), ni les 5000 fr. que lui offrait Pereire pour une soirée, ne furent acceptés par elle.
  Les directeurs de tous les théâtres d’opéra ont vainement cherché à l’engager ; même le tribunal sévère des concerts du Conservatoire, contraire à toutes les traditions, a décidé que, vu que cette artiste s’est fait entendre chez Rossini, de lui proposer de se faire entendre premièrement au Conservatoire de Paris. Carlotta a accepté cette proposition, mais n’y donnera suite qu’au mois d’Avril. Elle ne se fera pas entendre plus tôt, parce qu’il y a entre elle et sa sœur un arrangement de ne jamais se faire entendre les deux en même temps dans la même ville. Adelina étant engagée, à l’Opéra italien, du 1er Janvier à fin Mars, Carlotta ne pourra se présenter au Conservatoire qu’en Avril. Je suis un de ceux qui ont eu le bonheur de l’entendre, mais je n’ose prononcer un jugement, de crainte que cette fois, et contre mes habitudes, j’emploie des couleurs si vives, que vous ne me preniez pour un enthousiaste aveuglé plutôt que pour un juge raisonnable. Je vous citerai un autre juge, plus compétent, c’est Meyerbeer, dont j’en ai entendu les éloges prodigieux; il disait, entre autres, que les effets étonnants de la voix de Carlotta sont aussi séduisants et iuexplicables que l’étaient autrefois ceux de Jenny Lind.
  Il a arrangé la belle finale du Camp de Silésie pour soprano et la flûte. Dois-je encore vous dire que, suivant moi, Carlotta est, dans un certain sens, plutôt une chanteuse naturelle, unique dans son genre, qu’une artiste accomplie? Vous voyez que son chant ne m’a pourtant pas fait entièrement perdre mon esprit de critiqueur.
I,. BliCHOFF,
                                      Professeur.
LES MILLIONS DES SŒURS PATTI
  Un journal de Paris a fait le calcul que Adelina Patti a gagné une fortune de 15 millions; avec un émolument de 3,000 fr. par soirée, qu’elle a maintenant, devra-t-elle chanter aussi longtemps que Grisi?
  Un journal de Londres prétend que sa sœur Carlotta la surpasse encore de quelques millions si ses concerts lui rapportent autant que l’année dernière. Il est prouvé que le revenu mensuel des concerts de Carlotta est en moyenne de 40,000 fr., c’est-à-dire de 500,000 fr. par an, pendant qu’Adeline, qui ne chante que dix fois par mois, n’a qu’un émolument de 30,000 fr. par mois. Ullmann, avec Carlotta, ne donnent jamais moins de vingt-cinq concerts par
mois. 11 est vrai que tout ce qui brille n’est pas d’or, car la moitié de cette recette est toujours pour les entrepreneurs Ullmann et Strakosch. Outre cela, les deux sœurs vivent séparément, comme des princesses, et entretiennent généreusement leur nombreuse famille. Carlotta a fait venir son frère cadet d’Amérique, pour le placer au Conservatoire de Bruxelles. On dit qu’il est déjà un excellent violoniste ; il n’a que 22 ans, et a déjà été marié deux fois à l’américaine ; il a quitté scs parents pour s’engager dans l’armée des confédérés, où il est arrivé jusqu’au grade de capitaine; il a été fait prisonnier à Gettysburg, et de là il a changé le sabre contre le violon.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0211.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CARLOTTA PATTI A PRAGUE
  Cette semaine Prague a été mise en mouvement. Après un long sommeil léthargique, la vie de notre ville a été réveillée avec une avidité extraordinaire, et se retrouve maintenant dans une douce transpiration d’enthousiasme (sic). Le médecin s’appelle Carlotta Patti. L’année dernière, Adelina Patti lançait ses flèches dans le vide ; mais cette fois, sa sœur a atteint le centre en plein et avec succès. Il est vrai que les deux ont cela de commun : elles fournissaient amplement, et plus de matières à discuter et à converser dans les salons et les cafés, même avant leur apparition, que toute autre nouveauté qui se présentait jusqu’à ce jour. Les oreilles étaient saturées par leur renommée, qui nous arrivait de tous côtés, et les yeux, par la figure piquante et fière de la célèbre Carlotta. En ouvrant \e Journal illustré, on y trouve également biographies et portraits pour la saison d’hiver. Et quelles espérances, quelles suppositions se croisaient dans les conversations animées ! — Elle n’est qu’une auréole produite par les exhalaisons bleuâtres d’une réclame ! disait le mécontent. — Elle est un astre nouveau apparaissant au ciel artistique, une sœur du brillant rossignol suédois (sic), chantait gaiement l’enthousiaste. Et la vérité ? Carlotta n’est ni une auréole, ni un astre, mais bien une fusée s’élançant dans les airs, jaillissant des hauteurs, une pluie de feu et d’étincelles, dont on ne peut pas plus nier la lumiàre brillante, qu’il n’est possible aux astronomes (sic) de la musique de la fixer scientifiquement (?) Pour le public impatient, il n’y a rien de plus difficile que de trouver le véritable milieu dans le jugement, et les appréciations diverses étaient encore plus contradictoires que les espérances. On voyait premièrement les vé-
térans de l’ancienne théorie, armés du Code de la science de l’écoh et sitôt qu’une voluptueuse gerbe du feu d’artifice capricieux soi tant de la bouche de Carlotta éclatait au-dessus de leurs têtes, il la cherchaient dans le code, et, balançant sérieusement, ils disaiei avec Shylok : « Je ne puis le trouver dans ce lustre. »
   Après ceux-là viennent les faux connaisseurs de l’art, une espèt de fruit sauvage de l’arbre de l’art. Eux aussi savent dire que chant de Patti « n’est pas un art, » mais seulement parce qu’on r voit aucun changement en elle lorsqu’elle chante. Elle n’est pas comn les autres grandes chanteuses, qui chantent pour ces Messieurs ; cî Carlotta n’accompagne pas chaque roulade par un branlement ( tête, comme si l’on voulait faire tomber des prunes d’un arbre, parce que sa figure ne devient pas d’un bleu violet à chaque pa sage difficile. Là où il ne faut pas faire un effort, il ne peut y ave de difficulté. Carlotta Patti est une de ces chanteuses excessivemei rares dont les traits ne changent nullement, ne se défigurent pas moins du monde, lorsqu’elle chante : au contraire, ils reçoivent plus haut degré de grâce par le mouvement du chant (sic).
   Vis-à-vis des incertains (?) et des menteurs (sic) se trouvent 1 heureux, lesquels ne prennent en considération que VArt; mais qu’ils ne peuvent s’expliquer, c’est que M11* Patti est la plusgran artiste de tous les artistes. Ils forment la population heureuse, co sidèrent le charme divin de Carlotta dans le chant comme le poi culminant de la chanteuse artistique, extraordinaire, et ne quitte la salle qu’en battant des mains, et heureux de l’avoir vue et e tendue.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>