<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080612'>12/06/1908</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0548.tif'/>
        <date when='19080612'/>
        <name key='Skrjabin, Aleksandr Nikolaevič' type='person' role='cmp'>Skrjabin, Aleksandr Nikolaevič</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Sa/fe ou Conservatoire
VENDREDI 12 JUIN 1908
A 8 112 h. du soir
DE
Composi ieur~piartiste
L'AUDITION DE 5ES ŒUVRES
Piano de ccnceit O. Bechstein, Berlin, aux soins de la maison Ch. BERGUER
Imprimerie E. Chaulmontet, 2, rue de Hesse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0549.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PS@®likMMS
     PREMIÈRE PARTIE
1.	Deux préludes....................Op. 11
 2.	Prélude, pour la main gauche seule . .	Op. 9, N° 2
 3.	Trois mazurkas :
a)	eis mol..................Op. 3
b)	es mol....................Op. 3, N" 10
c)	fis dur....................Op. 3
 4.	Nocturne, pour la main gauche seule .	Op. 9, N° 1
     DEUXIÈME PARTIE
5.	Sonate N, 3 fis mol................Op. 23
        a)	Allegro drammatico.
                           L’âme libre et farouche se précipite avec passion dans la douleur et dans la lutte.
         b)	Allegretto.
                       L’âme a trouvé une sorte de repos momentané et factice ; lasse de souffrir, elle veut s’étourdir, chanter et fleurir quand même... Mais le rythme léger, les harmonies parfumées ne sont qu’un voile a travers lequel transparaît l’âme inquiète et meurtrie.
        c)	Andante.
                         L’âme vogue à la dérive dans une mer de sentiments doux et mélancoliques : Amour, tristesse, désirs vagues, pensées indéfinissables, d’un charme fragile de fantôme...
        d)	Presto.
                         Dans la tourmente des éléments déchaînés, Pâme se débat et lutte avec ivresse. Des profondeurs de l’être s’élève la voix formidable de l’Homme-Dieu, dont le chant de victoire résonne triomphant ! Mais trop faible encore, près d’atteindre le sommet, il tombe foudroyé dans l’abîme du néant!
     TROISIÈME PARTIE
6.	Etude, dis mol....................Op. 8.
7.	Quatre préludes..................Op. 37
8.	Feuillet d’album..................Op. 39
9.	Quasi valse......................Op. 47
10.	Deux morceaux s
 a)	Poèma........................Op. 52
 b)	Enigme........................»
11.	Poème satanique ......	Op. 36.
    Toutes les œuvres figurant au programme sont en vente à Lausanne chez FŒTISCH FRÈRES (S. A.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0550.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ a SCRIÀBINE
Alexandre Scriàbine est né en 1872, à Moscou. Scs capacités pour la musique se manifestèrent des l’enfance. ]l acheva scs études au Conservatoire de Moscou à l'âf>e de l'J ans et, à 2i ans, il y fut nommé professeur. A cette époque, sa personnalité musicale était déjà bien accusée, empreinte d’un cachet absolument nouveau. Il]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿avait «îcrit déjà de nombreux préludes, mazurkas, études, etc. — œuvres d’une grâce fragile et étrange, et d’une grande profondeur de pensée. Mais au bout de 5 ans de professorat, pendant lesquels il a formé toute une pleïade d’élèves dont il fit de véritables artistes, il quitte le Conservatoire pour s’adonner entièrement à la composition. Il écrivit successivement 4 sonates et plusieurs poèmes pour piano. Mais son génie avait besoin de plus d’espace pour se manifester dans sa plénitude ; il lui fallait le champ vaste des formes orchestrales.
  lin 1896 il écrivit sa Première symphonie, suivie bientôt par la Deuxième et en 190-4 il crée la Troisième, intitulée « Le Divin Poème » qui, par ses proportions grandioses, la profondeur de la pensée musicale et philosophique, la richesse et l’originalité des harmonies et son extraordinaire orchestration, mettait son auteur au rang des grands maîtres.
  Ces œuvres orchestrales furent exécutées à Moscou, St-Pétersbourg, Prague, Rome, Berlin, New-York et Paris, où le célèbre Kappelmeister A. Nikisch exécuta, il y a deux ans, le « Divin Poème » et, ce printemps, la «Deuxièmesymphonie», lors du Festival historique Russe de l’Opéra, où elle obtint un très grand succès.
  Les œuvres pour piano de Scriàbine sont entrées dans le répertoire de tous les grands artistes à la recherche d’émotions nouvelles et profondes. J. Ilotfmann, Go-dowsky, et bien d’autres ont fait connaître au public le jeune maître russe.
  A. Scriàbine est lui-même un interprète merveilleux de ses propres œuvres. Tout jeune, il donna des concerts dans les villes principales de l’Europe avec un retentissant succès. Mais ses tournées artistiques furent souvent interrompues par le pianiste sacrifié au compositeur, toujours absorbé par sa pensée créatrice.
  L’année passée Scriàbine s’embarquait pour l'Amérique, appelé par la Société symphonique de New-York pour des concerts de piano et orchestre. De là il parcourut les Etats-Unis et donna dans différentes villes des récitals de ses œuvres avec un succès toujours
grandissant. A Xew-York il assista à l’exécution de ses deux symphonies magistralement dirigées au Carnegie llall par le célèbre Kappelmeister Modeste Altschuler, qui, grand admirateur de ces œuvres, les rendit avec un enthousiasme et un fini remarquables. Le public américain fit au jeune maître de chaleureuses ovations et la critique lui en fit dr* plus favorables encore. A. Scriàbine se fit là-bas comme en Europe des admirateurs fervents et exclusifs, notamment au Canada, où s’est formée, à l’instar de Moscou el Berlin, une société pour vulgariser ses œuvres musicales et philosophiques par des conférences.
  Ce concert est le 2,no que Monsieur Scriàbine donne à Lausanne. A l’exception de la 3me Sonate redemandée par le public et de 2 autres morceaux, le programme de ce concert est entièrement nouveau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ÏAMME
c)	Andante.
  L’âme vogue à la dérive dans une mer de sentiments doux et mélancoliques : Amour, tristesse, désirs vagues, pensées indéfinissables, d'un charme fragile de fantôme...
  Dans la tourmente des éléments déchaînés, f âme se débat et lutte avec ivresse. Des profondeurs de l’être s'élève la voix formidable de i Homme-Dieu} dont le chant de victoire résonne triomphant ! Mais trop faible encore, près d'atteindre le sommet, ü tombe foudroyé dans l'abîme du néant !
d)	Presto.
     111™ PARTIE
6.	Etude, dis mol
 7.	Quatre préludes
 8.	Feuillet d’album
 Op. 8 Op. 37 Op. 39 Op. 47
 9.	Quasi valse
 10.	Deux morceaux :
a)	Poème......
b)	Enigme
1 r. Poème satanique
 Op. 36
 Op. 52
»
Toutes les œuvres figurant au programme ssnt en vente à Lausanne chez FŒTISCH FRÈRES (S A.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>