<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='19071123'>23/11/1907</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0304.tif'/>
        <date when='19071123'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Moór, Emánuel' type='person' role='cmp'>Moór, Emánuel</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿             Samedi 23 Novembre 1907, à 8 heures précises.
                DEUXIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
                              avec le concours de Monsieur
            Jacques THIBAUD
                                             Violoniste.
                                    PREMIERE PARTIE
i
   1.	Symphonie en si mineur (inachevée).......... Fr. Schubert.
           à) Allegro moderato.
          b)	Andante con moto.
   2.	Concerto en sol majeur pour violon et orchestre. Em. Moôr.
           Mâssig bewegt. Animato. — Scherzo. Ziemlich febhaft.
                Adagio. — Finale. Allegro ma non troppo.
              M. J. THIBAUD.
                                  SECONDE PARTIE
 3.	Siegfried-Idyll.................. ............ R. Wagner.
  4.	Chaconne, pour violon seul..................J.-S. Bach.
              M. J. THIBAUD.
  5.	Ouverture du Freischütz.................... C.-M. de Weber.
        Orchestre sou? la direction de M. Édoüard RISLER.
                Le concept commencera à huit heures précises.
        Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
,VvVwVvVva/w^/>/'
Genève. — Iwp. Jarrys.
/vyvyvVVN/vyvyvyvYWNy
te
THÉÂTRE LE LA VILLE LE GEKEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jacques Thibaud.
  Né à Bordeaux en 1880, Jacques Thibaud reçut dès sa plus tendre enfance une solide éducation musicale, car son père pouvait compter parmi les meilleurs professeurs de violon. A douze ans déjà, dans un concert de province, il obtenait un très grand succès, puis il se rendit à Paris au Conservatoire, où il remporta à seize ans le premier prix. Colonne se l’attacha immédiatement et, en 1898, Thibaud prenait la succession de Remy comme premier violon solo de l’orchestre. Colonne avait deviné les dons exceptionnels de son jeune protégé et, à plusieurs reprises, il le présenta comme soliste dans les concerts du Châtelet ; Ysaye s’intéressa aussi à lui et lui prêta son concours pour un concert à Bruxelles. Dès lors, Thibaud entreprit des tournées en Europe et partout, en Angleterre, en Allemagne, en Belgique, en Espagne et en Amérique, il remporta de véritables triomphes, qui l’ont classé sans conteste parmi les meilleurs violonistes de ce temps.
=$=> =§=>
Symphonie en si mineur (inachevée), de Franz Schubert.
   Ce n’est qu’en 1865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
  Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis,
      pp
       dEf. Id               ’. r                   F$P------ 
U' v- ---t**----;---1 -j---i--- 1 ---1------   ---- ---1-     
confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l’auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
        Les deux motifs de Y andante con moto 3/8 : le premier simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
Siegfried-ldyll, de Richard Wagner.
        C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de Mme Cosima Wagner.
        Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette et chargea Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelque musiciens à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instruments sur le perron de la villa et remit le bâton du commandement à Wagner, se contentant de jouer la partie de trompette.
        Siegfried-ldyll est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, Siegfried, venait d’accomplir en 1871 sa première année, et cette composition, comme le dit fort bien Richard Pohl, « dépeint l’existence ensoleillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours idylliques passés à Triebschen. »
       L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son caractère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettes, une trompette, deux cors et un basson suffisent pour interpréter Siegfried-ldyll.
                                              =5» =5=»
Concerto en sol majeur, d’Emmanuel Moôr.
        Au mois de février 1905, M. Henri Marteau rencontrait à Lausanne M. Emmanuel Moôr, compositeur hongrois, établi sur les bords du lac Léman. Retiré depuis dix ans de la vie musicale, ignoré des exécutants, honni par la critique quand un de ses ouvrages paraissait, il avait en quelque sorte renoncé à composer. Dans la conversation, M. E. Moôr exposa le plan d’un concerto au brillant violoniste qui, toujours intéressé par les œuvres nouvelles, fut pris d’un grand enthousiasme. Ce fut pour le compositeur un véritable réveil artistique, et depuis lors, en peu de temps, M. Moôr a produit un grand nombre d’œuvres importantes qui s’imposent maintenant à l’admiration du grand public ; plusieurs symphonies, une sonate pour piano et violon, un concerto de piano, trois concertos de violon, une sonate pour piano seul, deux concertos pour violoncelle, etc____
         Le concerto en sol majeur dédié à M. Henri Marteau est le premier ; nous puisons ces quelques détails dans une analyse thématique que publia M. Henri Marteau, lorsqu’il joua pour la première fois ce concerto à Genève, le 17 novembre 1905.
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Le concerto en sol majeur comprend quatre mouvements. Dans la première partie qui comprend deux thèmes :
Violon solo.
HÉièÉêé
 l’auteur, qui fait précéder le premier thème d’une fort belle introduction d’orchestre qui se répète dans le courant du morceau, a suivi la forme habituelle de la première partie de la sonate classique, mais en se réservant le point culminant pour la conclusion.
 Le deuxième morceau : scherzo, est une merveille d’esprit, nous y retrouvons l’ancienne forme du menuet avec un trio, le tout élargi dans les dimensions. Après quelques mesures d’orchestre apparaît le premier thème
 répété plus tard par le violon, avec beaucoup d’humour, en ré bémol majeur, puis suit le second thème
         Violon solo.
                 ?
 auquel succède le trio avec les thèmes : Violon solo.
 «
f
=t=
Violon solo.
 Le retour très écourté des thèmes du début aboutit à une brève coda. — Avec le troisième morceau, adagio, nous suivons le compositeur dans l’une de ces méditations profondes, où l’on oublie pendant quelques instants les préoccupations de la vie quotidienne.
 Quant au finale, c’est un rondo dont voici l’idée principale, simple et en quelque sorte pastorale :
                   dfc
                          > > > >
             r*
 Samedi 7 décembre, troisième concert d’abonnement, avcec le concours de M. Thorold, baryton. — Orchestre sous la direction de M. Ed. Risler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>