<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19080111'>11/01/1908</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0348.tif'/>
        <date when='19080111'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Enescu, George' type='person' role='cmp'>Enescu, George</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA YILLE DE GEHSYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
V._____________—*
Samedi 11 Janvier 1908, à 8 heures précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Georges ENESCO
Violoniste.
-f PBÛGB.AMWE §-
                                PREMIERE PARTIE
1.	Symphonie en si bémol.........................
  a)	Andante un poco maestoso et allegro molto vivace.
       b)	Larghetto.
      c)	Scherzo (molto vivace).
      d)	Allegro (animato e grazioso).
2.	Concerto n° 7 pour violon et orchestre (ir* aud.).
      a)	Allegro maestoso. — b) Andante. — c) Rondo. Allegro. M. G. Enesco.
                               SECONDE PARTIE
Schumann.
Mozart.
3.	Rapsodie roumaine pour grand orchestre (irc aud.).... G. Enesco.
4.	a) Prélude et Fugue en sol mineur pour violon seul. J.-S. Bach,
 b)	La Clochette................................ Paganini.
            M. G. Enesco.
5.	Ouverture du Songe d'une Nuit d’Été........ ..... Mendelssohn.
       ■—-------
  Orchestre ?ous (a direction de JVL. Édouard R1SLER.
  Piano ERA.RD aux soins de 1VI. Ch. BERGUER.
            L.e concert commencera à huit heures précises.
   Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
&
■^VwVs^Vv'/wVvVv'
>^V^v^^^/v^VwV^Vv^/^VvVs
Genève. ~ lw
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georges ENESCO
   Georges Enesco est né le 19 août 1881 dans un village de la Roumanie. Son père, propriétaire-agriculteur, lui donna ses premières leçons de violon ; à cinq ans il jouait aussi du piano et essayait de composer. A sept ans, sur les conseils de professeurs roumains, le jeune Enesco partit pour Vienne où il fut admis au Conservatoire, bien qu’il n’eut pas l’âge réglementaire ; à onze ans il remportait le premier prix de violon, mais restait encore une année au Conservatoire pour travailler la composition. Puis Enesco vint à Paris et entra au Conservatoire dans la classe de Marsick pour le violon et dans celle de Massenet pour la composition. En 1899 il obtenait le premier prix, mais, comme étranger, ne pouvait pas concourir pour le grand prix de Rome. Il était encore au Conservatoire lorsqu’on joua aux Concerts Colonne son Poème roumain, qui obtint un grand succès. Enesco s’est affirmé comme un des plus brillants violonistes de l’école française et ses œuvres le mettent également au premier rang parmi les jeunes compositeurs. Outre son Poème roumain, on a entendu à Paris une Pastorale-Fantaisie, pour orchestre, une grande symphonie, deux sonates pour piano et violon, des variations pour deux pianos, qui ont obtenu un grand succès ; d’autres œuvres sont également publiées ou en cours d’édition.
                                                          «=*»
Symphonie en si bémol, de Schumann.
  L’on a répété souvent que Schumann n’est pas l’homme des compositions de longue haleine ; cela ne veut pas dire que ses grandes compositions manquent de souffle ni de grandeur. Schumann est un rêveur fantasque, aux inspirations primesautières ; or, la fantaisie perd toujours à être réglée et l’auteur des exquis poèmes de piano et des délicieux lieder s’est cru obligé de respecter les formes convenues de la symphonie et de couper les ailes à ses capricieuses inspirations pour les faire entrer dans la cage classique. De là certaine monotonie, due surtout à la persistance des rythmes originaux et au parti-pris de développer des thèmes souvent impropres au développement. Il est permis de regretter que Schumann n’ait pas eu suffisamment de confiance en lui-même pour mépriser des formes toutes de convention et pour créer un nouveau genre de poème symphonique auquel sa puissance imaginative convenait pour le moins aussi bien que celle plus littéraire et moins musicale de Hector Berlioz. L’on a répété souvent aussi que Schumann n’avait pas l’intuition de l’orchestration ; en cela encore l’on exagère ; en effet, malgré quelques regrettables fautes de goût, — dans l’emploi abusif des basses de cuivres, par exemple, — l’instrumentation des symphonies de Schumann n’est pas moins sonore que celle des œuvres de Schubert, qu’il n’est pas de mode de discuter dans
&-
le monde, et que celle des symphonies plus modernes de Brahms, Swend-sen, Gernsheim, Jadassohn, Rheinberger, etc., etc. Dans la musique de Schumann, c’est l’idée qui chante et l’idée y est toujours d’une conception élevée et noble à laquelle des détails ingénieux d’orchestration ne sauraient donner plus de poésie.
Le thème fortement rythmé du premier mouvement est exposé par les trompettes et cors dans une introduction andante maestoso qui renferme également un motif secondaire de l’allegro. Ce premier thème est seul longuement développé ;
Allegro molto vivace.
Jl Ê 0	9
il contraste avec des thèmes épisodiques dont le premier est chanté en la mineur dans la première partie par les clarinettes et bassons sur un dessin des altos et en sol mineur dans la seconde par les hautbois et clarinettes. Le deuxième thème épisodique en ré mineur, d’une rêveuse mélancolie, n’entre en scène qu’après la première reprise ; il est toujours accompagné par le premier thème rythmique que répètent obstinément les basses en staccato. Enfin, le quatuor, après un longue marche harmonique sur la pédale si b, attaque une nouvelle phrase en mi b, douce et pénétrante (celle qui figure en germe à la fin de l’introduction) à laquelle l’orchestre entier donne, en la reprenant ff, une allure plus énergique. L’allegro se termine assez brusquement, privé d’une de ces codas conventionnelles que l’on regrette de voir figurer dans les symphonies postérieures du maître.
Un court larghetto en mi b dont le thème exquis
Larghetto.
Jt
fiili
tr
gggM
-^T-t
cresc.	fp	cresc. 1 sf p
est imprégné de cette fiévreuse langueur qui caractérise la mélodie schumanienne, contraste heureusement avec l’entrain viril du premier allegro et la superbe crânerie du mouvement suivant.
Le scherzo s’inspire évidemment de la facture beethovenienne ;
Allegro vivace.	___
 */•
                                       *r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0350.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ mais là où Beethoven ne cherche à mettre que de la grâce légère, Schumann montre plus de fougue et de passion. Le scherzo qui n’alterne ordinairement qu’avec un seul trio, est coupé dans la symphonie en si b par deux épisodes différents : le premier originalement syncopé à deux temps est en ri majeur
dk
EéB
                                                  et fournit matière à une amusante discussion entre les bois et les cordes, discussion dans le feu de laquelle il est souvent difficile à l’un des deux inter- , locuteurs de garder la juste mesure et de ne pas couper la parole à l’autre. Le second trio à trois temps
:r
p	cresc.	nf
 a le hautbois comme protagoniste favori et est suivi, après une reprise incomplète du scherzo, d’un bref rappel d’un trio n° i.
 Les développements du finale, construit dans la forme d'un premier mouvement de symphonie, sont clairs et faciles à suivre à cause du caractère fortement tranché des deux thèmes principaux. Le premier,
Allegro animato.
 d’une vivacité charmante, est confié généralement au quatuor, en notes sautillées, et les clarinettes et bassons font entendre les accords plus reposés du second. Une jolie reprise par les bois du thème sautillé est gâtée par la malheureuse cadence de flûte qui l’introduit, mystérieuse parenthèse qui détruit l’unité de conception de l’œuvre.
Le Concerto n° 7 de Mozart.
   La dernière édition du catalogue complet des oeuvres de Mozart mentionnait sous le n» 271 un concerto inédit pour violon et indiquait qu’une copie de cette œuvre appartenait à M. Sauzay, à Paris. L’autographe de cette œuvre était resté jusqu’en 1837 entre-les mains de Habeneck, à Paris ; depuis on savait seulement qu’une copie de l’original avait été faite par Eugène Sauzay, le gendre de Baillot. Tout récemment, le Dr Hopfermann, bibliothécaire de la Bibliothèque royale de Berlin, découvrit la copie d’une œuvre analogue attribuée aussi à Mozart et, après avoir comparé les deux manuscrits de Paris et de Berlin et constaté l’identité de leurs thèmes, il fit paraître l’œuvre comme le septième concerto de Mozart pour violon et orchestre.
    Ce concerto a été achevé le 16 juillet 1777 à Salzbourg ; il est divisé en trois mouvements ; le premier, d’allure majestueuse ; le second, un délicieux andante en sol majeur ; enfin, un finale brillant en forme de rondo.
   Les premières exécutions de ce concerto ont été données à Berlin et à Dresde par M. Pétri en novembre 1907 et à Paris, par M. Enesco, au mois de décembre dernier.
  Le sixième concert d’abonnement aura lieu le Samedi 25 Janvier 1908, avec le concours de M11* Bogel, pianiste. — Orchestre sous la direction de M. B. Stavenhagen.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>