<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080423'>23/04/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0495.tif'/>
        <date when='19080423'/>
        <name key='Fleuret, Daniel' type='person' role='cmp'>Fleuret, Daniel</name>
        <name key='Lekeu, Guillaume' type='person' role='cmp'>Lekeu, Guillaume</name>
        <name key='Lazzari, Sylvio' type='person' role='cmp'>Lazzari, Sylvio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
jean/23 avril, ms è s;/, dusom
SÉANCE
de
MUSIQUE de CHAJVfBRE
 Consacrée à la première flÏ4çfition d’œuvres modernes françaises donnée par le VlObO/VlS TEL
  JVlareel Clerc
 U <jy| J J Jill U b 111 U U et Madame ERNlTfl
 Clere-Büsing
PIANISTE
 avec le concours de
|D. F. Kozak .. I |Q. II. Kiinz
  ' J H1IJ ‘ - '■'/*. j ! i !<>( : î | ■> y J f; i1 i ! : * » j i , i i /j ‘ | » j <’ > i I f i •' ! i J " * f I; fi - . ‘ ; l î î {i
alfo-soh du Grand Théâtre	yioloncelliste
Piano à queue de Concert Steinway-Sons, New-Yoï’H-Hambourg aux soins de la maison Berguer
.1. »/)■>.! uiu'ii )l 111* ^ j IIr'riij!
PRI^v. DES PLACES : Réservées numérotées, 4 fr. Parterre, 2 fr.
 Galerie, I fr. njjiU'l j!» ‘niuinniil-nq ivuwiqÿl à vjinmn tatiiU) .«.-jlhxina
     En vente dans les magasin* de musique, chez le Consipugç du Conservatoire et à l'institut supérieur de violon. Réservées exclusivement chez le Concierge du Conservatoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0496.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Daniel Fleuret
  No à Dole (Jura), en 18(>9, Daniel Fleuret après avoir fait ses études classiques abandonna le droit pour la musique et refit son éducation artistique au conservatoire de Lyon. Il était à peine lauréat de cette institution qu’il y fut nommé comme professeur d’harmonie et de composition. Il s’esl spécialisé pour son instrument favori : l’orgue. Daniel Fleuret est organiste de la Rédemption. Il s’est fait entendre dans les principales villes françaises et de l'étranger, ainsi qu’à différentes inaugurations de Lyon, Grenoble, à l’exposition de Milan, en Suisse, en Suède et Norvège.
  Chaque année Daniel Fleuret donne sous forme de cours, de la littérature sur l’orgue, des séances destinées à faire connaître les œuvres anciennes et modernes. C’est pour son instrument favori qu'il n écrit une œuvre importante composant une symphonie, une sonate, une suite, des préludés et fugues, canons, versets. On a de lui également des pièces et suites pour piano, une quintette, un trio, une sonate piano et violon, des motets, une messe, des mélodies, une suite Scandinave, puis un concert de piano et orchestre. Daniel Fleuret a écrit un cours d’harmonie établi sur des taxes nouvelles, et préparé un cours de contrepoint faisant suite au précèdent ouvrage.
     | < f i Guiliaurpe Lek;eü
  Guillaume Lekeu est lié à Hensy, près Verviers (Belgique), en 1870. Ce n’est guère avant 14 ans que se manifestèrent ses premières dispositions pour la musique. 11 jouait médiocrement du violon. Beethoven, entrevu a travers qiielques fragments gauchement Exécutes fut le choc dont avait besoin son talent pour fructifier et s’épanouir. Il travailla avec acharnement un peu au hasard, tout seul, pénétrant d'enthousiasme dans Bach, Beethoven, Wagner. En moins de 4 ans, le musicien qui dormait en lui, s’était éveillé, développé, fortifié.
  Dès 18X9, on exécutait à Verviers un morceau symphonique, le chant de triomphale délivrance, lj'ès remarquable pour un jeune homme de 19 ans.
  Durant ces années (de $5-89) qu'ou peut appeler les années d’incubations, Lekeu ne délaissait point ses études générales. Il s’intéressait à tout, cherchait à acquérir des notions sur tout, à tout approfondir pour enrichir sa noble et puissante nature d’artiste.
  En 1888, venu à Paris, il passa son baccalauréat en philosophie et lit la connaissance de César Franck qui accepta de lui donner deux leçons dé composition par semaine, l ue vingtaine de leçons interrompues par la mort du maître furent décisives sur le jeune Lekeu.
  Théodore de Wvzewa qui fut toujours pour lui un ami sincère le présenta à Vincent d’Indy. Sur [le conseil de ce dernier, Lekeu se présenta au concours du Prix de Borne a Bruxelles. Classé premier à l’épreuve préliminaire de fugue et de contrepoint il ne-remporta qu’un deuxième prix.
  Il	a écrit un certain nombre d’œuvres remarquables dont plusieurs ont été publiées après la mort de l’auteur. Andromède, soli, chœurs et orchestre ; Barbine, comédie lyrique ; Les Burgraves, drame lyrique. Pour orchestre : études symphoniques sur Hamlet et sur Faust, Fantaisie sur deux airs populaires anciens, Adagio pour quatuor d’orchestre. De nombreuses pièces de piano et de violon. Une sonate pour piano el violon. Sur une tombe. poème pour chant. Un quatuor inachevé que publia Vincent d’Indy.
  Les belles œuvres qui nous restent de Guillaume Lekeu ne peuvent que nous faire profondément regretter tout ce que promettait cette grande et forte nature fauchée dans sa fleur au moment où elle prenait conscience d’elle-même.
  Le 21 Janvier 1894, Lekeu mourait enlevé par la fièvre thyphoïde.
                                           P. de S.
Sÿlvio Lazzari
  Sylvio Lazzari, né en I8fi(j à Bozen (Tvrol) el naturalisé français, étudia le droit à Insbruck, Munich, Vienne et passa même ses examens de doctorat, mais il ne tarda pas a se lancer dans la carrière vers laquelle ses goûts l'attiraient depuis longtemps. Il entra en 1882 au conservatoire de Paris et débuta en même temps comme compositeur de mélodies vocales. Klève de César Franck, Lazzari a embrassé avec ardeur les idées de la jeune école; il a -été jusqu’en 1894 représentant du « Wagner-Verein » à Paris, et à défendu ses opinions dans diverses presses musicales. Mais, depuis plusieurs années, Lazzari se voue exclusivement à la composition. Ses œuvres principales sont : Arm-or, drame musical en trois actes, joué avec un très grand succès en 1898 au théâtre royal allemand de Prague, puis à Hambourg ; Lu lu pantomine ; un Concertstück pour piano et orchestre ; une suite en fa ; un poème symphonique : Effet de nuit ; un trio op 13 ; une sonate, piano et violon, op. ‘24 qui fut très remarquée dans les concerts de de Pugno et Isaye ; un quatuor pour archets et diverses autres œuvres de musique de chambre, plusieurs recueils de mélodies, des chœurs et de nombreux morceaux de piano ; une tragédie lyrique en trois actes, L Ensorcelé a été reçue à l'Opéra Comique et doit passer prochainement.
  Ses œuvres les plus récentes sont une Symphonie en mi bémol qui a été jouée avec un succès retentissant aux concert Lamoureux ; la musique de scène pour le Faust de Goethe qui doit passer au théâtre Sarah Bernhardt; puis six nouvelles mélodies ; un opéra en 5 actes, Me/enio, est destiné à l’Opéra de Paris.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0497.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
1.	Daniel fleuret.	mi"e
a)	Maestoso quasi récitâtivo. Allegro ma non troppo.
b)	Andantino (en forme de lied), c) Allegro con fuoc>
2.	Guillaume Lekeü. Q^tuor inachevé.
*	>	pr piano, violon, alto, viol
a) dans un emportement douloureux, b) L>ent et passio,
3.	SviVio Lazzari.Tri0 en 501 mineur'
J * w	«-I	ia pour piano, violon et violonci
a) Adagio mysfer/oso, Allegro con fuoco. b) And ante.
 c)	Allegretto grazioso. d) Al/egro appassionato.
tmki	nu hnimoffuui «\*'A : îtoîiOfffm:H i. A
 •«9. A. tXCOFFlfff. GfcNÉVE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>