<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080521'>21/05/1908</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0539.tif'/>
        <date when='19080521'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA HALL — GENÈVE
Jeudi 21 mai 1908, à 8 heures et demie précises
UN SEUL CONCERT
DONNÉ PAR
POrchestre Philharmonique de Berlin
SOUS LA DIRECTION DE MONSIEUR
RICHARD STRAUSS
PROGRAMME :
1.	Prélude des "Maîtres Chanteurs“...............R. Wagner.
2.	”Don Juan“, poème symphonique................R. Strauss.
3.	Symphonie n° 8, en fa majeur.................Beethoven.
                 Allegro vivace con brio. — Allegretto scherzando. — Tempo di menuetto. — Allegro vivace.
4.	Venusberg (Bacchanale) de ”Tannhàuser“............R. Wagner.
   5.	Ouverture de ” Benvenuto Cellini“...............Berlioz.
     Les places sont en vente au Magasin de musique E. HAERING, Corraterie, 15.
Rez-de-chaussée : Loges, fr. 8. — Fauteuils de parquet, fr. 6. — Stalles de parterre, fr. 5. — Stalles de pourtour, fr. 4. —
                      Stalles de promenoir, fr. 4. — Amphithéâtre de parterre, fr. 3.
Première galerie : Loges, fr. 7. — Fauteuils de face, 1er et 2me rangs, fr. 6 ; 3me et 4me rangs, fr. 5 ; 5me et 6me rangs, fr. 4. —
                      Fauteuils de côté, 1er rang, fr. 6 ; 2me rang, fr. 4 ; 3me rang, fr. 3 ; 4me rang, fr. 2. —
                       Fauteuils d’amphithéâtre, fr. 4.
Deuxième galerie : Fauteuils, 1er rang, fr. 3 ; 2me rang, fr. 2. — Fauteuils d’amphithéâtre, fr. 3.
Les personnes qui occupent les fauteuils de parquet et les stalles de parterre sont instamment priées d’enlever leur chapeau.
A la sortie tramways pour Champel et Petit-Saconnex.
Agence de Concerts E. HAERING, Corraterie, 15, Genève.
Imp. de U Tribune de Qenive	( Voil' nOtlC6 d-COntrO)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE PHILHARMONIQUE DE BERLIN
   L’ORCHESTRE PHILHARMONIQUE DE BERLIN a été fonde le 1er mai 1882 et n’a pas cessé d’être depuis cette date un des meilleurs sinon le meilleur orchestre d’Allemagne.
    Sous la direction des plus célèbres chefs connus : Bülow, Nikisch, Richter, Weingartner, Strauss, l’Orchestre Philharmonique de Berlin a conquis une place justifiée par sa composition, car il est une réunion d’artistes choisis parmi les meilleurs, artistes qui s’efforcent de s’adapter aux intentions des différents chefs avec autant d’ardeur que de talent.
    L’Orchestre Philharmonique de Berlin a fait de fréquentes tournées, et les plus grands centres musicaux ont fêté comme il convenait ses exécutions irréprochables; actuellement, avant de venir à Genève, c’est Paris qui a acclamé cette splendide phalange efson chef, M. Richard STRAUSS. Mentionnons que l’Orchestre Philharmonique de Berlin a eu un puissant appui dans la personne de Hermann WOLF, fondateur de la
célèbre agence de concerts, et que sa situation financière est des meilleures, grâce à un fond matériel bien solide.
    Richard Strauss, le plus grand compositeur que possède actuellement l’Allemagne, est né à Munich, le 11 juin 1864.
    Auteur d’un grand nombre d’œuvres diverses, c’est surtout et spécialement ses poèmes symphoniques qui ont porté sa renommée au plus haut point, ainsi que son opéra Salomé, dont les représentations sur les grandes scènes d’Europe ont donné lieu à des polémiques parfois des plus vives.
    La réputation de Richard Strauss comme chef d’orchestre n’est pas moindre que sa réputation de compositeur et les plus grands orchestres d’Allemagne ont tenu à l’avoir à leur tête. Sa récente nomination à Berlin comme chef des concerts de la Philharmonique et des concerts de la Cour, montre bien qu’il est actuellement une des “baguettes" les plus réputées.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>