<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080219'>19/02/1908</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0373.tif'/>
        <date when='19080219'/>
        <date when='19080221'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿M 01! V i; \
Nome collettivo di elcuni fogii volanti. - Collective Naine of sue Flying Leaves. - Nom collectif de quelques feuilles volantes
RAOUL DE KOCZALSKI
     J’ai lu ces temps-ci dans un grand journal certaines critiques aigres-douces au sujel de M de K (|ui nie paraissaient laites pour critiquer.
     Oue les critiques journalistiques coin prennent — si possible — qu’ici il ne s'agit pas seulement d’un 1)011 pist il iste connue il y en a tant, ou même d’un £51*1*1»s* «»«l |»i ;« ■) i *•> I<*- comme il-v-en a plusieurs mais d’un poète qui heureusement esl aussi virtuose (et quel virtuose).
     Comme la beauté d’un coucher de soleil varie en quelques inimités le jeu de ce jeune Orphée varie légèrement de degré de perfection d’un morceau à un autre.
     Ce jeu n’es! pas un poème imprimé; c’est un poème dit et chanté.
     1)0114* se servir en parlant de Koczalski du style de presse qui esl à sa place quand on critique les virtuoses non poètes.
« Tel passade manquai! de mordant ». ^ ou bien
                                                           u à Ici passade il manquait dos noies ». c’est critiquer	D&QS6 ClCS CT&C0S commr
s’il s’agissait d’un Ballet de Théâtre ! ! !
                           KALO MORVEN
                                                                  <îenrnr, 1 <j Février kjoS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0374.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                                                                      ;
            MORYEN
                       Nome collettivo 1)1 alcum logli volami. - Collective Narae of some Flying Leaves. - Nom collectif de quelques feuilles volantes.
           LETTRE OUVERTE
        de Kalo Morven à Edouard Comb>e
                  Comme vous avra raison — Monsieur— et à propos de Koczalski et à propos de
                    i	yériie ».
                    J’ai lu el souvenl re-lu votre article (Gazette de Lausanne, igot) nou seulement parce que le jeu de Koczalski—cette exhalaison d’âme — m'impressionne profondément mais aussi parce (pie je trouve vos paroles sur te « i>énie » cl sur « les musiciens sans défaut » vraiment profondes el profondément vraies.
                    Je conseillerais aux musiciens musicals de chaque pays (car il-y-en a ! ! !) d’aller entendre l\. de h .
             Aux ((critiques» je dirais
                                                      Faites comme Monsieur Kitoil.iril (.omlie llli'l lez-vous <’<>Il11>i«>f<■]I!<>■ 11 cil (''lai île rtM'eptivité ouvre/ loilles ijrandrs vos oreilles ne pensez à rien cl snrlonl pas à « la copie » el |inis(|iie la copie est de coin ma iule ; quand vous serez rentrés cliez vous, laites un tout petil article comme le mien sur « le Sa lève » où je (lis eu parlant du panorama :
                                       Ma plume n’est pas capable de le décrire, Lecteurs, allez le voir.
                                     tlilcs Lecteurs allez l'culcndre
                                                                                                                  ea r
                                        si. pour parler île ce jeune poète vous étalez vos phrases journalistiqucs ontiii:ii vous aurez l'air de critiquer
                  La Danse des Grâces
                                                                        comme s'il s agissait d’un
                      Ballet de Théâtre
                  N’ai-je pas raison — Monsieur — el maintenant je termine en vous exprimant, svmpathiquement — mes sentiments de haute considération.
                                      KALO MORVEN.
                                                                                               9. / Février igoH.
                                                                                                                                                         ( ii:\i-;vi:.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>