<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080318'>18/03/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0448.tif'/>
        <date when='19080318'/>
        <name key='Schütt, Eduard' type='person' role='cmp'>Schütt, Eduard</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Sinigaglia, Leone' type='person' role='cmp'>Sinigaglia, Leone</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                         ©)
               GRANDE SALLE
                              ♦♦ 4-f H DE L FL	-M- ♦♦
                 RÉFORMA TI ON
                     Mercredi 16 Mars
                             fl 8 V* Heures du soir
             :concERT :
                    BIEIiFfllSflMCE
                              »» ORGANISÉ AU PROFIT»»
    DES SECTIOMS GEMEVOISES de la SOCIÉTÉ CEHTRMLE SUISSE de la CROIX - ROUGE avec le bieuveillaiit
     Zoncovns ~de~ Madame (à(RRDY-BfiCHOFEM, de Messieurs Louis VflN LRRR et huqu^i QOLLNER,
professeurs au	„	i nnci i pjTppiF ************
      « consERvnToiRE de MonsiEUR LnrLLLLI I LIxILj tehor et de
                  i	&nnr.lA UFTTFtO Professeur au comservvitoike, yui MonsiEUR LcüpUlU r\L I I LIN, tiendra le piano d’accompagmemeht
      piano de concert Gave/iu aux soins de la maison Srutier & J/eger
                           ****** SUCCESSEURS de DUBSCH & c* ♦♦ ♦*
                             CARTES AU MftGftSIN DE MUSIQUE HfVERIMG, 15 CORRATERIE ET CHEZ LE CONCIERGE DE LA SALLE DE LA RÉFORMATION ** RÉSERVÉES ♦» EXCLUSIVEMENT AU ♦♦ MAGASIN HftERING „ ♦«.
                   VIVX DES PLACES :
PRRTERRE : Numérotées, 5 fr. ; Autres places, 1 fr. PREMIÈRE QRLERIE : Numérotées, 3 fr. ; Autres places, 1 fr. DEUXIÈMES QflLERIE5, fr, 0.50.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1.	Suite op. 44, pour piano et violon Edouard Sch'ùt
           a)	Allegro riso/uto,
          b)	Scherzo-vivace,
          c)	Canzonetta con variazioni,
           d)	ffondo à /a russe.
     MM. August Qôllner et Louis Van Laar.
2.	Air d'AIeeste........Gluck.
     Madame Qardy-Bachofen.
3.	Romance op. 48......Saint-Sæns. Rapsodia piémontese .... Sinigaglia.
     M. Louis Van Laar.
4.	Air de l'Enfant Prodigue . . Debussy.
      M. Lapelletterie (élève de M. L. Ketten)
5.	Prélude...........Rachmaninoff.
 Nocturne..........Chopin.
  Rhapsodie, N° 13......Liszt.
     M. August Qôllner.
6.	Ici-bas, mélodie........Léopold Ketten
      M. Lapelletterie (élève de M. L. Ketten.)
7.	L’heureux Vagabond .... Bruneau. L'Absence..........Berlioz.
     Madame Qardy-Bachofen.
 LA CROIÀ-ROUGE
^ n*
Origines
  Lorsqu’en 1859 notre concitoyen Henri Dunant, voyageant en Lombardie, fut le spectateur de la sanglante bataille de Solférino, son cœur ému par l’horrible spectacle du champ de bataille, le poussa à appeler les gens du pays à secourir indistinctement ces milliers de blessés français et autrichiens. De retour à Genève, hanté par le souvenir des souffrances atroces des blessés et des mourants, il écrivit le célèbre livre intitulé Un Souvenir de Solférino. qui fut traduit dans toute* les langruüs de i’-Europe:
  Le o Février 1863 la Société Genevoise d’Utilité Publique, sur les inctances de Dunant, nomma une commission de cinq membres, M. G. Moynier, son président; le Général Dufour; M. le Dr Th. Maunoir; M. le Dr Appia et H. Dunant, pour examiner les propositions de ce dernier, soit : Convocation à Genève d’une conférence internationale pour étudier les moyens de venir en aide aux blessés sur les champs de bataille, et la neutralisation du service de secours aux blessés. Après bien des démarches auprès des gouvernements européens, la Société Genevoise d’Utilité Publique réussit, grâce à l’appui du Conseil Fédéral, à réunir une conférence diplomatique internationale, dite de la Convention de Genève, qui tint ses assises dans la salle de 1 Alabama le 22 Août 1864. Le bureau genevois se constitua dès lors en Comité International, dont le siège est resté à Genève et dont M. Moynier est encore président.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0450.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La Société suisse de la Croix-Rouge
  La Société suisse de la Croix-Rouge dont le siège est à Berne fut fondée en 1882, mais n’a progressé que très lentement. Elle ne compte que 16,000 membres environ, bien que sa tâche soit aussi belle que vaste; c’est par cent mille que ses membres devraient se compter. (La Croix-Rouge japonaise compte 1 million 270.000 membres. )
  En temps de guerre ! Le but principal de la Société est de former des aides volontaires pour compléter le service sanitaire de l’armée fédérale, très insuffisant : créer et réunir tout le matériel nécessaire aux soins et au transport des malades et des blessés, enfin, rassembler les fonds nécessaires aux exigences du but proposé ; c’est trois millions qu’il faudrait pour cela. Il est a espérer que la Suisse les lui fournira sans récriminer.
  En temps de paix elle prêtera son personnel et son matériel aux localités éprouvées par des épidémies ou des catastrophes, elle forme des garde-malades très appréciées en Suisse et a l’étranger; elle contribue, par des cours et des conférences, au développement de l’hygiène publique, etc.
La section genevoise de la Croix-Rouge
  Présidée par M. le Colonel-Docteur Wartmann-Perrot, est formée par la réunion des sociétés suivantes :
  La Société genevoise des Dames de la Croix-Rouge, Présidente, Mademoiselle Alice Favre ;
La Société des Samaritains, Président, M. A. Méroz :
  La Section dite des Messieurs de la Croix-Rouge, Président, M. le Dr Ed. Lardv.
.5. .8.
  Nous engageons vivement toute personne qui ne fait pas déjà partie d’une de ces sociétés, d’en devenir membre: c’jst un devoir patriotique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>