<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19080208'>08/02/1908</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0381.tif'/>
        <date when='19080208'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GSKEYE
                     COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT *.-----—■---
 Samedi 8 Février 1908, à 8 heures précises.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Monsieur
          Louis DE LA CRUZ-FRÔLICH, baryton
 et d’un
Chœur mixte
 Liederkranz (directeur, M. Wissmann), et groupes de MM. Barblan et Laubek
- ' —f MffleaABÜFI—
 MJJ
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Fragments du Vaisseau Fantôme.................. R■ Wagner.
                   a)	Ouverture.
                    b)	Air du Hollandais (Ier acte).
                       M. Frôlich.
2.	Ouverture de Tannhâuser........................ R- Wagner.
3.	Adieux de Wotan, extraits de La Valkyrie ......... R. Wagner.
                       M. Frôlich.
 SECONDE PARTIE
R. Wagner.
4. Fragments de Parsifal...............
           a)	Prélude.
           b)	Plaintes d’Amfortas.
c)	Scène finale du premier acte.
MM. Frôlich, Pochon et les choeurs.
Orchestre soü? la direction de JA. Bernba^d ST^VEfiHAGEJ^.
Le concert commencera à huit heures'précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
 Genève. — Imp. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0382.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r*
M. Louis Frôlich.
  Le vrai chanteur de concert est extrêmement rare, parce jjqu’il doit posséder avant tout certaines qualités assez négligées au théâtre : la pureté du style, le sens de l’interprétation musicale. Pour lui, pas de gros effets, ni points d’orgue, ni portamenti intempestifs. La simplicité .dans le chant, le respect de la notation stricte sont exigés avant tout de l’interprète. Ce sont ces qualités spéciales qui ont fait la réputation de M. Louis Frôlich. « Il chante », écrit de lui le chroniqueur musical du Figaro, « comme un (c grave artiste et non, comme bien d’autres, avec le seul but de faire plus « ou moins d’effet. La voix ample et l’impeccable diction du chanteur font « merveilleusement valoir le charme un peu sévère et l’altière élégance de « son chant. »
  M. Louis Frôlich, né à Gibraltar de parents danois, fit ses études à Copenhague et plus tard à Londres, avec le réputé professeur Henschell et avec Henri Wood. Il y débuta avec un grand succès et chanta dans différentes villes de l’Angleterre. Plus tard il vint à Paris pour chanter, aux côtés du ténor van Dyck et de Mme Litvinne, le rôle de Gunther dans le Crépuscule des Dieux, de Wagner, lors des représentations de cette œuvre au Châtelet, sous la direction de Hans Richter ; mais bientôt il abandonna le théâtre pour se vouer exclusivement à la carrière des concerts.
  II	se produit fréquemment, avec le plus vif succès, chez Lamoureux, à la nouvelle Société Philharmoniqne, toujours remarqué, dit le Courrier musical, « pour cette sincérité et cette profondeur d’expression qui en font « un interprète si noble et si élevé du lied allemand. » M. L. Frôlich est aujourd’hui l’un des solistes préférés des concerts du Conservatoire et de la Schola Cantorum où, sous la direction de Vincent d’Indy, il a interprété de nombreux cantiques de Beethoven et des cantates de Bach.
Der Fliegende Holliinder (Le Vaisseau-Fantôme).
Air du Hollandais.
         Die Frist ist um und abermals verstrichen sind sieben Jahr’ ;
         Voll Ueberdruss wirft mich das Meer an’s Land.
         Ha ! Stolzer Océan !
         In kurzer Frist sollst du mich wieder tragen !
        Dein Trotz ist beugsam, doch ewig meine Quai !
         Das Heil, das auf dem Land’ ich suche, nie werd' ich es findcn !
         Euch, des Weltmeer’s Fluthen, bleib ich getreu,
         Bis eure letzte Welle sich bricht, und euer letztes Nass versiegt !
et
-p
e
Wie oft in Meeres tiefsten Schlund Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab ; Doch ach ! den Tod ich fand ihn nicht ! Da, wo der Schiffe furchtbar Grab,
Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund. Doch ach ! mein Grab, es schloss sich nicht ! Verhôhnend droht’ich den Piraten,
In wildem Kampfe hofft’ ich Tod « Hier, rief ich, zeige deine Thaten,
Von Schâtzen voll ist Schiff und Boot ! » Doch ach ! des Meer’s barbar’scher Sohn Schlàgt bang das Kreuz und flieht davon. Wie oft in Meeres tiefsten Grund Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab !
Da wo der Schiffe furchtbar Grab,
Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund. Nirgends ein Grab ! Niemals der Tod ! Dies der Verdammniss Schreckgebot !
Dich lrage ich gepris’ner Engel Gottes, Der meines Heil’s Bedingung mir gewann ! War ich Unsel’ger Spielwerk deines Spottes, Als die Erlôsung du mir zeigtest an ? Vergeb’neHoffnung! Furchtbar eitlerWann! Um ew’ge Treu auf Erden ist’s gethan ! Nur eine Hoffnung soll mir bleiben,
Nur eine unerschüttert stehn ;
So lang der Erde Keim auch treiben,
So muss sie doch zu Grunde gehn.
Tag des Gerichtes ! Jüngster Tag !
Wann brichst du an in meine Nacht ! Wann drôhnt er, der Vernichtung Schlag, Mit dem die Welt zusammenkracht ? Wann aile Todten auferstehn,
Dann werde ich in Nichts vergehn !
Ihr Wellen, endet euren Lauf !
Hw’ge Vernichtung, nimm mich auf !
<=§£»
 Scène finale de « la Valkyrie ».
 (wotan)
     Leb’ wohl, du kühnes, Herrliches Kind !
     Du meines Herzens Heiliger Stolz,
Leb’ wohl ! leb’ wohl ! leb' wohl ! Muss ich dich meiden.
     Und darf nicht minig Mein Gruss dich mehr grüssen ; Sollst du nun nicht mehr Neben mir reiten,
Noch Met beim Mahl mir reichen : Muss ich verlieren Dich, die ich liebte,
Du lachende Lust meines Auges : -
Ein bràutliches Feuer Soll dirnun brennen,
Wie nie einer Braut es gebrannt ! Flammende Glut Umglühe den Fels ;
Mit zehrenden Schrecken Scheuch’ es den Zagcn ;
     Der Feige fliehe Brünnhildes Fels : —
Denn einer nur freie die Braut,
Der freier als ich, der Gott !
Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Va, mon amour contre moi te défend ! Adieu, adieu, adieu.
Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
                                 [côte à côte, Par les plaines d’azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte, Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare, Hélas, malgré moi nous sépare,
Je ferai flambloyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal, Aux pas du lâche en défende l’approche. Un seul pourra franchir la barrière de feu Un homme, plus libre qu’un Dieu !
     (Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)
*
*
 «G5
Der Augen leuchtendes Paar,
Das oft ich lachelnd gekost Wenn Kampfes Lust Ein Kuss dir lohnte,
Wenn kindisch lallend Der Helden Lob Von holden Lippen dir floss ; — Dieser Augen strahlendes Paar. Das oft im Sturm mirgeglànzt. Wenn Hoffnungs-Sehnen Das Herz mir sengte,
Nach Welten-Wonne Mein Wunsch verlangte Aus wild webendem Bangen ! — Zum letztenmal Letz’ es mich heut’
Mit des Lebewohles Letztem Kuss !
Dem glücklicher’n Manne Glânze sein Stem ;
Dem unseligen Ew’gen Muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt Der Gott sich dir ab :
So küsst er die Gottheit von dir.
Ces yeux, si joyeux et si graves,
Que je vis briller tant de fois,
Quand tu nous amenais les braves, Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ;
Ces yeux, souriantes étoiles,
Devenus soudain solennels,
Quand ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
f’en éteins la splendeur, sous ta paupière
[close,
Qu’elle s’ouvre au baiser d’un plus heu-[reux que moi,
L’immortel condamné, qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de toi,
En t’enlevant ton essence divine !
     (Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s endort. Il la conduit lente-ment vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Valkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Valkyrie qui la recouvre presque entièrement Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
     Loge, hôr’ !
Lausche hieher !
Wie zuerst ich dich band,
Als feurige Glut.
    Wie dann einst du mir schwandest Als schweifende Lohe :
Wie ich dich band,
Bann’ ich dich heut’ !
Herauf, wabernde Lohe,
Umlod’re mir feurig den Fels !
Loge ! Loge ! Hieher !
Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois ; Autour du roc décris un cercle immense : Protège la fille du Dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
    (Un rayon de lumière, qui peu i peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.)
     Wer meines Speeres Spitze fürchtet, Durschreite das Feuer nie !
                   montagne.)
 Qui tremblera devant ma lance
Jamais ne franchira ce feu !
(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparart. dans les flammes.)
                              ege» cÿ» cÿ>
Extrait de Parsiial, de R. Wagner.
Amfortas (nach der Aufforderung des alten Titurel den Graal zu enthüllen im Ausbruche qualvoller Verzweiflung sich vom Ruhebett halb aufrichtend).
Wehe : Wehe mir der Quai !
                        Mein Vater, oh ! noch eintnal verrichte du das Amt !
Lebe ! Leb’ ! und lass’ mich sterben.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0383.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Im Grabe leb’ ich in des Heiland’s Huld ; zu schwach doch bin ich, ihm zu dienen : du büss’ im Dienste deine Schuld ! —
Knthüllet den Graal.
Am fortas.
  Nein ! Lasst ihn unenthüllt ! — Oh ! —
Dass Keiner, Keiner diese Quai ermisst,
die mir der Anblick weckt der euch entzückt ! —
Was ist die Wunde, ihrer Schmerzen Wut,
gegen die Not, die HôUenpein,
zu diesem Amt — verdammt zu sein ! —
Wehvolles Erbe, dem ich verfallen,
ich einz’ger Sûnder unter Allen,
des hôchsten Heiligtum’s zu pflegen,
auf Reine herabzuflehen seinen Segen ! —
Oh I Strafe ! Strafe ohne Gleichen
des — ach ! gekrànkten Gnadenreichen ! —
Nach Ihm, nach Seinem Weihegrusse muss sehnlich mich’s verlangen aus tiefster Seele Heilesbusse
      zu Ihm muss ich gelangen : — die Stunde naht, — ein Lichtstrahl senkt sich auf das heilige Werk die Hülle fâllt : des Weihgefâsses gftttlicher Gehalt erglüht mit leuchtender Gewalt ; — durchzückt von seligsten Genusses Schmerz, des heiligsten Blutes Quell’ fühl’ ich sich giessen in mein Herz : des eig’nen sündigen Blutes Gewell’ in wahnsinniger Flucht muss mir zurück dann fliessen, in die Welt der Siindensucht mit wilder Scheu sich ergiessen : — von Neuem sprengt es das Thor, daraus es nun strômt hervor, hier durch die Wunde, der Seinen gleich, geschlagen von desselben Speeres Streich, der dort dem Erlôser die Wunde stach, aus der mit blutigen Thrânen der Gôttliche weint’ ob der Menschheit Schmach in Mitleid’s heiligem Sehnen, — und aus der nun mir, an heiligster Stelle, dem Pfleger gôttlichster Güter, des Erlôsungsbalsam’s Hüter, das heissc Sündenblut entquillt,
  ewig erneut aus des Sehnen’s Quelle, das, ach ! keine Büssung je mir stillt : Erbarmen ! Erbarmen !
«£-
                    Du Allerbarmer ; ach ! Erbarmen !
                      Nimm mir mein Erbe, schliesse die Wunde, dass heilig ich sterbe, rein Dir gesunde,
                     (Er sinkt wie bewusstlos zurück.)
SCÈNE FINALE DU PREMIER ACTE
  Après les plaintes d’Amfbrtas, la voix de Titurel se fait entendre. Mais il supplie en vain : la voix de Titurel se fait entendre de nouveau, ordonnant qu’on découvre le Graal. Les enfants dévoilent la châsse et en retirent le calice, qu’ils placent devant l’oraclant. Amfortas s’abîme dans une ardente prière en s’inclinant devant la coupe sainte ; il célèbre la Cène, la cène mystique de Montsalvat ; une ombre épaisse envahit la salle, et un rayon de lumière surnaturelle, descendu de la coupole, vient embraser le vase sacré d’une lueur pourpre et éclatante. Amfortas alors, transfiguré par la foi, élève le Graal devant toute l’assistance pieusement agenouillée. Peu à peu les ténèbres se dissipent, l’éclat du calice pâlit, et lorsque le roi l’a déposé sur la table, lorsque le jour est revenu par degrés, on aperçoit toutes les coupes pleines de vin, et un pain est à côté de chacune d’elles. Les chevaliers prennent place autour des tables, pendant que des voix d’adolescents se font entendre, célébrant les louanges du Très-Haut en un cantique d’actions de grâces.
  Gurnemanz veut faire asseoir Parsif?I à ses côtés ; mais celui-ci, absorbé dans son ravissement, ne comprend pas l’invite : depuis son arrivée il est resté immobile, debout, tournant le dos aux spectateurs et comme stupéfié.
  Les chevaliers, après avoir communié sous les deux espèces, se donnent l’accolade fraternelle. Pendant ce temps, Amfortas, qui est sorti peu â peu de son extase, manifeste par des signes la douleur que lui cause de nouveau la blessure dont le sang s’échappe avec violence. Tous s’empressent autour de lui, ses écuyers le recouchent sur sa litière, et le cortège se reforme dans le même ordre qu’à l’arrivée, entourant le roi et la châsse précieuse. Le jour disparaît graduellement, et les cloches se font entendre encore.
  Parsifal, qui, bien qu’immobile, semblait pendant l’office avoir vécu les terribles souffrances d’Amfortas, portant comme lui, avec angoisse, les mains à son flanc, est toujours plongé dans le rêve qui le sépare du reste du monde. Gurnemanz, ne se rendant pas compte de ce qui se passe dans l’esprit de l’adolescent, et déçu dans son attente, le prend brusquement par le bras et le chasse hors de la salle, le bannissant, avec de dures paroles, du séjour sacré auquel il ne le croit pas digne de demeurer.
  Le huitième concert d’abonnement aura lieu le samedi 22 février, avec le concours de M. Coye, pianiste. — L’orchestre sera dirigé par M. Ed. Risler.
6]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>