<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dix concerts d'abonnement
            <date when='19071109'>09/11/1907</date>
          </title>
          <series>Dix concerts d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0273.tif'/>
        <date when='19071109'/>
        <date when='19071123'/>
        <date when='19071207'/>
        <date when='19071221'/>
        <date when='19080111'/>
        <date when='19080125'/>
        <date when='19080208'/>
        <date when='19080222'/>
        <date when='19080307'/>
        <date when='19080321'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Lermyte, André' type='person' role='cmp'>Lermyte, André</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Dix concerts d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿omité des a oncerts a a a
Genève, septembre 1907.
Abonnement
             <I>
           Le Comité des Concerts d’abonnement a l’honneur de vous informer que le premier concert de la saison 1907-1908 aura lieu au Théâtre le samedi 9 novembre prochain.
            Cette saison marquera le commencement d’une ère nouvelle dans la marche de notre institution : iM. Willy Rehberg qui, en 1892, avait succédé à Hugo de Senger, nous quitte, pour aller prendre une brillante situation au Conservatoire de Francfort. Virtuose éminent, musicien de beaucoup de savoir, M. Willy Rehberg a accompli sa tâche, souvent dans des conditions difficiles, avec un dévouement inlassable et le Comité tient à lui adresser, encore ici, l’expression de sa gratitude pour les services qu’il a rendus aux Concerts d’abonnement. C’est avec un vif regret que nous nous séparons d’un chef d’orchestre avec lequel nous avons constamment entretenu les rapports les plus amicaux.
             Les concerts de cette saison seront dirigés par deux artistes d’une réputation universelle, M. Edouard Risler, de Paris, et M. B. Stavenhagen, de Munich, qui vient se fixer à Genève, appelé par le Conservatoire de notre ville.
            Chacun connaît M. Risler, le génial interprète de Beethoven ; comme chef d’orchestre il apportera sûrement cette autorité et cette vigueur de conception qui distinguent à un si haut degré le virtuose. Il a du reste fait ses preuves à Bayreuth où, pendant plusieurs années, il remplit avec succès les fonctions de répétiteur.
           Quant à M. B. Stavenhagen, ce n’est pas seulement un des plus grands pianistes de l’époque, mais c’est aussi un chef d’orchestre de carrière qui compte parmi les plus réputés de l’Allemagne.
            D’abord chef d’orchestre du Théâtre de Weimar, il fut appelé ensuite à prendre la succession de Richard Strauss à l’Opéra de Munich ; il dirigea aussi, pendant plusieurs années, le célèbre orchestre Kaim de cette ville et conduisit Tannbàuser aux représentations d’inauguration du Regent-Theater.
           Le projet de programme ci-contre montrera l’intérêt que prendront les Concerts d’abonnement sous la direction de ces deux éminents artistes.
            Le Comité a en outre engagé des solistes d’une notoriété certaine ; pour le violon MM. Henri Marteau, Emile Sauret et Jacques Thibaud; pour le piano Mlle V. Bogel, de Munich, MM. Louis Diemer et Edouard Risler, de Paris ; pour le chant Mme Kaschowska, premier soprano dramatique de l’Opéra de Darmstadt, MM. Frôlich de la Cruz et Thorold. M. Ed. Risler nous fera entendre un de ses élèves, M. Coye, qui vient d’obtenir le premier prix au Conservatoire de Paris et, pour l’exécution intégrale du premier acte de Tristan et Yseult, de Wagner, et sur la recommandation du célèbre chef d’orchestre Motll, il s’est assuré le concours de Mme Preusse-Matzenauer, premier soprano de l’Opéra de Munich, MM. Banberger, baryton au même théâtre et Remond, ténor de l’Opéra de Cologne.
            Enfin M. Stavenhagen dirigera la Neuvième symphonie de Beethoven, pour laquelle la Société de Chant du Conservatoire, si brillante sous la direction de M. L. Ketten, lui prêtera le concours de son nombreux effectif et de ses superbes voix.
            Les généreux donateurs qui voudraient bien continuer leurs souscriptions volontaires peuvent les adresser à l’un des membres du Comité, elles seront reçues avec reconnaissance.
                                              Le Comité :
            MM. Dr Barde, président ; E. Des Gouttes, trésorier ; M. Gautier et F. Le Coultre, secrétaires ;
                                 Ch. Gœtz ; F. Held ; Dr A. Wartmann.
                                        <=§£>	cJjo
              Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du lundi 23 septembre au samedi 5 octobre inclusivement, après de Mme Kister, au bureau de location du Théâtre.
              Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du lundi 7 octobre.
               Les répétitions générales sont publiques ; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert à 1 heure. II est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 10 francs. — En outre, des cartes de I fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
             Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0274.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMMES
 DES
CONCERTS
M. EDOUARD RISLER
           Premier Concert. — Direction de M. Ed. Risler. -
1.	Symphonie n° 7, en la............. Beethoven.
 2.	Concerto en ut mineur, pour piano et
orchestre...................... Saint-Saêns.
M. B. STAVENHAGEN
 Samedi 9 novembre 1907.
 - Solistes : MM. Diemer et Risler.
3.	Soli de piano..............
 4.	Orphée, poème symphonique
 5.	aj Variations (
                                           . ..	Lis^t.
i	Schumann.
, e	, pour deux pianos . <	. . ..
b) Scherzo ^	/	Saint-Saens.
 6. Ouverture des Maîtres Chanteurs.
 Wagner.
Deuxième Concert. — Samedi 23 novembre 1907. Direction de M. Ed. Risler. — Soliste : M. Jaques Thibaud.
1.	Symphonie inachevée.............. Schubert.
 2.	Concerto pour violon et orchestre.... *’*
1 3. Sieglried-Idylle........................................R. Wagner.
 4. Soli de violon........................................***
 j 5. Caprice Espagnol, pour orchestre
(ire audition)....................................Rimsky-Korsakoiv.
Troisième Concert. — Samedi 7 décembre 1907. Direction de M. Ed. Risler. — Soliste : M. Thorold, baryton.
 1.	Ouverture de Sancho..............Jaques-Dalcro^e.
2.	Air de Samson.................... Handel.
 3.	La Nuit de Mai, poème symphonique
(ire audition).................. Lhermytte.
4. Soli de chant..................... ***
 S- Symphonie pastorale.............. Beethoven.
Quatrième Concert. — Samedi 21 décembre 1907.
Direction de M. Ed. Risler.
Solistes : Mmes Kaschowska et Preusse-Matzenauer; MM. Remond et Banberger.
 1.	Ouverture de Freischütz .
 2.	Quatuors vocaux........
 Weber.
 3. Ier acte de Tristan et Yseult (ire aud.) R. Wagner.

Cinquième Concert. — Samedi n janvier 1908.
Direction de M. Ed. Risler. — Soliste : M. Emile Sauret, violoniste.
1.	Symphonie en sol mineur........... Mozart.	3. Prélude, choral et fugue, orchestrés
2.	Concerto pour violon et orchestre. . . . Dvorak.	j	Par Pierné (ire audition)....... C. Franck.
                               4.	Soli de violon.................... ***
              --; 5. Fragments de Roméo et Juliette..... Berlioç.
t
                Sixième Concert. — Samedi 25 janvier 1908.
Direction de M. B. Stavenhagen. — Soliste : Mlle Bogel, pianiste.
1.	Ouverture et Bacchanale de Tannhâuser R. Gagner.	j ? Symphonie héroï ...............
2.	Concerto en tnt bémol pour piano et
   orchestre..................... Lis^t.
Septième Concert. — Samedi 8 février 1908. Direction de M. B. Stavenhagen. — Soliste : M. Frolich, baryton.
1.	Fragments de Parsifal............. R. Wagner.	[ 2 Cantate pour baryton..............j _s Bach
aj Prélude.
b) Plaintes d’Amfortas. v) Enchantement du Vendredi-Saint.
 3. Symphonie n° 1, en ut mineur...... Brahms.
                Huitième Concert. — Samedi 22 février 1908.
Direction de M. Ed. Risler. — Soliste : M. Coye, pianiste.
1.	Phaéton, poème symphonique....... Saint-Sains.	j Musique pour Pélléas et Mélisande. . Fauré.
2.	Symphonie sur un thème montagnard
pour orchestre et piano......... V. d’Indy.
Espana.......................... Chabrier.
Neuvième Concert. — Samedi 7 mars 1908. Direction de M. B. Stavenhagen. — Soliste : M. H. Marteau.
1.	Poème symphonique.............. ***
2.	Concerto pour violon et orchestre... Brahms.
3- Symphonie fantastique............. H. Berlioç.
               Dixième Concert. — Samedi 21 mars 1908.
Direction de M. B. Stavenhagen.
Soliste : M. Ed. Risler, avec le concours de la Société de Chant du Conservatoire.
1.	Ou\ erture d Egmont............... Beethoven.	I 3 Neuvième symphonie.............. Beethoven.
2.	Concerto en sol, pour piano et orchestre Beethoven.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0275.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DATES DES COXCERTS*
icr Concert..... Samedi 9 novembre 1907.
2mt — ..... Samedi 23 novembre
3”“ — ..... Samedi 7 décembre
4me — ..... Samedi 21 décembre
5me — ..... Samedi n janvier * En cas d’empêchement
6me Concert...... Samedi 25 janvier	1908.
                 Samedi 8 février — Samedi 22 février — Samedi 7 mars — Samedi 21 mars —
 7”
 8"
 1908.
 io"
 majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
Chefs d’Orcheslre : MM. Edouard RISEER ei B. STAVENHAGEN
SOLISTES DE
MM. Louis REY, premier violon solo.
    A. KLING, 2m« premier violon solo. Émile REY, 2m' violon solo.
    F. KOZAK, alto solo.
    BONFIGLIO, violoncelle solo. GIUSIO, première contrebasse. DEPREZ, haulbois solo.
L’ORCHESTRE :
  MM. CAPELLE, clarinette solo.
      BUYSSENS, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RADRAUX, trompette solo. HANSOTTE, cor solo. COTT1N, premier trombone, jjlie Jeanne POULAIN, harpiste.
•# F» R I X DES F» L A C E S *f*
Rez-de-chaussée.
Baignoires d’avant-scène.....
Fauteuils d'orchestre et parquet
Parterre et strapontins.....
Places debout...........
Première galerie.
Loge centrale à salon (11 places).
Par place..............
 Loges de face à salon (5 pl.). . . Loges de face sans salon (5 pl.).
 Loges de côté (6 places).....
 Loges de côté (4 places) Fauteuils de balcon et strapontins
-a
i -2 g
  PAR CONCERT*
 à en l'entrée location
 Fr.
 Fr.
 Fr.
 350
—	50
—	40
 700
 350
 300
 360
 240
125 —
70 -
70 — 60 — 60 — 60 — 50 —
 40
  4
  2
  2
 70
 7
 35 30
 36 24
 5
 — 48 ■
4 50
50 3 -
 80
 40
 35
 42
 28
 6
               Seconde galerie.                 Fr.  Fr.    Fr.   Fr.  
Avant-scènes............                        150 30 --- 3 --- 3 50  
Loges de face...........                        --- 25 --- 2 50  3 --- 
      Fauteuils de balcon et strapontins        --- 25 --- 2 50  3 --- 
Pour les élèves dn Conservatoire, de ('Académie                        
 de musique et de l’Ecole artistique de violon                         
munis d’une carte...........                    --- 20 ---   _     _   
Loges de côté...........                        --- 12 50  1 25  1 50  
Pour les élèves du Conservatoire, de l’Académie                        
de musique et de l’Ecole artistique de violon.  --- 10 ---  ---   ---  
              Troisième galerie.                                       
Avant-scènes............                        70  15 --- 1 50  1 60  
Stalles numérotées........                      --- 12 50  1 25  1 35  
Galerie...............                           -    -     75    85   
 PAR CONCERT *
l’entrée
  en location
                        *	Sous réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
                     Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire, de l’Académie de musique et de l’Ecole artistique de violon devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
                      Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
GENÈVE. — IMP. JARRYS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>