<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080430'>30/04/1908</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0504.tif'/>
        <date when='19080430'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿INSTITUT DE GYMNASTIQUE RYTHMIQUE
i recteur
Méthode JAQUES-DALCROZE
 Administration
. JAQUES-DALCROZE
M"« NINA GORTER
 ue de la Pelouse, 6
pour le développement du sentiment rythmique et métrique, plastique et musical
 Chemin Grands-Philosophes, 15
GENÈVE
GENÈVE
                                                                                                                                CrEEEFD
GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
.eçon publique annuelle
iymnastlque rythmique
M. JAQUES-DALCROZE, Mlle NINA GORTER Mlles ANNA MORAND et EDITH HUMBERT
PROGRAMME
Rapport sur l’exercice 1907-1908. Exercices par les élèves de l’institut de Gymnastique rythmique.
               Classes d’enfants : Première et deuxième années.
Classes de jeunes filles : Première, deuxième et troisième années.
Piano à queue BLÜTHNER, aux bons soins de la maison DUBACH & Cie.
Jeudi 30 avril 1908, à 4 heures de l’après-midi, très précises
des classes de
PROFESSEURS :
(Voir au verso)
î présent programme sert d’entrée STRICTEMENT PERSONNELLE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CLASSIFICATION DES EXERCICES
1.	Exercices pour le développement de l'instinct métrique.
       Création de mouvements automatiques mesurés.
        Division du temps et de l’espace en parties égales. Marches à 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 et 9 temps (unité de temps : la noire). Réalisation par les pas et les gestes de la ronde, de la blanche pointée et de la blanche. Décomposition des temps en croches et doubles croches.
        Carrure de la phrase musicale (symétrie des fractions de temps).
        Alternance de mesures d’inégale durée.
        Double vitesse et double lenteur
        RÉALISATION : a) reconnaissance et analyse de mesures entendues ; b) réalisation par le geste et la marche de mesures entendues (1° après l'audition, 2° pendant l’audition);
c)	réalisation de mesures simultanées.
         Direction.
        Improvisation.
2.	Exercices pour le développement du sentiment rythmique.
       Les arrêts de mouvements (anacrouse, césure). Correspondance entre l’anacrouse sonore et l’anacrouse plastique.
        Les accentuations binaires et ternaires simultanées, dans la même traction de temps.
        Les syncopes et leurs diverses formes d’interprétation corporelle.
        La respiration rythmique.
        Les accents pathétiques et leurs divers degrés de force ou de légèreté.
        Combinaison et simultanéité des accents métriques et pathétiques. La polyrythmie.
Réalisation plastique, avant et pendant l’audition, de phrases rythmiques musicales.
        Direction et improvisation.
3.	Exercices pour le développement du sentiment plastique et du sens des attitudes. Unité du rythme plastique et du rythme musical.
         Equilibre du corps pendant la marche et à l’état stationnaire.
        Equilibre des mouvements des bras et de la tête (en mouvement et au repos).
        Harmonisation des gestes des bras et des mouvements de la tête et des jambes.
        Equilibre de la colonne vertébrale ; les divers degrés d’inclinaison du torse dans leurs rapports avec les mouvements ou les attitudes des bras, des jambes et de la tête.
        Etude des durées d’innervation musculaire dans leur rapport avec les durées sonores.
       Etude des divers degrés d’innervation musculaire dans leurs rapports avec Yexpression plastique et sonore.
        Décomposition des mouvements alternés et simultanés.
        Essai d’un canon plastique combinant les gestes corporels élémentaires avec les diverses directions du regard.
       4.	Exercices de nuancé et de phrasé plastique, en rapport avec le nuancé et le phrasé sonore.
        Accelerando et rallentando des mouvements.
        Légèreté et pesanteur des mouvements, a) Force et souplesse des groupes de muscles synergétiques. b) Collaboration des muscles synergétiques et antagonistes dans tous les degrés de force et de souplesse. — Economie des forces musculaires (grâce, harmonie).
        Crescendo et decrescendo d’innervation musculaire. Simultanéité du crescendo dans un membre et du decrescendo dans un autre membre, et vice-versa.
       Reprise de tous les exercices de mesure et de rythme, avec résistance réelle. (Création de la mentalité dynamique).
       Reprise des mêmes exercices avec résistance imaginée (expression esthétique, éducation de l’imagination, mémoire de la réalité, conception du réalisable, harmonisation des forces corporelles et cérébrales, unité du corps et de l’âme).
        Sensations musicales et plastiques associées (Synesthésie).
        Réalisation de mélodies nuancées, à l’aide de mouvements de marche et de gestes nuancés. Identification de la musique et de la plastique.
5.	Exercices pour l’éducation générale des mouvements, de l'attention volontaire et spontanée, et le développement de la volonté.
       Désinnervation musculaire complète. Repos musculaire et calme de la pensée. — Mouvements respiratoires provoquant l’attention volontaire. — Innervation préparatoire des centres nerveux.
        Création d’actes spontanés au commandement subit “ hop “.
        Mouvements contrastants. — Elimination des innervations sympathiques mais inutiles. — Simultanéité des mouvements réflexes innés et des mouvements automatiques acquis. — Intervention subite dans l’automatisme de mouvements réfléchis et voulus. — Alliance et combinaisons voulues de mouvements conscients et inconscients.
        Education des centres d’inhibition ; arrêts subits au commandement : hop.
        Modification subite des mouvements au commandement : hop.
        Simultanéité de mouvements spontanés. — Création instantanée d’actes musculaires de volition, d’inhibition et d’impulsion.
        Chez Sandoz & Jobin, éditeurs à Neuchàtel : Méthode de Gymnastique rythmique, l"- volume. — 84 Marches rythmiques, pour chant et piano, violon, violoncelle ou flûte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.... f ■	.. .	I .
  .■ i. -m : \
. ;e\	. • -nai
 ■: tm
 ■
m
wisnafev si ?î * *1; .
■— .. v". Ui
V -
 >«%<{
■ v	■ ■ u'b
. ■’ •	. ; . :r t< .
■
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>