<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080211'>11/02/1908</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0387.tif'/>
        <date when='19080211'/>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿w
=>c=n=^ -:.-=>c=^n
                                  formation
S% 8 H. % du soir
                                          Audition de
ven CJ2>
                  Testspiel a0tfo ç^arbfan
‘Tarofe«■ Par la
te Cfîanf ofacré
                                    \ctron de HZ. Otto Œarbfan j?t>ec te concours de
                 tre de P ,c
                                                                             :
                                    ‘Prix : 50 Centimes
                 GENÈVE
                      TAPONNIER & SOLDINI, Imprimeur» Ad. Soldlni, successeur
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿cfaffe de la 'Réformation
...... y	^-y- » - - M -----«nn IU
CJT(ardi 11 février 1908	8 a. k du soir
 QJne seule Audition de
& Cafven CJ>)
cFestspie[ de Otto Œarbfan
 par la
cfociéfé de Cftani cJacré
 clous la direction de eïïl. Otto Œarblan Sflvec (e concours de
f Orchestre de {Lausanne
 et de
<7Krne (Debogis&ofîy (I7l. 0f. cfneff
cfoprano	‘Tjénor
 I I
      Œrix des Œlaces :
    l'Parterre : ‘Réservées numérotées, 5 et 3 francs; Çlon numérotées, 2 francs ; ‘Première galerie : ‘Réservées numérotées, £ francs ; Çlon numérotées, 2 francs ; ‘Deuxième gaferie, 50 centimes (ne se vendent gu’à l’entrée).
     Qa focation est ouverte cfiez Ul. cRotscfiy, magasin de musigue, Corraterie, 22 ; fe soir à Centrée.
 £e [ivret détaillé est en vente au prix de 50 cent, au bureau de location et le soir dans la salle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Au mois de mai 1899, le peuple grison commémorait deux dates importantes de son histoire : 1° Le 400e anniversaire de la bataille de Galven, glorieux épisode de la guerre de Souabe, où l’armée grisonnne défit complètement celle de Maximilien d’Autriche ; 2° le centenaire de la réunion des Grisons à la Confédération suisse.
  Le Festspiel de MM. Bühler et Luck, représenté à Coire 5 l’occasion de ces anniversaires, se divise en deux rties. La première, en quatre actes, a trait aux événements qui se déroulèrent en Rhétie pendant la fin du 15me siècle pour aboutir à la bataille de Galven. La seconde, e^un acte (Festaht), est une sorte de figuration allégorique de la réunion de la Rhétie à l’Helvétie. Des parties musicales, chœurs ou pièces d’orchestre viennent souligner les situations importantes ou certains détails pittoresques de l’œuvre dont nous donnons la succinte analyse.
lALYER»
1449 - 1799 - 1899
FESTSPIEL EN CINQ ACTES
DE
M. BUHLER et G. LUCK
MUSIQUE DE
OTTO BARBLAN
Version française des chœurs et soli de Ed. Mercier
ACTE PREMIER
L’action se passe en 1471. Les ligues grisonnes ne sont pas toutes les trois également émancipées ; elles veulent créer entre elles un lien permanent pour résister à l’Autriche et conquérir leur indépendance.
La scène s’ouvre dans le hameau de Vazerol (vallée de l’Albula). Les paysans rentrent de leur travail. Leur chant est le cri de triomphe d’un peuple qui a en partie conquis sa liberté (allusion à l’affranchissement de l’Oberland, Ligue grise) et qui entrevoit dans un avenir rapproché son affranchissement définitif.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 4 —
1.	CHANT DES PAYSANS RHËTIENS
                                         LES PAYSANS
                                 Us sont à moi, conquis par moi,
                             Mon champ et ma maison.
                                      J’affirme ici, j’affirme en roi,
                                  Mon libre droit grison.
                                 Longtemps raillé par un tyran Vomi par les enfers,
                                 Le peuple, dans un noble élan,
                                    A su briser ses fers.
                                   En cendres, ces châteaux, ces forts,
                                  Repaires de bandits 1 A terre, ces baillis si forts !
                                 Déchus, tous ces maudits 1
                                  Larrons d'honneur, vils insulteurs,
                                 Hautains, cruels barons,
                                Adam, Gaïdar, en dieux vengeurs,
                                   Ont fait courber vos fronts.
                                  Plus de tyrans, leur tourbe a fui Loin de nous tout danger I La liberté n’est qu’à celui Qui peut la protéger.
                                      LES MOISSONNEUSES
                                Tout là-haut sont nos champs d’orge Vers la noire gorge,
                                 Où le vieux sapin Brave les orages Comme un mur d’airain,
                                 Où, prés des alpages,
                                    L’air est plus serein,
                               Au temps qu’on moissonne,
                                      Sur l’épi scintille L’or de ma faucille Qui, joyeuse, sonne.
                                  CHŒUR GÉNÉRAL
                                La foudre gronde et la tempête avance; Partout la guerre éclate, sans merci.
                                  Un peuple vient, lassé de la souffrance, Briser le joug du tyran. Et voici :
                                 Dans la nuit sombre a retenti soudain Ton chant de joie, ô triomphant Destin !

— 5 —
  Un groupe de chavallers (Sàumer) est entré en scène. Les chavallers sont de vigoureux montagnards dont le métier est de transporter d’une vallée à l’autre à dos de cheval les vins de la Valteline. Comme ils connaissent fort bien tous les sentiers de la montagne, souvent dangereux, ils sont suivis de voyageurs de toutes sortes auxquels ils ont servi de guides. Après de joyeuses salutations, ils entonnent leur chant.
N° 2. CHANT DES CHAVALLERS
Glunglung, redit par monts et vaux Le carillon de nos chevaux.
Par les forêts, dans les ravins, Nous cheminons, portant nos vins, Et notre halte est brève.
Glunglung ; au diable le grelot ! Toujours le suivre est notre lot ! Hôtesse t... un broc de ton vin vieux.. Rester vers toi serait bien mieux... Mais non, ce n’est qu’un rêve 1
Y
•s
Halloh ! Pour faire ce métier, Pour devenir un vieux routier, Le vin nous donne de l'entrain, Et ce glunglung, joyeux refrain, Nous le chantons sans trêve.
Les paysans se dispersent, escortant les chavallers. Arrivent des députés des trois ligues grisonnes avec leurs drapeaux. Ils jurent fidélité à la cause commune en unissant leurs forces. Avant de se séparer, ils entonnent le chant patriotique des Grisons : « A Trun sut igl’ischi... » (A Trons, sous l’érable...)
No 3. L’ÉRABLE DE TRONS
                              (Mélodie de Heim)
Qui peut sauver nos toits A l'heure du péril î Qui maintiendra nos droits î Seul, notre cœur viril !
Nos bras protégeront Toujours la liberté.
Nos cœurs aspireront A la fraternité.
Sous notre érable aimé,
Grisons, venez nombreux,
Par un hymne enflammé Glorifier nos preux.
         Sous l’arbre vénéré,
        Nos pères, d’un seul cœur, A Trons avaient juré \	D’abattre l’oppresseur.
        A leur puissant appel Le peuple s’est dressé Et, du tyran cruel Le sceptre a fracassé.
        Pays aux rocs puissants, Pays aux pics neigeux, Verras-tu tes enfants. Subir un joug honteux 1
                               (D’aprts le texte romanche de Huonder.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0391.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     ACTE DEUXIÈME
  1498-1499
 L’acte deuxième se passe à Coire, au-dessous de l’évêché, non loin des vignobles. C’est l’époque des vendanges et les vignerons la célèbrent par des chants et des danses.
         No 4. CHANT DES VIGNERONS
               Sur le Mittenberg au sol généreux,
               Où pousse la grappe dorée,
  Un chant tous les jours retentit joyeux,
              Montant dans la brume cendrée.
               En chaque saison, résonne alentour Ce chant plein de folle allégresse,
               Et notre prieur revient chaque jour Bénir notre troupe en liesse.
               Sur notre vignoble et notre pays Il lève sa main bienveillante,
               Du haut des rochers où prêchait jadis Saint-Luce à la voix éclatante.
              Un charme puissant, un charme païen Enchante les vignes du cloître A nous aujourd’hui, mais que le Romain,
                Ce peuple païen a fait croître.
               Mais son exorcisme est souvent sans fruit,
               Et, vienne le temps des vendanges,
  La vigne frissonne et là, dans la nuit,
                Scintillent des flammes étranges.
  Du sol desséché, des pampres flétris,
                Bientôt la voix monte plus forte ; f} « is.	C’est comme l’appel d'infernaux esprits
               Que l’air ébranlé nous apporte.
  Partout des lutins, les cheveux épars,
               Surgissent... La ronde commence...
                 Saisis de vertige, et filles et gars Accourent se joindre à la danse.
— 7 —
BALLET DES VIGNERONS
y Un pompeux cortège arrive, suivi d’une grande foule. C’est l’évêque de Coire, Henri VI de Hewen, les nobles, les généraux qui reviennent delà conférence de Feldkirch où il s’agissait de régler le différend qui s’était élevé entre la maison d’Autriche et l’évêque de Coire au sujet de leurs droits respectifs sur la vallée de Münster. L’évêque fait part de leurs négociations au peuple ; celui-ci est fort mécontent, estimant que les concessions faites à l’Autriche lèsent gravement ses droits. Comme pour donner tort à l’évêque, un messager accourt hors d’haleine et annonce qu’au mépris de la parole donnée les Autrichiens ont recommencé les hostilités et que la guerre ensanglante la vallée de Münster. L’évêque n’est plus écouté ; on le menace même. Fontana, les deux Marmels, Lombris et d’autres capitaines enflamment par leurs discours le courage du peuple. Ils annoncent que leurs alliés d’Uri, avertis du danger, viennent offrir le secours de leurs bras à leurs frères en péril. Une marche guerrière retentit, et les Uranais font leur entrée, bannière en tête. On les accueille avec joie.
      Après leur départ, arrive un cortège de masques. Malgré le danger qui menace le pays, une partie de la population veut à tout prix s’amuser ; elle organise une sorte de carnaval.
     Le carnaval est brusquement interrompu. L’ennemi n’est plus loin. De nombreux jeunes gens courent prendre les armes. Ils entonnent un chant guerrier.
No 5. MARCHE D’URI CMotif du trio sur V Hymne National)
N» 6. CARNAVAL (Alemanda, danse de l'Rngadine)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿No 7. CHANT DE GUERRE DES JEUNES GENS
Aux nôtres un dernier adieu,
Et tous nous saisirons l’épieu.
L’air agite l’étendard...
Debout! guerriers, pour le départ; Le cor s’est fait entendre.
Voyez-vous pas briller là-bas L’éclair sinistre des combats? O vieux glaive rhétien,
On t’a bravé, toi notre bien I A nous de te défendre !
                   Bénis, ô mère, ton enfant ;
                  Il te reviendra triomphant.
                   Mort soit à l’envahisseur I Un saint courroux étreint mon cœur, Du sang va se répandre I
       ACTE TROISIÈME
  1499
 La scène se passe dans la vallée de Münster, non loin de la frontière autrichienne.
 Des enfants parcourent les campagnes et fêtent la venue du printemps en allant, suivant une vieille coutume, chanter dans les maisons une chanson populaire.
                                                     (Chalanda Marz.)
 No 8. CHANSON DU PRINTEMPS
  Il est venu le mois d’avril.
  Laissez sortir de leurs abris Les vaches et leurs veaux,
  Brebis, petits agneaux,
                   Les chèvres, leurs cabris.
   Les poules font leurs œufs jolis,
                       La neige est rousse Et l’herbe pousse.
                       Pour votre obole,
                      Le bon Dieu vous bénisse !
                       Mais pour votre avarice,
   Le loup vous vole !
oJt
                                     (D’après un texte populaire ladin.)
Le chœur joyeux est interrompu par l’arrivée de fuyards, femmes et enfants, poursuivis par des soldats autrichiens. Des scènes de violence se produisent. On voit défiler des groupes lamentables, montrant combien est grande la misère causée par l’envahissement du pays... Mais voilà qu’au loin retentit une marche guerrière. C’est l’armée grisonne qui arrive conduite par Bénédict Fontana.
N« 9. MARCHE DE CAL YEN
No 10. PAS D’ARMES DES JEUNES GENS RHÉTIENS
Avant de partir pour l’attaque, tous jurent de vaincre ou de mourir. Ils tombent à genoux et, têtes découvertes, drapeaux abaissés, ils implorent le secours du Tout-Puissant.
N° 11. PRIÈRE AVANT LA BATAILLE
                  Tu nous vois à genoux ;
Dieu, prends pitié de nous,
                    Car la bataille s’apprête.
                  Que ta puissante main Sur ce sanglant chemin Vienne arrêter la tempête !
                  Prends-les dans ton repos Tous les obscurs héros Que va faucher la rafale.
                   Que de leur noble sang,
                   La liberté naissant Règne sur nous sans rivale.
                   Frappe les fronts hautains t Dieu, maître des destins,
Viens nous donner la victoire. Rends notre cœur vaillant,
Rends notre bras puissant,
Nous combattrons pour ta gloire t Amen I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ACTE QUATRIÈME
   C’est l’épisode de la bataille de Galven (22 mai 1499). Les Autrichiens ont établi leur camp retranché dans le défilé de Calven (Chalavaina). Les alliés, surmontant d’immenses difficultés, les surprennent et, après une lutte acharnée, les défont complètement. Mais l’armée grisonne elle-même est décimée et son glorieux chef,* Fontana, a péri.
  N° 12. CHANT FUNÈBRE APRÈS LA BATAILLE
                  Gloire à ceux que les batailles Ont couchés sur la prairie,
                  Fiers enfants de la patrie Qui donnèrent en semailles Le sang pur de leurs entrailles.
                Bien des larmes — plainte amère — Vont couler près de nos âtres...
                 Ils sont morts ces humbles pâtres... Pauvre femme, triste mère,
                 Pleure, pleure en ta chaumière !
Dans leur tombe solitaire Leur dernier et doux asile,
C’est là-bas, au val tranquille,
Qu’ils reposent sous la terre Dans la paix et le mystère.
                 Ces tombeaux, saint héritage, Répandront dans notre histoire Comme un doux parfum de gloire... Qu’ils inspirent d’âge en âge A nos fils un fier courage !
— 11 -
 Une marche retentit. L’armée grisonne qui a poursuivi l’ennemi revient triomphante avec les bannières conquises.
 N° 13. MARCHE DE L’ARMÉE VICTORIEUSE
 Le peuple accourt, se mêle à l’armée et tous entonnent un hymne de triomphe.
          N° 14. CHANT DE VICTOIRE
                  Le doux printemps Réveille la nature,
                   Pare les champs De fleurs et de verdure.
                   O grand vainqueur,
                       O peuple fier et libre,
                   Sens-tu ton cœur
   Comme il tressaille et vibre 1
             Vois-tu, le roi qui te voulut soumettre :
   11 git, sanglant, dans le deuil et les larmes !
  Libre, le champ où nos troupeaux vont paître!
   Libre, la haie où nous cueillons nos armes !
             Libres, le mont, la source au flot limpide,
            Et du torrent l’écume diaprée !
             Libre, le bois où court le cerf timide !
            Et notre Landsgemeind’, libre et sacrée !
            Libre à jamais un peuple maître et roi !
             A toi nos bras, Rhétie, et notre foi !
                Pare ton front victorieux De vert sapin. Entends l’oiseau,
                Prophète aimé, chanter, joyeux,
               Le doux printemps au vert manteau Tout de parfums. Pas un mortel Qui n’ait le cœur plein de fierté En répandant sur ton autel Un pur encens, 6 sainte et noble liberté!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ACTE CINQUIÈME
( Festaht)
RÉUNION DE LA RHÉTIE A L’HELVÉTIE
1799
    Les guerres sanglantes qui viennent de se livrer entre les monarques européens coalisés et les armées révolutionnaires, et l’invasion de la Suisse par les troupes françaises font sentir à la Rhétie (dont le territoire a été aussi violé) la nécessité de ne pas rester isolée si elle veut conserver ses libertés et ne pas tomber sous le joug de l’étranger. Alliée à la Suisse depuis trois siècles, c’est vers ce pays qu’elle cherchera un appui et désormais elle en fera partie intégrante, comme canton des Grisons. Cette réunion fut le résultat d’un vote émis par les communes grisonnes en avril 1799.
    Ce 5me acte, de forme allégorique débute par l’évocation du légendaire peuple des gnomes, gardiens de l’alpe et de ses habitants.
    Une tempête sévit dans la montagne (prélude pour orchestre). Peu à peu elle se calme et les esprits apparaissent en folâtrant.
N° 15. SCÈNES ALPESTRES
          CHANT DBS ESPRITS DE LA MONTAGNE
               Venez danser, esprits des alpes vertes ; Venez, lutins, en légions mutines.
              Plus d’oppresseurs, les routes sont désertes Voyez leurs corps pourrir dans les ravines.
               Nous les jetions en bas des raides pentes ; Nous les narguions, dissimulés dans l’ombre; Roulant sur eux les roches bondissantes,
              Nous les glacions d’une épouvante sombre.
— 13 —
AI
              Nous protégions les montagnards paisibles En maint combat, cachés dans les nuages. Aux mauvais jours, cohortes invisibles, Nous sommes là, veillant dans les alpages.
                La lune brille... A sa clarté sereine, Tourbillonnons en une folle danse,
              Et profitons, car notre obscur domaine Nous engloutit dès que le jour commence.
CHANT DBS FLEURS ET DES ESPRITS DE LA. FORÊT
Des abîmes	Et la lune,
        Vers les cimes	A la brune,
Nous cherchons, quittant la nuit,	Nous attire en son séjour
Le ciel qui luit.	Avec amour.
CHŒUR GÉNÉRAL
Nous sommes de l’alpe grisonne	En leur dévoilant nos mystères
Les hôtes servants et les rois,	Nous venons en aide aux humains,
Toujours notre essaim la sillonne,	Veillant sur nos droits séculaires
Gardant les bergers et leurs toits.	Et sur nos trésors souterrains.
                   Qu’un peuple à la main sacrilège Menace l’alpe et le berger,
                    Toujours l’invisible cortège Viendra dissiper le danger.
    /\ BALLET DES ESPRITS
               (Sur de vieux airs de dame des Or?sons)
Les danses sont interrompues par l’arrivée des morts (Totenvolh) qui, selon les légendes grisonnes, voyagent pendant la nuit. Le funèbre cortège compte dans ses rangs les héros de la patrie glorieusement tombés sur les champs de bataille. On entend derrière la scène leur chant lugubre, tandis que Madrisa, la sauvage fée de la montagne, fait retentir les airs de ses cris d’effroi.
CHANT DES MORTS
Sur le bord de la route Toi qui tombas, héros,
Suis-nous sans crainte et goûte Vers nous un doux repos.
Ils vont dans la nuit noire Les morts silencieux... Honneur à leur mémoire, Honneur soit à ces preux I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 14 —
    De loin leurs troupes lasses Enfants de la patrie
     Arrivent à pas lents	Tous ces obscurs héros.
      Et peuplent les espaces	Soldats que nul n’oublie,
    De spectres tout sanglants.	Victimes de bourreaux —
 Leur long cortège avance Et se perd dans la nuit...
 Leur sang fut la semence Dont leurs fils ont le fruit.
 Les morts ont disparu ; l’aube naît (orchestre). Un pâtre arrive ; à son approche les lutins se dispersent. Seule, Madrisa reste.
   LE BERGER
            Soudain ont fui dans leur demeure sombre Les farfadets qui folâtraient dans l’ombre...
             Dans la nuit calme, oh ! quel silence austère t Le ciel s’incline et vient baiser la terre...
             Alors le pâtre écoute avec transport La voix de l’alpe, à l’heure oix tout s’endort.
    LA FÉE MADRISA
              Sur le ciel noir, à l’orient, regarde Paraître l’aube en sa clarté blafarde.
            Un doux soupir, dans l’ombre qui s’anime, Descend des airs et monte de l’ablme.
             La nuit s’enfuit; bientôt viendra le jour ; Les monts en feu prédisent son retour.
w
   LE BERGER
                    Partout s’allument les glaciers Aux flammes de l’aurore ;
    La terre au loin, à ces brasiers,
                  De pourpre se colore.
   LE BERGER ET LA FÉE
 Pays grison, foyer béni,	Lui, qui toujours lutta pour toi,
 De preux libre héritage,	Ce peuple à l'âme austère Le bras vaillant d’un peuple uni Te gardera toujours sa foi,
 Te garde d’âge en âge.	Rhétie ô noble terre !
 La cloche de la prière qui retentit dans la vallée, fait fuir Madrisa. Le berger veut en vain la retenir. Selon l’antique usage il invoque la bénédiction de Dieu sur l’alpe pour la protéger de tout danger.
   BÉNÉDICTION DE L’ALPE
O mon pays, dont l’horizon lointain,
Baigné.dans les vapeurs vermeilles Au jour naissant apparaît incertain,
O toi qui doucement t’éveilles En la splendeur d’un clair matin,
                        Et dresses, sans pareilles,
Les neiges d’or de tes sommets en feu Bien haut dans le ciel bleu —
Que le Seigneur, avec le jour Te verse à flots tout son amour,
Et que sur toi sa douce paix Soit à jamais t
    Le jour a paru, symbole d’une ère nouvelle qui naît pour le pays. Le cortège de la Landsgemeinde s’avance. Le traité de réunion des Grisons à la Suisse vient d’être définitivement conclu. Le peuple accueille avec joie l’heureuse nouvelle.
    Deux autres cortèges paraissent : ceux de la Rhétie et de l’Helvétie. Dans une glorieuse apothéose s’unissent les deux pays tandis qu’éclate l’hymne à la patrie.
> ,	N° 16. MARCHE DE LA LANDSGEMEINDE
(la mastralia)
(Sur de vieux motifs de marches qui se jouaient aux Mastralias)
N° 17. ENTRÉE DE LA RHÉTIE N° 18. L’ÉRABLE DE TRONS
N» 19. ENTRÉE DE L’HELVÉTIE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 16 —
N° 20. HYMNE A LA PATRIE
Terre des monts neigeux, Pour toi, jusques aux cieux Montent nos voix 1 Sur ton rempart sacré,
De l’étendard paré,
Brille en son champ pourpré Ta blanche croix t
11 vibre en tous les cœurs Le nom des grands vainqueurs Des anciens jours !
Gomme eux, en hommes droits, Contre l’assaut des rois Nous maintiendrons nos droits, Libres toujours !
Suisse, vers tes glaciers, Luit en ses traits altiers La liberté I Fiers comme nos aïeux, Comme eux audacieux, Nous te jurons comme eux Fidélité.
 CHŒUR D’ENFANTS
O saison la bienvenue,
C’est pour toi que nous parons De bouleau la terre nue,
De muguets nos jeunes fronts.
Dans les cœurs, dans la nature. C’est partout le doux printemps... Gloire à toi, saison si pure,
Aube de jours éclatants I
   CHANT NATIONAL
O	monts indépendants, Répétez nos accents, Nos libres chants !
A toi, patrie,
Suisse chérie,
Le sang, la vie De tes enfants 1
\
I
  -5*8*2-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0397.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>