<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='19071109'>09/11/1907</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0279.tif'/>
        <date when='19071109'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Diémer, Louis-Joseph' type='person' role='cmp'>Diémer, Louis-Joseph</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE Iv-A. ‘VII^E DE GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
V......-	—---■■■■-■	...........	...	.....
  Samedi 9 Novembre 1907, à 8 heures précises.
 PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Messieurs
        Louis DIÉMER et Edouard RISLER
  pianistes
   PREMIERE PARTIE
   1.	Symphonie n° 7 en la........................... Beethoven.
                 a)	Poco sostenuto et vivace.	c) Presto.
            b)	Allegretto.	d) Allegro con brio.
  2.	Concerto en ut mineur pour piano et orchestre...... Saint-Saëns.
                    M. Diémer.
   SECONDE PARTIE
    3.	Orphée, poème symphonique............................................F. Lis#.
    4.	a) Chaconnc en sol majeur..............................................Hændel.
 b)	Papillons blancs (ire audition)..................................Massenet.
 c)	La Source et le Poète................................................L. Diémer.
M. Diémer.
5.	a) Variations
? pour deux pianos
b)	Scherzo )
MM. Diémer et Risler.
Schumann.
 Saint-Saëns.
    6.	Prélude des Maîtres Chanteurs.................... Wagner.
         Orchestre sous la direction de M. Edouard RISLER.
Pianos ERARD aux soins de M. Oh. BERGUER,
                 L.e concept commencera à huit h eu ses précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
i
 <§)
ej
+>>'-#■<<*
HencvE. — IMP. JARRYS,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Louis Diémer.
   M. Louis Diémer est né à Paris, le 14 février 1840, de parents alsaciens. Après ses premières études, faites sous la direction d’une parente très musicienne, il fut présenté à Marmontel qui le fit entrer au Conservatoire. A l’âge de treize ans, il enlève le premier prix de piano à l’unanimité ; mais il veut compléter son éducation musicale et il obtient successivement les premiers prix d’harmonie, de fugue et même un prix d’orgue.
  Le jeune artiste se fit bientôt connaître, dans de nombreuses tournées, comme un brillant virtuose. Le 20 décembre 1860, il débutait aux Concerts populaires, dirigés par Pasdeloup, dont il devenait un des solistes préférés. Plus tard, Colonne et Lamoureux ne pouvaient manquer de s’attacher un artiste d’une telle valeur et il joua chez eux les pages maîtresses des classiques et des compositeurs modernes.
  En 1887, Diémer était nommé professeur au Conservatoire, en remplacement de son maître Marmontel ; les noms de ses brillants élèves avec Edouard Risler et Alfred Cortot en tête, indiquent la maîtrise de son enseignement.
  On sait que Diémer a toujours eu une prédilection particulière pour les instruments anciens ; en 1889, à l’exposition universelle, il avait donné une série de concerts dans le but de réhabiliter le clavecin et il fonda avec MM. Delsart, Van Wæfelghem et Grillet, la société des Instruments anciens qui fit connaître un peu partout la musique si pittoresque des vieux maîtres.
  M. Diémer est en outre un compositeur de mérite et ses charmantes pièces pour le piano, ses concertos, sa musique de chambre, émanent d’un musicien dont l’écriture est habile et dont l’imagination n’est jamais en défaut.
^=>
Symphonie n° 7 en la, de Beethoven.
  La symphonie en la inaugure la « troisième manière » de Beethoven. A l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, Beethoven n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer ; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en oeuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et
2
pittoresques ; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
  L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaîté rare dans l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
  Il est cependant intéressant de jeter un coup d’œil sur les hypothèses des nombreux « glossateurs » qui se sont acharnés à trouver quand même un sens concret aux symphonies de Beethoven.
  Pour la symphonie en la, Lenz, l’auteur du célèbre Beethoven et ses trois styles, a rédigé un programme tout à fait pastoral. Pour lui, le thème du premier mouvement possède un « caractère campagnard, pastoral » ; l’idée du poète est «pastorale ou, si l’on préfère idyllique». Puis voici que les sonorités « pastorales » du hautbois et de la clarinette nous transportent « dans une prairie, avant que le soleil dissipe les nuages brumeux de l’aurore, parmi les arbres qui s’agitent à la lumière ». Dans le vivace, c’est « la vie affairée du village qui s’éveille». Dans Y allegretto, se place « le moment élégiaque, l’arrière-plan du destin... souvenir de l’entrée à l’église d’un couple sur lequel le destin a noué ses liens... visite aux tombes du cimetière, etc. ». Le scherzo célèbre par des danses l’union consacrée à «l’église. Le cortège nuptial est figuré par le passage en ré majeur... « Le mouvement final caractérise la joie débordante de la vie. »
  Innombrables sont les interprétations auxquelles ont donné lieu ces différents mouvements de la symphonie en la. Alberti, dans la Galette musicale de Berlin, y voyait le pendant de Y ut mineur, une expression de la joie de l’Allemagne enfin libérée du joug français; Nohl une fête chevaleresque; Oulibicheffse représente le scherzo « comme une mascarade, entrée dans le programme de la fête, qui est l’idée poétique générale de la symphonie » ; le finale devient alors la sortie de ce bal masqué : « une multitude ivre de joie et de vin », entraîne dans son courant le poète. Marx, le critique de Lenz, y voyait l’image d’un peuple méridional, guerrier et brave, tel que les anciens Maures d’Espagne. Dans Yallegretto, d’Ortigue se figurait une procession dans les catacombes, et Dürenberg, le songe d’une belle odalisque... Tôt capita...
3
  La plus célèbre de ces interprétations, celle qui est devenue pour ainsi dire classique aujourd’hui, a été donnée par Wagner, dans son Œuvre d’art de l’Avenir :
   Cette symphonie, dit-il, est VApotheose de la Danse elle-même : elle est la danse dans son essence supérieure, l’action bienheureuse des mouvements du corps incorporés en même temps à la musique. Mélodie et harmonie s’enchaînent sur les pas moelleux du rythme comme à de véritables êtres humains qui, tantôt avec des membres gigantesques, souples, tantôt avec une douce et élastique docilité, forme la ronde svelte et voluptueuse, presque sous nos yeux, ronde pour laquelle retentit çà et là, tantôt aimable, tantôt hardie, tantôt sérieuse, tantôt abandonnée, tantôt sensuelle, tantôt hurlante de joie, la mélodie immortelle, jusqu’au moment où, dans un suprême tourbillon de plaisir, un baiser de joie scelle l’embrassement final.
  Et pourtant ces danseurs bienheureux n’étaient que des hommes, représentés par des sons, imités par des sons ! Comme un nouveau Prométhée, qui de Y argile (Thon) formait des hommes, Beethoven a cherché à les créer avec le son (Ton)! Non de l’argile ou du son, mais de ces deux éléments ensemble devait être créé l’homme, fait à l’image de Zeus, dispensateur de la vie. Les créations de Prométhée n’étaient sensibles qu’au regard seul, celles de Beethoven qu’à l’oreille seule. Et là seulement où l’œil et l’oreille s’assurent réciproquement de son apparition, l’homme vraiment artiste est satisfait.
  Mais, où Beethoven trouverait-il les hommes auxquels il pourrait tendre la main par dessus l’élément sublime de sa musique ? Les hommes dont le cœur fût assez large pour qu’il pût y jeter le torrent tout puissant de ses sons harmonieux ? dont la stature fût assez belle pour que ses rythmes mélodiques pussent les porter, non les briser ? — Hélas, de nulle part ne vint un fraternel Prométhée à son aide, pour lui montrer ces hommes ! Lui-même, il dut se mettre en route, en quête du pays des hommes de l’avenirI
   Des rives de la danse, il se rejeta dans l’Océan sans limites, d’où il s’était sauvé vers ce rivage, dans la mer de son désir inassouvi. Mais ce fut sur un navire gigantesque, solidement charpenté, qu’il entreprit la course orageuse; d’un poing ferme il saisit le puissant gouvernail : il connaissait le but du voyage, il avait résolu de l’atteindre. Ce n’est point d’imaginaires triomphes qu’il voulait se préparer, ni regagner le havre oisif de la patrie, après les fatigues surmontées : non, il voulait mesurer les limites mêmes de l’Océan, découvrir la terre qui devait sc trouver au delà du désert liquide.
  Telle est l’interprétation poético-philosophique en laquelle se complaisait Wagner, trouvant en Beethoven un précurseur de 1’ « œuvre d’art de l’avenir » qu’il rêvait.
  Il est curieux de rapprocher de l’idée de Wagner l’audition de la symphonie en la qui fut donnée à Paris, au Trocadéro, en 1904 par l’orchestre Colonne, et qui fut dansée par une Américaine, miss Isadora Duncan (voir Prod’homme, Les neuf symphonies).
«=$=> <^e> o
Orphée, poème symphonique, de Fr. Liszt.
  Avec les célèbres Poèmes, avec les symphonies Dante et Faust, écrit Saint-Saëns dans ses Portraits et Souvenirs, nous voici en présence d’un Liszt tout nouveau, celui de Weimar, le grand, le vrai, que la fumée de l’encens brûlé sur les autels du piano avait voilé trop longtemps. Entrant
4]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0281.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      résolument dans la voie ouverte par Beethoven avec la Symphonie pastorale, et si brillamment parcourue par Berlioz, il déserte le culte de la musique pure pour celui de la musique dite « à programme » qui prétend à la
      peinture de sentiments et de caractères nettement déterminés..... Il brise
      le moule de l’antique symphonie et de la vénérable ouverture, et proclame le règne de la musique libre de toute discipline, n’en n’ayant plus d’autre que celle qu’il plaît à l’auteur de créer pour la circonstance où il lui convient de se placer. A la sobriété orchestrale de la symphonie classique, il oppose tout le luxe de l’orchestre moderne, et de même qu’il avait, par des prodiges d’ingéniosité, introduit ce luxe dans le piano, il transporte dans l’orchestre sa virtuosité, créant une orchestration nouvelle d’une richesse inouïe.....
        Liszt, comme Berlioz, fait de Yexpression le but de la musique instrumentale, vouée par la tradition au culte exclusif de la forme et de la beauté impersonnelles. Ce n’est pas qu’il les ait pour cela négligées. On ne trouvera des formes plus pures que dans la deuxième partie du Faust, le « Purgatoire », de Dante, dans Orphée.....
        Voici la préface que Liszt a écrite et publiée en tête de sa partition du poème Orphce:
préface
          Nous eûmes un jour à diriger l'Orphée de Gluck. Pendant les répétitions il nous fut comme impossible de ne pas abstraire notre imagination du point de vue, touchant et sublime dans sa simplicité, dont ce grand maître a envisagé son sujet, pour nous reporter en pensée vers cet Orphée, dont le nom plane si majestueusement et si harmonieusement au dessus des plus poétiques mythes de la Grèce. Nous avons revu en pensée un vase étrusque de la collection du Louvre, représentant le premier poète-musicien, drapé d’une robe étoilée, le front ceint de la bandelette mystiquement royale, ses lèvres — d’où s’exhalent des paroles et des chants divins — ouvertes, et faisant énergiquement résonner les cordes de sa lyre de ses beaux doigts, longs et effilés. Nous crûmes apercevoir autour de lui, comme si nous l’eussions contemplé vivant, les bêtes féroces des bois écouter ravis ; les instincts brutaux de l’homme se taire vaincus ; les pierres s’amollir ; des cœurs plus durs peut-être, arrosés d’une larme avare et brûlante ; les oiseaux gazouillans et les cascades murmurantes suspendre leurs mélodies ; les ris et les plaisirs se recueillir avec respect devant ces accens qui révélaient à l’Humanité la puissance bienfaisante de l’art, son illumination glorieuse, son harmonie civilisatrice.
         Prêchée par la plus pure des morales, enseignée par les dogmes les plus sublimes, éclairée par les fanaux les plus brillans de la science, avertie par les philosophiques raisonnemens de l’intelligence, entourée de la plus raffinée des civilisations, l’Humanité aujourd’hui comme jadis et toujours, conserve en son sein ses instincts de férocité, de brutalité et de sensualité, que la mission de l’art est d’amollir, d’adoucir, d’ennoblir. Aujourd’hui comme jadis et toujours, Orphée, c’est-à-dire l’Art, doit épandre ses flots mélodieux, scs accords vibrans comme une douce et irrésistible lumière, sur les éléments contraires qui se déchirent et saignent en l’âme de chaque individu, comme aux entrailles de toute société. Orphée pleure Eurydice, Eurydice cet emblème de l’idéal englouti par le mal et la douleur, qu’il lui est permis d’arracher aux monstres de l’Érèbe, de faire sortir du fond des ténèbres cimmériennes, mais qu’il ne saurait, hélas ! conserver sur cette terre. Puissent du moins ne plus jamais revenir ces temps de barbarie, où les passions
5
■s?
       furieuses, comme des ménades ivres et effrénées, vengeant le dédain que fait l’art de leurs voluptés grossières, le font périr sous leurs tyrses meurtriers et leurs furies stupides.
          S’il nous avait été donné de formuler notre pensée complètement, nous eussions désiré rendre le caractère sereinement civilisateur des chants qui rayonnent de toute oeuvre d’art ; leur suave énergie, leur auguste empire, leur sonorité noblement voluptueuse à l’âme, leur ondulation douce comme des brises de l’Ëlysée, leur élèvement graduel comme des vapeurs d’encens, leur Éther diaphane et azuré enveloppant le monde et l’univers entier comme dans une atmosphère, comme dans un transparent vêtement d’ineffable et mystérieuse Harmonie.
        Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
       Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Maîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d’ailleurs gais et dispos.
        Far une douce opposition, ..ussiiôt se fait entendre le charmant motif de l’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
        Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après, un autre motif attaché au seul personnage de Walther, Vardeur impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maîtres, la bannière et la passion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même, l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres, avec un art nouveau, plus spontané, celui de Walther, inspiré par l’amour. (D’après Schurê et Albert Lavignac.)
         Samedi 2) novembre, deuxième concert d’abonnement, avec le concours de M. Jaques Thibaud, violoniste. — Orchestre sous la direction de M. Ed. Risler.
 Prélude des « Maîtres Chanteurs ».
6]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>