<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080312'>12/03/1908</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0439.tif'/>
        <date when='19080312'/>
        <date when='19080319'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE GENÈVE
  Jeudi 12 et Jeudi 19 Mars 1908, à 5 heures et demie précises
 DEUX CONFÉRENCES
 avec auditions musicales
La Musique dansl'Antiquité grecque La
         par Monsieur
Frank = CHOISY
ancien professeur au Conservatoire d’Athénes avec If bienveillant concours lia
CHŒUR DE SAINT-JOSEPH
sous la direction de M. W. MONT1LLET
Professeur au Conservatoire,
D'UN GROUPE D'ÉLÈVES = ..............- de M, L. KETTEN
et de
= M. G. JOANNIDÈS =
Ténor amateur.
Abonnement aux 2 séances 5 fr. Séparément . . . . 3 fr.
Billets en Mente au magasin de musique Ad. HENN, boul. du Théâtre, 6, et au Conservatoire.
Musique Byzantine
 (Une curiosité musicale au XXe siècle)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jeudi 12 Jvîars 19Û8
■— lia Musique -dans l’antiquité grecque
L’époque légendaire. La musique à Delphes. La personnification d’Apollon, d’Orphée. La Thrace, berceau de l'art grec.
 L’époque archaïque, YIIL S. av. J.-C. Terpandre, Archiloque, Olympe. Réveil général de la Grèce.
 Epoque classique. Sparte et l’école de citharédie, Delphes et l’école aulétique.
 Pythagore et Aristote. Rivalités entre les deux écoles. La théorie du son d’après les anciens. Etudes musicales. La lyre octocorde. Pourquoi la « mèse » n’est pas la corde du milieu. La théorie du « diésis » (V». '/* et */* de ton).
Documents musicaux grecs : Exercices. Fragments mélodiques. Première ode pythique de Pindare. L’hymne à Apollon. Essais de reconstitution.
a)	Audition de la Première Ode Pythique de Pindare.
b)	L’Hymne à Apollon. (Par un groupe d élèves de M. L. Ketten.)
Accompagnement de harpe et flûte.
 Rôle de la musique dans la civilisation grecque. Déification des arts. Les arts immobiles et les arts de mouvement.
 Le rythme dans la poésie et la mélodie. Théorie de 1’ « Kthos ». Les Holiens et leurs poètes musiciens. Lesbos. Quelques mots sur Sapho. Son idéalisme.
 La danse, le Chœur, d’après Homère. Noces et funérailles. Ballets.
 Les tragiques Eschyle, Sophocle, Euripide. Leur action dans l’évolution musicale. Suprématie d’Kuripide musicien. Aristophane et ses trois manières.
\
o
i i ,P 'C' • pi 4> TT TtfMiJ T- t^K~r £ p o
     t£ÏJ,JtX-Z E
                 er/1
         rc ■. j? ^ ,»C 1 • -I jL > 6M E. P jOTOfr 0 "L^.rsUj C 9 TT C P i.i*
        ' \ tdY'ïA' CSTLN*v y rT> » L aï4><a.ycVî
               Fragment antique, texte et musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jeudi 19 jYîctrs 1908
lia Musique Bgzantinc
 Exposition du sujet. La musique byzantine à ses débuts. Le IVe sièc ap. J.-C. Tradition orale et tradition écrite.
 Le système ekphonétique. La musique en Orient, dans l’Egli grecque. Historique du système chanté. Résumé théorique.
 Notation diastématique. Particularités. Difficultés d’exécution. Cha mélismatique.
 Théorie des intervalles (‘/s, 'A, ' « de ton). Importance des couler (rouges et noires) dans la notation graphique byzantine. Opinion d musicologues sur les signes rouges aphones.
 La valeur réelle des signes rouges. Pourquoi les signes aphont tout en étant « sans voix », se chantaient.
 L’Hymne du Paléologue. Sa valeur. Interprétation. Opinions i orientaux sur la musique européenne « tempérée». Pourquoi nous I pouvons comprendre la musique d’Orient.
b)	Chant de résurrection. (Le Chœur de 5t-Joseph.)
c)	Chant de Pâques.
d)	Chant historique.
e)	Chants populaires et religieux. (M. 6. Joannidès.)
a)	Audition de (Hymne (?) du Paléologue.
./ •
*	j.%1/ (Tôt OCV *71 L 1
u)V cfos. o*-Y -ti «. I l	ou
           Fragment inédit de l'Hymne, texte et musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>