<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinq séances consacrées aux œuvres de Chopin 
            <date when='19080129'>29/01/1908</date>
          </title>
          <series>Cinq séances consacrées aux œuvres de Chopin</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0368.tif'/>
        <date when='19080129'/>
        <date when='19080205'/>
        <date when='19080212'/>
        <date when='19080219'/>
        <date when='19080226'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Cinq séances consacrées aux œuvres de Chopin</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau de Concerts Ad. HENN. Genève
Salle du Conservatoire
G-EKTÉVE
<=§£>
o	o Les Mercredis 29 Janvier o «
 5,	12, 19 et 26 Février 1908, à 8 h. '/*
Cinq séances
consacrées aux œuvres de
CHOPIN
par le pianiste
Raoul de
KOCZALSKI
                                 <=§<=
 Piano de concert Bltithner
                              cÇo
 Prix des abonnements aux cinq séances :
 Réservées, 18 fr. — Parterre, 12 fr. Galerie et Estrade, 8 fr.
 Prix des places pour une seule séance
 (en vanta cinq jours avant chaque séance) :
 Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. Galerie et Estrade, 2 fr.
l-n vente au magasin de musique Ad. HENN, boulevard du Théâtre, 6 et au Conservatoire. (Réservées exclusivement chez M. Henn.)
 *
  V
           Notice analytique sur les œuvres de Chopin, par 6. (iUMBERT : 50 cent.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prerpier récital.
Deü^iènrje récital.
Sonate, op. 35.
Berceuse, op. 57.
Mazurka, op. 7, n° 1.
Trois études, op. 25, nos 6 et 1 ;
op. 10, n° 5.
Impromptu-Fantaisie, op. 66. Nocturne, op. 48, n" 1.
Valse, op. 42.
Scherzo, op. 20.
Ballade, op. 23.
Étude, op. 10, n° 3.
Tarentelle, op. 43.
Quinze préludes, op. 28, nos 1 à 15.
Deux mazurkas, op. 33, nos 4 et 2. Deux nocturnes, op. 27, nos 1 et 2. Valse, op. 70, n° 1.
Polonaise, op. 53.
  Troisième récital.
Fantaisie, op. 49.
Barcarolle, op. 60.
Impromptu, op. 29.
Quatre études, op. 25, nus 7, 3,
Valse, op. 64, n° 2.
Deux polonaises, op. 26, n° 1 et op. 40, n° 2. Deux nocturnes, op. 9, n° 3 et op. 37, n" r. Scherzo, op. 31.
Quatrième récital.
Sonate, op. 38.
Deux nocturnes, op. 9, n° 2 et op. i), n° 2.
Trois mazurkas, op. 50, n° 2;
op. 24, n° 4 et op. 30. n° 4. Ballade, op. 38.
Étude, op. 25, n° rr.
Impromptu, op. 36.
Deux valses, op. 64, n" 1 et op. 34, n° i.
Cioqüièrpe récital.
Polonaise, op. 40.
Nocturne, op. 62, n° 1.
Trois études, op. 10, nos 4, 8
et 12.
Dix préludes, op. 45 et op. 28,
nns 16 à 24.
Trois valses, op. 34, n° 2 ; op. 70, n° 3 et en mi mineur.
Ballade, op. 47.
Raoul de KOCZALSKI
   Raoul de Koczalski est né le 3 janvier 1885, à Varsovie. Etant encore enfant, il attira sur lui les regards du monde artistique étonné de cette précocité musicale au service de laquelle il pouvait déjà mettre un jeu brillant. Antoine Rubinstein, qui entendit le jeune Raoul, fut émerveillé et lui prédit un glorieux avenir. La prédiction du maître s’est réalisée.
  De 1892 à 1895, Raoul de Koczalski fit une première grande tournée en Allemagne et le nombre des concerts qu’il y donna sont la meilleure preuve du succès sans précédent qu’il y obtint. (A Berlin, 9 concerts; à Hambourg, 12; à Munich, Dresde, Cologne, 13; à Francfort, 10, etc.) Dès cette première tournée, sa réputation était faite; il visita plus tard Paris, Vienne, Budapest, Bruxelles, Pétersbourg, Moscou, Amsterdam, Londres, Genève, Zurich, et partout ce ne furent que des succès toujours grandissants.
  Il a donné actuellement plus de 1,800 concerts, dont 900 en Allemagne, 400 en Russie, 300 en Autriche, 80 en Belgique, 60 en Suisse, etc.
  Raoul de Koczalski a aussi obtenu de non moins grands succès comme compositeur ; un opéra en 3 actes, Raymond, représenté pour la première fois le 14 décembre 1902, à Elberfeld, fut chaleureusement accueilli par le public et par la presse allemande, les grands journaux de Berlin, Leipzig, Cologne, Munich, ayant envoyé des rédacteurs spéciaux pour cette première sensationnelle. Puis d’autres villes d’Allemagne, d’Autriche et Russie mirent cette oeuvre à leur répertoire.
  De 1902 à 1906, Raoul de Koczalski, s’étant fixé à Paris, 11e se fit pas entendre en public, occupé à la composition d’un nouvel ouvrage en quatre actes, Ma^eppa.
  Depuis octobre 1906, il a recommencé ses tournées de concerts par Cologne, où il a donné huit concerts, pour parcourir de nouveau ensuite toute l’Allemagne, retrouvant partout le même succès.
   Après la tournée qu’il va faire en Suisse, il se fera entendre en Italie, où il n’a pas encore joué et où il est impatiemment attendu, sa réputation avant depuis longtemps franch’ les Alpes.
<=§=■ <=§=> <=?=
L_A_ PRESSE
Gazette de Lausanne (1901).
   Voici deux fois que j’erÿends le jeune pianiste, et je me sens partagé entre le désir de dire l’impression extraordinaire qu’il a produite sur moi et la crainte de n’y pouvoir réussir. C’est que Raoul Koczalski est, sans erreur, un être d’exception ; il a du génie et ce génie échappe à la définition.
   Le génie, ce n’est pas la perfection, puisqu’il peut co-exister avec des défauts, même très visibles parfois. Les musiciens sans défauts 11e sont presque jamais des hommes de génie. Un caractère de génie est d’éveiller l’impression d’une communication avec un au-delà. Il y a du médium dans l’homme génial ; il semble par instants qu’il ne fasse que répéter des choses entendues dans un autre monde.
  Raoul de Koczalski donne cette impression-là. Lorsqu’il est au piano, il paraît comme étranger à ce qu’il fait, et tandis qu’il évoque l’esprit de ces grands morts : Beethoven, Chopin, Schumann, son œil peut errer loin du piano, fixer le vôtre un instant, puis aller se poser ailleurs. Et ce n’est pas là une pose, vous le sentez, mais quelque chose de machinal ; l’idée s’impose à vous de deux existences distinctes dans cette enveloppe unique — explique la chose qui pourra.
   Etrange apparition que ce jeune homme à l’air délicat, aux allures modestes, qui, deux heures durant, parvient à se faire oublier pour ne plus faire penser qu’aux génies qu’if interprète.
   Critiquer son jeu ? Ce serait trop facile : que ne peut-on critiquer? Ce qui m’a frappé jusqu’à l’obsession, c’est le caractère phénoménal, surnaturel de cette manifestation. Raoul de Koczalski n’est pas un pianiste ordinaire. II n’y a vraiment que le mot de génie qui puisse caractériser son jeu.
   C’est une de ces individualités sporadiques qui apparaissent ici et là, de temps à autre, sans que rien puisse faire prévoir ou expliquer leur venue. Il est parce qu’il est, et personne ne lui a appris Chopin — à moins que ce ne soit Chopin lui-même. Peut-être les théosophes expliqueront-ils ce mystère. Je me borne à le signaler.
Edouard Combe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0370.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Journal de Genève (1901).
    Des centaines de personnes n’ont pu trouver place au Récital Chopin, donné au Conservatoire par le pianiste Raoul de Koczalski — et c’était la cinquième soirée du jeune artiste ! — Quand tant de musiciens marquants, célèbres même, ne réussissent pas à remplir leur salle pour un seul concert, on serait tenté de voir dans cet empressement du public à aller entendre et réentendre Koczalski, un peu d’engouement et de snobisme. Et cependant il n’en est rien, et le public a raison ; il y a là plus qu’un virtuose supérieur, il y a une âme qui chante, un jeu d'une émouvante inspiration. Nous avons dit et redit ce jeu étonnamment fin, lié et égal du pianiste et son fluide et caressant toucher sont faits pour la musique de Chopin, au point qu’on a l’illusion d’entendre Chopin lui-même, Chopin, l’ennemi de toute dureté et de tout tapage.
    Dans cette soirée, consacrée uniquement à ses œuvres, les grands moments ont été VEtude en tierces, prodigieuse de souplesse, le Prélude en si mineur, d’une si belle, si profonde sonorité, le célèbre Nocturne et Y Impromptu en la bémol. Et même les pièces où la force et l’éclat sont de tradition — la Polonaise en ni dièse et le Scherzo en si mineur — prises en douceur et en demi-teintes, modifiées parfois d’allures et d’accents, ont charmé sous la forme un peu inattendue que leur donnait la fantaisie de l’interprète ; elles ont été rendues avec une poésie, une intensité expressive toutes nouvelles.
    Quant aux deux Valses, ce fut, comme toujours, une perfection idéale de légèreté et de rythme. Les ovations se sont prolongées très tard; après les lyres et les bouquets, une pluie de fleurs est tombée des galeries, et, à sa sortie, le jeune pianiste est monté en voiture au milieu des applaudissements. F. Hkld, Directeur do Consercatnire de Genève.
 La Fédération Artistique, Bruxelles (1907).
    Il y avait foule le 21 novembre pour entendre le jeune pianiste à la renommée mondiale. Cette séance a été tout bonnement merveilleuse : Koczalski est un artistt complet, incarnant la plus haute conception de l’art musical. C’est, d’autres l’ont dit. un être d’exception. Quand il joue, l’on est transporté. Koczalski est une vivante incarnation de ceux qu’il interprète. I.’âme de ces grands morts est avec lui. Sor mécanisme est effrayant ; le touché délicat, fin et velouté. La souplesse développée, notamment dans Y Etude en tierces de Chopin, le souffle qui agite ses doigts et émeut k clavier dépassant la nature humaine. Pourrions-nous faire autre chose que répéter et que des voix plus autorisées ont dit ? Beethoven, Chopin, oh ! Chopin surtout, Gluck. Rubinstein, son premier maître, semblent revivre en lui, l’esprit de ces maîtres l’animt quand il les interprète. La soirée du 21 a été un triomphe, comme le furent toutes se; auditions. Et cependant Raoul de Koczalski est resté un cœur modeste, c’est un timide Il nous revient après cinq ans d’absence, avec un talent qui a grandi encore. La prophétie de Rubinstein s’est réalisée; il est devenu iJn virtuose hors ligne: il nous a montré dt plus que la renommée placera un jour le compositeur à côté de ceux qui furent se‘ maîtres et ses prédécesseurs.
 L’Art Moderne, Bruxelles
    I	. artiste joue comme dans un rêve, à mille lieues, semble-t-il, des auditeurs. Soi extraordinaire technique s’efface modestement devant l’inspiration réelle de l’interprétation En entendant le pianiste exécuter tel nocturne, telle valse, telles études de Chopin on a l’illusion d’écouter Chopin lui-même, le nostalgique Chopin qui, endolori pa l’énergie trop sèche de Georges Sand, se réfugiait au piano pour lui confier ses peines..
    Le jeu de M. de Koczalski est tout rêve et tout sentiment, mais d’un rêve poignant e d’un sentiment élevé et pur. La poésie et le mystère qu’il a mis dans l’interprétation d<
 Y Oiseau prophète de Schumann ont, entre autres, enthousiasmé la salle qui, à la fin di concert, lui a unanimement réclamé un bis.
 Frænkischer Kurier, Nuremberg ( 1907).
  II	est incontestablement le meilleur interprète de Chopin.
 Neue Zeitschrift für Musik, Leipzig (1907).
 Comme interprète de Chopin, Raoul de Koczalski a pris la place laissée libre pai la mort de A. Rubinstein.
 Neue Freie Presse, Vienne (1907).
  Sa technique le place au premier rang des grands virtuoses. Mais avant tout, que toucher digne d’envie. Quelle virtuosité de la main gauche dans l'Etude en ut mineur d> Chopin, quels trilles, quelles gammes ! Et par la-dessus un sentiment rare et une mémoin impeccable.
                                                                                        GENÈVE. — 1MP JARRYS,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>