<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19080504">04/05/1908</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Casino</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0507.tif"/>
<date when="19080504"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title/>
<placeName key="Genève, Casino"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿riON POUR
VRT SOCIAL»	Lundi 4 mai à S h. jo
«’ASIITO 35IE 8AmT-FIERRE
   Crois Sonates
pour piano et violon
MOZART - BEETHOVEN SAINT-SAENS
    Max Behrens	J.-M.-S. Darier
      Pianiste	Violoniste
PROGRAMME
   i.	Sonate en ré majeur........ W. Mozart.
              Allegro con spirito — Andante cantabilé Allegretto.
   11.	Sonate en la mineur......... L. v. Beethoven.
               Presto — Andante scherzose, pia Allegretto — Allegro molto.
   lu. Sonate en ré mineur........ C. Sajnt-Saens.
Allegro inoderate. Adagio. —
Scherzo. Allegro molto.
Piano Erard aux soins de la maison Berguer.
rsr
Centrée : 25 centimes
rte d'auditeur N° 16 à envoyer avant le Vendredi à midi.
s billets commandés pourront être retirés dès le Samedi.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0508.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Wolfeane Mozart né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne
* °	’ en 1791, le plus parfait et le plus com-
plet des grands génies de la musique.
   Après avoir été le plus inconcevable des entants prodiges, puisque à quatre ans il composait de petits menuets, il parcourut de six à dix ans comme pianiste, l’Autriche, l’Allemagne, la Belgique, la France, l’Angleterre et la Hollande, provoquant partout un enthousiasme extraordinaire. Plus tard, il se rendit en Italie, puis à Paris, composant des sonates, des symphonies, des opéras, des oratorios, sans arriver jamais à se créer une situation.
   A 23 ans, il était obligé d'accepter la modeste place d’organiste à ta cathédrale de Salzbourg, et c’est depuis seulement que les circonstances lui permirent de prendre son essor définitif. Ses œuvres sont nombreuses, des opéras, Don Juan, La flûte enchantée, Les noces dt Figaro, etc. Il écrivit plusieurs symphonies, de la musique de chambre, des concertos, une dizaine de messes, des psaumes, etc. Il est mort à 36 ans et dans un tel dénûment qu’on dut l’enterrer dans la fosse commune.
Louis Van Beethoven, e;V^79nRn°Hn;fàVifT
7 en 1827, 1 un des plus grands génies de la musique. Son domaine principal est surtout instrumental.
   Son œuvre est considérable : neuf symphonies, des ouvertures, plusieurs concertos pour piano, un pour violon, dix-sept quatuors pour instruments à cordes, .de .nombreux trios, sonates et pièces diverses ; puis dans un autre genre, Fidélio, opéra superbe, une messe, un oratorio, des chœurs, des mélodies, etc.
   Cet immense génie, pourtant apprécié de son vivant, est mort, tout comme Mozart, dans un état voisin de la misère.
   Beethoven composait presque toujours en marchant, en se promenant, il avait un ardent amour pour la nature. Rentré chez lui. il écrivait ce qu’il avait conçu. Il était d’une extrême originalité, confinant à une sauvagerie, du reste très explicable, car Beethoven perdit de bonne heure l’ouïe et conçut la plupart de ses chefs-d’œuvre sans pouvoir les entendre jamais.
farmllp	à Paris en 1835, le plus grand
Lamine aaim saens», des musiciens franÇais contemporains. Ses premiers succès furent des triomphes de pianiste, puis il acquit rapidement une haute réputation de savant organiste et de compositeur d’une rare fécondité. Il a écrit dans tous les genres avec une égale facilité.
Saint-Saëns a écrit un certain nombre d’opéras dont Samson et
lus connus ; pt
mphomques
Dalila, Henry VIII, Ascanio, etc., sont les plus connus ; puis plusieurs symphonies, dont une avec orgue, des poèmes symphoniques très joués, /.a Danse macabre, Le Rouet d'Omphale, Phaéton, etc. ; plusieurs pièces de musique de chambre, des messes, des oratorios et une quantité de mélodies. Sa facilité d’écriture qui tient du prodige promet encore de nombreuses œuvres.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
