<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='19080321'>21/03/1908</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0453.tif'/>
        <date when='19080321'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿TH&AOTFiE DE LA VILLE IDE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 21 Mars 1908, à 8 heures précises.
DIXIEME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Mme' Debogis-Bohy, soprano, Wiegand - Dallwigk, mezzo-soprano,
MM. Honoré Snell, ténor, Paul Boeppié, baryton,
BT DES
SOCIÉTÉ OE CHANT OU CONSERVATOIRE et CHAPELLE KETTEN RÉUNIES
Directeur : M. Léopold KETTEN.
PRQSBABBE
&
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture d’Egmont................Beetkmn.
2.	Air de Fidelio..................Bcrthwen.
       M"* Debogis-Bohy.
SECONDE PARTIE
3.	Neuvième Symphonie en ré mineur, pour orchestre, quatuor et chœurs.............Btrthoven.
       a)	Allegro non troppo un poco maestoso.
        b)	Scherzo (molto vivace).
       c)	Adagio. •— Andante.
        d)	Finale (Ode à la joie), avec quatuor et choeurs.
       M“” Debogls-Bohy, Wlegand-Dallwlgk, MM. Snell, Bcepplé, 1»8 Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten rénales.
m
Orchestre la direction de JA. Berphard ST/lVENHflGEJi.
I»e concesl commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ouverture d’« Egmont », de Beethoven.
     L’introduction expose les trois sentiments : Inexorabilité espagnole, Claire, Révolte ; l'allegro, de dispositif semblable, développe ces trois sentiments ; l’éclatante péroraison n’est autre que la symphonie qui sert de conclusion au drame lui-même, alors qu’Egmont marche à l’échafaud, avec la vision radieuse d’un avenir d’indépendance et de liberté.
                                      «Qo
Symphonie n" IX en ré mineur, avec chœurs,
de Beethoven.
     Cette œuvre gigantesque, achevée en 1825 et exécutée pour la première fois à Vienne en 1824, marque dans l’histoire de la musique le point culminant de la musique pure et elle apparaît à tous comme entourée d’une auréole de gloire et de beauté. Nous ne pouvons donner ici qu’un exposé très incomplet de cette symphonie et de ses principaux thèmes.
     I.	Allegro non troppo un poco maestoso. — Cette partie présente une succession de tableaux sombres entrecoupés de quelques éclaircies plus sereines ; voici le motif le plus important quelle contient ;
Allegro non troppo un poco maestoso,
             ■f =a fe=i=3=     f- frg-  
gfetr- r =-  tr            j^l 3= MM:   
sf sf sf f	dim.
     La maîtrise à laquelle Beethoven était parvenu lui a fait entremêler avec un art presque surhumain les différentes idées musicales qu’il a introduites dans ce morceau, ce qui ne permet pas de suivre facilement le développement thématique. On remarque le point d’orgue des basses avant la reprise du thème et la place fameuse où les timbales font entendre un roulement de trente-huit mesures.
     II.	— Le scherzo débute par un fugato sur le thème suivant :
                           Molto vivace. itfc
«■| §=| | ’S- *;l f-?. |
pp
 Le développement de ce motif, dans lequel la première mesure joue le rôle principal, provoque une scène de bruyante gaieté au milieu de laquelle apparaît le dessin :
Œ
    ir
 zti
  etc.
1
 Dans la partie qui remplace le trio, Beethoven a utilisé un thème russe :
III. — C’est avec une des plus pures mélodies beethoveniennes que s’ouvre l’adagio
puis, à cette phrase expressive, s’enchaîne le motif :
pp cresc.
que chantent les seconds violons et les altos. Les variations qui viennent se greffer sur ces deux thèmes constituent une des plus belles pages de la musique.
  IV. — L’orchestre attaque le finale avec une allure impétueuse que les récitatifs des basses semblent vouloir modérer ; bientôt apparaît le thème de l’Hymne à la joie,
exposé d’abord par les violoncelles et les basses, puis développé par tous les instruments. Un retour du motif du début est interrompu par le baryton solo qui demande la gaieté et entonne lui-même l’hymne ; il semble entraîner le quatuor, puis les chœurs et l’orchestre dans la grandiose progression qui couronne cette oeuvre admirable.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              Ode de Schiller.
Traduit* pour la musique de Beethoven par AmAdw Bontarel.
                 A LA JOIE
      Jfoie ! Joie ! u vieil Empyrêe,
Flamme prise au front des dieux, Nous entrons, l’âme enivrée,
Dans ton temple glorieux.
Ton magique attrait resserre Quand la mode en vain détruit ; L’homme est pour tout homme un Où ton aile nous conduit. [frère,
Si le sort, comblant ton âme,
D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme, Suis nos pas au seuil béni.
Viens, si tu n’aimas qu’une heure. Qu’un seul être sous les deux ;
Vous que nul amour n’effleure,
En pleurant fuyez ces lieux.
L’être, au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants :
     Tous, de roses, sa parure,
     Ont leur part, bons ou méchants. Elle a tout : raisins qu’on presse, Sûrs amis, baisers de feu,
     Donne au ver rampant l’ivresse,
      Et le chérubin voit Dieu.
      Fiers, tels les soleils d’or volent Sur le plan vermeil des cieux,
      Faites, frères, votre voie.
Gais, tels vont combattre les héros épris de
{gloire.
      Qu’ils s’enlacent, tous les êtres !
     Un baiser au monde entier !
      Frères, frères, au plus haut des cieux Doit régner un tendre père.
      Tous les êtres se prosternent ; Pressens-tu ce père, Monde ? Cherche alors le Créateur Au dessus des cieux d’étoiles.
Infâme! quel noir dessein,
Quel crime affreux te pousse encore ? Qu’importe à toi que l’on t’implore, A toi, qui n’as plus rien d’humain. Mais si, pareil au flot sauvage, Gronde en ton âme la fureur, Comme un beau jour après l’orage, L’espoir rayonne dans mon cœur,
Et sous cet astre aux feux splendides, Le souvenir des jours limpides S’éveille et charme ma douleur.
Espoir, ne laisse pas encore,
Ne laisse pas ton doux rayon s'éteindre.
Si loin paraît le but où tendent tous
                                [mes pas ! Qu’importe ! car mon amour, ici-bas, Guidé par toi, saura l’atteindre.
Je suis seule, sans détense I
Non, ne laisse pas
Mon cœur faiblir sous la souffrance.
Espoir divin, luis sur mes pas 1
[mes pas. rayonne sur
La force qui m’anime,
C’est un instinct puissant et doux,
C’est un devoir sublime 1
Pour te sauver, cher et noble époux,
Il bravera les noirs desseins du crime;
Pour toi, les maux que j’ai soufferts;
Vers toi mon âme vole Et veut te dire dans les fers Un mot qui te console.
Pour toi les maux que j’ai soufferts !
Vers toi mon âme vole Et veut te dire dans les fers Un mot qui te console.
La force qui m’anime,
C’est un instinct puissant et doux, [blime ! Instinct de l’âme ! Saint devoir, devoir su-La force qui m’anime, adente foi.
Me conduira vers toi !
Mon noble époux.
  M. Edouard Risler donnera le lundi )o mars, dans la Salle de la Rtformalion, un grand concert au bénéfice de l'Orchestre du Théâtre, et avec le concours de MM. Louis Rey, Emile Rey, Kosak, Bontiguo, Caï-elle, Giusio et Radkaux, solistes de l’orchestre.
Air de Fiddio.
 Où tu m’éclaireras Je marcherai sans défaillance, Rayonne, du fond des cieux,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>