<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080509'>09/05/1908</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0513.tif'/>
        <date when='19080509'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERTS D* ABONNEMENT DE GENEVE. EXERCICE 1907 - 1908.
Relevé du Compte Courant chez M.M. ZUM3ACH & GUIQUE
Arrêté au 9 Mai 1908.
               RECETTES
Intérêts du portefeuille
   • sur balance des nombres 106.55 + 6.40 Abonnements Dons
Recettes répétitions (320 Ers. abonnements Frs. 3163.50
                                        cartes vendues)
Reçu de M. Jarrys solde des concerts Vente de programmes
Remboursement par M. Risler partie du déficit de concert du 21 Décembre 19Q7.
                DEPENSES
Paiement à M. Jarrys pour 10 concerts Appointements du chef d’orchestre Etrennes et gratifications Facture Rotschy " Henn Copie de musique, Traductions
Frs.
Débours
de
M. Lecoul-tre.
4 Réparation d'instruments ou de pupitres Vidoudez compris.
    Affranchissements, DépacheyîfjM*	I.q
employés 28. -, voitures 8.50,	abats-jour 13.50
Liste des spectacles (Froreisen)
490.95
 112.95 27.165.25
 1.000. -3.483.50
4.663.65
281.65
2.506.15
Frs. 39.704.10
 28.100. -4.500-. -810. -598.10 501.85 53.45
    184.05
    98. -60. -
à Reporter	Frs. 34.905.45
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0514.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                          Beport	Frs. 34.905.45
Location de chaises	79.50
Abonnements aux programmes	24*70
Voitures (Facture Forestier)	144. -
Location de pianos	184. —
                           495. - 55.65	87»-
Locatlon salles de répétitions (Handv/erck, Victoria,	Casino) 637'.65
Facture Jarrys, imprimeur	1.543.75
Adresse Office	246f. -
Lance	60. -
Tierque, tapissier	110*. -
Location de musique (Breithopf & Hartel, Enoch)	88‘.20
Commission de banque	48.60
Prime sur l'or	27.60
Menus frais	3.85
Solde créancier, 9 Mai 1908.	233.05
Souper	113.45
Solde débiteur 11 Mai 1907.	1.254.30
Frs. 39.704.10
COMPTE-RENDU ET COMPARAISON AVEC L*EXERCICE PRECEDENT.
RECETTES
1907 - 1908	190® - 1906	Bifférence
Abonnements 27.165.25	22.317.75	+	4847.50
Dons 1.000. -	600. -	+	40CX. -
Location <Je guichet 4.467.96	6.326.85	—	1858.90 3.163.50 320. -
Répétitions, Abonnements compris 3.483.50	1.205. —	+	2278.50
Vente de programmas 281.65	219.70	+	61.95
Bénéfice sur remises —■—	170.35	—	170.35
Intérêts du Compte-Courant 112.95	36.85	+	76.10
Intérêts s/ Obligations Lombardes 490.95	490.55	+	0.40 Remboursement par M.M. Risler, Boissier, et Favre, partie du déficit concert
24	Xbre 07'. 2'.506.15 ----------+	2506M5
                             39.508.40	3i .367.05	+	8141\35]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0515.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEPENSES
1907 - 1908 1907 - lgOô
Différence
Allocation au Directeur du Théâtx*e 10.000. —
Musiciens supplémentaires Solistes
Honoraires du chef d*orchestre Achat et copie de musique Facture Jarrys
Location de salles pour répétitions
Traductions
Location de pianos
Adresse Office
Facture Forestier
Abonnement aux programmes
Affichage
Lance Beyerbach
Pompiers
Droits d’auteuro Droits des pauvres Contrôleur aux répétitions Agents
Porteuse de programmes
Gratifications
Etrennes
Location de chaises Réparation d’instruments
8.108. -
8.500.	-
4.500.	-1.153.40 1.543.75
  637.65
6*. -
30. -
8.50
139.95
Reporté Frs. 37.302.85
32.059.00 +
5.243.85
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0516.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                - 4 -
1907 - 1908 1906 - 1907 Différence
                        Report Frs. 37.302.85  32.059.00 +  5    .243.85 
          Menus frais de M. Lecoultre 98. ---    %5:.' - +        53*. - 
                   Liste des spectacles 60. - 10. -      +        50». - 
           Répétitions supplémentaires 155. -            +       155;. - 
      Remboursement de places M. Pieyre 13.50            +         13.50 
Commission de banque, primes s/ l'or          74.80      +          5.25 
                            Menus frais 80,05                            
                   Tierque, tapissier 110*. -            +        lia. - 
                    Location de musique 88.20            4-        88.20 
                 
                                Souper 113.45            +       113'.45 
Achat d'obligations -                         1.709.65   -  1  .709*. 65 
Cadeaux -                                         313. - -        313. - 
38.021.05                                      34.211.45 +  3’.809.60    
La différence entre les recettes              3r            39   .508.40 
et les dépenses                                             38.021.05    
                                     est de . . . . Frs.    1  .487-. 35 
En en retranchant le solde débiteur au 11 Mai 1907          1  ,254e. 30 
    on retrouve le solde au Compte Courant Créancier Frs.       233?. 05 
                                au 9 Mai 1908                            
 En ajoutant aux dépenses d'exploitation soit Frs.          38   .021.05 
a) le solde débiteur au 11 Mai 1907              1254.30                 
b) la différence entre les sommes versées                                
à M. Jarrys pour les dix concerts 28.100                                 
       et les sommes payées par lui 27.904.30 195.70                     
c) le solde créancier au 9 Mai 1908           233.05        1    .683.05 
On retrouve la somme des dépenses du Compte Courant	39.704.10
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0517.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           De même pour les recettes :
     En ajoutant aux recettes d’exploitation soit :	39.508.40
     la différence entre les soldes des concerts 4.663.^5
    et le produit des locations et guichets	4.467.95	195.70
        on retrouve la somme des recettes du Compte courant	39.704.10
      Les recettes dues aux abonnements ant augmenté de Frs. 4.847.50, par
                                                                                                                                                                             \
 contre celles produites par les guichets et location pour chaque concert ont diminué de Frs* 1858.90 conséquence logique cfol’augmentation des abonnements : les cartes d'abonnement aux répétitions ont produit la somme de Frs. 320. - au lieu de Frs. 170. - en 1906/07 : la vente des cartes pour une seule répétition a donné Frs. 3163.50, en augmentation de Frs. 2128*.50;
 ^.ette cttf»it-fttlye est fort intéressante et doit nous engager à prendre nos
   ï ■
 -mesures pour que les répétitions soient aussi complétés que possible. Deux généreux donateurs, M. Agénor Boissier et Mme Diodati-Plantamour, ont prouvé l'intérêt qu’ils portent à nos concerts par une allocation de Frs. 500'.-chacun; nous leur en adressons nos vifs remerciements’. Nous avons eu le regret de perdre un de nos souscripteurs M. Mayor qui nous remettait chaque année une somme de Frs. 100. - A la demande de M. Risler, qui a dirigé les cinq premiers concerts, nous avons exécuté le premier acte de Tristan et Yseult	au 4ème concert. Cette exécution entraînant, par le fait de
 nombreux solistes, des musiciens et des répétitions supplémentaires, des frais considérables et hors de proportion avec les ressources dont nous disposons, il avait été convenu que M. Risler prendrait le déficit à sa charge. Par suite d’un malentendu il n'a été remboursé que Frs. 2506.15 sur le déficit qui s’est élevé à Frs. 2817.05 : Nous devons de très sincères et vifs remerciements à MM.Agénor Boissier, Léopold Favre et Ed. Risler qui ont assumé chacun pour un tiers, l'allocation faite au Comité des Concerts]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d’abonnement pour atténuer, dans une forte proportion, le déficit causé par les frais exceptionnels de cette solennité musicale. Le succès de cette audition fut considérable et fit grand honneur à nos concerts.
     Nous devons également une vive reconnaissance aux choeurs de dames, de M.M. Barblan et Lauber, à la Liedertkran^, ainsi qu'à la Société de Chant ou Conservatoire et à la Chapelle Ketten réunies sous la direction de leur chef dévoué et distingué, M. Léopold Ketten, pour le précieux et gracieux concours qu’ils nous ont prêtés. Il nous a permis d’exécuter au septième concert des fragments de Parsifal qui ont été fort appréciés et de donner pour la clôture de la saison, la neuvième symphonie : très remarquablement interprétée soit par les choeurs et les solistes, soit par l’orchestre; cette oeuvre grandiose, dirigée avec beaucoup de talent et d’autorité par M. Stavenhagen, a marqué da.is les annales de nos concerts. —
     Quant aux dépenses, les augmentations ont porté principalement sur les rubriques suivantes : Honoraires du Chef d’Orchestre Frs. 1.500. —, musiciens supplémentaires 2573, solistes 1000 Frs. Achat et copie de musique 245. -, location de salles pour répétitions 202. -, répétitions supplémentaires pour Tristan 155. Nous ne constatons de diminution de quelqu’importance que sur l’affichage, Frs. 153. — Le coût des musiciens supplémentaires paraît vraiment excessif et il y aurait lieu d’examiner sérieusement s’il ne pourrait ytre réduit : il en est de même des achats de musique qui se renouvellent chaque année dans des proportions qui semblent exagérées. Combien de partitions d’orchestre, acquises à grands frais, ne sont jamais exécutées et dorment dans la Bibliothèque dont les ressources,considérables cependant, sont insuffisamment utilisées l Qu’il soit nécessaire, tant pour faire connaître au public des oeuvres nouvelles et vraiment remarquables, que pour complaire au chef d’orchestre, de consacrer chaque année une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿somme à l’acquisition de musique, cela est certain : mais 'bornons-nous à 1*indispensable, Jouons ce que nous avons et ne chargeons pas notre budget outre mesure par 1*achat d’oeuvres improductives c'est-à-dire qui ne verront jamais le jour dans nos concerts.
     Les recettes totales de l’exercice 1907-1908 se montent Frs. 39.508.40 Les dépenses totales n	*	n	n	38.021.05
BONI	Frs. 1.487.35
    E» déduisant de cette somme le solde débiteur au 11 Mai 07 1.254.30 Nous retrouvons le solde créancier au 9 Mai 1908	233;.05
     Les recettes proprement dites des concerts, c’est-à-dire sans les dons (1000. -) ma les revenus des Obligations (490.95) se montent à	Frs. 38.017.45
 Les dépenses tx	38.021.05
Déxicit	Frs.	3.60
     Gx’âce aux dons, aux revenus dos obligations et aux intérêts du Compte Courant çlous avons pu, non seulement couvrir le solde débiteur au 11 Mai 1907, mais encore boucler nos comptes au 9 Mai 1908 par un léger boni d«
Frs. 233.05'.
     Il a été vendu 32 cartes d'abonnement aux répétitions à Frs. 10. -(17 en 1906 - 07) et 2109 cartes pour une seule répétition (690 en 1906-07).
     L’AvoLr du Comité des Concerts d’Abonnement au 9 Mai I9O8 se compose de 38 Obligations chemins Lombards vénitiens 3 % anciennes valant au cours de Frs. 308. -, Frs. 11.704. ~ qui rapportent Frs. 490.95 soit 4,2
                                         Genève, 15 Mai 1908
                                                 DES GOUTTES, Trésorier1.
     1	Tableau annexé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TABLEAU PAR CONCEPT DES SOLISTES, DES CACHETS et DES RECETTES, GUICHETS 6c LOCATIONS.
Dates des Concerts
9 Novembre 1907 23 » »
7	Décembre *
21 » •
11	Janvier 1908
25	• «
8	Février *
Solistes	Cachets
 Diemer & Risler, pianistes
 Jacques Thibaud, violoniste
Thorold,	baryton
 Mme K&chowska, Mme Preusse—) Matzenauer, cantatrices, j M. Rémond, ténor, M. Buttner!
 baryton (1er acte de Tristan] et Yseult;.
 Enesco, violoniste
 Mlle Bogel, pianiste
 Frôlich, baryton, Pochon, basse fragments de Parsifal
 Coye, pianiste
 Marteau, violoniste
Neuvième Symphonie	1
 Mme Debotjijf, Mme Wiegandtj M. Doepple, M. Snell
8500
Quatre pianistes Trois violonistes Trois'barytons Deux ténors Deux basses Trois soprani Une contralto.
Guichets & Locations.
  579.20 567.25 408.95
  494.45
  367.40 308. -
  533.05
  226.40 499.10 484.15
  4467.95

TABLEAU PAR CONCERT DES RECETTES ET DEPENSES.
Recettes car— Frais de mutes répéti- siciens sup-tions;.	plémentaires.
Recettes sans les répétitions.
Dépenses Soldes
Recettes totales répétitions comprises.
   270. -       - £20            3079.20    2546.40        532.80 3349.20     
   360. -        680             3367.25    2789. -    578.25     3727.25     
  177*. -        820             2908.95    2231.80    677.15     3085.95     
   360. -        985             5794.45    5551.80        242.65 6154.45     
   142.50        715             2867.40    2426.80        440.60 3009.90     
  228'. -        740             2808. -    2100.80        707.20 3036. -     
   502.50        850             3033.05    2611.80        421.25 3535.55     
   169.50        770             2726.40    2080.80        645.60 2895.90     
   396. -       1068             2999.10    2793.30        205.80 3395.10     
   558. -        760             2984.15    2771.80        212.35 3542.15     
  3163.50       8108            32567.95   27904.30    4663.65    35731.45    
     OBSERVATIONS : Les  recettes et les  dépenses de  ce tableau sont celles 
du bordereau remis après  chaque concert par M. Jarrys c'est-à-dire les       
sommes encaissées et déboursées par lui.
                                                                                                  i
     M. Jarrys a reçu du Trésorier pour les dix concerts »	« produit des locations et guichets
     En en retranchant les dépenses d'après le tableau
Frs. 28.100
4.467.95
32.567.95 Frs. 27.904.30
On retrouve le total des soldes do chaque concert. Frs. 4.663.65,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>