<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19071124">24/11/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0307.tif"/>
<date when="19071124"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Maquaire, Auguste Lazare" type="person" role="cmp">Maquaire, Lazare-Auguste</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Widor, Charles-Marie" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿i Ouverture des portes à 1 heure 3t4. •
♦5Ï VICTORIA—MALL i-S*
Dimanche îk jYoVetnbre 1907
  On commencera à 2 heures 1x2.
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
    sous la direction de
3Vt. LOUIS BONADE
avec le gracieux concours de
A „ MAQUAIRE, organiste de Paris.
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Rienzi..............R. Wagner.
                                                                           o
           Harmonie Nautique.
2.	Allegro de la Irc symphonie pour orgue ... A. Maquaire.
          M. A. MAQUAIRE.
3.	Ie symphonie................Saint-Saëns.
          M. A. MAQUAIRE.
4.	Fugue (sol mineur)..............J.-S. Bach.
          M. A. MAQUAIRE.
5.	Andante de la IVL symphonie.......Widor.
          M. A. MAQUAIRE.
6.	Final de la Ire symphonie.........A. Maquaire.
SECONDE PARTIE
SYMPHONIE FANTASTIQUE
Episode (en cinq parties) de la vie d’un artiste, d’Hector BERLIOZ. Transcription pour harmonie de G. Parés.
     1.	Rêveries — Passions. — 2. Un bal. — 3. Scène aux champs.
          4.	Marche au supplice. — 5. Songe d’une nuit de sabbat.
PRIX DES PLACES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés) 2 fr. — Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, I fr. — Seconde Galerie* 50 cent. AIM. les membres iion-exéciitiiiitN ont droit d'entrée à ce concert sur présentation du coupon n !» aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie a l'exception du premier rang et des luges, auxquels ils ont droit moyennant un supplément de I Ir. Les enfants au dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
                 Dés ce jour, cartes à l’avance de B à 0 h., au Victoria-Hall,
Prière de-ne pas entrer pendant l'exécution des morceaux. BUFFET au rez de-chaussée.
Genève. Imp. Jarrys.
 T. s. v. p.
•Ê-f—&
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0308.tif"/>
<page><![CDATA[﻿EPISODE IDE LA ATIE D’XJII ARTISTE
 Synr)pf)or)ie fantastique
en cinq parties, par Hector BERLIOZ.
-1-OCV;-
——î PROGRAMME DE LA SYMPHONIE l——
    l'n jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images musicales. La femme aimée, elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
PREMIÈRE PARTIE
Rêveries et passions.
    Il se rappelle d’abord ce malaise de l’âme, ce vague des passion*, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu'il aime ; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
DEUXIÈME PARTIE
Un Bal.
    Il retrouve l’aimée dans un bal au milieu du tumulte d’une fête brillante.
TROISIÈME PARTIE
Scène aux Cbarrçps.
   l'n soir d’été à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent un Ranz des vaches; ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son âme un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante ■ mais Elle apparaît de nouveau, son cœur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent; si elle le trompait?... L’un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se couche... Bruit éloigné du tonnerre... Solitude... Silence...
QUATRIÈME PARTIE
Marche au Supplice.
    Il rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la fin. l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.
CINQUIÈME PARTIE
Songe d’Une nuit du Sabbat.
Il se voit au Sabbat, au milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. La mélodie (dmée reparaît encore ; mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité ; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque; c’est Elle qui vient au Sabbat... Rugissements de joie à son arrivée... Elle se mêle à l’orgie diabolique... Glas funèbre, parodie burlesque du Dieu irœ ; Ronde du Sabbat.
La Ronde du Sabbat et le Dies irœ ensemble.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
