<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19071121'>21/11/1907</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0292.tif'/>
        <date when='19071121'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Olsen, Ole' type='person' role='cmp'>Olsen, Ole</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau de concerts Ad. Henn — Genève
$£alîe (du Conservatoire
                       «♦» =%=> <^5°
Jeudi 21 Novembre 19Û7
                       à 8 heures et quart.
CONCERT
MIECIO HORSZOWSKI
            _r£n_
            —| PROGRAMME g—^s'^-
1. PRÉLUDE, CHORAL et FUGUE..............César FRANCK.
2 SON/YTE en La majeur.....................Domenico SCARLhTf;.
3.	RAPSODIE en 5ol mineur.................... BRAHMS.
4.	a) FANTAISIE-IMPROMPTU.................j
 b)	NOCTURNE en Ré bémol................(
 c)	ÉTUDE en La bémol....................f ("H0 IN'
 d)	ÉTUDE en Ut dièse.....................)
5.	DEUX CAPRICE5, d’après Paganini, op. n° 3 . ...	SCHUMANN.
6.	MARCHE FUNÈBRE................................................MENDELSSOHN.
7.	PAPILLONS..............................................................OLE OLSEN.
8.	RAPSODIE n" 8 ...................................................LISZT.
Piano de concert Bechstein aux soins de M. Ch. Berguer.
■cfo ■=$£»
PRIX DES PLACES Réservée?, 5 fr. — parterre, 3 fr. — Galerie et Estrade, 2 fr.
En vente chez M. Henn, boulevard du Théâtre, 6, et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez M. Henn.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2VL iecio Horszoïuski
<=§■= <=§■=>
   Miecio Horszowski est certainement le plus jeune parmi les pianistes qui ont su attirer sur eux l’attention du public.
   Son goût pour la musique se manifesta très tôt et ce fut sa mère qui lui donna les premières lettres et il progressa si rapidement que ses parents le destinèrent à la carrière musicale. A l’âge de six ans ils le conduisirent à Leipzig et le présentèrent au professeur Cyrill Kistler, qui fut à un tel point étonné de Miecio, qu’il nommait « un phénomène musical », qu’il fit paraître l’article suivant dans la Leip^iger Tageblatt, du 17 août 1897 :
  « Qui n’a entendu parler de l’enfant prodige Amadéus Mozart ? Qui n’a connu la précocité de Mendelssohn, de Rheinberger ?
   « Mais un enfant est apparu qui éclipse tous les personnages prodiges que nous connaissions. Qu’on se figure un ravissant petit garçon de cinq ans, jouant avec perfection et par cœur toutes les Inventions de Bach.
  «Et non seulement cela; j’ai demandé à l’enfant qu’il me joue en ut dièse majeur une Invention écrite en ut, puis en mi mineur, en la bémol majeur, et qu’il la transpose dans tous les tons possibles, et le petit s’est admirablement acquitté de cette tâche..
   « La justesse d’oreille que possède cet enfant est vraiment phénoménale. Jouez-lui des notes séparées ou réunies sur le piano, il vous dira quelles notes ce sont avec une parfaite sûreté.
   « Mais, le plus étonnant encore, c’est qu’il est capable de transcrire sur le papier tout ce qu’on lui joue, voire même les accords les plus compliqués. Ses facultés de modulation sont également frappantes et il n’est pas possible de trouver une plus parfaite organisation musicale. Il sait vous dire de suite dans quel ton est écrit un morceau qui se joue à l’orchestre. Bref, on marche d’étonnement en étonnement lorsqu’on a le bonheur de causer avec cette nature vraiment unique. Miecio Horszowski, tel est le nom de cet enfant extraordinaire ! »
  A l’âge de six ans, Miecio Horszowski entra comme élève chez Leschetitzky, en même temps qu’il suivait les cours d’harmonie et de contrepoint de Heuberger au Conservatoire de Vienne.
  En 1902 il donne son premier récital à Vienne; un an après, Berlin, Leipzig et Hambourg applaudirent le jeune artiste, auquel la presse entière •décerna les éloges les plus flatteurs. Puis il fit une tournée en Suisse — et l’on sait combien colossal fut le succès qu’il obtint — en France, en Espagne, en Angleterre et en Italie.
  Après s’être fait entendre à Milan, Naples, Rome — où il fut invité à la cour — il eut l’honneur de jouer devant S. S. Pie X, grand amateur ■de musique comme on le sait — qui offrit une médaille d’or au jeune artiste.
  C’est une bonne fortune pour notre public de pouvoir applaudir le jeune artiste et nombreux seront ceux qui voudront revoir et entendre Miecio Horszowski.
Opinion de la presse.
Vienne.
   Miecio Hoirszowski, <;ct enfant Je nei|f ans, a joué le Concerto de Mozart avec une finesse d’interprétation étonnante. Il y avait intercalé ujie cadence de sa composition qui rentrait tout à fait dans le style de l’œuvre. Dans deux morceaux de Chopin et Leschetizky et dans une originale mazurka de sa composition, il a encore donné de nouvelles preuves de son talent. Cet enfant, à la physionomie pensive et rêveuse, a joué
—	admiré par tout le public sans exception — comme un musicien de race, avec âme et un phrasé très délicat.	F nie Presse.
Hambourg.
   L’interprétation des Variations de Mendelssohn fut vraiment surprenante ; cet enfant s’y est révélé musicien parfait, au rythme impeccable, et a fait preuve d’un grand talent indiscutable.	Hamburger Zeitung.
<9®
Lausanne.
   Miecio Horszowski a glorieusement défendu hier la cause des enfants prodiges auprès de ceux qui gardent quelque méfiance à l’endroit de cette sorte de phénomènes. Son morceau de début — Trente-deux variations en ut mineur de Beethoven — me paraît avoir été le meilleur de la soirée. Il y a fait montre, non seulement de virtuosité,
—	que d’ailleurs le Rossignol de Liszt et la Toccata de Leschetitzky ont fait valoir abondamment — mais d’une technique pleine de style et d’un phrasé parfait. Son exécution du Nocturne en rè bémol et d’un Boléro de Chopin — un peu lente dans le premier de ces morceaux — est très personnelle et pleine de charme.
   La Mazurka de sa composition qu’il a jouée encore, est une petite chose exquise. Tant de qualités dans son art, tant d’ingénuité aussi dans sa physionomie comme dans son jeu, lui ont valu des applaudissements enthousiastes et de nombreux rappels. On irait entendre cet enfant comme artiste aussi bien que comme prodige. Et je ne trouve pas de plus bel éloge.	Galette de Lausanne.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Genève.
   Etre doué d'une musicalité aussi complète à l’âge de neuf ans, voilà qui tient certainement du prodige. Les théosophes vous affirmeront à coup sûr que le petit Horszowski est une réincarnation d’un génie musical ayant habité une planète quelconque. Quelles que soient là-dessus les opinions, on est forcé de reconnaître chez le petit pianiste des dons merveilleux, dépassant de beaucoup ceux des enfants prodiges entendus jusqu’à ce jour. Miecio Horszowski est arrivé à une maturité de compréhension que l’on ne rencontre pas souvent, même chez les artistes célèbres. Une des meilleures pages pianistiques de Beethoven, les Trente-deux variations en ut mineur, ont été interprétées à la perfection par le petit artiste. On sait ce qu’exige de technique, de style, de sûreté cette belle oeuvre. C’était vraiment un émerveillement d’entendre Horszowski ! Une perfection absolue de phrasé et d’accentuation ; un emploi sobre et intelligent de la pédale, également parfaites, toutes les idées musicales tour à tour mises en lumière ou laissées volontairement dans la pénombre avec une science et un art extraordinaires ; une puissance relativement énorme et une sûreté admirable : toutes ces qualités, le petit musicien les a mises au service des Variations de Beethoven et l’on comprendra l’étonnement, l’admiration et l’impression profonde que nous a produits Horszowski. L’enfant paraît être en outre tout à fait modeste ; absorbé complètement par l’oeuvre qu’il interprète il ne cherche aucunement à faire de l’effet mais seulement à s’assimiler et à rendre le mieux possible l’idée du compositeur. Le jeune artiste a tout ce qu’il faut pour étonner le monde : toutes les bonnes fées ont assisté à sa naissance et l’ont comblé de leurs dons.
   Le programme comportait encore un Blumenstiick de Schumann, interprété avec toute le charme intime qui convenait, un Nocturne et un Boléro de Chopin, que le petit Polonais a justement sentis et fait comprendre avec une grâce et une mélancolie tout à fait poétiques. La Mazurka de Horszowski a prouvé que le petit compositeur avait déjà de jolies impressions personnelles; le Rossignol de Liszt et la Toccata de Leschetitzky ont été joués avec une virtuosité, un rvthme parfaits et, en bis, nous entendîmes encore une jolie Barcarolle de Ant. Rubinstein.	ht Suisse.
Gcncvc. •— lmp. /arrys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>