<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19071122'>22/11/1907</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0296.tif'/>
        <date when='19071122'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Fabozzi, Gennaro' type='person' role='cmp'>Fabozzi, Gennaro</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿                    JL
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE DE GENEVE
                   ---------- -«o-o-
Vendredi as Novembre 1907, à S heures et quart
<=§=■ <=&> <=s°
UN SEUL CONCERT
donné par Monsieur
Qennaro FABOZZI
PIANISTE AVEUGLE Au profit de
  l’Association suisse pour le bien des aveugles.
PROGRAMME
                                            •^CLl
1.	Fantaisie et Fugue chromatique...................... Bach.
2.	Sonate, op. 31, n° 2........................................ Beethoven.
3.	a) Etude.................................................\
 b)	Prélude........................................... . . . ■ Chopin.
c)	Scherzo ..............................................j
4.	a) Intermezzo............................................j
 b)	Bagatelle.............................................• Fabo^i.
 c)	Canzonetta, op. 7.....................................J
5.	Grande Polonaise en mi majeur........................... Lis~l.
cSJo cfo <^0
Grand Piano de Concert Bechstein aux soins de M. Ch. Berguer.
PRIX DES PLACES Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 1 fr.
En vente au local de l'Association des Aveugles (9, rue des âranges), dans les magasins de musique et
auprès du concierge du Conservatoire.
Réservées exclusivement au Conservatoire et à l’Association.
\
Genève. Imp. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GENNARO FABOZZI
                                      „ Mia luce è nell’arte “
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Quelques lignes résumées du journal
« Ne ne Zeitschrift fiïr die Ainsi h »
(FONDÉ PAR ROBERT SCHUMANN)
Leipzig, le 18 décembre 1901.
   GENNARO FABOZZI naquit à Naples, où, quelques années après sa naissance, il perdit la vue accidentellement.
   C’est à l'institut de sa ville natale Institut Mar-tuseelli ])our les Aveugles que l’enfant commença ses études. Exceptionnellement doué, cl grâce à une éducation musicale habilement menée par le professeur Francesco Lebano, il (il sa première apparition en publie, jouant du violon et du piano à l’âge de neuf ans. Jeune homme encore, il obtint les fonctions de chef d’orchestre de l’institution. Plus tard, Sa Majesté la Heine Marguerite d’Italie prit pour ce jeune artiste un intérêt tout particulier cpii contribua à le faire connaître dans plusieurs cours d’Europe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ensuite d'un surmenage du liras droit, il fut obligé, à l'âge de vingt-trois ans. de renoncer au violon et de continuer le piano.
    La privation de la vue n’a jamais eu d’influence sur son caractère. Il a accepté vaillamment sa malheureuse destinée; il s’esl dévoué par tous les moyens à l’amélioration du sort de ses malheureux confrères. Rien d’affecté dans son langage; rien de fier dans ses manières. Sa conversation est toujours agréable et spirituelle. Il est dégagé et adroit comme peu d’aveugles, il possède une nature généreuse, pleine d’amour-propre, et il dédaigne la pitié, ayant un caractère exceptionnellement énergique et une volonté tenace et persévérante. 11 adore la musique et s’intéresse en même temps à tout.
  La presse italienne, française, anglaise, autrichienne et particulièrement la presse allemande lui dédient de nombreux et longs articles, reconnaissant en lui un pianiste de premier rang.
  Extraits i>e quelques Journaux
L'Union, Nice, 13 avril 1890.
   Ce jeune homme est 1111 des artistes les plus remarquables de notre époque. 11 a paru dans un des Concerts classiques de Monte-Carlo, où il lit une profonde impression.
The Times, Londres, 9 juin 189(i.
   Gennaho Fabozzi est un pianiste aveugle d’une très rare habileté. La plus brillante de ses qualités est la sûreté et la beauté du touché. Il .joue avec beaucoup d’expression, avec une grande inspiration, et son interprétation est vraiment irréprochable. Il surmonte avec une facilité étonnante les plus grandes difficultés techniques.
L'Éelaireur de Nice, 3 avril 1897.
   Après une interprétation des œuvres les plus difficiles de Beethoven, Listz, Chopin, Bach, Saint-Saëns, etc., Monsieur Fabozzi a fait entendre au public plusieurs morceaux de sa composition qui ont permis de constater que, chez lui, l'exécutant est doublé d'un musicien de grande valeur.
Gazzetta di Torino, 14 novembre 1898.
   Parler de Fabozzi comme artiste serait répéter à nos lecteurs ce qu’ils savent déjà. Il est certain que dans cet aveugle se révèle 1111 des plus beaux tempéraments de pianiste que l’on puisse désirer. Devant le piano, il semble recouvrer la vue. Son mécanisme, d’une rare perfection, lui permet^ d’affronter les plus grandes difficultés avec la réussite la plus]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿parfaite. Toute une onde de poésie coule de ses compositions, très élégantes, originales et belles de technique.
   Monsieur Fabozzi s’est aussi révélé, dans le même concert, au salon de l’Kxposition, excellent chef d’orchestre, interprétant magistralement des œuvres de Gluck, de Scarlatti, etc.
Corriere délia Sera, !) décembre 1898.
   Gennaro Fabozzi, qui, à juste titre, peut être nommé 1111 pianiste célèbre, a obtenue 1111 succès éclatant et mérité au concert de hier dans notre Conservatoire.
Neue Freie Presse, Vienne, 3 janvier 1900.
  Gennaro Fabozzi possède une technique prodigieuse et le goût musical le plus parfait. Nous avons eu l’occasion d’entendre et d’apprecier toute sa puissance et son talent au Récital qu'il a donné dans la Salle ÏJôsendorfer.
Vossisehe Zeitung, Berlin, 1 avril 1900.
   Que de persévérance et d’énergie pour arriver à une telle perfection! Un musicien aveugle, tel que Gennaro Fabozzi, maître de son instrument, d'une technique étonnante, peut être appelé 1111 phénomène!
Berliner Lokal-Anzeiger, 1< >' avril 1901.
   Le sentiment de pitié que le public éprouve pour les musiciens aveugles, disparaît lorsqu’on a le bonheur d’entendre Monsieur Gennaro Fabozzi. Ce pianiste de la Cour d’Italie, professeur à l’institut des Aveugles de Naples, est un vrai phénomène. On peut dire de lui qu’il est né musicien. Peu d’artistes savent comme lui réunir un grand talent technique à une suprême délicatesse de sentiment, surtout dans l’exécution des œuvres de Chopin.
Deutsche Tages-Zeitung, Berlin, 17 avril 1901.
  A sa matinée donnée dans la salle Bechstein, M. Genxaro Fahozzi a prouvé encore une fois qu’il possède un grand talent et une inspiration artistique des plus rares. Nous avons déjà parlé il y a quelque temps de ce pianiste distingué et nous ne saurions assez louer son mérite. Monsieur Fabozzi s’est acquis dans notre capitale une place parmi les artistes du plus grand mérite.
Dresdner Zeitung, 7 avril 1902.
  M. Gennaho Fabozzi, après avoir joué au dernier concert de la Cour à la Villa (le Strehlen en présence de Leurs Majestés, de plusieurs membrers de la famille royale et de nombreux invités, s'est fait entendre hier soir encore à la Salle Kuropâischer Hof. Nous avons constaté que rarement les œuvres de Bach, Beethoven, Brahms et Chopin ont été si bien interprétées. Le public a été enthousiasmé pendant tout le programme. Assistaient au concert Sa Majesté la reine Carola et S. A. I. la Princesse. Friedrich-Auguste de Saxe, qui, à la fin du concert, ont chaleureusement félicité l’artiste.
Figaro, Paris, 15 juin 1902.
  Monsieur Gkxxaho Fabozzi, pianiste de la Reine Marguerite d’Italie, a donné un grand concert à la Salle Pleyel. Il a été vivement acclamé pour son exécution magistrale des œuvres de Bach, Beethoven, Chopin et de plusieurs de ses compositions.
Badisehe Landeszeitung, Baden-Baden, 2(S octobre 1902,
  Monsieur Guxxabo Fabozzi, déjà populaire dans notre ville, a donné un grand concert vendredi dernier au « Kur-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           ITaus». Pendant tout le programme, le pianiste a su vraiment faire parler son instrument. Fabozzi peut être certainement place au rang des grands pianistes que nous avons entendus jusqu’ici.
                  Dresden Neueste Nachrichten, 17 avril 1902.
              Le concert du pianiste Gennaro Fabozzi a été un succès exceptionnellement complet. On se demande comment, privé de la vue, il est possible de parvenir à une pareille techni-quel, telle qu'on croit entendre, à certains moments, tantôt Emile Sauer, tantôt Paderewski.
                         Londres, du 1 '•«' au lf> novembre 1902.
               Tous les journaux anglais, spécialement le Times, le Daily Telegraph, la Morning Post. la Daily Mail, le Standard,
          etc., etc., parlent avec admiration du pianiste Gkx.vauo Kabozzi pour ses Récitals donnés à Steinwey Hall, St-James’s Hall et Bridge water House, ce dernier sous le patronage de Leurs Altesses Royales la Princesse Christian, Henry de Battenberg et de Schleswig-Holstein.
              Les journaux sont unanimes à reconnaître que son jeu et son touché sont superbes, toujours remplis de sentiment et de vigueur. Il a été chaleureusement applaudi partout et s’est acquis en Angleterre la même réputation et la même sympathie ([lie sur le continent.
              Les journaux de Nice et de Monte-Carlo du 13 février 1905 confirment à l’unanimité le grandiose succès obtenu par Monsieur Gennaro FABOZZI au Concert moderne de Monte-Carlo du 12 février, où il a joué avec orchestre et solo. Les critiques lui témoignent une sincère admiration et ont fini par l’appeler : « un véritable phénomène musical ».
                 -SK--

ADMINISTRATION DE CONCERTS
     A. DANDELCT
          83, Rue d'Amsterdam, 83 PARIS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HENRI GAILLARD - - LAUSANNE - “
5 Escaliers du Grand-Port . Maison J.-J- Mercier -]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>