<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080516'>16/05/1908</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0530.tif'/>
        <date when='19080516'/>
        <name key='Moreau, Henry' type='person' role='cmp'>Moreau, Henry</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Leroux, Xavier' type='person' role='cmp'>Leroux, Xavier</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION POUR
l ART SOCIAL	Samedi là mai à 6‘ h.
CLOTURE DE LA SAISON
6rand Concert
au V'ictoria^Hall
AVRC LE CONCOURS DE
       Mnu' Chcridjan-Charrey, pianiste, professeur au Conservatoire, de MM11'" Leschaud et Verdan, cantatrices, élèves de M. L. Ketten, de M. Pollak, violoniste, prof, au Conservatoire et d’un groupe de la
Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
sous la direction de M. L'. Ketten.
          i Chanson galante chœuni quatre voix mixte. Moreau.
        2.	Sonate en la pour piano et violon César Franck
                 a)	Allegretto ben moderato b) Allegro — e) liecUativo-Fantasia tl) Allegretto poco mosso.
      3.	Air de la Traviata Chant.............. Verdi.
                    Mile y f. un AN.
        4	Solo de piano.
     5	a) Ici-bas.............. Léopold Kelten.
b) Le Nil. Chant avec accompagnement de violon. Xavier LerOUX.
               Mlle LESCHAUD. — M. POLLAK.
         6	Solo de violon.
    7	Duo du Roi d'Ys.................... Laie.
                 Mlles VERDAN et I.EtlCIIAl'D
Chœurs d’Mthalie
de Mendelssohn.
         ■Sulis par MMlles I crdan, de Rabours, Culos et Congnard.
Chant Suisse
de Joseph Lauber.
                     Piano de Concert Bluthner aux soins de la Maison Sautler et Jæger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IRotice sur £Lthalie
et les Chœurs de Mendelssohn
   Racine, né en 1639, mort en i6gg, a enrichi la scène française de chefs-d'œuvres immortels. On a pu justement l'appeler le plus parfait des poètes tragiques français. Il avait, après Phèdre, renoncé au théâtre, quand Mme de Maintenon lui demanda d'écrire pour la maison d'éducation de S'-Cyr quelle avait fondée, Esther d’abord, dont il prit le sujet dans le livre de la Bible qui porte ce nom, puis Athalie que le poète tira du second Livre des Rois et du second des Chroniques. L'un et l'autre sujet répondaient aux préoccupations religieuses qui avaient éloigné Racine du théâtre. Athalie n’eut point le succès A'Esther, au début tout au moins, car depuis longtemps on a rendu justice à cette tragédie.
WWW
   Athalie. La Tragédie.— L'action se passe en 870 avant J .-C. à Jérusalem dans l'enceinte du fameux temple. Athalie, femme du roi de Juda, Joram était devenue idolâtre et entreprit de détruire la race de David en faisant mourir son propre petit-fils. Heureusement, Josabeth, femme de Joud, grand prêtre des Juifs, sauva l’un des enfants destinés à la mort, Joas, encore à la mamelle, et l’éleva dans le temple. Athalie, qui soupçonnait l’existence de ce descendant de David, voulut le faire périr, mais, sous l'impulsion de Joad, les lévites, prêtres du temple, la mirent à mort et le peuple juif se souleva, [oas enfant, fut proclamé roi; de son sang naquit Jésus.
   Les Chætirs. Le choeur est composé de jeunes filles de la tribu de Lévi. Le rôle important que Racine lui fait jouer dans sa tragédie est imité du théâtre antique des Grecs où les intervalles des actes étaient occupés par des hymnes qui commentaient l’action dramatique. La première musique de ces chœurs fut composée par Moreau, maître de musique de la chambre du roi Louis XIV. Celle qui sera exécutée ce soir est de Mendelssohn (1809-1847). Le grand compositeur allemand, de religion israélite, s’est heureusement inspiré des beaux vers de Racine. Peut-être y a-t-il un peu plus qu’il ne faudrait de pompe et de majesté dans cette musique, mais elle met bien en valeur les voix et a contribué dans une très large mesure au succès des récentes représentations d'Athalie, notamment cet hiver au Théâtre de Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    UNION POUR
   l ART SOCIAL
 iô mai iqo8.
aWMBBBWWaaWWBB
        Choeurs d^thalic
                     TRAGÉDIE DE J. RACINE
                      LE CHŒUR
                               TOUT LE CHŒUR
    Tout l’univers est plein de sa magnificence :
    Qu’on l’adore, ce Dieu, qu’on l’invoque à jamais ! Son empire a des temps précédé la naissance : Chantons, publions ses bienfaits.
                                une voix
                       En vain l’injuste violence Au peuple qui le loue imposera silence:
    Son nom ne périra jamais.
    Le jour annonce au jour sa gloire et sa puissance ; Tout l’univers est plein de sa magnificence: Chantons, publions ses bienfaits.
                               tout le chœur
    Tout l’univers est plein de sa magnificence : Chantons, publions ses bienfaits.
                                 une voix
    Il donne aux fleurs leur aimable peinture ;
     Il fait naître et mûrir les fruits ;
    Il leur dispense avec mesure Et la chaleur des jours et la fraîcheur des nuits ; Le champ qui les reçut les rend avec usure.
                                UNE AUTRE VOIX
    Il commande au soleil d’animer la nature,
    Et la lumière est un don de ses mains ;
    Mais sa loi sainte, sa loi pure Est le plus riche don qu’il ait fait aux humains.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNE AUTRE VOIX
O mont de Sinaï ! conserve la mémoire De ce jour à jamais auguste et renommé,
        Quand, sur ton sommet enflammé,
Dans un nuage épais le Seigneur enfermé Fit luire aux yeux mortels un rayon de sa gloire.
    Dis-nous pourquoi ces feux et ces éclairs, Ces torrents de fumée, et ce bruit dans les airs, Ces trompettes et ce tonnerre ?
Venait-il renverser l’ordre des éléments ?
        Sur ses antiques fondements Venait-il ébranler la terre ?
                    UNE AUTRE
Il venait révéler aux enfants des Hébreux De ses préceptes saints la lumière immortelle ;
Il venait à ce peuple heureux Ordonner de l’aimer d’une amour éternelle.
                    TOUT LE CHŒUR
         O divine, 6 charmante loi !
         O justice, ô bonté suprême !
Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa foi !
                        une voix, seule
    D’un joug cruel il sauva nos aïeux,
Les nourrit au désert d’un pain délicieux ;
Il nous donne ses lois, il se donne lui-même ;
    Pour tant de biens, il commande qu’on l’aime.
                   le chœur O justice, 6 bonté suprême !
                     LA MÊME VOIX
Des mers pour eux il entr’ouvrit les eaux ;
D’un aride rocher fit sortir des ruisseaux ;
Il nous donne ses lois, il se donne lui-même ;
    Pour tant de biens, il commande qu’on l’aime.
                   le chœur
    O	divine, ô charmante loi !
Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa foi !
                   une autre voix, seule
Vous qui ne connaissez qu’une crainte servile, Ingrats, un Dieu si bon ne peut-il vous charmer ? Est-il donc à vos cœurs, est-il si difficile Et si pénible de l’aimer f
L’esclave craint le tyran qui l’outrage ;
Mais des enfants l’amour est le partage.
Vous voulez que ce Dieu vous comble de bienfaits, Et ne l’aimer jamais !
                  TOUT LE CHŒUR
         O divine, ô charmante loi !
        O justice, ô bonté suprême !
Que de raisons, quelle douceur extrême D’engager à ce Dieu son amour et sa foi !
FIN DU PREMIER ACTE
            V
ACTE II. - SCÈNE IX.
               LE CHŒUR
               UNE DES FILLES DU CHŒUR
         Quel astre à nos yeux vient de luire ?
Que sera quelque jour cet enfant merveilleux ?
         Il brave le faste orgueilleux,
         Et ne se laisse point séduire A tous ses attraits périlleux.
                     UNE AUTRE
        Pendant que du dieu d’Athalie Chacun court encenser l’autel,
        Un enfant courageux publie Que Dieu lui seul est éternel,
        Et parie comme un autre Elie Devant cette autre Jézabel.
                     UNE AUTRE
Qui nous révélera ta naissance secrète,
Cher enfant ? Es-tu fils de quelque saint prophète ?
                     UNE AUTRE
    Ainsi l’on vit l’aimable Samuel
Croître à l’ombre du tabernacle.
Il devint des Hébreux l’espérance et l’oracle. Puisses-tu, comme lui, consoler Israël !
                     une autre chante.
        O bienheureux mille fois L’enfant que le Seigneur aime,
Qui de bonne heure entend sa voix,
    Et que ce Dieu daigne instruire lui-même !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Loin du monde élevé, de tous les dons des cieux Il est orné dès son enfance ;
Et du méchant l’abord contagieux N’altère point son innocence.
                   TOUT LE CHŒUR
Heureuse, heureuse l’enfance Que le Seigneur instruit et prend sous sa défense !
                       la même voix, seule.
Tel en un secret vallon,
Sur le bord d’une onde pure,
Croît à l’abri de l’aquilon,
Un jeune lis, l’amour de la nature.
Loin du monde élevé, de tous les dons des cieux Il est orné dès sa naissance ;
Et du méchant l’abord contagieux N’altère point son innocence.
                   TOUT LE CHŒUR
Heureux, heureux mille fois L’enfant que le Seigneur rend docile à ses lois !
                        une voix, seule.
Mon Dieu, qu’une vertu naissante Parmi tant de périls marche à pas incertains !
Q’une âme qui te cherche et veut-être innocente Trouve d’obstacles à ses desseins !
          8ue d’ennemis lui font la guerre ! ù se peuvent cacher tes saints ?
Les pécheurs couvrent la terre.
                    UNE AUTRE
O palais de David, et sa chère cité,
Mont fameux, que Dieu même a longtemps habité, Comment as-tu du ciel attiré la colère ?
Sion, chère Sion, que dis-tu quand tu vois Une impie étrangère Assise, hélas ! au trône de tes rois ?
                   tout le chœur
Sion, chère Sion, que dis-tu quand tu vois Une impie étrangère Assise, hélas ! au trône de tes rois ?
                  la même voix continue.
Au lieu des cantiques charmants Où David t’exprimait ses saints ravissements,
Et bénissait son Dieu, son Seigneur, et son père ; Sion, chère Sion, que dis-tu quand tu vois Louer le dieu de l'impie étrangère,
Et blasphémer le nom qu’ont adoré tes rois ?
une voix, seule.
Combien de temps, Seigneur, combien de temps encore Verrons-nous contre toi les méchants s’élever?
Jusque dans ton saint temple ils viennent te braver :
Ils traitent d’insensé le peuple qui t’adore.
Cnmbien de temps, Seigneur, combien de temps encore Verrons-nous contre toi les méchants s’élever ?
UNE AUTRE
Que vous sert, disent-ils, cette vertu sauvage ?
De tant de plaisirs si doux Pourquoi fuyez-vous l’usage f Votre Dieu ne fait rien pour vous.
UNE AUTRE
Rions, chantons, dit cette troupe impie ;
De fleurs en fleurs, de plaisirs en plaisirs,
        Promenons nos désirs.
    Sur l’avenir insensé qui se fie.
De nos ans passagers le nombre est incertain : Hâtons-nous aujourd’hui de jouir de la vie ;
Qui sait si nous serons demain ?
TOUT LE CHŒUR
Qu’ils pleurent, ô mon Dieu ! qu’ils frémissent de crainte. Ces malheureux, qui de la cité sainte Ne verront point l'éternelle splendeur.
C’est à nous de chanter, nous à qui tu révèles Tes clartés immortelles;
C’est à nous de chanter tes dons et ta grandeur.
une voix, seule.
De tous ces vains plaisirs où leur âme se plonge,
Que leur restera-t-il f Ce qui reste d’un songe Dont on a reconnu l’erreur.
A leur réveil (ô réveil plein d’horreur!)
        Pendant que le pauvre à ta table Goûtera de ta paix la douceur ineffable,
Ils boiront dans la coupe affreuse, inépuisable,
Que tu présenteras au jour de ta fureur,
A toute la race coupable.
TOUT LE CHŒUR
O réveil plein d’horreur !
O songe peu durable !
        O	dangereuse erreur!
FIN DU DEUXIÈME ACTE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            ACTE III. — SCÈNE VII.
le chœur chante au son de toute la symphonie des instruments.
Que du Seigneur la voix se fasse entendre,
    Et qu’à nos cœurs son oracle divin Soit ce qu’à l’herbe tendre Est, au printemps, la fraîcheur du matin.
w
ACTE III. - SCÈNE VIII,
ou selon les éditions ACTE IV. — SCÈNE I.
LE CHŒUR SALOMITH, fille du grand-prêtre Joad. salomith
Que de craintes, mes sœurs, que de troubles mortels ? Dieu tout-puissant, sont-ce là les prémices,
Les parfums et les sacrifices Qu’on devait en ce jour offrir sur tes autels ?
UNE DES FILLES DU CHŒUR
Quel spectacle à nos yeux timides !
         Qui l'eût cru qu’on dût voir jamais Les glaives meurtriers, les lances homicides Briller dans la maison de paix ?
UNE AUTRE
D’où vient que, pour son Dieu pleine d’indifférence Jérusalem se tait en ce pressant danger ?
D’où vient, mes sœurs, que, pour nous protéger, Le brave Abner au moins ne rompt pas le silence ?
SALOMITH
Hélas ! dans une cour où l’on n’a d’autres lois
         8ue la force et la violence, ù les honneurs et les emplois _
Sont le prix d’une aveugle et basse obéissance,
        Ma sœur, pour la triste innocence Qui voudrait élever la voix ?
UNE AUTRE
Dans ce péril, dans ce désordre extrême,
Pour qui prépare-t-on le sacré diadème ?
- 7 —
SALOMITH
Le Seigneur a daigné parler ;
Mais ce qu’à son prophète il vient de révéler:
         Qui pourra nous le faire entendre ? {Musique.)
         S’arme-t-il pour nous défendre?
         S’arme-t-il pour nous accabler f
                 tout le chœur chante.
O	promesse ! ô menace ! ô ténébreux mystère !
Que de maux, que de biens sont prédits tour à tour ! Comment peut-on avec tant de colère Accorder tant d’amour ?
                         une voix, seule.
Sion ne sera plus : une flamme cruelle Détruira tous ses ornements.
                     UNE AUTRE VOIX
Dieu protège Sion: elle a pour fondements Sa parole éternelle.
LA PREMIÈRE
Je vois tout son éclat disparaître à mes yeux.
LA SECONDE
Je vois de toutes parts sa clarté répandue.
                      la première Dans un gouffre profond Sion est descendue.
LA SECONDE
Sion a son front dans les cieux.
la première
Quel triste abaissement !
LA SECONDE
                         Quelle immortelle gloire ! la première
Que de cris de douleur!
la seconde
                        Que de chants de victoire ! une troisième
Cessons de nous troubler : notre Dieu, quelque jour, Dévoilera ce grand mystère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUTES TROIS
         Révérons sa colère;
        Espérons en son amour.
UNE AUTRE
         D’un cœur qui t’aime,
Mon Dieu, qui peut troubler la paix f Il cherche en tout ta volonté suprême,
         Et ne se cherche jamais.
          Sur la terre, dans le ciel même, Est-il d’autre bonheur que la tranquille paix D’un cœur qui t’aime ?
ACTE V. - SCENE VIII
LE CHŒUR
Tout l’univers est plein de sa magnificence :
               Di
^u’on l’adore, ce Dieu, qu’on l’invoque à jamais! son empire a des temps précédé la naissance : Chantons, publions ses bienfaits.
Fin de la tragédie
WWW Chant puisse
de Joseph Lauber
Au pied des neiges éternelles S’abrite un radieux séjour ;
Vos remparts, montagnes si belles, Le protègent avec amour.
C’est la plus douce des patries, C’est dans cet asile enchanté ue, sauvage enfant des prairies, aquit la fière Liberté !
8;
Jours de soleil et jours d’orage ! Combien de vaillants et de forts, Pour sauver l’antique héritage, Ont jadis uni leurs efforts !
Sur la bannière de la Suisse Un emblème frappe les yeux : Elle crie à tous « Sacrifice ! >
La blanche croix de nos aïeux.
Nous connaissons, ô noble terre, Pour toi, de nouvelles grandeurs ! Tu seras, paisible et prospère, Secourable aux saintes douleurs ! Tu répandras au loin ton âme,
Et, devant les œuvres du mal,
Tu feras briller une flamme,
Une lumière, un idéal!!!
Z.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>