<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19071207'>07/12/1907</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0326.tif'/>
        <date when='19071207'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Lermyte, André' type='person' role='cmp'>Lermyte, André</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿      THÉÂTRE DE IvÂ YXLLE DE GBHàYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	@
               Samedi 7 Décembre 1907, à 8 heures précises.
                 TROISIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Monsieur
Francis THOROLD
 Baryton
  / •___tfll_____
                                         f PB0j®aA.WW:E s’-
                 ___,_® =-->
                                    PREMIÈRE PARTIE
i. Ouverture de l’opéra Sancho................ E. Jaques-Dalcroze.
    i.	Récit et air de Harapha, extrait de Samson. .. Hændel.
              M. F. THOROLD.
    3.	La Nuit de Mai, poème symphonique (ire aud.). A. Lermyte.
                                   SECONDE PARTIE
 4.	Trois Lieds............................... R. Strauss.
             a)	Die Zeitlose.
             b)	Allerseelen.
            c)	Heimliche Aüfforderung.
              M. F. THOROLD.
  5.	Symphonie pastorale...................... Beethoven.
                  I.	Sensation agréable en présence de la Nature.
                II.	Scène au bord du ruisseau.
              III.	a) Scherzo. — b) Tempête. — c) Hymne rustique.
 Orchestre çous la direction de fA- Edouard RISLER.
    Piano Steinway & Sons, à New-York et Hambourg, aux soins de M. Ch. Berguer.
                L,e concert commencera à huii heures précises.
>" ^ Le public est informé que les portes seront fermées pendant t'exécution des morceaux ÿg
                                                fÏENÈVS. — tMP. JARRVS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Francis THOROLD
      M. Francis Thorold est né en 1875 près de Darmstadt. Il travailla d’abord le piano et eut comme professeurs Russel, Hans de Bulow et Heinrich Lutter; à dix ans, le jeune artiste faisait des tournées de concerts en Allemagne et en Angleterre. Ce fut en 1893 que M. Thorold alla pour la première fois à Milan où il commença à travailler le chant avec Qua-ranta : après de nombreux voyages il continua ses études vocales à Paris, sous la direction du célèbre Szbreglia, le professeur des deux de Reszke, de Mmes Nordica, Melba, etc., puis de nouveau à Milan avec l’ancien ténor Blasco. En Italie, M. Thorold chanta au théâtre mais, de retour en Allemagne, il se voua exclusivement à la carrière des concerts et fit une étude spéciale des lieds et de l’oratorio avec le professeur von Milde. Il fit alors de fréquentes tournées qui le classèrent parmi les premiers chanteurs de concerts. M. Francis Thorold s’est fixé à Genève où il a été appelé, au Conservatoire, à prendre la direction d’une classe de chant. Le public genevois a déjà eu, à plusieurs reprises, l’occasion d’apprécier l’excellente méthode et la haute musicalité de M. F. Thorold.
         <=*»	V
Récit et air de Harapha,
tiré de « Samson », de Hændel.
                Nicht komtn’ ich, Samson, mitleidsvoll zu dir, ich bin aus Gatli,
                    Man nennt mich Harapha.
                     Du kennst mich nun.
                Viel hôrte ich von deiner Riesenkraft,
                      Was ârgerlich mir war.
                Doch krânkt mich mehr, dass nie ich im Gewühl der Schlacht dich traf, Zu prüfen deine Kraft.
               Doch nun komm’ ich zu seh’n, ob deinem Ruhm du gleichst.
                Der sich’re Ruhm, den ich von dir gewann, entgelit mir,
                    Weil man mir die Augen nahm,
               Mit blindem Mann verachte ich den Kampf.
               Den Kampf versagt der Ehr’ Gebot.
                Ein Schlag schon bràchte dich in Noth ;
                O armer Held, der dich gefallt, nicht Ehre bràchte ihm dein Tod ! Halb schon geschlagen, feiger Knecht,
                      Bist du für meinen Arm zu schlecht.
                                                                   «=§»
                La Nuit de Mai, de M. André Lermyte.
      Andi'é Lermyte, né à Paris en 1882, fit ses études musicales au Conservatoire de cette ville sous la direction de Xavier Leroux et vint plus tard ;VGîinève où il travaille la composition avec M. Otto Barblan.
Elève de Cesare Geloso pour le piano, il doima avec succès plusieurs concerts dont un certain nombre dans notre ville; il y présenta aussi quelques mélodies de sa composition.
Dans son poème symphonique sur la Nuit de Mai, A. Lermyte s’est appliqué à exprimer en musique les sentiments dont Musset, dans son œuvre célèbre, anime les personnages du Poète (douleur, découragement) et de la Muse (consolation, exhortation inspiratrice).
                                                          <=§■»
 Die Zeitiose, de R. Strauss,
 Auf frisch gemâhlten Weideplatz steht einsam die Zeirlose,
           Den Leib von einer Lilie, die Farb’ von einer Rose ;
           Doch es ist Gift, vvas aus dem Kelch, dem reinen, blinkt so rôtlich Die letzte Blum’, die letzte Lieb’ sind beide schôn, doch tôdlich. <=%*
                       AHerseelen, de R. Strauss.
 Stell’ auf dyn Tisch die duftenden Reseden,
              Die letzten roten Astern trop’ herbei	'
 Und lass ifos - Von a. ■ Liebe rcden,
                          Wie einst im Mai.
                  Gib mir die Hand, dass ich sie heimlich drücke, Und wenn man’s sieht. mir is’ es einerlei,
                  Gib mir nur einen deiner süssen Blicke Wie einst im Mai.
 Es blüht und duftet heut auf jedem Grabe,
                  Ein Tag im Jahr ist ja den Toden frei,
                Komm an mein Herz dass ich dich wieder habe Wie einst im Mai.
                                          'Ÿ’
              Heimliche Aufiorderung, de R. Strauss.
                Auf, hebe dîe funkelndj Schale empor zum Mund Und trinke beim Freudenmahle dein Herz gesund, Und wenn du sie hebst, so winke mir heimlich zu,
                 Dann làchle ich, und dann trinke ich still wie du.....
                  Und still, gleich mir betrachte um uns das Heer Der trunk’nen Schwàtzer verachte sie nicht zu sehr. Nein, hebe die blinkende Schale gefüllt mit Wein Und lass beim larmende Mable sie glücklich sein. Doch hast du das Mahl genossen, den Durst gestillt Dann verlasse der lauten Genossen fest freudiges Bild, Und wandle hinaus in den Garten zum Rosenstrauch, Dort will ich dich dann erwarten nach altem Brauch, Und will an die Brust dir sinken eh’ du’s gehoft Und deine Küsse trinken wie ehmals oft,
                 Und flechten in deine Haare der Rose Pracht
                O	komm du wunderbare ersehnte Nacht.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Sympiionie pastorale, de Beethoven.
   La Symphonie pastorale, qui fut écrite en 1808, est trop connue pour qu’il soit nécessaire d’en donner une analyse thématique. Voici simplement quelques extraits de ce qu’en dit Berlioz dans son ouvrage A travers chants.
   « Cet étonnant paysage semble avoir été composé par Poussin et dessiné par Michel-Ange. L’auteur de Fidelio veut peindre le calme de la campagne, les douces moeurs des bergers. Mais entendons-nous : il ne s’agit pas des bergers roses-verts et enrubannés de M. de Florian ou de ceux de J.-J. Rousseau. C’est de la nature vraie qu’il s’agit.
   « L’auteur intitule son premier morceau : Sensations douces qu’inspire l’aspect d’un riant paysage. Les pâtres commencent à circuler dans les champs, avec leur allure nonchalante, leurs pipeaux qu’on entend au loin et tout près ; de ravissantes phrases vous caressent délicieusement comme la brise parfumée du matin ; des vols ou plutôt des essaims d’oiseaux babillards passent en bruissant sur votre tête, et de temps en temps l’atmosphère semble chargée de vapeurs ; de grands nuages viennent cacher le soleil, puis tout à coup ils se dissipent et laissent tomber d’aplomb sur les champs et les bois des torrents d’une
éblouissante lumière.....
   « Plus loin est une Scène au bord de la rivière. Contemplation..... L’auteur a sans doute
créé cet admirable adagio, couché dans l’herbe, les yeux au ciel, l’oreille au vent, fasciné *>ar mille et mille doux reflets de sons et de lumière, regardant et écoutant à la fois les petites vagues biunchf,. scintillantes du ruisseau, se brisant avec un léger bruit sur les
cailloux du rivage ; c’est délicieux.....
   « Le poète nous amène à présent au milieu d’une réunion joyeuse de paysans. On danse, on rit, avec modération d’abord ; la mus^t* (*ït entendu un gai refrain, accompagnée d’un basson qui ne sait faire que deux notes. Beethoven a sans doute voulu caractériser par là quelque bon vieux paysan allemand, monté sur un tonneau, armé d’un mauvais instrument délabré dont il tire à peine les deux sons principaux du ton de fa, la dominante et la tonique. Chaque fois que le hautbois entonne son chant de musette naïf et gai comme une jeune fille endimanchée, le vieux basson vient souffler ses deux notes ; la phrase mélodique module-t-elle, le basson se tait, compte ses pauses tranquillement jusqu’à ce que la rentrée dans le ton primitif lui permette de replacer son imperturbable
/a, ut, fa.... La danse s’anime, devient folle, bruyante.... C’est une fureur, une rage.....
Quand un coup de tonnerre lointain vient jeter l’épouvante au milieu du bal champêtre et mettre en fuite les danseurs.
   « Orage, éclairs. Je désespère de pouvoir donner une idée de ce prodigieux morceau.....
Ecoutez ces rafales de vent chargées de pluie, ces sourds grondements des basses, le
sifflement aigu des petites flûtes......l’ouragan s’approche, grossit...... un immense trait
chromatique, parti des hauteurs de l’instrumentation, vient fouiller jusqu’aux dernières profondeurs de l’orchestre.... Alors les trombones éclatent, le tonnerre des timbales redouble de violence ; ce n’est plus de la pluie, du vent, c’est un cataclysme épouvantable, le déloge universel, la fin du monde..... La symphonie est terminée par Yaction de
grdees des paysans après le retour du beau temps. Tout alors redevient riant, les pâtres reparaissent, se répandent sur la montagne en rappelant leurs troupeaux dispersés ; le ciel est serein ; les torrents s’écoulent peu à peu ; le calme renaît, et, avec lui, renaissent les chants agrestes dont la douce mélodie repose l’âme ébranlée et consternée par l’horreur magnifique du tableau précédent. »
H.	Berlioz, A travers chants.
- ----- ,
   Samedi 21 Décembre, 4e concert d’abonnement avec le concours de Mm" Kaschowska et Prevsse-Matzenauer et de MM. Remond et Banberger. — Orchestre sous la direction de M. Ed. Risler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>