<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='19071221'>21/12/1907</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0340.tif'/>
        <date when='19071221'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE OSüIBYE
            COMITÉ DES CONCÇUTS D’ABONNEMENT	®
          - --------------- -— - -
Samedi 21 Décembre 1907, à 8 heures précises.
'Hb
QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mm' KASCHOWSKA <*> Mm' PREUSSE-MATZENAUER
       De Paris.	De l’Opéra de Munich.
    M. RÉMOND	M. BÜTTNER
Premier ténor de l’Opéra de Cologne. Premier baryton de l’Opéra de Carlsruhe. de M. LAPELLETERIE, ténor
et du chœur d’hommes LA CONCORDIA (directeur V
rt*
 ♦
.V?
***9' v«s.} r < '
—1—ajr-------
/
c
 . Pochon).
PREMIÈRE PARTIE
   i. Ouverture du Freischiitz (redemandée)...........À C.-M. JVeber.
   i. a) An die Leyer — b) Der Wanderer........... Schubert. c)	Stândchen............................ R. Strauss.
 3-
    M. Rémond.
TRISTAN ET ISEULT
                          de R. Wagner (iCT ,-icte). heult, Mme Kaschowska. Brangaine, Mme Preus. .e-Matzenauer. Tristan, M. Rémond. Kurwenal, M. Büttner. Un matelot, M. Lapelleterie. Matelots, La Concordia.
SECONDE PARTIE
 4.	Trois pièces.................................. R. Wagner. a) Der Engel — b) Im Treibhauà c) Trâume.
Mme Preusse-Matzenauer.
5.	La mort d’Iseult.......
Mme Kaschowska.
 R. Wagner.
Orcheçtre sous la direction de M. Edouard RISLER.
Piano ERA.RD aux soin® de M. Ch. BERGUER.
Le concert commencera à huit heures précises.
SjjijÇ Le public est informé que les portes seront fm.m.ts pendant l'exécution des morceaux
 l§>
                                             V^VvVvV,^/t'‘,'v V'-V'-'NAV''”'/'^/Y^/vVvVv'/v'
Genève. — i»f. jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0341.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Tristan et Iseult, de Richard Wagner
   Iseult, princesse d’Irlande, a été autrefois fiancée à Sire Morold, chevalier irlandais, qui, allant guerroyer en Cornouailles, a trouvé la mort dans un combat avec Tristan, le neveu du roi Marke. L’adversaire peu généreux a eu la cruelle ironie d’envoyer la tête de sa victime à la princesse, qui a découvert dans la plaie profonde un éclat d’acier provenant de l’arme du meurtrier.
   Mais Tristan, au 'cours de la lutte, a été lui-même atteint par la lame empoisonnée de Sire Morold, et sa blessure ne veut pas se fermer ; alors il se souvient que la jeune souveraine d’Irlande a le secret de baumes précieux, seuls capables de guérir son mal, et il décide d’aller lui demander le secours de sa science.
   Il	se fait conduire en barque, mourant, jusqu’en Irlande, et, se présentant comme un inconnu à Iseult, sous le nom de Tantris, il implore son assistance. La jeune princesse, émue des souffrances du moribond, le soigne avec dévouement ; mais un événement imprévu lui fait un jour découvrir la vérité : l’épée de Tantris est celle qui a donné la mort à son fiancé, car à sa lame est une brèche se rapportant exactement au fragment d’acier trouvé dans la blessure de Morold.
   Indignée, Iseult brandit l’arme sur la tête de l’imposteur ; elle va lui porter le coup fatal, lorsque leurs yeux se rencontrent : le regard de Tristan supplie, et Iseult lui fait grâce. Elle tait à tous le secret qu’elle a découvert ; Tristan retournera sain et sauf dans son pays et délivrera la princesse de sa vue odieuse. Le chevalier part, après avoir protesté de sa reconnaissance et de son dévouement ; mais, ô trahison ! il revient bientôt, sous son vrai nom dp Tristan et entouré d’un luxueux appareil, demander la main de la jeune fille pour son oVicle le roi Marke. Les parents d’Iseult acceptent l’alliance pour leur 'fille, qfi par obéissajice doit partir sous la conduite du chevalier pour les Etats de son futur époux.	,	**	* * ’ •	f	j
   Mais son âme es^'secrètement rongée par la douleur : car ce héros qu’elle a sauvé et qui la trahit si indignement, elle s’en croyait aimée, et l’aime sans se l’avouer, en dépit du passé sanglant qui se dresse entre eux.
   Tel est l’état des choses quand le rideau s’ouvre pour le premier acte.
ACTE PREMIER
   Scène t. — Iseult est sur le navire qui la mène en Cornouailles ; une tente formée de riches tapisseries est dressée sur le pont et complètement fermée au fond. La princesse est étendue sur un lit de repos ; la mélancolique chanson qu’un matelot fait entendre dans la hune la blesse et l’irrite, et elle laisse éclater son désespoir en apprenant de sa suivante, Brangaine, que la terre est proche et que le voyage touche à son terme.
   Scène H. — Elle envoie sa compagne ordonner à Tristan, de paraître devant elle ; depuis le commencement de la traversée il l’évite avec persistance, oubliant ainsi tous les égards qu’il doit à sa souveraine. Brangaine porte l’ordre de sa maîtresse au chevalier, qui, profondément troublé en entendant prononcer le nom d Iseult, se remet cependant, mais refuse, avec respect et fermeté, de quitter le gouvernail du navire confié à sa garde.
   Scène iii. — Brangaine vient rapporter à sa maîtresse la réponse du chevalier, et Iseult, se laissant aller à toute son amertume, révèle à sa compagne une partie de son secret, lui raconte les soins empressés qu’elle donna jadis à Tristan, qui l’a si mal récompensée de sa pitié envers lui. Cachant la vraie cause de sa douleur, elle se révolte à l’idée de devenir l’épouse du prince de Cornouailles, qu’elle juge indigne de sa gloire, à
  2
                                                                                          >
elle dont la couronne d’Irlande a ceint le front. Brangaine cherche en vain à la calmer et à justifier la conduite de Tristan, qui a, selon elle, brillamment payé sa dette de reconnaissance en lui faisant don d’un royaume aussi beau que celui de Cornouailles. Iseult reste pensive et, se parlant à elle-même, déplore d’être condamnée au supplice de vivre toujours près d’un êtr accompli auquel elle ne saurait inspirer d’amour. C’est à Tristan qu’elle pense ; mais Brangaine, se méprenant sur le sens de ses paroles, l’engage, si elle craint de n’être pas assez aimée du roi Marke, à avoir recours aux philtres merveilleux que sa mère, la reine d’Irlande, lui a remis à son départ. Il en est un qui soumet infailliblement ceux qui le boivent à la puissance de l’amour. Iseult accueille avec une sombre résolution le conseil de sa suivante et se fait apporter par elle le précieux coffret contenant les breuvages magiques. Mais ce n’est pas le philtre amoureux qu’elle choisit ; il lui en faut un plus puissant encore, et elte s’empare du flacon rempli de la liqueur de mort : c’est celle-là qu’elle fera prendre à Tristan.
  Scène iv. — Il faut se hâter, car la terre est proche : déjà l’on aperçoit le pavillon d’allégresse qui flotte au faîte du château royal. Kunuenal, l’écuver fidèle du chevalier, vient annoncer l’entrée au port. Iseult alors fait demander à Tristan un moment d’entretien et ordonne à Brangaine épouvantée de verser dans une coupe le breuvage fatal ; en vain la suivante éperdue essaie-t-elle de la détourner de son fatal dessein, Iseult commande, impérieuse ; elle fait un violent effort pour paraître calme à l’arrivée de Tristan, qui se présente respectueusement devant elle.
  Scène v. — Ils se considèrent longuement en silence ; enfin Iseult, après lui avoir reproché l’éloignement dans lequel il s’est tenu pendant le voyage, lui rappelle la dette de sang qui est entre eux et qu’elle n’a pas oubliée : elle n’a pas pardonné le meurtre de son fiancé ; et puisque nul homme ne s’est présenté çour venger le mort, c’est À elle de frapper le coupable. Tristan l’a écoutée, pâle et sombre ; il lui présente le glaive et est prêt à mourir.
  Mais non, lui dit Iseult, elle ne doit pas priver le roi de son plu* fidèle soutien, celui auquel il doit titre et couronne ; et si une fois déjà elle a épargné le meurtrier de Morold, elle doit lui pardonner encore. Qu’il boive donc à la coupe de réconciliation et d’oubli. Pendant que les matelots poussent des cris d’allégresse à l’approche de la terre, Brangaine a été, chancelante, préparer le philtre fatal. Iseult lui arrache la coupe des mains et la présente à Tristan.
  Tristan, qui a pénétré les sombres desseins d’Iseult, s’empare résolument du breuvage qui le délivrera des maux dont son cœur aussi est accablé ; il le porte à ses lèvres et boit : mais Iseult lui arrache alors la coupe et achève de la vider, puis la jette au loin.
  Tous deux, en proie à une émotion intense, se regardent avec extase ; dans l’attente du moment suprême, leurs veux ne cherchent plus à celer le secret qui dévore leurs âmes ; enfin ils tombent dans les bras l’un de l’autre et restent longuement enlacés, tandis que Brangaine, se détournant avec accablement, commence à mesurer la portée de son erreur volontaire : au philtre de mort elle a substitué le breuvage d’amour !... Les deux amants, perdant le sentiment de la réalité, sont tout à leur mutuelle contemplation ; ils s'aperçoivent à peine du mouvement que produit autour d’eux l’arrivée au port. Iseult revêt machinalement le manteau royal ; Brangaine, pour la rappeler à elle, lui révèle alors avec désespoir la fatale substitution qu’elle a osé opérer. Tristan et Iseult se regardent éperdus ; Iseult tombe évanouie dans les bras de sa suivante, tandis que l’équipage acclame joyeusement l’arrivée du roi sur le navire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Scène finale de Tristan et Iseult.
Mild und leise      süsser Athem                       Sind es Wogen    
wie er lâchelt,     sanft entweht : ---               wonniger Düfte?   
wie das Auge        Freunde, seht ---               Wie sie schwellen,  
hold er ôffnet,     fühlt und seht ihr’s nicht? ---  mich umrauschen,   
seht ihr, Freunde,  Hôre ich nur                     soli ich athmen,   
sàh’t ihr’s nicht?  diese Weise                     soli ich lauschen?  
Immer Iichter       die so wunder-                  Soli ich schlürfen, 
wie er leuchtet,    voll und leise                     untertauchen,    
wie er minnig       Wonne klagend                     süss in Düften    
immer mâcht’ger,    Ailes sagend,                    mich verhauchen?   
Stem- umstrahlet    mild versôhîiend                In des Wonnemeeres  
hoch sich hebt :    aus ihm tônend,                  wogendem Schall,   
seht ihr, Freunde,  auf sich schwingt,              in der Duft-Wellen  
sâh’t ihr’s nicht ? in mich dringt,                  tônendem Schall,   
Wie das Herz ihm    hold erhallend                  in des Welt-Athems  
muthig schwillt,    um mich klingt ?                 wehendem Ail ---   
voll und hehr       Heller schallend,                  ertrinken ---    
im Busen quillt ;   mich umwallend,                    versinken ---    
wie den Lippen      sind es Wellen                     unbewusst ---    
wonnig mild         sanfter Lutte ?                   hôchste Lust !    
 Iseult, sans entendre ni voir ce qui se passe autour d’elle, tourne les yeux vers Tristan qu’elle contemple avïc extase.
 Quelle paix auguste et sainte Sur sa face s’est empreinte )
 Quel sourire fier et doux !
 Comme il brille, comme il rayonne D’astres d’or sfn front se couronne Le voyez-vous ?
 Dans l’espace il monte et plane Comme un esprit subtil et diaphane f Un torrent de lumière, un éclat radieux De tout son être émane,
 Et fait pâlir le soleil dans les cieux.
 Vers les sphères infinies,
 De célestes harmonies Montent dans l’air limpide et pur,
 Et nous emportent vers l’azur,
 Sur les ailes de l’aurore,
Dans un tourbillon sonore !	Traduction de Victor Wilder.
 Iseult, comme transfigurée, et doucement soutenue par Brangaine, glisse sur le corps de Tristan. Emotion profonde des assi«c-.ts. Marke étend les mains, comme pour bénir les cadavres.
            Chants délicieux,
            Sons mélodieux !
             Êtes-vous le souffle des brises,
!	Ou des flots de vapeurs exquises ?
!	Dans vos ondes parfumées,
           Dans vos vagues embaumées,
            Je m’élance dans ma joie,
            Je me plonge, je me noie,
            Dans le gouffre béni De l’éther infini. —
           Dans ton âme sublime, Immense immensité,
           Je me plonge, et m’abîme,
            Sans conscience,
            O volupté !
Le cinquième concert d’abonnement aura lieu le Samedi u janvier 1908, avec le concours de M. Georges Enesco, violoniste de Paris. — Orchestre sous la direction de M. Ed. Risler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>