<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19080323'>23/03/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0457.tif'/>
        <date when='19080323'/>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿ON POUR	Lundj 23 Mafs 190g
RT SOCIAL	Portes à 7 11. 30. — Rideau à 8 h. 15.
   Théâtre de la Ville de Genève
    (Direction Emile MUGUET)
     Représentation offerte à la population ouvrière par la Ville de Genève et organisée par /'Union pour i Art sociai. avec l’aide île M. HüGüKT, directeur du Théâtre.
      =?■=• «§=>
 FAUST
     Opéra cil i actes et io tableaux, de MM. ). Barbier et M. Carré. Musique de Ch. Gounod.
     DISTRIBUTION :
    FAUST	MÉPH1ST0PHÉLÈS	VALENTIN
   M. Troselli.	M. Delpany.	M. Mascal.
  MARGUERITE	SIEBEL	Dame MARTHE
    M** Dratz-Barat.	Mu* Lambertha.	Mm* C^eile Grégoire.
    WAGNER, M. Dnvcrnet.
     Soldats. Etudiants. Vieillards. Jeunes filles. Matrones, ete.
    Danses réglées par M. LAFONT.
     An premier acte (2e tableau) ^ V/lIlSE pax* les «laines du ballet.
     AU QUATRIÈME ACTE :
 LA NUIT DE WALPURGIS
  GRAND BALLET dansé par M"" F abris, Ceresa, Van Dcnesse et les dames du ballet.
     Entre le 3* et le 4" acte l’entr’acte sera de 15 minutes.
 Centrée : 25 centimes.
     11 ne sera pas vendu de billets à l’entrée.
    La plupart des Abonnés ont bien voulu faire abandon de leurs places pour cette soirée.
  ÊJSJSAlSsSJSÆSÆSJfcMASA*.
                                          Ses j)ames sont priées d’enlever leur chapeau.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 2 -
.1	& -m
            Notice sur FAUST
                 De gros volumes ont été consacrés à la légende de Faust et aux œuvres innombrables qui en sont tirées.
                   Il exista, paraît-il, au xvie siècle, en Allemagne, un magicien fameux nommé Faust, héros d’aventures merveilleuses. Faust, ayant donné son âme au diable, celui-ci s’engagea à le servir pendant vingt-quatre ans, à lui faire connaître la volupté dont il était avide et à lui révéler les sciences et la sorcellerie. Puis Satan le fit périr misérablement et l’entraîna eu enfer. Voilà la légende.
                 Parmi les pièces de théâtre consacrées à Faust, par des écrivains de tous les pays, le plus connu et le plus remarquable est le drame de Goethe, très illustre poète et dramaturge allemand, né à Francfort-sur-le-Mein, en 1749, mort en 1832. Faust y symbolise l’humanité avec ses aspirations à jouir et à connaître. La conclusion de la deuxième partie du drame de Goethe est celle-ci : Ni la science ni l’amour ne peuvent satisfaire l’âme inquiète de l’homme ; seule l’action utile lisez le dévouement à l’humanité — possède ce pouvoir. Faust est sauvé par le travail utile et l’enfer perd ses droits sur lui.
                 Michel Carré et Jules Barbier, dans leur drame français transformé par eux en opéra et mis en musique par Gounod n’ont, de l’œuvre de Goethe, imité que l’épisode de Marguerite. Voici les divisions du Faust représenté au Théâtre-Lyrique à Paris, le 19 mars 1859 et repris à l'Opéra dix ans après avec l’adjonction d’un grand et délicieux ballet.

                   ?'.s! 1 / I.•'
PREMIER ACTE
    Le cabinet du docteur Faust. Faust a vieilli dans des études qui l’ont <léçu. Il n’a ni profité de sa jeunesse, ni connu l’amour; il veut s’empoisonner, puis offre son âme à celui qui lui donnera la jeunesse et la volupté. Satan, ou Méphistophélès, se présente et. pour décider Faust, fait] apparaître l’image de Marguerite filant à son rouet. Faust accepte le pacte diabolique et aussitôt le voilà transformé en un jeune seigneur.
       Musiq.uk : Air : « Salut, ô mon dernier matin ». — Diio de Faust et Méphistophélès.
DFl'XIÈMK ACTK
    (Test la kermesse. Méphistophélès assiste à la fête populaire, offre à boire aux soldats et se prend de querelle avec Valentin, frère de Marguerite. Les soldats reconnaissent le diable et le chassent. Marguerite sort de l’église ; Faust se présente à elle et lui adresse des compliments.
        Musique : Chœurs des jeunes filles, des matrones, des bourgeois, des étudiants et des soldats. — Ronde du l'eau d’or. — Choral des épées. — Valse chantée et dansée.
TROISIKMi; ACTE
    Nous sommes dans le jardin de Marguerite attenant à l’humble demeure où, orpheline, elle vit gardée par dame Marthe. Siebel est l’amoureux timide, fidèle et rebuté de la jeune fille. Faust et .Méphistophélès s’introduisent dans le jardin. Par le don de. superbes bijoux, Marguerite est conquise. Le diable fait la cour à la vieille servante pour laisser Faust poursuivre son oeuvre de séduction qui réussira.
       Musique : Couplets de Siebel. — Air de Faust : « Salut, demeure chaste et pure ». — Ballade du Roi de Thulé. — Ait• des bijoux. — Quatuor.— Air : «Laisse-moi contempler tou visage». — Duo : «O nuit d’amour».
qi atrihmj: actk
 La chambre de Marguerite. La jeune fille a été abandonnée par Faust qu elle aime encore. Le fidèle Siebel tente de la consoler.
 L’église. Marguerite est venue prier, mais Méphistophélès la guette : il plonge dans le désespoir l’infortunée en lui disant qu’elle ne sera jamais pardonnée. Marguerite tombe évanouie.
       Musique : Chœur des Démons. — Air de Méphistophélès. — Chœurs religieux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 ■ xi:--	\ ■ ■*.!.-vi'-vy/vî'f--::'.-- :•.:.• *-.*
                               CINQUIÈME ACTE
                    Une place publique. Valentin et scs compagnons reviennent de la guerre. Il apprend que sa sœur a un amant. Comme Méphistophélès chante ironiquement sous la fenêtre de Marguerite, Valentin apparaît et provoque Faust en duel. Il est frappé à mort et expire en maudissant sa sœur.
                             Musique : Choetir des soldats. — Sérénade de Méphistophélès. — Trio. — Mort de Valentin.
                     Le Brocken. Méphistophélès transporte Faust au sommet du Harz, où chaque année, pendant la nuit du Ier mai, dite nuit de Walpurgis. les sorcières et les démons se livrent au sabbat.
                      Pour distraire son compagnon ou plutôt sa victime, Satan convie Faust à une orgie merveilleuse où lui apparaît Hélène, la belle reine de Sparte, qui personnifie les plaisirs païens.
                            MUSIQ.UK : Ballet.
                       Mais Faust sait que Marguerite, devenue folle, a tué l’enfant qu’elle a mis au monde. Elle a été condamnée à mort. Pris de repentir et d’amour, il veut revoir et sauver sa victime. Dans la prison, le voici qui s’introduit avec Méphistophélès, mais Marguerite ne pense plus qu à prier. Elle sera sauvée et les anges la transportent au ciel dans une apothéose, tandis que Faust et Méphistophélès sont jetés en enfer.
                             MijMQ.uk : Trio de la prison : « Anges purs, anges radieux. »
                  Charles Gounod, le compositeur de Faust, est né à Paris le 17 juin 1818 et mourut dans cette ville le 17 octobre 1893. C’est un des meilleurs musiciens français du siècle dernier. Il apporta au théâtre des innovations intéressantes, jugées hardies à leur apparition, qui nuisirent à ses premiers succès. Doué d’un tempérament dramatique et pittoresque, en même temps, que de science et de sentiment, il a, à côté de Faust, son chef-d’œuvre, écrit notamment Roméo et Juliette et Mireille, œuvres pleines de poésie et de fraîcheur qui sont restées au répertoire. Gounod, qui faillit devenir prêtre, a composé beaucoup de musique religieuse.
GK«è\’B. -JARRYS.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>