<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert de l'orchestre symphonique de Lausanne<date when="19071130">30/11/1907</date></title>
<series>Cinquième concert de l'orchestre symphonique de Lausanne</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0315.tif"/>
<date when="19071130"/>
<name key="Moór, Emánuel" type="person" role="cmp">Moór, Emanuel</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Cinquième concert de l'orchestre symphonique de Lausanne</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Cinquième concert de l'orchestre symphonique de Lausanne" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿GENÈVE
AGENCE DE CONCERTS HÆR1NG
Programme Officiel
des
Concerts de l’Orchesfre Symphonique de Lausanne
 sous la direction âe
M. Alexandre BIRNBAUM
Salle de la Réformation, GENÈVE
 Samedi 30 novembre 1907, à 8 i/l h. du soir.
CINQUIÈME CONCERT
donné avec le concours Ôe Madame
Félia LITVINNE, cantatrice
Prix de ce numéro : 20 centimes.
   Abonnement pour la saison : 1 fr. 35. — S’adresser au magasin de musique t»	E. HÆRJNG, rue du Marché.	M]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0316.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PARFUMERIE
DE BAY & C'
17, Rue des Allemands, 17 GENÈVE
  L’assortiment le plus complet et aux prix les plus avantageux en PARFUMERIE des grandes marques, ARTICLES DE TOILETTE en tous genres, BROSSERIE en ivoire, écaille, ébène, etc. ; PEIGNES FANTAISIE pour bals et soirées; GARNITURES DE TOILETTE en cristal, etc.
GUSTAVE DORET
D ix mélodies.
1.	Chanson de Barberine. (A. de Musset.)
2.	Chanson de Musette. (Henry Mûrier.)
3.	Te souviens-tu? (Jean Richepin.)
4.	Peine d’Amour. (Armand Silvestre.)
5.	Complainte. (Marc Monnier.)
6.	Fleurs de Deuil N° 1. (Eug. Rambert.)
7.	Fleurs de Deuil N0 2. (Eug. Rambert.)
8.	Fleurs de Deuil N° 3. (Eug. Rambert.)
9.	Bonheur craintif. (Henry Warnery.)
10.	Chanson. (Georges Gaulis.)
  Prix : 5 francs. — "Lausanne, Tœtisch frères (S. A.), éditeurs.
   Ce qui distingue les mélodies de Doret, ce qui en fait la valeur et leur donne leur charme, c’est leur parfaite clarté d’écriture, en môme temps que la sincérité et la profondeur de leur accent ; c’est une intimité absolue entre le compositeur et le poète ; c’est la noblesse et la beauté de l’inspiration, l’originalité et l’éloquence d un accompagnement qui s’adapte au texte d’une façon toujours ingénieuse et naturelle.
   D’exécution facile, ces mélodies sont un puissant facteur de culture musicale et de pures jouissances artistiques.
En vente dans tous les magasins de musique.
ianos. Orgues
  Ancienne maison DUBAGH * G1* fondée en 1825 * 12, fusterie, au 2m\ GENÈVE-
SAUTIER & JÆGER, Suc”.
Grand commerce de PIANOS pour la VENTE et LOCATION. Maison de confiance.
Salle de la Réformation. GENÈVE
  Samedi 30 novembre 1907, à 8 V* h. précises du soir.
 Cinquième Concert
de l’Orchestre Symphonique de Lausanne
sous la direction de Monsieur
 Alex. Bl R N B AU M
  avec le concours de Madame
Félia LITVINNE, cantatrice
 Programme.
1.	EGMONT, ouverture...............
2.	AIR DE RÉZ1A, de l’opéra Obéron.........
3.	IMPROVISATIONS pour orchestre sur un thème original
4.	SYMPHONIE EN MI MINEUR (4’).......
a) Allegro non troppo. —b) Andante moderato. — c) Allegro giocoso. — d) Allegro energico e passionato.
5.	SCÈNE FINALE du Crépuscule des dieux.......
 Beethovem Weber Em. Moor Brahms
 Wagner
  Le prochain concert aura lieu le samedi 14 décembre 1907,
  avec le concours de M. Ernst Kraus.
  Programme entièrement wagnérien.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0317.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Félia Lifvirme.
   M,n0 Félia Litvinne csl Russe par son père; sa mère était une Canadienne de vieille famille française. Son enfance se passa à Saint-Pétersbourg’, dans une maison siluée en face du Théâtre impérial. Toute jeune, elle fut déjà en possession d’une voix exceptionnelle. Mme Pauline Viardot, puis Mmc Barthe-Banderali et M. Victor Maurel furent ses éducateurs. Elle parut sur la scène pour la première fois dans une des représentations italiennes que ce dernier dirigeait à Paris. Le répertoire italien lui fut encore l’occasion de nombreux succès, à Aix-les-Bains et en Amérique. Mais c’est de son séjour à Bruxelles que date la belle période de sa carrière. Elle y étudia Wagner et les principaux maîtres allemands, Schubert et Schumann notamment. Ses représentations au Grand Opéra de Paris lui fournirent l’occasion d’étudier Gluck. C’est ainsi que Mme Litvinne, ayant étudié tour à tour et s’étant efforcée de posséder profondément les répertoires italiens, allemands et français, est devenue l’une des plus grandes cantatrices d’aujourd’hui. Maîtresse absolue de son art et d’une puissance vocale souveraine, elle a été, elle est et elle sera encore 1 étoile des premières scènes du monde. Et son passage actuel en Suisse est une étape entre une série de représentations au Covent-Garden de Londres et une autre à la Scala de Milan.
Ch.-M. de Weber (1786-1826).
Air de Rézia, d’Oberon.
   Oberon est le dernier opéra du fondateur du drame romantique. Lorsqu’il le fit pour le Covent-Garden de Londres, il était déjà malade. Et six semaines après la première représentation, qu’il dirigea lui-même, il mourut.
    Oberon, roi des Elfes, s’est brouillé avec la nymphe Titania et a fait le vœu de ne plus la revoir avant d’avoir rencontré un couple d’amoureux d une parfaite fidélité. Déjà il se repent d’avoir fait son serment, désespérant de jamais réaliser son désir, lorsqu’il entend parler du chevalier lluon de Bordeaux parlant pour Bagdad dans le but d’enlever Rézia, fille du calife, et d’en faire son épouse. Désormais il suivra le vaillant amoureux, prendra une part active à ses aventures, le secondera parfois et aura la joie de constater en sa personne le triomphe de la fidélité.
    Huon, en effet, entre à Bagdad, tue Je prétendant à la main de Rézia, et, de concert avec la jeune fille, fuit avec elle sur un navire. Mais une épreuve les attend. Sur l’ordre d’Oberon un orage se déchaîne qui brise le navire sur un rivage étranger. Rézia est conduite à terre évanouie, et Iluon la quitte pour chercher un abri. C’est alors qu’elle chante l’air dont voici le texte français :
Grand Dieu ! Sur ce rivage — gronde avec un bruit affreux l’orage furieux.
           Echappée à sa rage — et seule en ces lieux autour de moi je porte en vain mes yeux.
           Hélas ! quel aspect effrayant! — avec fureur le flot s’élève en mugissant. Je sens mon cœur frémir, glacé d’horreur.
           Près de moi s’ouvre l’abîme -— je ne vois partout que le deuil et la mort. Et l’abîme semble attendre sa victime.
           Mais non une lueur naissante — vient et dissipe la nuit.
           C’est la fin de la tourmente— tout se tait, plus de bruit.
          Déjà loin de l’onde amère — les orages menaçants
           parmi des flots de lumière — s’envolent sur l’aile des vents.
           Enfin voici le jour — tout fôte son retour.
           Oui la tempête a fui — voici le jour.
          Mais je ne me trompe pas — rasant la vague écumante,
           Une barque vient là-bas. — Ah ! combien elle est lente !
           Mais je la revois plus près.
          Ah ! dans mon cœur l’espoir succède aux doux regrets.
           Courage, et je gage, il sera bientôt près de moi.
           Ah ! viens je t’appelle ! — Echarpe fidèle — témoin de sa foi Guide ses pas vers moi.
Emanuel Moor.
          Improvisations pour orchestre sur un thème original, op. 63.
    M. Emanuel Moor est placé dans ce concert non loin de Johannes Brahms. 11 n’en est point dépaysé. Comme lui, il est un néo-classique. Hongrois d’origine, mais habitant généralement la Suisse depuis quelques années, il ne fait point de la « musique hongroise. » Tout au plus son tempérament originel se manifeste-t-il dans certains détails rythmiques et dans quelques récents duos hongrois. D'une manière générale, son œuvre, déjà abondante, affecte des formes absolument générales et classiques : symphonies, concertos, sonates, etc. Loin des compositeurs — ce sont presque tous, aujourd’hui — chez qui la pensée musicale ne va pas sans d’essentielles préoccupations de sonorités et d’harmonies, M. Em. Moor nous offre l’exemple de ce qu’on pourrait appeler une pensée purement musicale. Son souci de l’orchestration ne va jamais plus loin que celui de bien laisser entendre chaque partie de la polyphonie. Et son harmonie est pertinente à ses thèmes, lesquels sont d’une tonalité franche et forte, ainsi qu’il convient dans le style classique. Ces thèmes sont d’ail-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0318.tif"/>
<page><![CDATA[﻿leurs généralement très heureux et extrêmement expressifs, et sont cause pour une bonne part de celte célébrité qui grandit aujourd’hui autour du nom de M. Em. Moor.
   Les Improvisations pour orchestre sont conçues dans cette forme de la grande variation, dont les types achevés ont été donnés par Beethoven et qui est au thème varié à peu près ce que le scherzo beethovenien est à l’ancien menuet des symphonies.
   Le thème, un peu mystérieux et très expressif, sur lequel est construite toute l’œuvre, est exposé d’abord par les cors, soulignés par le violoncelle :
                                                                                                 etc.
   Une première variation suit immédiatement, vigoureux tutti où le thème se martèle en notes égales dans un mouvement toujours plus animé. La seconde variation est un adagio. Le thème imité avec renversement irrégulier paraît aux altos, passe aux « bois, » s’affirme aux violoncelles, hautbois et clarinettes, jusqu’à ce qu’il rentre aux violons dans une imitation directe, très élargie et remarquablement expressive : 2
r-o—- i■r-- r.-r*,r- r ■	-y. ^ .—=_____
etc.
1/   r             * i m m m '                 
le )     tzUEÇ ------f         -eg* TJ*---p--- 
   Une variation suit, plus vive, très capricieuse, dans une succession entremêlée de mesures à deux et à trois temps.
   Le mouvement se ralentit ; la flûte, puis la clarinette, puis le basson brodent le thème en délicates arabesques sur un accompagnement de harpes et de cordes :
*
— etc.
   Un instant, le thème initial reparaît au basson et à la clarinette, et la variation s’éteint en introduisant un largo très mystérieux et bref.
   L'Allegro qui suit précipite le thème en un mouvement fugué :
   Un rythme caractéristique affirme le do final de ce mouvement. Et alors, brusquement, deux trompettes bouchées font entendre un si qui introduit la métamorphose suivante du thème :
F/                                        ^ __,         -S? --- *■ »--1   ES=   
                                                        * i- -T u, i-           
   Y....................... *..........1  F.......... 1 1---J-H---4       m*--- 
etc.
   C’est ici un Scherzoso, d’une allure vaguement valseuse, qui va se développer longuement, et. auquel on pourrait rattacher comme s’il en était le trio Y Allegro grazioso suivant :
6 _ h
   Une dernière variation se déploie, comme une sorte de marche funèbre. Et le thème reparaît, comme dans son exposition première, passe cette fois des bois aux cordes, puis aux cors et trompettes et s’envole sur un arpège de harpe.
Johannes Brahms (1833-1897).
Symphonie en mi mineur (N° 4)-
a)	Allegro non troppo. b) Andante moderato, c) Allegro giocoso.
d)	Allegro energico e passionato.
   Mozart, Beethoven, Brahms : l’histoire de la symphonie continue. Elle continue, mais la route qui mène à Brahms n’est point la seule qu’ait suivie la symphonie après Beethoven. L’œuvre de Beethoven est en effet divers d’aspect et multiple d’influence. La prédominance qui est en lui de l’élément subjectif sur l’élément formel, l’émancipation qu'il fait subira toutes les forces de la musique, l’évolution constante, non seulement de sa pensée essentielle, mais de ses matériaux expressifs, celte vie toujours nouvelle et ce perpétuel devenir qui sont comme son principe môme, tous ces caractères romantiques qui sont les siens en font l’inépuisable source d’un art indéfiniment applicable. D’autre part, la grandeur de cet œuvre, sa beauté achevée et définitive, sa richesse en font un monument classique, susceptible peut-être d’être refait ou renouvelé et bien fait pour servir de modèle formel aux travaux de plusieurs générations successives.
   Ainsi les compositeurs venus après Beethoven pouvaient choisir entre deux voies. Appliquer consciemment les lois formelles de son œuvre à l’élaboration de la leur. Ou bien imiter son exemple en portant plus loin ou ailleurs ses efforts, son besoin et sa faculté d’émancipation et de liberté. C’est dans ce dernier sens qu’on peut donner pour ses successeurs Liszt dans le poème symphonique, Wagner dans le drame, Bruckner et César Franck dans la symphonie et la musique de chambre. L’autre voie fut suivie par toute une longue série de musiciens, parmi lesquels on pourrait citer Mendelssohn, Schumann, Volkmann, Dietrich, Bietz, etc. Indifférents aux possibilités que comportait la symphonie de Beethoven, parfois même indifférents aux ressources nouvelles qu’elle avait réalisées, ces musiciens composèrent leurs œuvres selon les lois fixées par Haydn. Leurs symphonies se ressemblèrent à peu près comme se ressemblent deux sonnets ou mieux deux tragédies classiques. El!es révélèrent seulement des complexions individuelles diverses et inégales. Les plus notoires d’entre eux, les seuls notoires, pourrait-on dire, Mendelssohn et Schumann, furent cependant de vrais romantiques, des créateurs libres de formes musicales. Mais c’est ailleurs que s’exerça leur fantaisie; c’est d’autres modes d’expression musicale en qui s’incarnèrent leurs personnalités et auxquels s’attachèrent leur nom.
   Brahms fut un de ces classicisles ou de ces néo-classiques. Et il le fut d’une manière plus significative encore qu’aucun d’eux. C’est qu’il vivait en un autre temps. Un instant, le romantisme l’avait nourri dans son sein. C’était le romantisme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0319.tif"/>
<page><![CDATA[﻿de Schumann. Il ne tarda pas à s’en écarter. Et il se trouva bientôt à l’antipode du romantisme de Wagner et de Liszt. C’était une nature sérieuse et réfléchie. Il évolua lentement vers un classicisme toujours plus sûr de lui. Comme Beethoven, il était né en Allemagne et s’était établi ensuite à Vienne, dont il fit sa seconde patrie. Comme Beethoven encore, il mûrit longuement ses œuvres avant de leur donner leur forme définitive. Mais son travail consistait surtout dans la recherche d’une ordonnance toujours plus logique et plus ample, d’un développement thématique toujours plus serré. Il n’aborda la symphonie qu’avec sa quarante-quatrième année. Et les quatre œuvres qu’il laissa dans ce genre ne présentent guère entre elles de notables différences, rien du moins qui accusât une évolution sensible de sa pensée.
*
*	*
   La 4me symphonie, en mi mineur, commence sans introduction, par le thème principal de Y Allegro :
 ».
É
-I
 :
m
 b.
m
 etc.
   Celui-ci se répète ensuite, brisé en arpèges et accompagné d’une plus vivante polyphonie. Une fois cette exposition complètement terminée, un premier thème secondaire chante aux violons une large mélodie, interrompue bientôt par un deuxième thème secondaire :
qui aura plus d’importance dans les développements subséquents. Une nouvelle mélodie, en si mineur, se fait entendre aux violoncelles et aux cors, est reprise par les violons et interrompue encore par un nouvel éclat du motif (8) transposé. Celui-ci amène un curieux rappel du premier thème où les bois répondent aux pizzicati des cordes. Alors la symphonie grandit, et le véritable second thème s’élance des flûtes, clarinettes et cors (motif 9).
WêèëëÊêèÊe
EÜEEetc.
   Il s’éteint ensuite dans un accord tenu des bois, traversé d’un arpège lié des cordes. Cet accord intervient deux fois séparées et suivies par des rappels toujours plus vibrants du motif (8), qui amènent la fin du premier groupe de l’Allegro.
   Le travail thématique commence par un long développement du thème principal. Divers épisodes du premier groupe réapparaissent où se fait entendre surtout le motif 8. Enfin sur des accords tenus d’une extrême douceur les mesures 9 et 10 du thème (7) se répètent alternativement aux bois et aux cordes, et se ralentissent jusqu’à amener, en notes rondes, la reprise du premier groupe.
    Celui-ci se fait entendre de nouveau tout entier, avec les transpositions nécessaires et quelques modifications, dont la plus remarquable est le canon du thème principal, entre les basses et les violons. Une coda conclut, où intervient surtout le premier thème secondaire.
   Andante moderato. C’est une profonde et mystérieuse élégie. Le cor, auquel se joignent les bassons, hautbois et flûtes introduisent le motif qui sera le germe de la mélodie principale :
                                                                                                      c,c-
    Celle-ci se développe aux clarinettes et bassons, accompagnés des pizzicati des cordes, dans une modalité altérée qui évoque l’archaïsme des tons d’église. Le cor se joint un instant à l'harmonieux ensemble, et la mélodie reprend et se termine aux bais. Les violons s’en emparent alors, col arco, et la redisent avec plus de langueur, jusqu’à ce que des groupes de triolets en staccato, imités du motif principal, l’interrompent. Ceux-ci introduisent le deuxième thème que chante le violoncelle :
     11
    Après que celui-ci s’est développé entièrement, le thème primitif reprend, s’exalte et s’amplifie, et les triolets déjà entendus reprennent, plus dramatiques, pour ramener le thème (n). Ensuite, le retour du thème (10) s’opère plus sereinement, et le morceau conserve jusqu’à la fin son atmosphère de religieux recueillement.
   L'Allegro giocoso est conçu dans la forme d’un rondo. Un thème principal y apparaît à diverses reprises :
                                      ■ r
   Deux thèmes donnent naissance aux développements intermédiaires. Le premier est léger, gracieux et capricieux de rythme. Le second plus mélodique.
                             -z- ----
                          •	*
prend dans le développement fugué la forme plus primitive que voici : 14
   Les développements de ces motifs se succèdent dans une atmosphère de scherzo jusqu’à ce qu’une pédale de timbale sur le dominante	m) amène la coda défi-
nitive.
   L’Allegro energico e passionato est en forme de chaconne, c’est-à-dire conçu en manière de variations sur un motif qui est ici :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0320.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 8 —
R. Wagner (1813-1883).
Scène finale du Crépuscule des dieux.
      Qu’on entasse un tas de bois, là ! — qu’un bûcher près du Rhin s’allume ! Haut et clair flambe le feu ! — Qu’il consume le corps du superbe héros qui Son coursier vienne aussi ; — comme moi qu’il suive son maître, [gît ici. Car à l’honneur suprême je veux être, — et réclamer ma part des caresses Accomplissez mon dernier vœu !	du feu.
      De l’éclat du soleil il paraît resplendir ; — si pur a-t-il pu me trahir?
      Epoux ingrat, ami fidèle, — de sa loyale belle De son bien le plus cher — il se sépara par son fer.
      Nul n’a juré plus loyale promesse ; — nul n’a conclu de pacte plus loyal ; Nul n’a montré plus de tendresse! — Pourtant, ô sort fatal !
     Pacte et promesse, — Doux serments de tendresse,
      Nul ne les trahit comme lui. — Sait-on ce que devint ceci?
     O dieux ! gardiens des serments immuables,
     Tournez votre regard vers mon cœur anxieux ;
     Jugez si vous êtes coupables — Entends ma plainte, auguste roi des dieux ! Pour son plus mâle exploit — Tant désiré par toi,
      Tu le vouas, lui qui le fît, — Au sort que t’a fait l’anathème !
     Moi qui voulus que ce pur me trahît — Pour m’accorder la science suprême, Suis-je à présent ce que tu veux? -— Toute chose est claire à mes yeux ! J’entends tes deux corbeaux bruire de l’aile
      Qu’ils aillent te porter l’anxieuse nouvelle ! — Calme, repose, ô Dieu !
 (On porte le corps de Siegfried sur le bûcher. Et elle prend au doigt du héros 'anneau qu’elle contemple pensive.)
     A moi, mon héritage unique ! — Joyau maudit, or fatidique Je te passe à ma main et me défais cie toi !
      O sages sœurs de l’eau profonde, — O filles nageuses de l’onde,
      Votre conseil est bon et clair. — L’or que vous désirez, je veux le rendre, Dans ma cendre venez le prendre ! Le feu qui consume ma chair Va de l’anathème me l’absoudre !
      Dans les flots faites-le dissoudre, — et joyeuses gardez cet or qui luit,
     Que pour notre malheur on nous ravit !
      Allez, corbeaux, dire au Dieu souverain — ce qui s’est passé sur le Rhin. Passez sur le roc où Logue encor flambe et brûle ;
      Dites qu’il parte pour Walhall! — Car la face des dieux déjà s’encrépuscule, Ainsi je jette la flamme, ô Walhall, dans ton manoir royal !
 (On amène à Brunnhilde son cheval.)
      Grane, salut ! je te désire, — Sais-tu bien, camarade, où je veux te conduire ? Dans la flamme claire gît ton seigneur; — Siegfried, mon superbe vainqueur! Heureux de le suivre, Ah ! tu hennis de plaisir.
     T’attire-t-elle la rieuse flamme? Sens battre mon cœur sous l'aiguillon du Un feu divin brûle aussi dans mon âme.	[désir,
      Oh ! l’étreindre ! — Etreinte en ses bras !
     Nous unir dans l’amour par le même trépas !
     Heiahaho ! Grane! Vole en la flamme!
      Siegfried! Siegfried ! Salut! Vois, c’est moi ! C’est ta femme !
 (D’un bond, Grane saute avec elle sur le bûcher embrasé )

EDITION SANDOZ, JOBiN 3s. Cie, PARIS, LEIPZIG et fiEUCHATEL (Suisse)
PIÈCES FACILES par E. JAQUES-DALCROZE
CONCERT D’ENFANTS
 DONNÉ PAR
Mesdemoiselles EMILIE (8 ans), THÉRÈSE (12 ans), EMMA (12 ans), ADRIENNE (14 ans), LOUISE (15 ans
 et Messieurs SAMUEL et HENRI (16 ans),
 PIANISTES
M. JEAN (15 ans), FLUTISTE
Messieurs JULES (6 ans), CONSTANT et RENÉ (6 ans), CHANTEURS
M11*1 NINA (6 ans), HELENE (8 ans), EMMELINE (8 ans) et AMÉLIE (15 ans), CHANTEUSES
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
Mme JEANNE (X ans),
Professeur de piano.
M. PAUL (14 ans), VIOLONCELLISTE
M11* MARGUERITE (14 ans) Messieurs ÉMILE (8 ans) et ALFRED (14 ans), VIOLONISTES
PROGRAmmE
 N"
 873. I.
 874. II. 875
 876
 III.
 877 ] 878. IV.
 879
  à
 884
 885. VI.
 886
 887	5 VII.
 888
  La leçon de musique. Symphonie pour chœur d'enfants, piano, flûte, violon et violoncelle, avec accompagnement de piano......(4 — )
    (Exécutée par tout Ici artittet.)
   Sonatine, en soi, p' piano (Allegro moderato, Aria, Intermezzo, Rondo (2 70) CUlie Louise.)
  3 morceaux pour violon et piano (Ronde, Romance, Valse) . . (à 1 35) (M. Emile et Mme Jeanne.)
  L’heureux petit enfant, pour chœur d’enfants et solo avec accompagnement de piano......(1 50)
    (Soliste : Mlle Hélène.)
   6 petites danses, pour piano à quatre mains.........(à 135)
    (Mlles Thérèse et Emma.)
   C’est pour rien, chanson à quatre personnages (la maman, le petit chien, le petit chat, le petit enfant). . (1 35)
   (Mlle Amélie. M. Jules. Mlle Emmeline et M. René.)
              3 Novelettes pr flûte et piano (àl 35) (M. Jean et Mme Jeanne.)
 889.	VIII. Chantons les roses, chœur d'en-
             fants à deux voix avec accompagnement de piano........(1 50)
 890.	IX. 3 Esquisses pour violoncelle et piano (M. Paul et Mlle Airienne)	)
 893
 894	J X.
 895
£96. XI.
  3 Historiettes pour violon et piano (Mlle Marguerite et Mme Jeanne). (* ^ ®5)
 La Bête à Bon Dieu, chanson enfantine avec accompagnement de piano (Mlle Nina.)	(1 5Ü)
 N"
 897 ) à XII. 901 J
 902. XIII.
 903. XIV.
 904. XV.
 905	)
 906	XVI.
 907	j
 908. XVII.
              10 Miniatures pour piano, (à 1 35)
                  (Mlle Emilie.)
             Venez, petits enfants !... double chœur d'enfants, avec accompagnement de piano........(1 50)
            Canzone et Allegro Scherzando
                pour flûte, violon et piano. . . (2 —) (MM. Jean et Alfred. Mlle Louise.)
              Le Bel Oiseau, chœur d’enfants (ou
            solo), flûte et piano......(2 —)
                 (MM. Jean et Samuel.)
               3 Bluettes pour piano î quatre maini (Mlles Thérèse et Emma.)	1 35)
            Le Mariage du papillon, chœur d’enfants avec accompagnement de piano............(1 50)
 909.	XVIII. Andante Cantabile et Rondo
                 pour violon, violoncelle et piano (2 70) (Mlle Marguerite, M. Paul et Mllt Louise.)
 910.	XIX. Quand je serai grande, chœur
                d'enfants et solo avec accompagnement
      de piano..........(1 50)
                   (Soliste : Mlle Hélène.)
 911.	XX. Fantaisie-Ballet, pour piano à qua-
        tre mains......... ■ (î 70)
                 (MM. Samuel et Henri.)
 912	)	3 pièces pour piano :
 913	) XXI. a) Menuet, 1 35 ; 6) Intermezzo (1 50)
 914	J	c) Gavotte, 1 50.
                  (Mlle Adrienne.)
 915. XXII. La viole de Gaspard, petite symphonie pour chœur d'enfants, violon
      et piano...........(2 —)
                  (Le chœur, M. Alfred et Mlle Louise J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0321.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIENT DE PARAITRE
ACBCJfll DE 10 mÉLODIE
pour
CH AN T et PTJHVO
par
Léopolô Ketten
   professeur supérieur de chant au Conservatoire de Genève.
Quand on aime           Prix net : 6 francs.                      
                  » » ». » » m ».  Trois choses ».»»»».».»»       
Berceuse ». ». »      »».»»» ». m  Les cloches bu soir ».».».».». 
Où vas-tu? m »     » » m m » ». ». On ne peut demander le bonheur 
Pauvre mère ! m   m m m ». + » ».  Lamentation ».».».».»».».».    
Dans les bois »  » m m ». ». # sOt Ave Maria ».».».».».».».».».   
    Ce recueil de mélodies est certainement appelé à un grand succès. La personnalité de son auteur, tout d’abord, en est la meilleure recommandation : en effet, la haute compétence musicale de M. Léopold Ketten et l’enseignement remarquable qu’il donne au Conservatoire de Genève, depuis bientôt trente ans, l’ont placé au premier rang des pédagogues contemporains; son école de chant est connue et appréciée bien au delà de nos frontières, car les élèves de Ketten ont porté au loin la renommée de leur maître.
    Accompagnateur impeccable, M. Léopold Ketten est également un compositeur de grand mérite; ses mélodies sont d’une musicalité et d’une délicatesse exquises, tout en restant des modèles de correction scolastique.
     Le recueil de Dix Mélodies, qui sort de presse aujourd’hui, contient des œuvres écrites en vue de cultiver le médium, de la voix et d'obtenir la fusion des registres. Ce sont surtout des pièces vocales, de diction, d'expression et quelquefois déclamatoires.
     Le compositeur a abordé tour à tour, avec un rare bonheur, les genres triste, g ai, dramatique, philosophique, poétique, afin de développer la recherche de l'interprétation et des timbres, et l'articula!ion. On le voit, ce volume est indispensable à tous ceux qui cultivent le chant : artistes et amateurs trouveront à l’étudier un égal succès et profit.
En vente Ôans tous les Magasins de musique.
LAUSANNE. — IMP. GEORGES BR1DSL 4 C1"]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
