<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Konzerte
            <date when='20200915'>15/09/2020</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3760.tif'/>
        <date when='20200915'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <name key='Ensemble Dialogos' type='person' role='int'>Ensemble Dialogos</name>
        <name key='Livljanić, Katarina' type='person' role='int'>Livljanić, Katarina</name>
        <name key='Boiron, Christel' type='person' role='int'>Boiron, Christel</name>
        <name key='Coutouly, Clara' type='person' role='int'>Coutouly, Clara</name>
        <name key='Gesret, Caroline' type='person' role='int'>Gesret, Caroline</name>
        <name key='Rankin, Susan' type='person' role='int'>Rankin, Susan</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[Swithun!
Ein Heiliger, drei Furien und tausend Wunder aus dem Winchester der Jahrtausendwende
￼￼￼6
￼5. sep 2020
￼Di _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Ensemble DIALOGOS
Katarina Livljani ́c _ Leitung
Christel Boiron, Clara Coutouly, Caroline Gesret,
Katarina Livljanic ́_ Gesang
Freunde Alter Musik Basel
Konzert Nr _
￼￼￼￼Verschobenes Konzert aus Saison 2019/20 Verschobenes Konzert aus Saison 2019/20
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3761.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Ensemble DIALOGOS dankt seinen Hauptsponsoren:
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼2
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3762.tif'/>
        <page><![CDATA[Ensemble DIALOGOS
Katarina Livljani ́c _ Leitung
v.l.n.r: Clara Coutouly, Caroline Gesret,
Katarina Livljani ́c, Christel Boiron _ Gesang Musikalische Beratung _ Susan Rankin
￼￼￼Foto: ©Eric Larrayadieu
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3763.tif'/>
        <page><![CDATA[Swithun!
Ein Heiliger, drei Furien und tausend Wunder aus dem Winchester der Jahrtausendwende
Regem regum dominum
zweistimmiges Invitatorium, Winchester Tropar
Aelfeah adest, Ordbirhtus adest, Wulfsinus et Aelfric
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Pax huic domui
prozessionales Antiphon, Paris, BNF, ms. 943, 10. Jahrhundert
Magna miracula
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Et licet extremus hominum
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Os ky hereos. Statuit ei dominus
tropierter Introitus, Winchester Tropar
Alma fuit vicina dies
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Gloriosus vir sanctus Swithunus
zweistimmiges Responsorium, Winchester Tropar
Cumque dies eadem benedicta
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
In pace in idipsum
Antiphon, Worcester Cathedral, Music Library, ms. 160, 13. Jahrhundert
Þa swefna beoð wynsume
Aelfric of Winchester, Life of saint Swithun
Qui post evigilans
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Auxilium, domine
alphabetarische Hymne mit dem Akrostichon «De Sancto Swithuno»
Wulfstan of Winchester, Text: Rouen, BM 1385, 10. Jahrhundert, 4 Melodierekonstruktion: K. Livljanic ́
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3764.tif'/>
        <page><![CDATA[Hauptquellen – – –
Sed cum nulla virum feritas
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Ecce vir prudens Swithunus
zweistimmiges Responsorium, Winchester Tropar
Infirmo siquidem, cum nullum prendere somnum
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Laudemus dominum
zweistimmiges Responsorium, Winchester Tropar
Talibus aegrotum
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Sint lumbi vestri
zweistimmiges Responsorium, Winchester Tropar
Pervigilat ternis ibi noctibus atque diebus
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Hwæt ða se halga Swyðun
Aelfric of Winchester, Life of saint Swithun
Via lux veritas
Sequenz, Winchester Tropar
Quid plura?
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno
Winchester Tropar: Cambridge, Corpus Christi College, 473, 11. Jahrhundert; Oxford, Bodleian Library, Bodley 775, 11. Jahrhundert. Transkriptionen: Susan Rankin
Wulfstan of Winchester, Narratio metrica de sancto Swithuno. hrsg. von
M. Lapidge. Handschrift: London, British Library, Royal 15. C. VII,
10–11. Jahrhundert. Vertonung: Katarina Livljanic ́
Aelfric of Winchester, The life of saint Swithun. hrsg. von M. Lapidge. Handschrift: London, British Library, Cotton MS Julius E VII, 11. Jahrhundert. Vertonung: Katarina Livljanic ́
Das Konzert dauert ca. 70 Minuten (keine Pause).
Deutsche Übersetzungen der gesungenen Texte werden als Übertitel projiziert.
￼5
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3765.tif'/>
        <page><![CDATA[￼6
Swithun!
Ein Heiliger, drei Furien und tausend Wunder aus dem Winchester der Jahrtausendwende
Ausgangspunkt dieses Programms ist eines der Lieblingsrepertoires des Ensembles Dialogos: die frühe Mehrstimmigkeit aus dem Win- chester des 10. und 11. Jahrhunderts. Das Projekt ist eine Fortset- zung unserer Beschäftigung mit frühen mehrstimmigen Repertoires in Zusammenarbeit mit einer besonderen Spezialistin für frühmittel- alterliche Polyphonie, der Musikwissenschaftlerin Susan Rankin von der Universität Cambridge: Es steht in der Folge des Programms Abbo Abbas, das wir 2004 einstudierten und über fünfzig Mal in zahlreichen internationalen Festivals aufführten und das von der Per- son des Abbon de Fleury inspiriert wurde, einem der bedeutendsten Männer des 10. Jahrhunderts. Mit unserem neuen Programm for- schen wir den mehrstimmigen Repertoires des berühmten Winches- ter Tropars nach, einer der reichhaltigsten und frühesten Quellen notierter Polyphonie in der westeuropäischen Musik des Mittelalters.
Durch die Stimme Kantor Wulfstans folgen wir dem Weg eines buss- fertigen Mannes, der – von Visionen und furchterregenden Träumen gepeinigt – drei rasenden Furien, wild wie Wölfe, zu entkommen versucht und schliesslich sein Heil in Sankt Swithun findet, dem Hei- ligen aller Wunder.
Swithun – Superheld unter den Heiligen
Die Verehrung des Heiligen Swithun entstand, als der Bischof von Winchester, Aethelwold, die Reliquien des Heiligen in das Alte Münster überführen liess und dort am 15. Juli 971 eine prächtige Zeremonie feierte, die in der Narratio metrica de S. Swithuno von Wulfstan beschrieben wird, dem berühmten Kantor der Kathedrale von Winchester am Ende des 10. Jahrhunderts. Es entstanden meh- rere Versionen seiner Vita und seine zahlreichen Wunder sowie die grosszügigen Geschenke von durch ihn geheilten Menschen beför- derten die Bekanntheit seiner Reliquien.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3766.tif'/>
        <page><![CDATA[7
Wulfstan und Aelfric
Wulfstan, der Kantor im Winchester des späten 10. Jahrhunderts, entschied sich für eine versifizierte Vita des Heiligen Swithun: seine grossartige Narratio metrica de S. Swithuno ist das längste anglo- lateinische Gedicht, das vor der normannischen Eroberung verfasst wurde und ist den Liebhabern der verfeinerten Dichtkunst gewid- met. Wulfstans meisterhafte Beherrschung der vergilischen Hexa- meter ist Zeugnis für einen der virtuosesten Dichter seiner Zeit. Der Text wurde ohne Musiknotation niedergeschrieben.
Für das vorliegende Programm wählte ich einige Abschnitte der Narratio so aus, dass sie eine zusammenhängende Geschichte erge- ben. Das Wunder der drei Furien fiel mir dabei besonders ins Auge. Die drei Furien zeigen sich in der Gestalt angsteinflössender, nackter und vulgärer Frauen. Sie greifen einen armen Mann an, der an seinen Beinen erlahmt, nachdem er sie erblickt. Er gelangt an die Tore Winchesters und trifft dort einen Mann, der ganz in Weiss gekleidet ist: Dieser geheimnisvolle Mann rät ihm, sich zu dem wundersamen Grab im Alten Münster zu begeben. Er verbringt dort drei Nächte in einem Zustand zwischen Wachen und Schlafen. In einer mystischen Vision (oder im Schlaf) erscheint ihm der Mann in Weiss erneut und offenbart seine Identität: er ist der Heilige Swithun selbst. Der arme Mann fällt wieder in den Schlaf. Sodann erschüttert ein gewaltiges Erdbeben das Grab und die gesamte Kirche. Eine übermenschliche Kreatur nimmt den Mann bei den Händen und zieht ihm einen seiner Schuhe aus (den daraufhin niemand wiederfinden wird...). Der Mann bleibt gleich einem verwirrten Aschenputtel zurück, schuhlos, aber von seiner Lähmung geheilt, die ihm seine Begegnung mit den drei Furien eingebracht hatte.
Um die Geschichte in einen Zusammenhang zu stellen, werden einige kurze Passagen aus einem anderen Text in unser Programm einge- fügt. Es handelt sich dabei um eine weitere Lebensbeschreibung des Heiligen Swithun, verfasst in angelsächsischer Sprache von Aelfric,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3767.tif'/>
        <page><![CDATA[8
Swithun!
einem Mann aus dem Umkreis des Bischofs Aethelwold von Win- chester um das Jahr 1000. Aelfric hatte seinen Text nicht für Mönche oder Gelehrte hergestellt: seine klare und knappe Version vom Leben des Heiligen Swithun war für die Ausbildung von Laien gedacht.
Das Winchester Tropar
Die dichte Atmosphäre, in der sich diese grossen Geister bewegten, war geprägt von einer vergleichbaren Dichte und Üppigkeit des litur- gischen Chorals. Die Kantoren von Winchester pflegten eine spezielle Musikpraxis, die unter anderem von Thierry, einem Mönch aus Fleury in Frankreich um das Jahr 1000, beschrieben wurde. In Bezug auf die Nachtoffizien berichtet er, dass sie «von vier Brüdern in Gewändern und Mänteln von oberhalb der Treppe» gesungen wurden; «zwei von ihnen beschränken sich, wie Schüler, auf die Choralmelodie, wäh- rend die anderen beiden, den Meistern gleich, hinter ihnen stehen und die Begleitung ausführen – diese werden «organista» genannt.»
Im Winchester Tropar ist eine Vielzahl an zweistimmigen Stücken bewahrt, die diese Tradition bezeugen. Es wurde in den ersten Jahr- zehnten des 11. Jahrhunderts niedergeschrieben und enthält eine Reihe von Stücken zu Ehren des Heiligen Swithun, einige davon auf Grundlage einer historia, einer Heiligenvita. Dieses Repertoire bildet das Herzstück unseres Programms: Es stellt einen durchgehenden Erzählstrang zwischen den Auszügen aus St. Swithuns Wunder- geschichte von den drei Furien und den mehrstimmigen Stücken her.
Die Notation dieser polyphonen Stücke mittels eines komplexen Neumensystems, das nicht nur eine, sondern mehrere Deutungen erlaubt, könnte sie zum Schweigen gebracht und in die Missachtung verdammt haben, da eine eindeutige Transkription in moderne Nota- tion unmöglich erscheint. Daher kann jeglicher Versuch einer Klang- findung nur von hypothetischen Rekonstruktionen ausgehen, selbst wenn man die mittelalterlichen Theorietraktate beratend heranzieht
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3768.tif'/>
        <page><![CDATA[9
(in erster Linie die Musica enchiriadis und Guido von Arezzos Micrologus). Es ist aber gerade die Mehrdeutigkeit der notierten Quel- len, die uns dazu bewog, uns mit diesem Repertoire zu beschäftigen: Im vorliegenden Programm präsentiert Dialogos ein musikalisches Projekt mit szenischen Elementen, in dem Stücke des 10. Jahrhunderts aus dem Winchester Tropar in Transkriptionen von Susan Rankin in ein Zwiegespräch mit neuen musikalischen Schöpfungen und Impro- visationen im Stil der Sänger des 10. Jahrhunderts treten – unter Ver- wendung von Texten über die Wunder des Heiligen Swithun von Wulfstan und Aelfric. Diese Neuschöpfungen versuchen den Stil der Mehrstimmigkeit zu rekonstruieren, wie sie die Kantoren von Win- chester in ihrer Kathedrale gehört haben würden, wobei sie – ganz diskret – einige neue Fenster zu einer zeitgenössischeren Musikspra- che öffnen.
Übersetzung: Marc Lewon
￼￼Foto: ©Eric Larrayadieu
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3769.tif'/>
        <page><![CDATA[www.ensemble-dialogos.org
Ensemble DIALOGOS
Die Sängerin Katarina Livljanic ́ war als Musikwissenschaftlerin an der Sorbonne tätig und führt seit 2019 als Professorin eine Klasse für Gesang des Mittelalters und der Renaissance an der Schola Cantorum Basiliensis FHNW. Sie spürt mit ihrem Ensemble Dialogos unserem Verhältnis zu unseren eigenen musikalischen Wurzeln nach. Seit 1997 führt das Ensemble Sänger und Instrumentalisten aus unterschied- lichen Hintergründen und verschiedenen Ländern zusammen, um mündliche wie verschriftlichte Traditionen europäischer Musik vom Mittelalter bis in die Gegenwart zu neuem Leben zu erwecken. Durch Livljanic ́ 's Nachforschungen ermöglichen die Programme ihres Ensem- bles einem weltweiten Publikum, unbekannte Repertoires (wieder) zuentdecken, wobei ein besonderer Schwerpunkt auf der Kultur des südslawischen Raums liegt. Durch eine musikalische Sprache, die auf mittelalterlichen Quellen, (gregorianischem) Choral, traditionellen Melodien und polyphonen Traditionen basiert, wird die Vergangen- heit wieder lebendig. Durch tiefgründige Musikalität und zeitgemässe Inszenierung wird hier die zeitlose Schönheit dieser Geschichten, die die Jahrhunderte überdauert haben, zum Vorschein gebracht. DIALOGOS war zu Gast in den weltweit renommiertesten Festivals und Konzerthäusern: Boston, Utrecht, Vancouver, Dubrovnik, Sydney, dem Lincoln Center, dem Metropolitan Museum in New York, der Cité de la Musique in Paris, der Folle Journée in Nantes, u.v.a. Das Ensem- ble wurde von der französischen und internationalen Kritik für die Kreativität seiner Musikauswahl, die Qualität seiner Interpretationen, sowie die Forschungen, die jedes seiner Projekte begleiten, hoch gelobt. DIALOGOS hat zahlreiche Preise erhalten, darunter den „Diapason d'Or“, den „Choc“ der Monde de la Musique, 10 Punkte bei Répertoire, 5 bei Goldberg. Die CD „La vision de Tondal“ erlangte den „Diapason d'Or“ des Jahres 2004, sowie den „Coup de Coeur“ der Académie Charles-Cros. DIALOGOS wird vom DRAC Île-de-France – Kultusministerium unterstützt und hat im Mécénat Musical Société Générale seinen Hauptsponsor. Das Ensemble hatte Residenzen im Kulturzentrum von Ambronay (2006 –2009) und bei der Foundation Royaumont (2011–2014).
Übersetzung: Marc Lewon
10
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3770.tif'/>
        <page><![CDATA[Hinweis auf unsere nächsten K0nzerte
7. nov 20
Di _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
￼￼￼02. dez 20
Mi _ 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel Grosser Saal
3. jan 21
Mi _ 19.30 Uhr Predigerkirche
￼￼11
￼Freunde Alter Musik Basel
K5 _ 6er Abo
A Consort’s Monument
Der Höhepunkt des englischen Gambenconsorts
Ensemble L’ACHÉRON
François Joubert-Caillet _ Diskantgambe und Leitung
￼￼Sonderkonzert 1 _ ausserhalb des Abos
Die Würze Neapels
Instrumentalwerke von N. Fiorenza, N. Matteis und L. Boccherini
Ensemble MUSICA AMICI
￼Sonderkonzert 2 _ ausserhalb des Abos
The Temple of Glas
Vokal- und Instrumentalmusik aus dem Britannien des späten Mittelalters Ensemble RUMORUM
￼Die Freunde Alter Musik Basel danken herzlich für die Nutzung der Peterskirche.
￼nachgeholtes Konzert vom 7. Mai 2020 Verschobenes Konzert aus Saison 2019/20
nachgeholtes Konzert vom 7. Mai 2020 Beginn der neuen Saison 2020/21
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3771.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karl und Luise Nicolai-Stiftung
￼￼Karten
￼Freunde Alter Musik Basel
Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
email info@famb.ch
www.famb.ch
Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>