<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20210120'>20/01/2021</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3843.tif'/>
        <date when='20210120'/>
        <name key='Matteis, Nicola' type='person' role='cmp'>Matteis, Nicola</name>
        <name key='Cailò, Giovanni Carlo' type='person' role='cmp'>Cailò, Giovanni Carlo</name>
        <name key='Piani, Giovanni Antonio' type='person' role='cmp'>Piani, Giovanni Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Mascitti, Michele' type='person' role='cmp'>Mascitti, Michele</name>
        <name key='Lonati, Carlo Ambrogio' type='person' role='cmp'>Lonati, Carlo Ambrogio</name>
        <name key='Saladin, Eva' type='person' role='int'>Saladin, Eva</name>
        <name key='Rosin, Daniel' type='person' role='int'>Rosin, Daniel</name>
        <name key='Keller, Johannes' type='person' role='int'>Keller, Johannes</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Hans Huber-Saal des Stadtcasinos Basel'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[￼Napoli illustrissima
￼￼￼1
￼20. jan 2021
Mi _ 19.30 Uhr Stadtcasino Basel _ Hans Huber-Saal
Werke für Violine und Basso continuo von Michele Mascitti, Nicola Matteis, Gian Carlo Cailò, Alessandro Scarlatti und Giovanni Antonio Piani
Eva Saladin
_ Violine
Johannes Keller
_ Cembalo
Freunde Alter Musik Basel
Daniel Rosin
_ Violoncello
Konzert Nr _
￼Livestreaming aus dem Stadtcasino Basel
Den Abonnent*innen (6er-Abo) senden wir den Link rechtzeitig per E-Mail zu.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3844.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼2
Eva Saladin _ Violine
Daniel Rosin Johannes Keller
_ Violoncello
_ Cembalo
￼￼￼Eva Saladin ©Martin Chiang – Daniel Rosin ©Uwe Mühlhäußer – Johannes Keller ©Sebastian Wienand
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3845.tif'/>
        <page><![CDATA[Michele Mascitti
(1664-1670)
Nicola Matteis
(ca. 1650 -1713)
Gian Carlo Cailò
(1659 -1722)
Alessandro Scarlatti
(1660 -1725) zugeschrieben
Michele Mascitti
Carlo Ambrogio Lonati
(ca. 1645-1710/15)
Alessandro Scarlatti
Giovanni Antonio Piani
Programm
Sonata III, aus: Sonate a violino solo op. 1, libro primo (Amsterdam 1704)
Adagio – Allegro – Adagio – Allegro
aus: Ayres for the Violin, the second part (London 1676) für Violine ohne Bass
Passaggio rotto & Fantasia
Sonata Terza, aus der Handschrift Leuven Universitätsarchiev P 206/28, Familienarchiv Di Martinelli Adagio – Canzona – Adagio – Allegro – Adagio – Allegro
Sonata per violoncello e basso continuo in d-Moll
aus einem Ms. der Biblioteca del Conservatorio di Musica Giuseppe Verdi, Milano
Largo – Allegro – Piano – Presto
Sonata III, aus: Sonate da camera a violino solo op. 2 (Paris 1706)
Adagio – Allegro – Corrente – Sarabanda – Presto
Sonata Quinta, aus der Handschrift Leuven Universitätsarchiev P 206/28, Familienarchiv Di Martinelli Grave – Allegro – Allegro – Adagio – Allegro – Allegro
Toccata VII primo tono
für Cembalo solo
aus einer hs. Sammlung der Biblioteca del Conservatorio San Pietro a Majella di Napoli
Sonata II, aus: Sonate a Violino Solo op. 1 (Paris 1712) Preludio – Allemanda – Sarabanda – Giga – Presto
Das Programm dauert ca. 70 Minuten und ist ohne Pause.
Dieses Konzert wird für Schweizer Radio SRF 2 Kultur aufgezeichnet und zu einem späteren Zeitpunkt
in der Sendung «Im Konzertsaal» ausgestrahlt.
Der Livestream wird durchgeführt von:
Oren Kirschenbaum (www.orenkirschenbaum.com)
￼(1687-1759)
￼￼￼￼￼￼￼￼3
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3846.tif'/>
        <page><![CDATA[4
Napoli Illustrissima –
die Violine in Neapel um 1700
Neapel, seit jeher ein wichtiges Zentrum der europäischen Musikkultur, besass in der zweiten Hälfte des siebzehnten Jahrhunderts nicht weni- ger als vier «Konservatorien», an denen verwaiste oder aus armen Ver- hältnissen stammende Knaben zu Musikern ausgebildet wurden. Der Bedarf an Instrumentalisten war gross, da in den zahllosen Kirchen und Klöstern der Stadt ununterbrochen musikalische Aktivitäten stattfanden.
Gian Carlo Cailò, um 1659 in Rom geboren und 1683 nach Neapel gekommen, soll ein wichtiger Geiger im neapolitanischen Musikleben gewesen sein. Neben seiner Anstellung an der Hofkapelle unterrichtete er zuerst am Conservatorio Santa Maria di Loreto und danach am Santa Maria della Pietà dei Turchini. Andere bekannte Neapolitaner Geiger der Epoche sind Giuseppe Antonio Avitrano (ca. 1670-1756) und Pietro Marchitelli (1643-1729).
Es ist jedoch aus jener Zeit fast keine Sololiteratur für Violine aus Neapel überliefert: zwar gibt es grosse Mengen von Kirchen- und einiges an Kammermusik, aber es sind keine Sonatenbände oder sonstige Solo- werke erhalten. Dies ist bemerkenswert, denn in anderen Teilen Italiens sowie in im deutschen Sprachraum erschienen zur gleichen Zeit viele Drucke mit Sonaten von namhaften Geigenvirtuosen und es sind umfangreiche Sammelhandschriften mit geigerischem Repertoire erhalten.
Über die genauen Gründe für die spärliche Überlieferung von Violinmu- sik aus Neapel kann man im Moment nur spekulieren. Es ist gut mög- lich, dass das solistische Spiel auf der Geige in Neapel keine Priorität besass, auch wurde wohl eher über das Gehör musiziert und die Musik in den meisten Fällen nicht aufgeschrieben. Weniger wahrscheinlich, aber umso spannender wäre die Annahme, dass sämtliches Repertoire verschollen ist oder sogar noch unentdeckt in Bibliotheken liegt.
Die einzige Sonate, die Gian Carlo Cailò heute zugeordnet werden kann, entstammt einer musikalischen Sammelhandschrift, die bis ca. 1690 von der in die Niederlande übersiedelten Genueser Familie Di Martinelli angelegt wurde. Sie enthält eine vielfältige Mischung aus italienischen, österreichischen und deutschen Violinsonaten, darunter
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3847.tif'/>
        <page><![CDATA[5
einige Stücke von so berühmten Komponisten wie Schmelzer und Walther, aber auch etliche Werken von fast gänzlich unbekannten Musikern. Ebenfalls in dieser Sammlung befindet sich die in unserem Programm erklingende Sonate von Carlo Ambrogio Lonati «il gobbo», der vermutlich aus Mailand stammte und während seiner musikalischen Rundreisen durch Italien auch zwei Jahre in Neapel verbrachte, von 1665 bis 1667.
Ein weiteres Werk im Programm ist eine Solo-Sequenz von Nicola Matteis, einem wohl gebürtigen Neapolitaner, der sich um 1700 als Virtuose in London etablierte und vier Bände mit vorwiegend kurzen Suitensätzen publizierte. Über sein Leben ist fast nichts bekannt und auch sein musikalischer Stil, individuell und improvisatorisch, lässt sich kaum mit Anderem vergleichen.
Zu Anfang des 18. Jahrhunderts findet man endlich auch von neapoli- tanischen Komponisten Publikationen von Sololiteratur für verschie- dene Instrumente.
Zwei Schüler von Cailò, Michele Maschitti und Giovanni Antonio Piani, veröffentlichten mehrere Bände mit Sonaten für Violine und Basso Continuo. Während Mascitti sich, ganz nach der Mode der Zeit, vom Stil des Römers Arcangelo Corelli (1653-1713) beeinflus- sen liess, werden bei Piani auch französische Elemente hörbar, und es erinnert fast nichts mehr an die Tradition des 17. Jahrhunderts.
Das Programm wird abgerundet durch eine Toccata für ein Tasten- instrument von Alessandro Scarlatti, der wie Cailò zuerst in Rom gewirkt hatte, und danach zu einer Hauptfigur im Musikleben Neapels wurde, sowie durch eine ihm zugeschriebene Sonate für Violoncello.
Eva Saladin
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3848.tif'/>
        <page><![CDATA[www.evasaladin.com
Eva Saladin _ Violine Daniel Rosin _ Violoncello Johannes Keller _ Cembalo
Eva Saladin studierte Bachelor und Master auf moderner Geige bei Kees Koelmans und Barockgeige bei Lucy van Dael am Konservatorium Amster- dam. Danach vertiefte sie das Barockgeigenstudium bei Leila Schayegh und David Plantier an der Schola Cantorum Basiliensis, und schloss es 2013 mit Auszeichnung ab. Auch beschäftigte sie sich intensiv mit histo- rischer Improvisation in der Klasse von Rudolf Lutz.
Heute lebt sie als freischaffende Musikerin in Basel. Ihre Arbeit setzt sich zusammen aus Kammermusik- und Orchesterprojekten sowie Solorezitals mit einem Repertoire vom Frühbarock bis zur Frühromantik. Neben ihrer Arbeit als Leiterin des Ensemble Odyssee in Amsterdam ist sie eine der Konzertmeisterinnen des La Cetra Barockorchester Basel (Andrea Marcon) und Gli Angeli Genève (Stephan MacLeod), und sie spielt regelmässig mit Ensembles wie Il Profondo (unterschiedliches Repertoire sowie Musikthea- terproduktionen), Profeti della Quinta, Ensemble Daimonion, Orchester der J.S. Bachstiftung St.Gallen, Il Gusto Barocco, Capricornus Ensemble Stuttgart, Ensemble Quadrel.
Sie war zu hören in verschieden internationalen Konzertreihen und an Festivals wie Oude Muziek Festival Utrecht (Artist in Residence 2020/2021), Festtage Alte Musik Basel, Festival de Saintes, Barockfestspiele Bad Arol- sen, Händelfestspiele Halle, Barockfestspiele Sanssouci, Thüringer Bach- wochen, Festival de Verbier, York Early Music Festival, Internationaal Kamermuziekfestival Schiermonnikoog, La Follia Rougemont. Sie nahm CDs auf für u.a. Resonando, Glossa, Panclassics und BrilliantClassics.
Sie gab Masterclasses u.a. am Oude Muziek Festival Utrecht, an den PEMA Summercourses und an der Hochschule für Musik und Tanz Köln.
Daniel Rosin hat sich nach Studien auf dem modernen Cello intensiv auf dem Gebiet der Historischen Aufführungspraxis weitergebildet, unter anderem an der Schola Cantorum Basiliensis. Er ist heute freischaffender Barockcellist und spielt als Gast-Solocellist bei Orchestern wie Akademie für Alte Musik Berlin, Vox Luminis, La Nuova Musica, J.S. Bach-Stiftung St. Gallen und ART HOUSE 17. Seine Haupttätigkeit liegt allerdings im Bereich der Kammermusik. Die Zusammenarbeit mit Gruppen wie dem Capricornus Consort Basel und einer Vielzahl von spezifisch für bestimmte Musik zusammengestellten Ensembles wird dabei auch durch CDs nachgezeichnet, die von Glossa, Deutsche Grammophon, Christo- phorus, Passacaille, Claves, Accent oder Deutsche Harmonia Mundi pro-
6 duziert und mit Preisen wie Diapason d’Or, Echo Klassik, Preis der
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3849.tif'/>
        <page><![CDATA[www.kellerjohannes.com
Deutschen Schallplattenkritik und Opus Klassik ausgezeichnet wurden. Daniel Rosin begeistert sich nach wie vor in erster Linie für das Kernge- schäft eines jeden Spielers, das Live-Konzert, wo an Ort und Stelle und in Komplizenschaft mit allen Anwesenden alte Kulturschätze zu leben- der Kunst werden können. Er setzt sich aber auch forschend für ein weiterhin wachsendes Verstehen alter Musik-Kultur ein und arbeitet zudem als künstlerischer Leiter und Pädagoge, unter anderem als Dozent für Barockcello und Generalbasspraxis an der Hochschule für Musik und Darstellende Kunst Frankfurt am Main.
Johannes Keller ist in der Ostschweiz aufgewachsen und lebt heute in Basel. Studium an der Schola Cantorum Basiliensis, nach Privatunterricht bei Andreas Schweizer und Naoki Kitaya. Diplom für Alte Musik mit Hauptfach Cembalo bei Jörg-Andreas Bötticher (2008) und Master of Arts für Generalbass und Ensembleleitung bei Jesper Christensen und Andrea Marcon (2010). Diverse Auszeichnungen an Jugendmusikwett- bewerben. Förderpreis des Lions Club Basel (2009), Förderpreis des Kan- tons Thurgau (2010). Aufnahme in die «Akademie Musiktheater heute» der Deutsche Bank Stiftung (2010).
Mitgründer des Basso-Continuo-Ensembles «Il Profondo» und des Duos «L'Istante» (mit der Violinistin Anaïs Chen). Regelmässige Zusammenar- beit mit Andrea Marcon, u.a. als Assistent für Opernproduktionen am Theater Basel, der Oper Frankfurt, der Dutch National Opera, dem Bols- hoi Theater in Moskau und dem Festival d'Aix-en-Provence. Weitere Zusammenarbeit als Assistent für Barockoper mit Christian Curnyn (Oper Frankfurt und Staatstheater Stuttgart) und Michael Form (Theater Heidelberg und Oper Frankfurt). Beteiligung bei CD-Produktionen für Deutsche Grammophon, resonando, Archiv, Cantus und France 2. Regelmässige Mitwirkung u.a. bei La Cetra (Barockorchester Basel), Venice Baroque Orchestra und Les Siècles. Gast-Engagements u.a. bei Freiburger Barockorchester, Berliner Philharmoniker, Dänisches Radio- sinfonieorchester, HR-Sinofnierorchester.
2015-2017 Leiter des Forschungsprojekts «Studio31» an der Hochschule für Musik Basel und der Schola Cantorum Basiliensis, über die Rekon- struktion einer Orgel und eines Cembalos mit 36 bzw. 31 Tasten pro Oktave. Seit 2013 Dozent für Intonation und Stimmungen an der Schola Cantorum Basiliensis, seit 2013 Gastdozent an der Universidad Central in
7 Bogotá für Basso Continuo, Aufführungspraxis und Kammermusik.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3850.tif'/>
        <page><![CDATA[Hinweis auf
unsere nächsten K0nzerte
K2 _ 4er- und 6er-Abo
L’Occhio del Cor
Ballate e madrigali di Magister F. Coecus (Francesco Landini, ca. 1330-1397) Ensemble LA REVERDIE
23. apr 21
Fr _ 19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
￼04. mär 21
Do _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
￼Karten
￼￼K3 _ 6er-Abo
Speculation on J. S. Bach
{Re}konstruierte Kammermusik und Choräle von J. S. Bach Ensemble AUX PIEDS DU ROY
￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karl und Luise Nicolai-Stiftung
￼Freunde Alter Musik Basel
Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
E-Mail: info@famb.ch
www.famb.ch
Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>