<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20191109'>09/11/2019</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3696.tif'/>
        <date when='20191109'/>
        <name key='Geminiani, Francesco' type='person' role='cmp'>Geminiani, Francesco</name>
        <name key='Handel, George Frideric' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Avison, Charles' type='person' role='cmp'>Avison, Charles</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Ensemble Café Zimmermann' type='person' role='int'>Ensemble Café Zimmermann</name>
        <name key='Frisch, Céline' type='person' role='int'>Frisch, Céline</name>
        <name key='Valetti, Pablo' type='person' role='int'>Valetti, Pablo</name>
        <name key='Ferreira, Mauro Lopes' type='person' role='int'>Ferreira, Mauro Lopes</name>
        <name key='Pupulin, Margherita' type='person' role='int'>Pupulin, Margherita</name>
        <name key='Ferguson, Lisa' type='person' role='int'>Ferguson, Lisa</name>
        <name key='Geest, Catherine van de' type='person' role='int'>Geest, Catherine van de</name>
        <name key='Biely, Peter' type='person' role='int'>Biely, Peter</name>
        <name key='Moral, Guadalupe del' type='person' role='int'>Moral, Guadalupe del</name>
        <name key='Gagnon, Patricia' type='person' role='int'>Gagnon, Patricia</name>
        <name key='Uzzeni, Lucie' type='person' role='int'>Uzzeni, Lucie</name>
        <name key='Máté, Balázs' type='person' role='int'>Máté, Balázs</name>
        <name key='Mangot, Étienne' type='person' role='int'>Mangot, Étienne</name>
        <name key='Nava, Davide' type='person' role='int'>Nava, Davide</name>
        <name key='Cristóbal, Carles' type='person' role='int'>Cristóbal, Carles</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Londres à la mode
italienne
￼￼￼2
￼09. nov 2019
Sa _ 20.15 Uhr Peterskirche Basel
20-jähriges Jubiläum
Concerti grossi von Charles Avison, Francesco Geminiani, Georg Friedrich Händel u. a.
Ensemble CAFÉ
Freunde Alter Musik Basel
ZIMMERMANN
Konzert Nr _
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3697.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼Céline Frisch _ Cembalo
Pablo Valetti _ Violine und Konzertmeister
Mauro Lopez, Margherita Pupulin,
Lisa Ferguson, Catherine Van de Geest, Peter Biely, Guadalupe Del Moral _ Violine
Patricia Gagnon, Lucie Uzzeni _ Viola Balazs Mate, Etienne Mangot _ Violoncello
Davide Nava _ Kontrabass Carles Cristobal _ Fagott
Foto: ©Jean-Baptiste Millot
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3698.tif'/>
        <page><![CDATA[Francesco Geminiani
(1687-1762)
Georg Friedrich Händel
(1685 -1759)
Domenico Scarlatti
(1653 -1713) /
Charles Avison
(1709 -1770)
PAUSE
Francesco Geminiani
Domenico Scarlatti / Charles Avison
Arcangelo Corelli
(1653 -1713) /
Francesco Geminiani
Concerto I D-Dur (H. 115)
Andante – Presto (L’Arte della Fuga, à 4 Parte Reale) – Andantino – Allegro moderato
aus: Concerti grossi [...] a quali vi sono annessi due Flauti Traversi e Bassone, op. 7, London 1746 (erschienen 1748), der «Academy of Ancient Music» gewidmet
Concerto II F-Dur (HWV 320)
Andante larghetto – Allegro –
Largo – Allegro ma non troppo
aus: Twelve Grand Concertos [...]. op. 6, London 1740
Concerto V d-Moll
Largo (--) – Allegro (Kk11) – Andante moderato (Kk41) – Allegro (Kk5)
aus: Twelve concerto's in seven parts [...], done from two books of lessons for the harpsichord composed by Sig. Domenico Scarlatti with additional slow movements from manuscript solo pieces, London 1744
Concerto VI B-Dur (H. 120)
Allegro moderato [...] Andante – Adagio – Affetuoso – Allegro moderato – Andante [...] Presto
aus: Concerti grossi, op. 7, 1746
Concerto VI D-Dur
Largo (--) – con furia (Kk29) – Adagio (Kk89c) – Vivacemente (Kk21)
aus: Twelve concerto's, 1744
Concerto XII d-Moll (H. 143) Follia mit 24 Variationen
aus: Concerti grossi [...] composti delli sei soli della seconda parte dell’opera quinta d’Arcangelo Corelli, London 1729
Programm
￼￼1
Das Konzert dauert mit Pause ca. 1 Std. 30 Min.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3699.tif'/>
        <page><![CDATA[￼2
Concerto-Metamorphosen
London war als Handelsstadt und als politisches Zentrum einer auf- strebenden Seemacht bereits seit dem 16. Jahrhundert eine der wichtigsten Metropolen Europas. Die frühe Industrialisierung und der Fernhandel machten die britische Metropole auch zu einem wirtschaftlichen Zentrum und zur ersten «Weltstadt». Der merkan- tile Erfolg brachte ein aufstrebendes Bürgertum hervor, finanziell potente Handelsleute und Unternehmer, die, wie der Adel, danach strebten, ihre Bedeutung im kulturellen Leben auszudrücken. Auf diese Weise entstand um 1700 ein reiches Musikleben, das nicht nur vom Hof abhängig war, sondern auch zahlreiche adelige oder bürgerliche Initiativen entstehen liess. Die «grand tour» junger Adliger brachte diese mit der italienischen Kultur in Kontakt, die gegen Ende des 17. Jahrhunderts den französischen Geschmack in England ablöste. Mehrere Opernhäuser rivalisierten miteinander, Konzertveranstaltungen fanden an den verschiedensten Orten statt, die Ensembles oft aus einer Mischung von Berufsmusikern und Amateuren bestehend. Als Spielstätten dienten die Paläste des Adels, aber auch «bürgerliche» Säle, die sich bevorzugt in grossen Gasthäusern fanden (wie übrigens auch das Leipziger «Café Zimmermann», das dem Ensemble des heutigen Abends den Namen gegeben hat).
Das reiche kulturelle Leben in einer schon damals internationalen Riesenstadt, zog selbstverständlich auch die unterschiedlichsten Musiker aus Europa an. Der Hof engagierte bereits im 16. Jahr- hundert italienische Instrumentalisten, im 17. Jahrhundert finden sich Virtuosen wie der einflussreiche neapolitanische Geiger Nicola Matteis in London und als sich abzeichnete, dass der zeitweise französische Einfluss vor 1700 wieder abnahm, waren es abermals Italiener, die den musikalischen Geschmack bestimmten. Die Trio- sonaten von Arcangelo Corelli wurden neue Leitbilder, später seine Concerti grossi, die im England des 18. Jahrhunderts ein überraschend
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3700.tif'/>
        <page><![CDATA[3
langes Nachleben erfuhren. London bot ausserdem zahlreiche Möglichkeiten sich musikalisch zu vermarkten, anders als an anderen Orten Europas, wo eine Anstellung bei Hof, in einem städtischen Gemeinwesen oder an der Kirche fast die einzigen Möglichkeiten boten, sich als Musiker seinen Lebensunterhalt zu verdienen. Zu den Betätigungsfeldern gehörten neben den musikalischen Auftritten im engeren Sinn z. B. Publikationen (eigene Musik, Lehrschriften), das Unterrichten, oder ein Engagement als musikalischer Unternehmer – und oft all dies zusammen. Etliche italienische Musiker versuchten ihr Glück in der Stadt, aber auch einige Engländer wollten es den Italienern nachtun.
Der bedeutendste dieser Zuwanderer ist wohl der «deutsche Italiener» Georg Friedrich Händel. Er wurde als junger Komponist nachhaltig geprägt durch einen vierjährigen Italienaufenthalt 1706-1710 (Florenz, Rom, Neapel, Venedig) und sog die Einflüsse förmlich auf, so sehr, dass er sich musikalisch perfekt im italie- nischen Idiom ausdrücken konnte, aber nicht nur in diesem, fran- zösische Eleganz und die kontrapunktische Arbeit der deutschen Tradition standen ihm ebenfalls zu Gebote. 1710 wurde er Hof- kapellmeister in Hannover und reiste seinem deutschen Dienstherrn 1713 nach London voraus, der dort 1714 als König George I. inthro- nisiert wurde. Händels 12 Concerti grossi op. 6 stehen in der Tradi- tion der italienischen Instrumental-Concerti und wurden 1740 in einer reinen Streicherbesetzung gedruckt, erst nachträglich wurden zwei Oboenstimmen hinzugefügt. Händel kann aber nicht verber- gen, dass er ein Meister der Oper und des Gesangs ist. Das eröff- nende Andante seines Concerto in F-Dur (nach Mattheson eine Ton- art von grosser Anmut, die «capable [ist] die schönsten Sentiments von der Welt zu exprimieren»), klingt mit seinem schmelzenden Melos wie die Eröffnung einer wunderbaren Szene, die mit offenem
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3701.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼4
Schluss in ein leichtfüssiges Allegro mündet, in dem sich Concertino und Ripieno die Bälle auf elegante Art gegenseitig zuwerfen. Auch das darauf folgende Largo ist in seinem Gestus sanglich entworfen, rezitativische Passagen gehen in flächige harmonische Fortschrei- tungen über. Im letzten Satz sind kontrastierende Gedanken gegen- einandergesetzt: imitatorischer, rhythmisch pointierter Kontrapunkt wechselt in kurzen Sequenzen mit instrumental melodischen Abschnitten. In diesem Concerto sind wahrlich die «schönsten Sentiments» konzentriert zu finden.
Francesco Geminiani war einer der massgeblichsten Geiger und Komponisten der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts, er schrieb auch bedeutende musikalische Lehrwerke darunter eine Violin- schule (1751), die wichtigste der Zeit neben derjenigen von Leopold Mozart (1756). Seine Ausbildung ist nicht zweifelsfrei dokumen- tiert, aber mit Sicherheit hatte er engen persönlichen Kontakt zu Arcangelo Corelli. 1714 – fast zeitgleich mit Händel – kam er nach London und fand dort als Schüler des verehrten Corelli sofort ade- lige Protektion. Im Zuge dessen sollen Geminiani und Händel sogar gemeinsam vor dem König aufgetreten sein. Corellis Violinsonaten op. 5 (gedruckt 1700) könnten dort auf dem Programm gestanden haben. Sie gehörten zu den wichtigsten Instrumentalwerken der Zeit und wurden bis gegen Ende des 18. Jahrhunderts als Muster- Kompositionen aufgeführt, studiert und bearbeitet. So hat Gemini- ani selbst die 12 Sonaten orchestriert und in zwei Teilen drucken lassen (1726/1729). Als Schlussstück unseres Programmes erklingt daraus die berühmteste «Follia» der Musikgeschichte, die Nr. 12 aus Corellis Druck, die auch dort den krönenden Abschluss bildet. Geminiani war selbst ein ambitionierter Komponist. 1748 erschie- nen seine sechs Concerti opus 7, die einerseits späte Zeugnisse in der Tradition von Corellis ikonischen Concerti sind, andererseits
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3702.tif'/>
        <page><![CDATA[5
aber versuchen, ihre Vorbilder hinter sich zu lassen. Unter den Zeit- genossen stiessen die Werke auf geteiltes Echo. Charles Burney fand sie «laboured, difficult and fantastical” und vermutete, sie seien noch nie gespielt worden. Doch mit den gleichen Worten könnte man sie auch loben. Geminiani versucht, in den Concerti neue Modelle für das Genre zu erproben. So ist beispielsweise der zweite Satz des ersten Konzerts eine ambitionierte Fuge mit vier Soggetti (Themen), die Francesco Maria Veracini in seinem Theorie- traktat jedoch heftig kritisiert und eine «fuga monstrosa» nennt, um gleich eine korrigierte Version davon zu liefern, die freilich ihrer- seits nicht frei von handwerklichen Merkwürdigkeiten ist. Beim strengen Kontrapunkt gibt es nichts zu lachen!
Im Concerto 6 werden die üblichen vier Sätze des Genres (langsam – schnell – langsam – schnell) sehr erfinderisch in eine serenaden- hafte Form mit fünf Abschnitten verändert, wobei die Aussensätze wechselnde Episoden mit unterschiedlichen Affekten vorstellen. Im Zentrum der Satzfolge steht ein ausdrucksvolles «Affetuoso» mit einer Basslinie im Pizzicato.
England war bis ins späte 18. Jahrhundert das Land der «grand concertos» (die wörtliche Übersetzung von «Concerto grosso»). Einer der fruchtbarsten Komponisten solcher Concerti war Charles Avison, ein Musiker auf dem Land in Newcastle upon Tyne, der seinerseits engen Kontakt zu Geminiani pflegte und wohl als sein Schüler gelten kann. Neben sechs Sammlungen mit eigenen Con- certi veröffentlichte er 1744 auch eine bemerkenswerte Kollektion mit orchestrierten Versionen von Cembalostücken aus der Feder von Domenico Scarlatti. Die Vorbilder entnahm er einer Sammlung von Scarlatti-Stücken, die 1739 in einer englischen Edition von Thomas Roseingrave im Druck erschienen waren, und die geradezu eine Scarlatti-Mania auslösten. Avison kombinierte jeweils vier Sätze
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3703.tif'/>
        <page><![CDATA[6
von Scarlatti zu einem Concerto (die Nummern des Scarlatti- Werkverzeichnisses von Ralph Kirkpatrick sind im Programm den einzelnen Sätzen beigegeben). Nur hatte er ein Problem: in der Sammlung kamen kaum langsame Sätze vor. Tatsächlich finden sich zu den beiden langsamen Eingangssätzen der beiden Concerti unseres Programmes keine Entsprechungen in Scarlattis Oeuvre. Man darf deshalb vermuten, dass sie von Avison dazu komponiert wurden. Er scheute auch nicht vor ein wenig Effekthascherei zurück, denn die schnelle Sonate Kk29, die in der Tastenversion nur «Presto» überschrieben ist, hat in seiner Fassung die Bezeichnung «con furia» erhalten. Das Stück war so bekannt, dass es sogar im Tristram Shandy literarische Erwähnung findet.
Avison schreibt zu seinem Bearbeitungsprozess, dass Scarlattis Stücke ausserordentlich schwierig seien und viele «delightful passages» durch extravagante Ideen und Wiederholungen gleich- sam verdeckt wären. Aus diesem Grund greift er in die Faktur der Vorbilder ein und verändert sie bis zur Kenntlichkeit – seiner Meinung nach –, womit er ihnen, so schreibt er, die Maske abneh- men würde, die ihre natürliche Schönheit und Grossartigkeit verhüllt. Urteilen Sie selbst!
Die Werke des Abends zeigen die englische Rezeption italienischer Concerti in London, jedoch weniger im Sinn einer Nachahmung, als im Prozess einer Metamorphose. Händel unterwirft sie seiner vokalen Schreibweise, Geminiani sucht die kreative Aneignung des grossen Vorbilds Corelli in Bearbeitungen und die Weiterent- wicklung in eigenen Werken, und Avison schliesslich betreibt die «Veredelung» von Scarlatti-Sonaten in orchestralen Miniaturen nach Art eines Concertos. Man darf das durchaus exzentrisch nennen!
Thomas Drescher
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3704.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Ensemble
CAFÉ ZIMMERMANN
￼￼Céline Frisch _ Cembalo Pablo Valetti _ Violine und Konzertmeister
￼Fotos: ©Jean-Baptiste Millot
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3705.tif'/>
        <page><![CDATA[8
Ensemble
CAFÉ ZIMMERMANN 20-jähriges Jubiläum
Das 1999 von Pablo Valetti (Violine) und Céline Frisch (Cembalo) gegrün- dete Café Zimmermann ist eines der führenden Barockensembles in Frankreich und Europa. Der Name verweist auf das legendäre Leipziger Kaffeehaus aus dem 18. Jahrhundert, dessen besondere Atmosphäre die Musikerinnen und Musiker in ihren Konzerten wiederaufleben las- sen. Das Ensemble spielt je nach Programm in variablen Besetzungen und arbeitet mit Künstlern wie Emöke Baráth, Giuliano Carmignola, Rupert Charlesworth, Lorenzo Coppola, Maarten Engeltjes, Damien Guillon, Kristina Hammarström, Christian Immler, Roberta Invernizzi, Sophie Karthäuser, Gustav Leonhardt (†), Lenneke Ruiten, Carolyn Sampson, Andreas Staier, Dominique Visse, sowie den Vokalensembles Les Elements, Aedes, Vox Luminis und Accentus.
Seit 2011 hat das Ensemble Café Zimmermann seinen Sitz in Aix-en- Provence und ist Ensemble in Residence am Grand Théâtre de Provence. Engagements führten es in einige der renommiertesten Konzertsäle wie Cité de la Musique, Salle Gaveau, Théâtre de la Ville, Théâtre des Champs Elysées sowie die Congress Library in Washington und Festivals wie die Innsbrucker Festwochen der Alten Musik, das Leipziger Bachfest, die Musikfestspiele Potsdam Sanssouci und das Cervantino Festival. Café Zimmermann unternimmt regelmässig Konzertreisen in die Metro- polen der Welt, unter anderem in die USA, nach Japan, China, Süd- amerika und Mexiko.
Zahlreiche Einspielungen des Ensembles werden von Kritikern und Publikum gleichermassen geschätzt, besonders die lebendigen und gegensätzlichen Interpretationen von Johann Sebastian Bachs Kon- zerten, die mit insgesamt fünf Diapason d’Or ausgezeichnet wurden. Die jüngste Einspielung des Ensembles ist dem italienischen Kompo- nisten Francesco Geminiani gewidmet und enthält dessen selten gespielte Concerti grossi op. 7.
www.cafe-zimmermann.com www.celinefrisch.com
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3706.tif'/>
        <page><![CDATA[Hinweis auf
die nächsten K0nzerte
￼￼04. dez 19
Mi _ 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel Grosser Saal
10. jan 20
Fr _ 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel Grosser Saal
In Zusammenarbeit mit
15. jan 20
Mi _ 19.30 Uhr Martinskirche Basel
￼Freunde Alter Musik Basel
Sonderkonzert 1 _ ausserhalb des Abos (Kollekte)
In Dialogo
Instrumentalwerke von S. Rossi, F. Turini,
J.-M. Hotteterre le Romain, J. S. Bach, C. Monteverdi u. a. Ensemble SONORITÀ
Sonderkonzert 2 _ ausserhalb des Abos (Kollekte)
Die Lullisten
Der französische Stil im Deutschland des ausgehenden 17. Jahrhunderts
Ensemble EL GRAN TEATRO DEL MUNDO Julio Caballero Pérez _ Cembalo und Leitung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼K3 _ 4er Abo (Karteninfo s. nächste Seite)
J. S. Bach: Actus tragicus und frühe Kantaten Ensemble VOX LUMINIS
Lionel Meunier _ Leitung
￼Die Freunde Alter Musik Basel danken herzlich für die Nutzung der Peterskirche.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3707.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karten
￼Freunde Alter Musik Basel
￼Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
email info@famb.ch
www.famb.ch
￼Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>