<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20190405'>05/04/2019</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3547.tif'/>
        <date when='20190405'/>
        <name key='Oswald von Wolkenstein' type='person' role='cmp'>Oswald von Wolkenstein</name>
        <name key='Ensemble Leones' type='person' role='int'>Ensemble Leones</name>
        <name key='Janssens-Vanmunster, Els' type='person' role='int'>Janssens-Vanmunster, Els</name>
        <name key='Andersén, Miriam' type='person' role='int'>Andersén, Miriam</name>
        <name key='Winter, Mara' type='person' role='int'>Winter, Mara</name>
        <name key='Romain, Baptiste' type='person' role='int'>Romain, Baptiste</name>
        <name key='Lewon, Marc' type='person' role='int'>Lewon, Marc</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Oswald von Wolkenstein –
„The Cosmopolitan“
￼￼￼1
Freunde Alter Musik Basel
Els Janssens-Vanmunster _ Gesang Miriam Andersén _ Gesang, Harfe, Horn Mara Winter _ Traversflöte, Gesang Baptiste Romain _ Vielle, Dudelsack Marc Lewon _ Gesang, Laute & Leitung
Konzert Nr
_4
￼05. apr 2019
Fr _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
10jähriges Jubiläum
ENSEMBLE LEONES
￼￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3548.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Pause
Oswald von Wolkenstein – „The Cosmopolitan“
Do fraig amors
Stampanie (Arr.: Baptiste Romain) instrumental
Durch aubenteuer tal und perg Gar wunnichleich
Wes mich mein búl instrumental Des himels trone
Zergangen ist meins herzen we instrumental Zergangen ist meins herzen we
Ain gút geboren edel man instrumental Nu rue mit sorgen
Wer ist die da durchleuchtet Ich klag, ich klag instrumental
Es fúgt sich
Ach senliches leiden Mit gúnstlichem herzen
Freu dich du weltlich creatúr instrumental Herz prich
Wol auff, wir wellen slauffen instrumental / Bog de primi was dustu da
Das Programm dieses Konzerts
ist 2013 unter dem Titel
THE COSMOPOLITAN – SONGS BY OSWALD VON WOLKENSTEIN auf CD erschienen und kann am Konzertabend erworben werden.
￼The Cosmopolitan
Songs by Oswald von Wolkenstein
Ensemble Leones Marc Lewon
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼2
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3549.tif'/>
        <page><![CDATA[Do fraig amors,
adiuva me! ma lot, mein ors, na moi sercce, rennt mit gedanck, frau, puräti. Eck lopp, ick slapp, vel quo vado, wesegg mein krap ne dirs dobro. iu gslaff ee franck merschi vois gri.
Teutsch, welchisch mach! franzoisch wach! ungrischen lach! brot windisch bach! flemming so krach! latein die sibend sprach.
Mille schenna, ime, man gúr, peromnia des leibes spúr. Cenza befiu mit gschoner war dut servirai, pur zschätti gaiss, nem tudem frai kain falsche rais. got wett wol, twiw eck de amar.
Teutsch, welchisch ...
De mit mundesch, Margaritha well, 3 exprofundes
Ach meine aufrichtige Geliebte, steh mir bei!
Mein Pferd, mein Ross
und auch mein Herz
streben,
Herrin, nur zu dir.
Wenn ich eile, schlafe,
egal, wo ich bin –
es hält mich fürwahr mein Anker nicht fest.
Gefangen, doch einst frei
flehe ich dich an.
Mach’s Deutsch, Italienisch, französisch erweck es,
lach auf Ungarisch,
back Brot auf Slowenisch, lass es dann flämisch ertösen! Die siebte Sprache ist Latein.
Holde, schönste Frau, sieh her, mein Herz, überall
sei mir nahe! Ernsthaft
und mit Anstand
bin ich dir ganz zu Diensten, was immer du wünschst.
Ich begebe mich wirklich nie auf krumme Pfade.
Gott weiss genau, wie
sehr ich dich liebe.
Mach’s Deutsch, Italienisch, ...
Was immer du wünschst, meine schöne Grete,
aus innerstem Antrieb
Gesungene Texte
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3550.tif'/>
        <page><![CDATA[Do fraig amors
￼das tún ich snell. datt löff, draga griet, per ma foi! In recommisso diors et not mi ti commando, wo ich trott, jambre, twoia, allopp mi troi.
Teutsch, welchisch ...
Durch aubenteuer tal und perg so wolt ich varen, das ich nicht verläge, Ab nach dem Rein gen Haidelwerg, in Engelant stúnd mir der sin nicht träge, gen Schottlant, Ierrland úber see auf hölggen gross gen Portugal zu siglen;
nach ainem plúmlin was mir we, ob ich die liberei da möcht erstiglen von ainer edlen kúnigin, in mein gewalt verriglen.
Von Lizabon in Barbarei, gen Septa, das ich weilent half gewinnen, da manger stolzer mor so frei von seinem erb músst hinden aus entrinnen.
tue ich das sofort.
Glaub das, liebste
Grete, bei meiner Treue! Unter deine Befehlsgewalt bei Tag und Nacht
stelle ich mich,
wo ich auch wandle! Geliebte, der Deine allein, in völliger Ergebenheit!
Mach’s Deutsch, Italienisch, ...
Damit ich etwas erlebe und mich nicht ‚verliege’,
wollte ich über Berg und Tag ziehen, hin zum Rhein nach Heidelberg,
auch England reizte mich nicht wenig, dann weiter nach Schottland und Irland, um hernach auf schweren Lastschiffen nach Portugal übers Meer zu segeln.
Ich hatte Sehnsucht nach einem ‚Blümchen’, wollte mir diesen Dekor
von einer edlen Königin ‚erklimmen’
und ihn ganz fest in Besitz nehmen.
Weiter von Lissabon ins Berberland, nach Ceuta, das ich einst erobern half und wo viele edelfreie Mauren
von ihren Besitztümern hinten hinaus entfliehen mussten.
Ich hätte danach auch Granada auf die Probe gestellt –
wie mir da der ‚rote’ König noch Audienz gewährt hatte!
Ich hatte mich in ritterlichem Schmuck befunden,
￼4
Granaten hett ich bas versúcht,
wie mich der rotte kúng noch hett emphangen. zu ritterschafft was ich geschúcht,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3551.tif'/>
        <page><![CDATA[Durch aubenteuer tal und perg
￼￼vor meinen kindlin wer ich darinn gangen – dafúr mútt ich zu tisch mit ainem stubenhaitzer brangen.
Wie wol ich mangen herten straiff
ervaren hett, des hab ich klain genossen, seid ich ward zu dem stegeraiff mit baiden sporen seuberlich verslossen. dieselbig kunst ich nie gesach,
doch hab ich sei an schaden nicht geleret;
do klagt ich got mein ungemach, das ich mich hett von Hauenstein verferret,
ich forcht den weg gen Wasserburg, wenn sich die nacht versteret.
In ainem winckel sach ich dort zu Fellenberg zwen boien, eng und swere.
ich swaig und redt da nicht vil wort, ie doch gedächt ich mir nöttlicher mere.
wurd mir die ritterschafft zu tail, in disen sporen möcht ich mich wol streichen. mein gogelhait mit aller gail geriet vast trauriklich ab in ain keichen; was ich gút antlas dorumb gab,
das tet ich haimeleichen.
Also lag ich ettlichen tagk, der römisch kúng die sorg mir nicht 5 vergulde,
vor meinen Pagen wäre ich einmarschiert; stattdessen durfte ich bei Tisch
neben einem Stubenheizer ‚glänzen’.
Zwar hatte ich schon viele beschwerliche Streifzüge
mitgemacht, doch half mir das kein bisschen, als man mich rings um den Steigbügel
an beiden Sporen straff niederband.
Eine solche Gepflogenheit hatte ich nie zuvor gesehen,
und ich erlernte sie auch nicht, ohne Schaden zu nehmen;
ich klagte da Gott mein Unglück,
dass ich mich von Hauenstein fortbegeben hatte,
und fürchtete mich vor dem Weg nach Wasserburg
bei sternbedeckter Nacht.
In einem Winkel machte ich dort
auf Vellenberg mit zwei engen, schweren Fussfesseln Bekanntschaft.
Ich war ruhig, redete nicht viel,
doch erinnerte ich mich an schlimme Berichte.
Hätte ich ritterlich auftreten dürfen,
mit solchen ‚Sporen’ wäre ich eindrucksvoll zur Wirkung gekommen.
All meine ausgelassene Fröhlichkeit
sackte ganz jämmerlich zu einem Ächzen ab; was ich mir dafür als gerechte Wiedergutmachung vorstellte,
behielt ich für mich.
So lag ich viele Tage;
selbst der König könnte mir diese Bangigkeit nicht entgelten,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3552.tif'/>
        <page><![CDATA[6
das ich nicht wesst, wenn mir der nack verschrotten wurd, wie wol ich hett kain schulde. zwar oben, niden, hinten, vor was mir die hút mit leuten wolbestellet.
„wart, Peter Märckel, zu dem tor, er ist bescheid, das er uns nit entsnellet!“
mein listikait hett in der fúrst die oren vol erschellet.
Darnach so ward ich gen Insbrugk ain Preussen vart gen hoff köstlich gefúret,
dem meinem pfärd all úber rugk verborgenlichen niden zú versnúret. ellender rait ich hinden ein und hett doch nicht des kaisers schatz verstolen. man barg mich vor der sunne schein, fúr springen lag ich zwainzig tag verholen.
was ich da auff den knieen zerraiss, das spart ich an den solen.
Die selbig red was wol mein fúg; mit meines búlen freund músst ich mich ainen, die mich vor jaren ouch beslúg mit grossen eisen niden zu den bainen.
was ich der minn genossen hab, des werden meine kindlin noch wol innen, wenn ich dort lig in meinem grab, so mússen si ire hendlin dorumb winden, das ich den namen ie erkannt von diser Hausmaninnen.
denn ich wusste nicht, wann mir das Genick gebrochen werden sollte, obwohl ich unschuldig war.
In der Tat, oben, unten, hinten und vorne waren Leute für meine Bewachung gut postiert.
„Aufgepasst, Peter Merkel, hin zum Tor, damit er uns nicht entwischt – er ist nämlich gerissen!“
Von meiner Schlauheit hatte ihm der Fürst die Ohren vollgesungen.
Hernach wurde ich –
wie bei dem Preussenzug – pompös nach Innsbruck zum Hof geleitet,
auf den Rücken meines Pferdes straff, unauffällig nach unten hin festgebunden. Jämmerlich ritt ich hintendrein,
obwohl ich keineswegs den Schatz des Kaisers gestohlen hatte.
Man verbarg mich vor dem Sonnenlicht: Zwanzig Tage lag ich versteckt, anstatt zu tanzen.
Was ich auf den Knien zerschliss,
das sparte ich an den Sohlen ein.
Diese Worte waren für mich vorteilhaft.
Ich hatte mich mit dem Gefährten meiner Geliebten auszusöhnen,
die mich vor Jahren sogar
mit schweren Eisenstücken unten an den Beinen beschlagen hatte.
Was mir durch diese Liebe zuteil wurde, können meine Kinderlein noch gut spüren; selbst wenn ich schon in meinem Grab liege, werden sie darüber ihre Händchen winden, dass mir je der Name
dieser Hausmannin unterkam.
Durch aubenteuer tal und perg
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3553.tif'/>
        <page><![CDATA[Do sprach der herr auss zornes wän
gen seinen reten gar an als verdriessen: „wie lang sol ich in ligen lan?
kúnt ir die taiding nimmer mer versliessen?
was hilft mich nu sein trauren da? mein zeit getraut ich wol mit im vertreiben,
wir mússen singen fa, sol, la und tichten hoflich von den schönen weiben. pald ist die urfech nicht berait, so lat si kurzlich schreiben.“
Dem kanzler ward gebotten zwar, auss meiner väncknuss half er mir behende,
geschriben und versigelt gar. des danck ich herzog Fridrich an mein ende.
der marschalck sprach: „nu tritt mir zú, mein herr hat deins gesanges kom erbitten.“ ich kom fúr in, do lacht er frú; secht, do húb sich ain heulen ane sitten. vil mancher sprach: „dein ungevell soltu nicht han verritten.“
Es sagte der Fürst – die zornigen Gedanken besänftigt –
ganz frisch heraus zu seinen Räten:
„Wie lange soll ich ihn denn noch liegen lassen?
Könnt ihr diese Rechtssache nicht endlich abschliessen?
Was nützt mir seine Betrübnis hier?
Ich glaube, dass ich mir mit ihm gut meine Zeit verkürzen kann;
wir werden ‚fa, sol, la’ singen
und höfisch über die schönen Frauen dichten. Ist die Urfehde nicht bald fertig,
so lasst sie schleunigst schreiben!“
Dem Kanzler wurde das in der Tat sogleich aufgetragen,
und er befreite mich rasch aus meiner Gefangenschaft –
mit Brief und Siegel.
Dafür bin ich Herzog Friedrich dankbar bis zu meinem Tod.
Der Marschall sprach: „Folg mir nach,
mein Herr wünscht, dich singen zu hören!“ Als ich vor ihn trat, lachte er sogleich;
seht, da wurde hemmungslos drauflosgejohlt. So mancher sagte: „Vor deiner Strafe hättest du nicht davonlaufen sollen!“
Der würdevolle, unsichtbare Gott,
so wunderbar durch seinen hoch Auserkorenen, liess mir auf Dauer nie meinen freien Willen, weshalb ich oft das Spiel verloren habe. Meine Geziertheit und mein eitles Ehrempfinden
sind von ihm häufig ohne Wasser ‚gelöscht’ worden,
denn ziehe ich dorthin, so will er hierher;
7
Der wirdig got, der haimlich got, der wunderlich in den vil ausserkoren, der liess mir nie kain freis gebott die leng, des han ich dick ein spil verloren. mein tentschikait und úppig er
ist mir durch in an wasser offt erloschen, wann zeuch ich hin, so wil er her,
Durch aubenteuer tal und perg
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3554.tif'/>
        <page><![CDATA[Durch aubenteuer tal und perg
￼in disem streit so wird ich úberdroschen.
verdiente straff zwar umb die minn bestet mich manchen groschen.
Gar wunnichleich hat si mein herz besessen, in lieb ich ir gevangen bin mit stetikait,
verslossen gar in der vil zarten ermlin strick.
Mein höchstes hail, ich bin dein aigen, zwar des gib ich dir meinen brieff.
„In welcher main hastu dich freud vermessen gen mir? doch unergangen so bin ich berait. herzlieb, nim war, das uns nicht vach der melder rick! als ungevell behút die faigen, jo und geschech in nimmer lieff!“
In aller treu, weib, du solt nicht vergessen,
teglich ist mein belangen dir zu dienst berait. der freuden schar ich wart von liechten öglin blick, dein múndlin rot mit sússem naigen
schon mich beroubt der sorgen tieff.
in diesem Kampf werde ich einfach übertölpelt.
Die gerechte Strafe für meine Liebschaft kostet mich viele Groschen.
Ganz berauschend hat sie sich meines Herzens bemächtigt,
durch meine Liebe bin ich ihr in Treue anheimgefallen,
fest eingeschlossen in die so zärtliche Umschlingung ihrer Arme.
Dir allein gehöre ich, mein höchstes Glück, das kann ich dir fürwahr verbriefen!
„In welcher Absicht rechnest du dir bei mir Freude aus?
Zu einer Erfüllung bin ich nicht bereit. Herzliebster, gib Acht, dass uns nicht die Fallstricke der Verräter fassen!
Alles Unheil nehme sich dieser Bösen an, ja, es widerfahre ihnen nichts Angenehmes mehr!“
Ganz treu – das solltest du, Frau, nie vergessen –
stehe ich dir sehnsuchtsvoll Tag für Tag zu Diensten bereit.
Ich erhoffe mir aus dem Blick heller Äuglein eine Menge Freuden;
dein rotes Mündlein befreit mich mit einem reizenden Zunicken
anmutig von tiefem Kummer.
￼8
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3555.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Des himels trone
entpfärbet sich durch tags gedranck, Die voglin schone erwecken mich mit sússem klanck. Verswunden ist der snee, laub, gras, kle wunnikleich entspringen. Des wil ich von herzen an smerzen meiner frauen, singen, Die mir kan wenden als mein senden, trauren blenden mit den henden minnikleich, freudenreich macht mich die raine, klaine ist mein ungemach. Wenn ich gedenck an ir gelencke sunder wencke freuntlich schrencke, die si kan, undertan so ist mein leib dem zarten weib, neur wo ich gach.
Pfeiff auf, lass raien, die lind ist grúne, der wald entsprossen, Gen disem maien, herz lieb, bis kúne und unverdrossen; 9 Schau an die blúmlin klar,
Der Himmelsthron
erbleicht
vom Ansturm des Tages,
die Vöglein
wecken mich sanft
mit anmutigem Schall auf.
Der Schnee ist verschwunden; Laub, Gras und Klee
spriessen herrlich.
Deshalb möchte ich von Herzen, frei von Leid
für meine Herrin singen,
die mir
all meine Sehnsucht stillen,
die Traurigkeit auslöschen kann mit den
zarten Händen;
freudvoll
lässt mich die Edle werden, gering
ist mein Kummer.
Denke ich
an ihr Drehen,
ihr unentwegtes
liebevolles Umfangen,
auf das sie sich versteht – untergeben
bin ich dann
der zärtlichen Frau,
wohin ich auch eile.
Spiel auf zum Reigen! Die Linde grünt,
der Wald schlägt aus. In diesem Mai
sei munter, Herzliebste,
und unbeschwert!
Betrachte die glänzenden Blümchen,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3556.tif'/>
        <page><![CDATA[10
wolgevar, zierlich ir gepflänze, Dorinn well wir brangen. emphangen sind die liechten glenze, Von manger varbe, junck und marbe, schmelhlin garbe, wúrzlin harbe, manigvalt. neu und alt hand sich gesússet, grússet sei ir sprinz und sprannz, Gezwait, gefieret, schärlich tieret, schrailich gieret, kurzlich schieret alle gnucht. weiplich zucht, gedenck an mich, wenn ich kom zu dir an den tanz.
Fliehet scharpf winde, lat uns an not, ir seit genidert, Die meinem kinde sein múndlin rot han durchfidert. Sein amplick, hendlin weiss sol mit fleiss von eu versichert sein, Wenn si durch die aue mit taue benetzt ir schúchlin klain. Wol auf die lassen an die gassen,
schön gefärbt,
zierlich im Wuchs!
Mit ihnen wollen wir uns herausputzen! Entzündet
wurde der helle Glanz
in vielen Farben:
junge und zarte
fertige Gräslein,
herbe Kräutlein
vieler Art.
Neue wie alte
sind süss geworden,
begrüsst
seien ihr Sprossen und Spriessen!
Zu zwei, zu viert,
in Scharen von Tieren
begehrt schreiend,
eilt emsig
die ganze Lebensfülle.
Du Abbild weiblichen Anstands, beachte mich,
wenn ich
dir beim Tanz begegne!
Flieht, ihr herben Stürme, bedrängt uns nicht mehr; ihr seid besiegt,
die ihr meinem Mädchen das rote Mündlein
rissig gemacht hattet!
Ihre Erscheinung mit den weissen Händchen möge sorgsam
vor euch bewahrt sein,
wenn sie, die Au durchstreifend,
mitTau
ihre kleinen Schühlein benetzt.
Na los, ihr Trägen,
auf die Gasse!
Des himels trone
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3557.tif'/>
        <page><![CDATA[die vor sassen
als die nassen auf der banck, blöd und kranck, freut eu der sunne! kúler brunne klar geflinst. Mai, du kanst machen allen sachen ain erwachen, des wir lachen. fraget, wes? alles des, das neur ain got an spot uns sölche gnad verzinnst.
Zergangen ist meins herzen we,
seid das nu fliessen wil der snee ab Seuser alben und aus Flack, hort ich den Mosmair sagen. Erwachet sind der erden túnst, des meren sich die wasser rúnst von Castellrut in den Isack, das wil mir wol behagen. Ich hör die voglin gros und klain in meinem wald umb Hauenstain die musick brechen in der kel, durch scharpfe nötlin schellen, Auf von dem ut hoch in das la, und hrab zu tal schon auf das fa durch manig sússe stimm so hel; des freut eu, gút gesellen!
Die ihr zuvor
wie die Durchnässten
auf der Bank sasset,
gleichgültig und lahm,
erfreut euch an der Sonne!
Der kühle Brunnen,
glitzernd hell!
Mai, du vermagst
allen Dingen
einen Neubeginn zu schenken,
was uns lachen macht.
Ihr fragt, worüber?
Einfach darüber,
dass uns einzig und allein Gott wahrhaft
eine solche Gnade angedeihen lässt.
Vergangen ist mein’s Herzens Weh,
weil jetzt zerschmelzen wird der Schnee da auf der Seiseralm und Flagg,
hört’ ich den Mosmair sagen. Die Bodendünste sind erwacht,
die Wasserläufe schwellen an
von Kastelrut zum Eisak hin –
das wird mich richtig freuen.
Ich hör’ die Vöglein gross und klein
in meinem Wald um Hauenstein
die Proportionen der Musik aus ihrer Kehl’ durch helle Töne schallen:
vom Ut hinauf bis hoch zum La
und dann herab schön auf das Fa
aus vielen zarten Stimmen hell
das freut euch, liebe Freunde!
Des himels trone
￼￼￼11
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3558.tif'/>
        <page><![CDATA[Zergangen ist meins herzen we
￼￼12
Was get die red den Plätscher an? mein singen mag ich nicht gelän, wem das missvall, der lass mich gän und sei mir heur als verd! Ob mir die vaigen sein gevar, noch tröst ich mich der frummen zwar, wie wol das heuer an dem jar valsch böse munz hat werd.
Verswunden was meins herzen qual, do ich die ersten nachtigal hort lieplich singen nach dem pflúg dort enhalb in der Matzen. Da sach ich vierstund zwai und zwai gewetten schon nach ainem rai, die kunden nach des Mutzen fúg wol durch die erden kratzen. Wer sich den winder hat gesmuckt und von der bösen welt verdruckt, der freu sich gen der grúnen zeit, die uns der mai wil pringen. Ir armen tier, nu raumt eur hol, get, súcht eur waid, gehabt eu wol! perg, aw und tal ist rauch und weit, des mag eu wolgelingen.
Was get die red ...
„Nu rue mit sorgen, mein verborgenlicher schacz! sleius dein augen schricklich zu gen des lichten tages hacz, im ze tracz! herzen lieb, es ist noch fru. all dein trauren, lauren las,
Was geht die Red’ den Plätscher an? Mein Singen höre ich nicht auf,
wem es missfällt, der lass’ mich zieh’n, es interessiert mich nicht.
Wenn mir die Üblen feindlich sind, dann tröst’ ich mit den Guten mich, obwohl jetzt schon in diesem Jahr gefälschte Münzen wertvoll sind.
Verschwunden ist meins Herzens Qual, als ich die erste Nachtigall
hinter dem Pflug schön singen hört’ dort drüben in der Matzen.
Dort sah ich viermal zwei und zwei in einer Reihe eingespannt,
die konnten nach des Mutzers Art gut durch die Erde scharren.
Wer sich im Winter hat versteckt und vor der bösen Welt verdrückt, der freu’ sich auf die grüne Zeit, die uns der Mai wird bringen.
Ihr armen Tiere, kommt hervor, geht auf die Weide, habt es schön! Berg, Au und Tal belaubt und weit – das wird euch gut gefallen.
Was geht die Red’ ...
Übersetzung: Dieter Kühn
„Schlummere ängstlich, du mein versteckter Schatz!
Drück furchtsam deine Augen
vor dem Ansturm des hellen Tages zu, ihm zum Trotz!
Es ist noch früh, Herzliebster.
Lass die Bekümmerung, das Harren,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3559.tif'/>
        <page><![CDATA[13
freuden hoff und halt die mass! tustu das, so bistu wol mein.“ „ach liebe diren, das sol sei sein.
Frau, thu mich straffen! ich verslaffen hab die stund. lucifer verswunden ist. ei du roselachter mund, mach gesund, ber dort, hie, wo mir enprisst! dein haubt naig, saig auff mein herz, ermlein schrenck sunder smerz,
treib den scherz, der uns, frau, mach gail!“ „zart lieber man, das sei mit hail.
Der glanz durch grebe von der plebe ist entrant; ich hor voglin doene vil. tag, wer hat nach dir gesant? dein gewant unser scham nicht teken wil. zwar dein greis ich preis doch klain.“
„guten morgen, liebstes ain.
nicht ser wain, meiner kunft, der wort schir. mit urlaub, frau, hail wunsch ich dir.“
erwarte dir Freude und sei besonnen! Befolgst du dies,
so gehörst du sicher mir.“
„O liebstes Mädel, so soll es sein!
Bestraf mich, Herrin! Ich habe die Frist verschlafen.
Der Morgenstern ist verschwunden. Ach, du rosenfarbener Mund,
mach heil,
hilf dort und hier, wo immer ich Mangel leide! Neig dein Haupt, senk es meinem Herzen zu! Umschling mich unbeschwert mit deinen Ärmchen!
Vergnüg dich damit,
was uns, Herrin, froh stimmen kann!“ „Trauter, liebster Mann, voll Glück geschehe dies!
Der graue Schimmer wird bereits vom blauen verdrängt;
viele Vogelstimmen vernehme ich. Wer hat denn nach dir geschickt, Tag? Deine Kleidung
wird unsere Schmach nicht verhüllen: Über dein Grau vermag ich wahrlich nicht zu jubeln.“
„Geniess den Morgen, meine allerliebste Einzige!
Weine nicht so sehr,
bald darfst du meine Rückkehr erwarten! Ich nehme Abschied, Herrin, und wünsche dir viel Glück!“
Nu rue mit sorgen
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3560.tif'/>
        <page><![CDATA[Wer ist, die da durchleuchtet
fúr aller sunnen glanz Und keúklichen durchfeuchtet uns den verdorten kranz? Wer ist, die vor an dem raien fúrt den tanz
Und dem vil zarten maien pringt seinen phlanz? Ain edle junckfrau klar, die zwar fúrwar ain sun gebar, der keuschlich ain ir vatter was, mäglichen rain si des genas,
selb dreien freien unitas, da von wir sein getrösst, erlösst von scharpfer helle gier.
Wer kan die magt volzieren nach adeleicher art?
auf erd kain lieber dieren zwar nie geboren wart.
ei du traut minnikliche, keusche creatur! dein klarheit glenzet an geteusche uber alle figur, recht als der liecht rubein an pein pringt schein durchsichtig vein,
Wer ist sie, die
mehr als aller Sonnenglanz
für uns den dürren Kranz erstrahlen lässt und erfrischend befeuchtet?
Wer ist sie, die an der Spitze des Reigens den Tanz anführt
und dem milden Mai sein Spriessen schenkt? Eine edle, reine Jungfrau,
die uns wirklich einen Sohn gebar,
der auf keusche Weise zugleich ihr Vater war. Jungfräulich-rein wurde sie von ihm entbunden,
der selbst die dreifache freie Unitas bedeutet, durch deren Hilfe wir Zuversicht gewinnen und der brutalen Höllengier entkommen.
Wer vermag schon die Jungfrau
gemäss ihrem adeligen Wesen hinreichend auszuschmücken!
Auf der ganzen Welt
wurde wahrlich nie ein lieblicheres Mädchen geboren.
Ach, du liebevoll holdes, keusches Geschöpf: Ganz ohne Trug überstrahlt deine Lauterkeit deine gesamte Erscheinung,
genau wie der helle Rubin,
der mühelos seinen zart durchscheinenden Glanz
über seine Diener im gewundenen Gold hervorbringt.
Hingebungsvoll möchte ich das Ehrenbanner ohne Prahlerei dreifaltig laut besingen
und mir von der Lieblichen
schon bald Gnade erhoffen.
Wer ist diese Rose ohne Dornen, über die man liest und spricht, und die den mächtigen Zorn
14
sein undertan in goldes runst;
der eren van mit vollem gunst trivallen, schallen sunder plunst so wil ich, von der zarten warten gnaden schier.
Wer ist die ros an doren, do von man list und sagt, und die den grossen zoren
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3561.tif'/>
        <page><![CDATA[all úber rugke tragt, wenn si uns an dem jungsten tage machet los aus manigvaltiklicher klage, michel gross?
wem denn der schossen sail
an mail mit hail schon wirt zu tail ain drumm, der hat dich, frau, erkant; der helle phat wirt im entrant. ei klare, ware, schildes rant, erbrich des tiefels sper, sein ger versetz im, junckfrau zier! – Amen.
Es fúgt sich do ich was von zehen jaren alt, ich wolt besehen, wie die werlt wer gestalt.
mit ellend, armút mangen winkel, haiss und kalt, hab ich gebawt bei cristen, Kriechen, haiden. Drei pfenning in dem peutel und ain stúcklin brot, das was von haim mein zerung, do ich loff in not. von fremden freunden so hab ich manchen tropfen rot gelassen seider, das ich wand verschaiden. Ich loff ze fúss mit swerer búss, bis das mir starb mein vatter, zwar wol vierzen jar nie ross erwarb, wann aines roupt, stal ich halbs zu mal mit valber varb, und des geleich schied ich da von mit laide.
Zwar renner, koch so was ich doch und 15 marstaller,
ganz auf ihre Schultern lädt,
wenn sie uns am Jüngsten Tag
aus dem vielgesichtigen, tiefsten Jammer erlöst?
Wer dann eines Stücks der makellosen Nabelschnur
zu seiner Rettung glücklich habhaft wird, der hat sich dir, Herrin, zugewandt;
ihm bleibt der Höllenpfad erspart.
Ach Reine, Aufrichtige, du Schild:
Zerbrich den Speer des Teufels, seinen Spiess lenk ab, herrliche Jungfrau! Amen.
Als ich zehn Jahre alt war, passte es,
dass ich sehen wollte, wie die Welt beschaffen sei.
Voll Jammer und Armut habe ich in so manchem heissen und kalten Winkel
bei Christen, Orthodoxen, Heiden gehaust. Im Beutel drei Pfennige und ein Stückchen Brot
waren meine Wegzehrung von daheim, als ich ins Elend rannte.
Durch merkwürdige ‚Freunde’ habe ich seither so manchen roten Tropfen vergossen, dass ich zu sterben meinte. Schwer büssend lief ich zu Fuss, bis
mein Vater starb – schon vierzehn Jahre, aber tatsächlich noch zu keinem Pferd gekommen, bloss eines geraubt; noch dazu hatte ich ein ‚halbes’ gestohlen, einen Falben,
und wurde bedauerlicherweise auf die gleiche Art wieder davon getrennt.
Ja, ich war Laufbursch, Koch und Pferdeknecht;
Wer ist, die da durchleuchtet
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3562.tif'/>
        <page><![CDATA[auch an dem rúder zoch ich zu mir, das was swer, in Kandia und anderswo, ouch widerhar,
vil mancher kittel was mein bestes klaide.
Gen Preussen, Littwan, Tartarei, Túrkei, uber mer, gen Frankreich, Lampart, Ispanien, mit zwaien kunges her traib mich die minn auf meines aigen geldes wer: Ruprecht, Sigmund, baid mit des adlers streiffen. franzoisch, mörisch, katlonisch und kastillan, teutsch, latein, windisch, lampertisch, reuschisch und roman, die zehen sprach hab ich gebraucht, wenn mir zerran; auch kund ich fidlen, trummen, paugken, pfeiffen. Ich hab umbfarn insel und arn, manig land,
auff scheffen gros, der ich genos von sturmes band, des hoch und nider meres gelider vast berant; die swarzen see lert mich ain vas begreiffen,
Do mir zerbrach mit ungemach mein wargatein, ain koufman was ich, doch genas ich und kom hin, ich und ain Reuss; in dem gestreuss houbgút, gewin, das súcht den grund und swam ich zu dem reiffen.
auch am Ruder zerrte ich – das war mühsam –
bei Kreta und anderswo, hernach wieder zurück.
Viele Kittel waren mein schönstes Gewand.
Nach Preussen, Litauen, Tartarenland, Türkei, übers Meer,
nach Frankreich, Italien, Léon-Gallizien
trieb mich die Minne, auf eigene Kosten, mit den Heeren zweier Könige:
Ruprecht und Sigmund, beide mit dem Adlerzeichen.
Französisch, arabisch, katalanisch, kastilisch, deutsch, lateinisch, slowenisch, italienisch, russisch und ladinisch:
Diese zehn Sprachen verwendete ich, wenn es nötig war.
Ausserdem verstand ich zu fideln, trompeten, trommeln und flöten.
Ich habe Inseln und Halbinseln, so manches Land
auf grossen Schiffen umfahren, die mich vor den Schlingen des Sturmes retteten;
bin die nördlichen und südlichen Teile des Meeres eifrig abgeeilt.
Das Schwarze Meer brachte mich dazu, ein Fass zu umarmen,
als zu meinem Unglück meine Brigantine zerschellte
(ein Kaufmann war ich), doch blieb ich heil und kam davon,
ich und ein Russe. In dem Toben sanken Kapital samt Gewinn
auf den Grund; ich aber schwamm ans Ufer.
16
Es fúgt sich
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3563.tif'/>
        <page><![CDATA[Ain kúnigin von Arragon, was schon und zart, da fúr ich kniet, zu willen raicht ich ir den bart, mit hendlein weiss bant si darein ain ringlin zart lieplich und sprach: „non maiplus dis ligaides.“ Von iren handen ward ich in die oren mein gestochen durch mit ainem messin nädelein, nach ir gewonheit sloss si mir zwen ring dorein, die trúg ich lang, und nennt man si raicades. Ich súcht ze stund kúnig Sigmund, wo ich in vand, den mund er spreutzt und macht ain kreutz, do er mich kant, der rúfft mir schier: „du zaigest mir hie disen tant,“ freuntlich mich fragt: „tún dir die ring nicht laides?“ Weib und ouch man mich schauten an mit lachen so; neun personier kungklicher zier, die waren da ze Pärpian, ir babst von Lun, genant Petro,
der Römisch kúnig der zehent und die von Praides.
Ich han gelebt wol vierzig jar leicht minner zwai mit toben, wúten, tichten, singen mangerlai; es wer wol zeit, das ich meins aigen kindes geschrai elichen hort in ainer wiegen gellen.
Die Königin von Aragonien, hübsch und anmutig;
vor ihr kniete ich nieder, hielt ihr bereitwillig meinen Bart hin,
und mit weissen Händchen band sie ein feines Ringlein hinein,
so liebenswürdig, und sagte: „Bind es nicht mehr los!“
Von ihrer Hand wurden mir die Ohren
mit einem Messing-Nädlein durchstochen, und gemäss ihrem Brauch zog sie mir dort zwei Ringe ein,
die ich lange trug; man nennt sie raicades. Sogleich trat ich dort, wo ich ihn antraf, vor König Sigmund.
Der riss den Mund auf und bekreuzigte sich, als er mich erkannte,
und rief sogleich: „Solchen Tand führst du mir hier vor!“
Dann fragte er mich freundlich: „Tun dir die Ringe nicht weh?“
Frauen wie Männer schauten mich da lachend an,
unter ihnen neun Personen von königlichem Adel, die sich dort
in Perpignan befanden, darunter ihr Papst von Luna, genannt Petrus,
sowie als zehnter der Römische König und die Frau von Prades.
Ganze vierzig Jahre weniger ungefähr zwei habe ich bisher
mit mancherlei Ausgelassenheit, Wildheit, Dichten und Singen zugebracht.
Es wäre nun an der Zeit, dass ich als Ehemann das Schreien meines eigenen Kindes
aus der Wiege schallen hörte.
17
Es fúgt sich
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3564.tif'/>
        <page><![CDATA[Es fúgt sich
￼So kan ich der vergessen nimmer ewiklich, die mir hat geben mut uff disem ertereich;
in aller werlt kund ich nicht finden iren gleich, auch fúrcht ich ser elicher weibe bellen.
In urtail, rat vil weiser hat geschätzet mich,
dem ich gevallen han mit schallen liederlich. ich, Wolkenstein, leb sicher klain vernúnftiklich, das ich der werlt also lang beginn zu hellen,
Ich kann aber auf ewig sie nicht mehr vergessen,
die mir auf diesem Erdenrund Frohmut verliehen hat;
auf der ganzen Welt vermöchte ich nicht ihresgleichen zu finden.
Ausserdem fürchte ich sehr das Gekeife der Ehefrauen.
Urteil und Rat von mir hat mancher Weise schon geschätzt,
dem auch meine flotten Lieder gefielen. Ich, Wolkenstein, lebe sicher unbedacht,
indem ich so lange schon mit der Welt übereinstimme.
Auch gestehe ich ein, nicht zu wissen, wann ich sterben werde,
worauf mir nichts Greifbareres zur Seite stehen wird als die Frucht meiner Taten. Hätte ich dann Gott seinem Wunsch gemäss rechtschaffen gedient,
so würde ich mich dort vor dem Lodern der heissen Flammen nicht fürchten.
Ach, Liebesschmerzen,
Meiden, Zanken, Auseinandergehen – das tut weh;
besser wäre es, im Meer zu versinken! Anmutig liebreizende Frau,
du verbannst und treibst mich nach Josaphat.
Herz, Gemüt, Geist und Verstand sind kraftlos geworden.
Der Tod wird dies beenden,
wenn mir deine Gnade nicht
aus schwerer Not hilft;
￼18
Und wol bekenn, ich wais nicht, wenn ich sterben sol, das mir nicht scheiner volgt wann meiner berche zol. het ich dann got zu seim gebott gedienet wol, so forcht ich klain dort haisser flamme wellen.
Ach senliches leiden,
meiden, neiden, schaiden, das tút we,
besser wer versunken in dem see. zart minnikliches weib, dein leib mich schreibt und treibt gen Josophat. herz, mút, sin, gedanck, ist worden mat.
es schaidt der tod, ob mir dein gnad nicht helfen wil auss grosser not;
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3565.tif'/>
        <page><![CDATA[mein angst ich dir verhil. dein múndlin rot hat mir so schier mein gier erwecket vil,
des wart ich genaden an dem zil.
Mein herz in iamer vicht, erbricht. bericht und slicht den kummer jo!
frau, schidlicher freuntschafft wart ich so,
recht als der delephin, wenn in der sin fúrt hin zu wages grund
vor dem sturm, und darnach wirt enzunt von sunnen glast, die im erkúckt all sein gemút. herzlieb, halt vast durch all dein weiplich gút! lass deinen gast nicht sterben, serben, werben in unfrút!
in ellenden pein ich tob und wút.
Mein houbt, das ist beklait mit waffen, slauffen, straffen die natur, das mich twingt ain stund fúr tausent ur.
wenn ich mein laid betracht
die nacht, so wacht mein macht mit klainer krafft, und ich freuden ganz wird sigehaft. mich niemand tröst und ist mein leiden sicher gross, mein herz, das wirt geröscht mit manchem seufften stoss.
meine Beklommenheit verberge ich vor dir. Dein rotes Mündlein
hat in mir im Nu ein so heftiges Verlangen geweckt,
dass ich ausharre, um am Ende erhört zu werden.
Mein Herz müht sich im Elend ab
und zerbricht. So mässige und besänftige doch den Kummer!
Ich warte, Frau, auf eine warmherzige Aussöhnung,
so wie der Delphin,
der, wenn ihn bei Sturm sein Verstand zum Meeresgrund leitet,
jedoch hernach
im Glanz der Sonne erstrahlt,
die ihm sein ganzes Herz erfrischt. Herzliebste, halt an mir fest
im Namen all deiner weiblichen Güte!
Lass deinen ‚Fremdling’
nicht sterben, darben, sich in Verzweiflung winden!
Ich rase und tobe vor Trennungsschmerz.
Mein Kopf ist eingehüllt
in Wehklagen, Dösen, Hader mit mir selbst: Eine Stunde beklemmt mich daher mehr als tausend sonst.
Wenn ich nachts über meinen Kummer nachsinne,
liege ich ganz entkräftet wach
und zerstöre mir gänzlich alle Freuden. Niemand tröstet mich,
so dass mein Leid wahrlich bitter ist. Mein Herz wird
bei so manchem Stossseufzer geröstet.
19
Ach senliches leiden
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3566.tif'/>
        <page><![CDATA[Ach senliches leiden
￼￼20
ach we, wann wirt erlöst mein trauren? tauren, lauren negt und pösst, da mit ich der sinn wird gar emblösst.
Strophe I, 1. Einsatz
„Mit gúnstlichem herzen
wunsch ich dir ain vil gút jar zu disem neu, und was auff erd dein herz begeret. amen, mein hort, zwar das ist recht. gedenck an mich, geselle mein!“
2. Einsatz
„Dein schallen und scherzen liebet mir, das nim ich zwar; dir lon mein treu. der wunsch, lieb, werd an uns gemeret. danck hab das wort, ich bin dein knecht. neur freut es dich, zwar das sol sein.“
Strophe II, 1. Einsatz
„Mich freuet, traut weib, dein rotter mund, ich dein allain mit stetikait. dein zúchtlich er mich tiefflich senet.
Ach, wann weicht
diese Traurigkeit von mir? Warten und Harren, das quält und bohrt,
dass ich noch ganz den Verstand verliere.
„Aus herzlicher Zuneigung wünsche ich dir
ein besonders gutes
Neues Jahr
und das, was auf der Welt dein Herz begehrt!
So soll es sein, mein Schatz, das ist wahrlich recht.
Denk an mich, mein Gefährte!“
„Dein Singen und Vergnügtsein gefallen mir,
das stimmt gewiss;
meine Treue sei dein Lohn: Dieser Wunsch, Liebste,
erfülle sich bei uns!
Ich danke für die Worte
und bin dein Diener.
Freut dich das immer neu, dann soll es wahrlich so sein!“
„Mich ergötzt, liebste Frau, dein roter Mund.
Nur dein bin ich
voll Beständigkeit.
Deine sittsame Ehrbarkeit weckt tief in mir Liebe.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3567.tif'/>
        <page><![CDATA[Mit gúnstlichem herzen
￼￼21
des pin ich fro
unzweifel gar. das hör ich gern, zart, liebe Grett.“
2. Einsatz
„Dein manlicher leib mich hat erzunt, dasselb ich main, ich dir berait. dein tugent mer höchlich mich zenet. dem ist also, ich sag dir war. nach deim begern, Os, wie es get.“
Strophe III, 1. Einsatz
„Vergiss mein, schatz, nicht durch all dein gút! wwwer ist mein hail, wer tröstet mich? des wol mich ward der grossen freuden. du wendst mir we, du wendst mir pein, du wendst mir laid und ungemach.“
2. Einsatz
Dein schärpflich gesicht mein herz durch plút. neur ich an mail, frau, das tún ich. zwar unverkart sol ich dich geuden. ouch du vil me, lieb, das sol sein.
Das stimmt mich
ganz aufrichtig froh. Ich höre so etwas gern, schöne, liebste Grete.“
„Deine Männlichkeit hat mich entflammt. Ich empfinde gleich, gehöre dir!
Dein Tugendstrom zieht mich heftig an. Es ist genauso,
wie ich es dir sage. Was du dir wünschst, Os, geschieht!“
„Vergiss mich nicht, Schatz, dank deinem Edelmut!
Wer ist meine Rettung,
wer erbaut mich?
Was für wahrlich
reiche Freuden für mich:
Du erlöst mich von Schmerzen, du erlöst mich von Qualen,
du erlöst mich von Leid
und meinem Kummer!“
„Dein einprägsames Bild
ist in meinem Herzen erblüht.
So makellos
geschieht dies nur bei mir, Herrin. Ganz unbeirrt
werde ich dich laut preisen.
Das gelte auch für dich,
Liebste, dann ist es recht.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3568.tif'/>
        <page><![CDATA[22
zart frau gemait, dem kom ich nach.“
Herz, prich! [rich!] sich: smerz [scherz] hie [dringt,] ser [zwingt] und pringt natúrlich lieb in immer ach. nach [rach] ich grimmiklichen schrei. [ei] frei, gesell, wenn [kenn] dein treu bedencken.
Hort mein, dein ain wort mort mir gail. unhail, das sail ich schreiben tún an wage schild. wild mild mein herz begriffen hat Quat, mat! nu snell, Gelúck, rúck mir lieb verrencken!
Tod, laid maid, schaid not! rot dein mund trost wund die hund, der stimm mir nie wolt louffen súss. búss múss mir freuden werden an, wan man gefell nie lie plausen auff schrenken.
Schöne, anmutige Herrin, darum bemühe ich mich.“
Herz, brich! Räch! Schau: Scherz wird hier Schmerz. Mich bedrängt, bezwingt ach, Sinnenlust.
Nach Rache schreie ich, enttäuscht. Setz frei, Geliebte,
sei mir zugeneigt, und tu’s.
Mein Schatz: dein Wort
übt Mord an meiner Lust.
Kein Hort, nur Tort:
Ich sag ich das ohne Schutz und Schild. Ein Wild, nicht wild, befiel mein Herz. Erdrück den Druck. Glück,
mach schnell, rück mir auf den Leib!
Leid, Not, Tod: setz dem
ein Ende, Liebes. Dein roter Mund kurier den wunden Hund,
der noch nicht Laut gab mir zum Glück. Ich, freudlos, will nun Freude!
Man blies noch nie mir Halali,
zur Strecke bracht mich nie die Lust.
Übersetzung: Dieter Kühn
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3569.tif'/>
        <page><![CDATA[￼23
Bog de primi was dustu da
gramersi ty sine cura
Ich fraw mich zwar quod video te eum bon amor jassem toge Dut mi sperancz na te stroio wann du bist glancz cum gaudeo Opera mea ich dir halt na dobri si slusba bass calt.
Kacu mores mich machen mat cha ge sum press hoc me mirat
Bedenk dein gnad et pietas ne gam maluat ne men dilass ki ti cummand en iassem dyal
wo ichs bekant ab omni mal Hoc debes me genissen lan troge moy G eum bonwann an.
Jo te prosso dein genad all da
ge si grando et optima Halt mich nit swer hoc rogo te quo propenser na te troge Flor well en piank pomag menne
das ich dir dank cum fidele
Non facis hoc so bin ich tod sellennem tlok si tutel rot.
Alle Originaltexte aus: Die Lieder Oswalds von Wolkenstein, hrsg. von Klein, Karl Kurt et al., Berlin: De Gruyter, 42015 (Altdeutsche Textbibliothek 55).
Sei willkommen! Was machst du hier?
Ohne einen Anflug von Bekümmerung sage ich dir Dank!
Ich freue mich aufrichtig, dich zu sehen,
in Liebe bin ich allein dir zugetan.
Auf dir ruht all meine Hoffnung,
denn du bist mein freudestrahlender Schein. Mit meinem Tun stehe ich dir wahrhaftig auf viele Weise verlässlich dienend zur Seite.
Wie bringst du es fertig, mich,
deinen gefangenen Diener, so zu schwächen? Das erstaunt mich.
Besinn dich gütig deiner Gnade!
Füg mir auf keinem Wege Schmerzen zu! Was du befiehlst, das mache ich gerne, sofern sich dahinter nichts Böses verbirgt. Dass sich dies erfülle, Herrin, gönn mir wahrlich voll Vertrauen auf ein gutes Jahr!
Ohne böse Hintergedanken ersuche ich dich um deine wohlwollende Gnade,
zumal diese reich ist.
Nimm die Last von mir, denk so an mich, wie ich ganz ohne Arg an dich denke!
Du Blume, hübsch und hell, rette mich aus der Not,
auf dass ich mich für deine Treue erkenntlich zeigen kann!
Handelst du nicht rasch, so bin ich tot
und ziehe aus grünem Wald hinaus ins Elend.
Alle Übersetzungen (ausser Zergangen ist meins herzen we & Herz, prich!) von: Hofmeister, Wernfried:
Oswald von Wolkenstein. Das poetische Werk. Gesamtübersetzung in neuhochdeutsche Prosa mit Übersetzungskommentaren und Textbibliographien, Berlin, New York: Walter de Gruyter, 2011.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3570.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Oswald von Wolkenstein: „The Cosmopolitan“
Über keinen Dichter-Komponisten des Spätmittelalters sind wir besser informiert als über Oswald von Wolkenstein, dessen Leben und Wir- ken durch über 1000 ausserliterarische Zeugnisse dokumentiert ist. Dabei mögen diese Dokumente überraschen, denn sie zeigen nicht Oswald, den „Minnesänger“, sondern Oswald, den Politiker, Diplo- maten, Burgbesitzer, Lehnsherren und streitbaren Widersacher in Rechtsdingen. Sie enthalten Verträge, Urkunden, Geleitschreiben, Briefe, juristische Dokumente, Vorladungen und Inventare. Nur ab und zu scheint Oswald persönlich durch sie zu sprechen, selten wird direkte Rede zitiert, aber Stück für Stück zeichnen sie das Bild eines talentierten Diplomaten, geschickten Geschäftsmanns und gut ver- netzten Politikers. Die Vorstellung vom „armen Ritter“, der vom Schicksal gebeutelt, einem Bänkelsänger gleich, sein Schicksal in lustige und derbe Verse kleidet, ist überholt. Oswald, dem als Zweit- geborenen das väterliche Erbe vorenthalten blieb, war in jungen Jahren gezwungen, sein Glück selbst in die Hand zu nehmen. Wollte er an Einfluss und Mittel kommen, musste er sich etwas einfallen lassen – unterprivilegiert aber war er nicht: Er stammte aus adligem Hause und hatte durch eine weitverzweigte Familie gute Verbindungen in ganz Südtirol. Zudem nahm er sein Schicksal selbst mutig in die Hand. Die frühen Jahre brachten zunächst Misserfolge und Rückschläge. So musste er sich mehrmals Geld borgen, ohne den erhofften Gewinn einzustreichen. Kontaktaufnahmen zum Hochadel verliefen im Sande und seine Teilnahme am Italienfeldzug König Rupprechts brachte ihm nichts als Schulden ein. Seine Beharrlichkeit aber zahlte sich schliesslich aus und als er ein Drittel der Burg Hauenstein im Grödnertal erbte, besetzte er den Rest sogleich im Handstreich. Die- jenige Partei, die Anspruch auf die übrigen zwei Drittel erhob, hatte das Nachsehen. Der folgende Rechtsstreit um die Burg beschäftige Oswald zwar viele Jahre lang und brachte ihm sogar Haft und Folter ein, der Grundstein für seine eigene Dynastie aber war mit dem stan- desgemässen Wohnsitz gelegt – trotz der besonders im Winter uner- quicklichen Nordhanglage im Schatten des Schlern. Dieser Grund- stein bestand nicht nur aus der erlangten Burg, sondern massgeblich aus den dazugehörigen zinspflichtigen Höfen, bei denen Oswald mit Nachdruck dafür sorgte, dass deren Abgaben auch bei ihm landeten. Was nicht auf Burg Hauenstein verzehrt oder genutzt wurde, diente
24 als Handelsgut und brachte bare Münze.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3571.tif'/>
        <page><![CDATA[Von Oswalds dichterischen und musikalischen Fähigkeiten wissen wir praktisch nur durch die zwei grossen Handschriften, die er zur Sicherung seines Werks von 130 Liedern (darunter 40 mehrstim- mige) selbst in Auftrag gegeben hatte. Dabei weist sein Œuvre ein so umfassendes Spektrum auf, wie wir es von keinem anderen Autor des deutschen Mittelalters kennen: Es ist dichterisch wie musikalisch äusserst anspruchsvoll, rangiert im Ton von schlicht bis komplex, ent- hält Traditionelles, Experimentelles, aber auch die neuesten Trends. Es sind aber auch die vielen Einflüsse aus denen er schöpfte, die Oswalds Werk so besonders machen: Neben eigenen Melodien fin- den sich in seinen Handschriften zahlreiche Kontrafakturen, also Neutextierungen bekannter Kompositionen, die er vor allem aus dem französischen Raum übernahm. Im vorliegenden Programm präsentiert Ensemble Leones eine Auswahl dieses aussergewöhn- lichen Repertoires: Darunter sind Klassiker, die hier in neuer Interpre- tation erklingen, wie das Lebenslied Es fúgt sich oder das Trinklied Wol auff wir wellen slauffen. Der Grossteil des Programms ist aber selten zu hörenden Liedern gewidmet, für deren Aufführung oft erst eine funktionierende Edition erstellt werden musste. Dazu zählen die Kanonkompositionen Gar wunnichleich und Mit gúnstlichem herzen, wobei letztere in extremer Engführung zwei verschiedene Gedichts- texte gleichzeitig erklingen lässt. Die beiden vielsprachigen Lieder Do fraig amors und Bog de primi was dustu da zeugen von Oswalds Versiertheit, mit mehreren Sprachen gleichzeitig zu jonglieren. Einen Höhepunkt an Virtuosität erfährt das Programm mit dem hoquetisch angelegten, textlich wie musikalisch fast assoziativ anmutenden Herz prich, während die irisierenden Farben des dreistimmigen Kanons Nu rue mit sorgen eine in sich gekehrte Klangwelt für das Liebesgeflüster der heimlich Liebenden zu evozieren versucht.
Zum Geleit
Ganze sieben Sprachen braucht Oswald, um im makkaronischen Do fraig amors die Liebe zu besingen. Da heisst es auf französisch- lateinisch „Do fraig amors, adiuva me“ – „Wenn du mich liebst, so steh mir bei!“ und auf niederländisch-lateinisch-ladinisch „Eck lopp ick slapp, vel quo vado, iu gslaff ee franck merschi vois gri“ – „Ob ich laufe oder schlafe, egal wo ich bin, gefangen doch einst frei flehe ich
25 dich an“. In der dritten Strophe erfahren wir, wem das Liebeslob gilt:
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3572.tif'/>
        <page><![CDATA[￼„Was immer du wünschst, meine schöne Grete, aus innerstem Antrieb tue ich das sofort.“ – Margarete oder „Grete“ war seine geliebte Ehefrau. Der Refrain offenbart die Sprachen seines Kunst- werks: „Mach’s Deutsch, Italienisch, französisch erweck es, lach auf Ungarisch, back Brot auf Slowenisch, lass es dann flämisch ertösen! Die siebte Sprache ist Latein.“ Die instrumentale Stampanie ist ein Arrangement über „Do fraig amors“ in einer Tanzform, die Oswald selbst häufig in seinen Liedern zitiert: Bei ihm steht die „Stampanie“ („Estampie“, oder deutsch: Stampf) ausserdem als Sinnbild für gute Unterhaltung in geselliger Runde.
Durch aubenteuer tal und perg ist ganz Oswald, wie wir ihn kennen. Dieses fünfzehnstrophige, einstimmige Erzählepos, das hier zur Hälfte erklingt, nutzt Oswald, um mit seinen „Abenteuern“ unterhaltende Selbststilisierung zu betreiben: Nachdem er sich in örtlichen Grundstücksstreitigkeiten und Fehden eine Reihe von Fein- den gemacht hatte, landete er in den Zellen einer Reihe von Burgen, bevor er schliesslich nach Innsbruck vor den Landesherrn Herzog Friedrich für einen Schiedsspruch gebracht wurde. Er fädelt diese Geschichte geschickt ein, indem er zunächst von seinen Reisen um den halben Erdkreis schreibt. Statt an fürstlicher Tafel zu speisen liegt er nun aber auf Burg Vellenberg in schweren Ketten, die ihm anstelle ritterlicher Sporen um den Fuss geschnallt wurden. Seinen Humor büsste er dennoch nicht ein: „Statt tanzen: zwanzig Tage lang im Loch. Was ich auf den Knien abgerutscht, das sparte ich an Sohlen ein.“ Endlich wurde es Herzog Friedrich aber – zumindest gemäss Oswald – zu bunt: „Wie lang soll ich ihn schmoren lassen? Wir könnten unsre Zeit so schön vertreiben, wir würden singen: fa, sol, la, und höfisch dichten über schöne Frauen.“ Oswald wird endlich befreit, nicht ohne Herzog und Gott seinen Dank auszusprechen und um einige Erfahrungen reicher: „Den Übermut, der in mir schwelte, Er hat ihn, ohne Wasser, oft gelöscht.“
Im zweistimmigen Kanon Gar wunnichleich besingt Oswald innig die Liebe zu einer Frau. Sie aber erwidert diese Geste nicht und warnt vor den Fallstricken der Verleumder bei Hofe. Er wiederum – ganz im Geiste des Minnesangs – versichert ihr seinen beständigen Dienst. Dabei wechselt der musikalische Satz so geschickt zwischen melismati- schen und syllabischen Partien, dass der Text sich nur selten überlagert:
26 Das Gespräch wird „verdichtet“, bleibt zugleich aber verständlich. Ein
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3573.tif'/>
        <page><![CDATA[kleines Juwel, das in dieser Form bislang noch nicht gehört wurde und Assoziationen an französische Kompositionen dieser Zeit weckt. Wes mich mein búl ist eine der wunderbar eingängigen Oswald- Melodien, was wir zum Anlass nahmen, seine melodische Wirkung instrumental als Arrangement für Dudelsack entfalten zu lassen. Des himels trone hingegen, ist ein ganz besonderes Lied Oswalds: Dieses Frühlingslied in drei Strophen hat einen enormen Tonumfang und lange Melismen in den ersten beiden Teilen der Strophe. Der dritte Teil ist rhythmisch notiert und soll an den Frühlingsreigen erinnern, der im Lied besungen wird. Zwischen den Strophen lassen wir ein Horn erklingen, das den Frühling ankündigt und zugleich das Horn des Wächters vorwegnimmt, der im Tagelied (Nu rue mit sorgen) heimlicher Verbündeter der Liebenden ist.
Eine ganz besonders persönliche Note erhält das Programm schliess- lich durch Oswalds Naturlied Zergangen ist meins herzen we, in dem er das Frühlingserwachen um seine Burg Hauenstein fast naturalistisch beschreibt, um es sogleich dichterisch zu überhöhen. Dabei führt er zugleich vor, dass er sich auch mit Musiktheorie aus- kennt: „Ich hör’ die Vöglein gross und klein in meinem Wald um Hauenstein die Proportionen der Musik aus ihrer Kehle durch „scharfe“ (acute) Töne erschallen: vom Ut hinauf bis hoch zum La und dann herab schön auf das Fa aus vielen zarten Stimmen hell das freut euch, liebe Freunde!“
Einer der wenigen dreistimmigen Sätze in Oswalds Handschriften ist Ain gút geboren edel man. Vermutlich handelt es sich auch dabei um eine Kontrafaktur, die aber – wie Freu dich, du weltlich creatúr – bislang nicht nachgewiesen werden konnte. Zu Ende der ersten Kon- zerthälfte erklingt Oswalds Tagelied-Kanon Nu rue mit sorgen. Bei Tagesanbruch, nach gemeinsam verbrachter Nacht, erwachen die Geliebten nur widerstrebend: „Schlummere, du mein versteckter Schatz! Drück furchtsam deine Augen vor dem Ansturm des hellen Tages zu, ihm zum Trotz!“ Er aber kann nicht bleiben, muss die Ent- deckung beider fürchten: „Bestraf mich, Herrin! Ich habe die Frist verschlafen. Der Morgenstern ist verschwunden.“ Dennoch bleibt er hoffnungsfroh: „Geniess den Morgen, meine allerliebste Einzige! Weine nicht so sehr, bald darfst du meine Rückkehr erwarten!“ Nach einer kurzen Pause begrüsst Oswald uns mit seinem Marien- lied Wer ist die da durchleuchtet: „Wer ist sie, die da leuchtet
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3574.tif'/>
        <page><![CDATA[￼weit mehr als Sonnenglanz, erquickend und bewässert den schon verdorrten Kranz?“ Und diese wie alle weiteren rhetorischen Fragen („Wer ist sie, die den Reigen führt beim Tanzen? [...] „Wer ist die Rose ohne Dorn?“) zielen natürlich auf die Eine ab, ohne dass auch nur einmal ihr Name genannt wird: die heilige Jungfrau. Sie ist es, die den Gläubigen vom Höllenpfad führen kann: „zerbrich des Teufels Speer, schöne Jungfrau. Amen.“ Ein weiterer Satz, sicher eine Kontrafaktur und nur bei Oswald überliefert, der ihn vor dem Ver- gessen bewahrte ist das dreistimmige Ich klag, ich klag. Offenbar hatte er eine Kontrafaktur geplant, angelegt, aber nicht mehr ausge- führt, denn zu dem Satz stehen nur einzelne Textfragmente in der Handschrift. Wir spielen die erhaltenen Noten in einem instrumen- talen Arrangement.
Oswalds grosses, autobiographisches Lied Es fúgt sich erzählt von den bedeutenden Stationen, die sein Lebensweg bis dato genom- men hatte: Mit zehn Jahren verliess er den elterlichen Hof, um sein „Glück zu suchen“. In Wahrheit wurde er wohl, wie damals üblich, an einen befreundeten Hof geschickt, um dort seine Ausbildung zum Knappen zu erhalten: „Ja, ich war Laufbursch, Koch und Pferde- knecht, auch am Ruder zerrte ich.“ So ging es los. Unterwegs bereiste er alle Länder: „Nach Preussen, Litauen, Tartarenland, Türkei, übers Meer, nach Frankreich, Italien, Spanien trieb mich die Minne.“ Zehn Sprachen lernte er unterwegs: „Französisch, Arabisch, Katalanisch, Kastilisch, Deutsch, Latein, Slowenisch, Italienisch, Russisch und Ladinisch. Ausserdem verstand ich zu fideln, trompeten, trommeln und flöten.“ Vom Schiffbruch im Schwarzen Meer erzählt er und wie er von der aragonesischen Königin Ohrringe erhielt. Nach nunmehr 40 Jahren auf dieser Welt aber sehnt er sich nach eigener Familie und Seelenheil.
Das zweistimmige Liebeslied Ach senliches leiden, eines der heutzutage beliebtesten Oswald-Lieder, besingt in dicht gedrängten Schlagreimen („leiden, meiden, neiden, schaiden“) den Schmerz der Liebe. Deutlich kann man heraushören, dass Oswalds Palästina- aufenthalt hier Pate stand: „Zart liebevolle Frau, du treibst, verbannst mich ins Tal Josaphat.“ Auch seine Seereisen schimmern durch die aussergewöhnlichen Metaphern: „Ich bin wie ein Delphin, den sein Gespür zum Meeresboden schickt vor einem Sturm, und den danach
28 das Sonnenlicht beglänzt.“ Der Ausgang dieser Liebesklage indes
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3575.tif'/>
        <page><![CDATA[29
bleibt ungewiss. Der Neujahrskanon Mit gúnstlichem herzen mit zwei extrem eng geführten Stimmeinsätzen und zwei gleichzeitig gesungenen Texten: Was die eine Stimme vorgibt, greift die zweite Stimme auf und ergänzt Sinn wie Reim, sich gegenseitig ins Wort fallend. Aus zwei scheinbar unabhängigen Liedtexten wird ein neuer, „quergelesener“ Text. Die zweite Strophe offenbart, dass das ver- schachtelte Liebesgeturtel zwischen Oswald („Os“) und seiner Frau Margarete („Gret“) stattfindet.
Freu dich, du weltlich creatúr ist vermutlich eine weitere Kontrafaktur über ein französisches Lied, das hier instrumental erklingt. Es mündet in das zweistimmige Herz, prich, das sich in einer fast assoziativen Aneinanderreihung von Schlagreimen ergeht und ein Liebesstammeln nachzuahmen scheint. Die beiden Stimmen werfen sich Wortfetzen zu, die sich erst gegenseitig zum vollstän- digen Text ergänzen – die Worte in den eckigen Klammern werden von der Unterstimme beigetragen: „Herz, prich! [rich!] sich: smerz [scherz] hie [dringt,] ser [zwingt] und pringt natúrlich lieb in immer ach.“ („Herz, brich! Räche dich! Sieh: Kummer vergällt hier Froh- sinn, Schmerz bedrängt und verwandelt naturgegebene Liebe in ewiges Weh.“) Das Liebesleid, die Liebesverzweiflung wird so fast körperlich spürbar.
Was Oswald zu Anfang mit sieben Sprachen gelungen war, das wiederholt er zum Ende des Programms mit fünf Sprachen in Bog de primi was dustu da: auf Deutsch, Französisch, Lateinisch, Ladinisch und Slowenisch. In makkaronischer Sprachvermischung heisst es dann: „Sei willkommen! Was machst du hier? Ich freue mich aufrichtig, dich zu sehen, in Liebe bin ich allein dir zugetan.“ Dieses raffiniert weltgewandte Gedicht rahmen wir mit einer instru- mentalen Fassung über Oswalds heute wohl berühmtestes Schenken- lied: Wol auff, wir wellen slauffen.
Marc Lewon
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3576.tif'/>
        <page><![CDATA[Gesang Gesang, Harfe, Horn Traversflöte, Gesang Vielle, Dudelsack Gesang, Laute & Leitung
Els Janssens-Vanmunster Miriam Andersén
Mara Winter
Baptiste Romain
Marc Lewon
Ensemble Leones feiert diese Saison sein zehnjähriges Jubiläum. Über die Jahre seines Bestehens hat sich das Ensemble für frühe Musik einen exzellenten Ruf bei Publikum und Fachpresse erarbeitet. Die Musiker, die grösstenteils der Talentschmiede der Schola Canto- rum Basiliensis entstammen, haben in dieser Zeit sieben Alben einge- spielt, von denen die meisten nominiert oder mit Preisen ausgezeichnet wurden – darunter der ICMA 2016 (International Classical Music Award) für die CD „Argentum et Aurum Music from the Early Habsburg Renaissance“. Ihr Markenzeichen ist die Aufführung bislang wenig bekannter Werke aus Mittelalter und Renaissance. Dabei setzen sie mit Pionierarbeit und Neuinterpretationen neue ästhetische Akzente. Hier sind ausnahmslos Spezialisten am Werk, die ihre Arbeit durch genaue Kenntnis der Quellen und eine verinnerlichte Vertrautheit mit den historischen Musikstilen untermauern und ihre Konzerte gleichzeitig zu einem virtuosen und lebendigen Klangerlebnis werden lassen. Besondere Schwerpunkte des Ensembles sind die deutsch- sprachige Musik des Mittelalters, frühe Instrumentalmusik und die Chansonniers des 15. Jahrhunderts.
Das Ensemble konzertiert mit grossem Erfolg auf den Bühnen renom- mierter Festivals wie dem Stockholm Early Music Festival, dem Heidelberger Frühling, RheinVokal, Oude Muziek Utrecht und Laus Polyphoniae in Antwerpen.
www.leones.de
Ensemble Leones
￼Fotos: Gabriele Lewon, schewig fotodesign
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3577.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼Marc Lewon
Nach seinen Magisterstudien der Musikwissenschaft und Altgerma- nistik an der Universität Heidelberg absolvierte Marc Lewon ein Diplom- studium an der Mittelalterabteilung der Schola Cantorum Basiliensis im Hauptfach Laute unter Crawford Young, das er mit Auszeichnung abschloss. In ihm vereinigen sich musikalisches Talent und Forscher- geist, mit denen er neue Perspektiven für die Aufführungspraxis ent- wickelt. Seine Aufmerksamkeit gilt speziell den plektrumgespielten Zupfinstrumenten des Mittelalters, für deren Rekonstruktion er eng mit Instrumentenbauern zusammenarbeitet und für die er Spieltech- niken entwickelt und Repertoires erschliesst.
Als international konzertierender Musiker arbeitet Marc Lewon mit führenden Ensembles und Solisten der Alten Musik, darunter Le Miroir de Musique (Baptiste Romain), Ensemble peregrina (Agnieszka Budzin ́ ska-Bennett), Ensemble per-sonat (Sabine Lutzenberger), sowie Andreas Scholl, Crawford Young und Paul O’Dette. Sein eigenes Ensemble Leones gründete er 2008/2009 mit einem Konzert- und Aufnahmeprojekt zur frühesten Musiküberlieferung des Dichter- Sängers Neidhart. Er tritt durch zahlreiche CD- und Rundfunk- Einspielungen sowie Publikationen über frühe Musik in Erscheinung und arbeitet mit Reinhard Strohm und Birgit Lodes am Forschungs- projekt „Musik des Spätmittelalters in der Region Österreich“ der Universität Wien. Neben Dozenturen an der Musikhochschule Leipzig, den Universitäten Wien und Heidelberg gibt er Meisterklassen und Ensemblekurse. Er promovierte an der Universität Oxford unter Reinhard Strohm über „Transformational Practices in Fifteenth- Century German Music“. 2017 wurde Marc Lewon auf die Professur für Lauteninstrumente des Mittelalters und der frühen Neuzeit an
31 der Schola Cantorum Basiliensis berufen.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3578.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Hinweis auf das nächste K0nzert
03. mai 19
Fr _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karten
Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch Weitere Vorverkaufsstellen:
Infothek Riehen _ Baselstrasse 43
und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
email info@famb.ch
www.famb.ch
￼Freunde Alter Musik Basel
5 _ 6er-Abo
„In convertendo”
Grands motets und Grand concert
von G. Ph. Telemann und J. Ph. Rameau
SolistInnen, Chor und Orchester der Schola Cantorum Basiliensis Jörg-Andreas Bötticher _ Leitung
￼CLAIRE STURZENEGGER – JEANFAVRE STIFTUNG
Elisabeth Jenny-Stiftung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>