<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20180117'>17/01/2018</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Allgemeine Lesegesellschaft</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3449.tif'/>
        <date when='20180117'/>
        <name key='Rossi, Michelangelo' type='person' role='cmp'>Rossi, Michelangelo</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Domus Artis' type='person' role='int'>Domus Artis</name>
        <name key='Keller, Johannes' type='person' role='int'>Keller, Johannes</name>
        <name key='Menconi, Florencia' type='person' role='int'>Menconi, Florencia</name>
        <name key='Mentes, Dániel' type='person' role='int'>Mentes, Dániel</name>
        <name key='Haun de Oliveira, Ivo' type='person' role='int'>Haun de Oliveira, Ivo</name>
        <name key='Quinderé, Breno' type='person' role='int'>Quinderé, Breno</name>
        <name key='Szántó, Csongor' type='person' role='int'>Szántó, Csongor</name>
        <name key='Kleine, Michael' type='person' role='int'>Kleine, Michael</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Allgemeine Lesegesellschaft'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Eine geheime Akademie
Sonderkonzert Nr _ 2
￼￼￼￼75.Sais0n Mi _ 17. jan 18
￼￼￼Do _ 18. jan 18
jeweils 19.30 und 21.30 Uhr Allgemeine Lesegesellschaft Basel (Münsterplatz 8)
Madrigale von Michelangelo Rossi und Sigismondo D’India
Johannes Keller _ Arciorgano DOMUS ARTIS
Florencia Menconi _ Mezzosopran Dániel Mentes _ Countertenor
Ivo Haun _ Tenor
Breno Quinderé _ Bariton Csongor Szántó _ Bassbariton
Michael Kleine _ Inszenierung Eintritt frei / Kollekte / Reservierung erforderlich
￼Freunde Alter Musik Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3450.tif'/>
        <page><![CDATA[Programm
Eine geheime Akademie
Michelangelo Rossi (1602–1656)
„Hor che la notte”, „Ohimé se tanto amate” „Con che soavità” „Credetel voi”
Handschriftliche Partituren: University of California, Berkeley, Music Library, MS 176. Handschriftliche Stimmbücher: Conservatoire de Musique, Montreal, acquisition no. 12160
Sigismondo D'India (1582–1629)
„Cruda Amarilli”
aus Libro primo de madrigali a cinque voci (Venedig 1607)
￼￼￼￼2
Herzlichen Dank an Frau Dr. Anne-Margarete Budde für die grosszügige Unterstützung dieses Konzerts.
Das Programm dauert ca. 1 Stunde und ist ohne Pause.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3451.tif'/>
        <page><![CDATA[Mitwirkende
Johannes Keller _ Arciorgano DOMUS ARTIS
Florencia Menconi _ Mezzosopran Dániel Mentes_ Countertenor
Ivo Haun _ Tenor
Breno Quinderé _ Bariton Csongor Szántó _ Bassbariton
Michael Kleine _ Inszenierung
￼￼￼3
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3452.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼￼￼￼4
Collage: Michael Kleine
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3453.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Zum Programm
Lange hatte Nicola Vicentino (1511-1577) den Ruf eines obskuren Einzelgängers, dem kaum je eine musikpraktische Bedeutung zuge- traut wurde. Zwar wurden seine verwirrenden Theorien und seine mutmaßlich unspielbaren Instrumentenprototypen während Jahrhun- derten von Theoretikern und Musikwissenschaftlern diskutiert, aber nie Versuche unternommen, seine Prinzipien praktisch umzusetzen. Das zweijährige Forschungsprojekt Studio31, das im Sommer 2015 an der Hochschule für Musik Basel in Zusammenarbeit mit der Schola Cantorum Basiliensis begann, hatte die Rekonstruktion einer Orgel und eines Cembalos mit jeweils 36 bzw. 31 Tasten pro Oktave zum Ziel. Die beiden Instrumente wurden 2016 vom Orgelbauer Bernhard Fleig und dem Cembalobauer Markus Krebs gebaut. Seither dienen sie der Erforschung und Wiederentdeckung komplexer Stimmungs- und Intonationssysteme des 16. und 17. Jahrhunderts und auch ihre Poten- tiale für Neue Musik werden genutzt.
In unserem Konzert dient das Arciorgano nach Nicola Vicentino als Schlüssel für die Beschäftigung mit den spektakulär komplexen Madrigalen von Michelangelo Rossi. Nur durch die Ausdifferenzierung kleinster Intervalle, die teilweise beinahe jenseits der Wahrnehmungs- grenze liegen, kann das faszinierende harmonische Geflecht dieser Madrigale adäquat dargestellt werden.
In Zusammenarbeit mit dem Künstler Michael Kleine gestalten DOMUS ARTIS und Johannes Keller ein räumliches und klangliches Ereignis, das an die italienischen Akademien der Renaissance und das Prinzip eines „studiolo” erinnert.
Michelangelo Rossi, dessen Madrigalvertonungen bei diesem Konzert im Zentrum stehen, betrat mit seinem Tonsystem weitgehend unbe- kanntes Territorium. Bis heute wurde das seiner Musik zugrunde liegende System weder musiktheoretisch noch aufführungspraktisch flächendeckend kartographiert. Die Dimension des mit kombina- torischen Kalkulationen abschätzbaren Ausmasses des Systems ist schwindelerregend.
Rossis Musik lässt sich mit herkömmlichen Mitteln kaum analysieren, die intuitiven Hörgewohnheiten greifen über weite Strecken nicht mehr und es drängt sich eine Neudefinition grundlegender Begriffe wie Chromatik, Modulation und Klausel auf.
Egal ob musizierend, lesend oder zuhörend, der Rezipient dieser Musik wird in einen Zustand staunender Verwirrung geführt, wo Vertrautes plötzlich fremd erscheint und spektakulär Unerhörtes ganz gefällig
5
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3454.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼wirken kann. Dieser Zustand ist ein sinnliches Pendant zu den oft paradoxalen Spannungen in den vertonten Texten. Als Liebender kann man die angebeteten Lippen nicht gleichzeitig küssen und ihren süssen Worten lauschen. Der Zustand der Nacht wird über die Absenz von präzise beschriebenen Sinneseindrücken dargestellt, was wiederum nur von einem von Schlaflosigkeit geplagten Betrachter nachvollzogen werden kann, der sich eben gerade nicht in diesem nächtlichen Zustand befindet. Die überirdische Schönheit von Amarilli wird durch ihre todbringende Grausamkeit in Frage gestellt.
In Rossis Vertonungen ist ein extremer, aber trotzdem stets sorgfältig dosierter und differenzierter Umgang mit musikalischer Spannung zu beobachten. Diese Spannung entsteht durch harmonische Distanz, einem Schlüsselkonzept für das analytische Verständnis dieser Musik. Dabei gehen wir davon aus, dass vertraute, in einem konventionellen modalen Rahmen stattfindende Progressionen einer kleinen modula- torischen Distanz entsprechen. Grosse Distanzen können durch eine stets in die gleiche Richtung strebende Verkettung solcher Progressio- nen zurückgelegt werden, oder durch die Verwendung exotischer Klauseln wie beispielsweise dem chromatischen Halbtonschritt (in heutiger Terminologie auch übermässige Prime genannt). Durch Kom- bination und Akkumulation solcher Klauseln innerhalb einer einzigen Klangfortschreitung kann die zurückgelegte harmonische Distanz weiter vergrössert werden. Es entstehen dadurch gewissermassen Wurmlöcher, durch die man mit einem einzigen Schritt von einer tonalen Region in eine andere gelangen kann, ohne einem regulären Modulationsweg zu folgen.
Beim Durchschreiten solcher Wurmlöcher entsteht eine Art von Disso- nanzempfinden, obwohl die Ausgangs- und Zielklänge konsonant und vertraut sind. So kann beispielsweise ein c-Moll-Akkord dissonant oder verstimmt wirken, wenn er plötzlich und ohne tonale Hinfüh- rung innerhalb eines E-Dur-Kontexts auftaucht.
Rossi verwendet in seinen Madrigalen ein Modulationsraum von Ais-Dur bis des-moll. Enharmonische Verwechslung ist in diesem
￼￼￼￼6
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3455.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Kontext keine Option, das heisst, dass jeder notierbare Ton eine einzigartige Tonhöhe hat. In Rossis Universum kommen 23 verschiedene Töne vor, die zu 23 (unregelmässig angeordneten) Stufen pro Oktave führen: fes, ces, ges, des, as, es, b f, e, g, d, a, e, h, fis, cis, gis, dis, ais, eis, his, fisis, cisis.
Innerhalb dieses Spektrums lassen sich harmo- nische Distanzen und tonale Spannungen erzeu- gen, die weit jenseits der Grenzen der Tonalität in einem zwölfstufigen Verständnis liegen.
Da Rossi in seinem Vokabular melodischer Inter- valle kaum dissonante Sprünge verwendet, sondern abgesehen von konventionellen konso- nanten springenden Stimmführungen sehr häufig chromatische Halbtöne einsetzt, ergibt sich das folgende Prinzip: je kleiner die melodischen Inter- valle in einer Progression, desto grösser die damit provozierte harmonische Distanz. Daraus entsteht wiederum musikalische Spannung: Melodische Strukturen mit sehr kleinen Intervallen, die eine nachbarschaftliche Nähe der beteiligten Tonhöhen suggerieren, werden durch ihre konsonante kon- trapunktische Einbettung zu Katapulten, die einen harmonischen Klang so weit aus seiner tonalen Verankerung schleudern können, dass er hörenderweise kaum mehr erkannt werden kann.
Das Arciorgano von Vicentino ist eine ideale Navi- gationshilfe im intonatorischen Treibsand dieser Musik. Das Tonsystem der Orgel basiert auf der im frühen 17. Jahrhundert üblichen mitteltönigen Stimmung, die in diesem Kontext jedoch nicht pri- mär als geschickte, wenn auch kompromisshafte
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼7
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3456.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Stimmung für Tasteninstrumente verstanden werden soll, sondern als Annäherung an die melodischen Intervallgrössen, wie sie in reiner Stim- mung zu finden sind. Diese Annäherung ist im Fall der konventionellen 1/4-Komma-Mitteltönigkeit tatsächlich so gut, dass die maximale Abweichung ein halbes syntonisches Komma ausmacht (der mitteltö- nige Ganzton ist 1/2 Komma kleiner als der grosse reine Ganzton 9:8, bzw. ein 1/2 Komma grösser als der kleine reine Ganzton 10:9).
Diese Abweichung ist für melodische Intervalle kaum relevant und kann in einem realen musikalischen Kontext vernachlässigt werden. Bei harmonischen Intervallen ist bereits eine Abweichung von 1/4 Komma als Störung des Konsonanzempfindens wahrnehmbar und entlarvt die Mitteltönigkeit als Kompromisslösung. Um dies zu vermei- den, stehen beim Arciorgano auf einem zweiten, oberen Manual für jede der mitteltönig organisierten Tasten des unteren Manuals Tasten zur Verfügung, die reine Quinten und reine kleine Terzen zur Verfü- gung stellen. Damit kann jede beliebige Konsonanz in ihrer reinen Form gegriffen werden.
Die Mitteltönigkeit auf einem konventionellen Tasteninstrument ist mit ihrer typischen Unfähigkeit zur enharmonischen Verwechslung mit zwölf Tasten pro Oktave stark eingeschränkt. Deshalb verfügt jede Obertaste des Arciorgano über zwei Glieder: eines für die #-Alteration, eines für die b-Alteration. Zusätzlich gibt es Obertasten zwischen h und c bzw. zwischen e und f für die Noten his und eis. In diesem Arran- gement kommt man auf 36 Tasten pro Oktave.
Die erwähnte harmonische Spannung lässt sich also auch auf der Orgel ideal darstellen, da alle konsonanten Klänge innerhalb einer Progres- sion stets aus perfekt gestimmten reinen Intervallen bestehen. Dies lässt die tonalen Distanzen in Rossis Musik noch deutlicher hervortreten als auf einem Instrument mit temperierten Intervallen und zeigt ein weiteres Spannungsprinzip dieser Musik: je höher die Ordnung der Elemente in einer Progression, desto schärfer wird der Kontrast zwi- schen diesen Elementen wahrnehmbar.
8
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3457.tif'/>
        <page><![CDATA[www.projektstudio31.com
Das heisst, die irritierende Wirkung der modulatorischen Wurmlöcher wird durch eine perfekte Stimmung und Intonation verstärkt und lässt sie überhaupt erst in ihrer wahren Gestalt erkennen.
Zu ihrer Entstehungszeit wurden diese Madrigale in kleinen, exklusiven Zirkeln gesungen. Diese komplexen und schwierigen Werke sind darauf angelegt, gemeinsam erkundet und gestaltet zu werden. So enthüllen sie nach und nach ihre Raffinessen und – manche – ihre Geheimnisse. Die Musiker präsentieren den Besuchern nicht eine fertige abgeschlossene Interpretation, sie teilen ihren Umgang mit dem Werk. Sie sind einander zugewandt und lassen den Klang im Zen- trum des Raumes, sozusagen introvertiert entstehen. Michael Kleine gestaltet eine Inszenierung, in der Musiker und Zuhörer zusammen- finden und gemeinsam diese besondere Weise des Kunst-Erlebens entdecken können.
Johannes Keller
￼9
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3458.tif'/>
        <page><![CDATA[Biografien DOMUS ARTIS
Das Vokalensemble wurde im Jahr 2016 gegründet. Seine Mitglieder lernten sich an der Schola Cantorum Basiliensis kennen, wo sie durch ihre gemeinsame Leidenschaft für Renaissancemusik musika- lisch und freundschaftlich zusammenfanden. Das Ensemble konzen- triert sich ausschliesslich auf das Repertoire des 16. und frühen 17. Jahrhunderts. Ein wichtiger Aspekt der Ensemblearbeit besteht im Studium und der praktischen Anwendung historischer Arbeits- weisen wie beispielsweise Improvisation, erweiterte Intonations- systeme, Einstudierung aus originaler Notation, musikalische Rhetorik, Memorisierungstechniken und der Kombination von Stimmen mit Instrumenten.
DOMUS ARTIS führte im Mai 2016 eine Residenz in der Fondazione Giorgio Cini durch, wo sie sich unter Leitung von Dominique Visse und Kate van Orden in die französische Vokalmusik des 16. Jahr- hunderts vertieften.
Im November 2017 erhielt das Ensemble in Paris den 2. Preis am „2nd International Competition of the Journée de musique ancienne”
mit ihrem Programm „Encarnación, la cancíon del alma”.
In Zusammenarbeit mit Johannes Keller und Studio31 entwickelt DOMUS ARTIS die praktische Umsetzung Nicola Vicentinos viel- töniger Konzepte.
￼￼10
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3459.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼www.kellerjohannes.com
Johannes Keller
_ Arciorgano
Johannes Keller ist in Weinfelden aufgewachsen und studierte an der Schola Cantorum Basiliensis Cembalo, Generalbass und Ensemble- Leitung. Er ist Mitgründer des Ensembles Il Profondo und des Duos L’Istante. Regelmässig ist er u.a. mit dem Barockorchester Basel und dem Venice Baroque Orchestra zu hören und arbeitet mit Andrea Marcon (u.a. am Theater Basel und an der Oper Frankfurt), mit Christian Curnyn (Oper Frankfurt und Staatstheater Stuttgart) und Michael Form (Theater Heidelberg). Zudem arbeitete er mit zeitge- nössischen Komponisten wie Vito Žuraj und Caspar Johannes Walter. Er war an CD-Produktionen für die Deutsche Grammophon, Cantus und France 2 beteiligt. Seit 2013 unterrichtet er als Dozent für Into- nation und Stimmungen an der Schola Cantorum Basiliensis, seit 2013 als Gastdozent an der Universidad Central in Bogotá für Basso Continuo, Aufführungspraxis und Kammermusik. Er leitete das For- schungsprojekt «Studio31» an der Hochschule für Musik Basel zu Tasteninstrumenten mit 31 und mehr Tasten pro Oktave (2015-17).
Michael Kleine
_ Inszenierung
Michael Kleine ist Regisseur und Bildender Künstler. In all seinen Arbeiten, die in unterschiedlichsten Kontexten entstehen, geht es ihm um die Gestaltung von angemessenen Präsentationsräumen für Theater, Musik und Kunst. Seine künstlerische Praxis umfasst dabei Bühnenbilder, Kostüme, Objekte und szenische Arbeiten. Seine Bühnenarbeiten waren u. a. an folgenden Orten zu sehen: Volks- bühne Berlin, Theater Basel, Kampnagel Hamburg, Zentrum für Kunst und Medien Karlsruhe, Kloster Beinwil, Hamburgische Staats- oper, Nouveau Théâtre de Montreuil, Maison de la musique de Nanterre Paris und Radialsystem Berlin. Ausstellungen und Perfor- mances wurden u.a. im Schinkelpavillon Berlin, im Künstlerhaus Stuttgart, in der Sammlung Klosterfelde Hamburg und der Galerie Helga Maria Klosterfelde Berlin gezeigt.
www.michaelkleine.com
11
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3460.tif'/>
        <page><![CDATA[Gesungene Texte
￼Hor che la notte
(Girolamo Muzio Justinopolitano)
Hor' che la notte ogni color' n'asconde
A gl'occhi infermi dell'humana gente, Volves'il cielo in sé tacitamente,
Cessano i venti e giace il mar' senz' onde.
Sù per le rive per l'ombrose fronde Di vari augelli il pianto non si sente, Taces'in ogni campo ecco dolente A dolorosi accenti non risponde.
In ogni parte i miseri mortali
Posan le stanche membra ogni tormento, Ogni fatica mandano in oblio.
A pace il mondo han' pace gl'animali Et io mercé d'amore non sento
Che nott'entri negl'occhi o nel cor mio.
Nun da die Nacht alle Farben verbirgt
vor den Augen der schwachen Menschheit, dreht sich der Himmel still um sich selbst, die Winde schweigen und das Meer liegt da ohne Wellen.
Drüben, am Ufer im schattigen Gehölz, kann man die Klagen der Vögel nicht hören, über den Feldern schweigt das schmerzvolle Echo und
antwortet nicht auf die leidenden Laute.
Überall lassen die unglücklichen Sterblichen ihre Glieder ruhen, jede Qual und
jede Mühe vergessen sie.
Die Welt findet Frieden, und Friede haben die Tiere,
nur ich, der Liebe wegen, fühle nicht,
dass die Nacht in meine Augen und mein Herz eintritt.
￼￼12
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3461.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Con che soavità
(Battista Guarini)
Con che soavità, labbra odorate,
E vi bacio e v'ascolto!
Ma se godo un piacer, l'altro m'è tolto, Come i vostri diletti
S'ancidono fra lor, se dolcemente
Vive per ambiduo l'anima mia?
Che soave armonia
Fareste, o dolci baci, o cari detti,
Se foste unitamente
D'ambedue le dolcezze anco capaci, Baciando i detti e ragionando i baci!
Ohimè, se tanto amate
(Battista Guarini)
Ohimè, se tanto amate
Di sentir dir ohimè, deh perche fate Chi dice ohimè morire?
S'io moro, un sol potrete
Languido e doloroso ohimè sentire, Ma se, cor mio, vorrete
Che vita abb'io da voi, e voi da me Avrete mille e mille dolci ohimè.
Mit welchem Entzücken, ihr duftenden Lippen, küsse ich euch, und höre ich euch zu.
Aber, wenn ich das eine Vergnügen geniesse, wird mir das andere genommen.
Warum töten sich eure Reize gegenseitig, während zärtlich
meine Seele für alle beide lebt? Was für eine reizende Harmonie würdet ihr ergeben, ihr süssen Küsse,
ihr lieben Worte, wärt ihr vereint,
fähig eure Süsse zu vereinen, die Wörter küssend
und die Küsse aussprechend.
Ach, wenn ihr es so sehr liebt
jemanden "ach" sagen zu hören, warum tötet ihr denjenigen, der "ach" sagt? Wenn ich sterbe, könnt ihr nur ein einziges leidendes und schmerzvolles "ach" hören. Aber wenn du möchtest, mein Herz,
dass ich von dir und du von mir lebst, bekämest du tausende süsse "ach".
￼￼￼￼￼13
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3462.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Credetel voi, che non sentite amore
(Battista Guarini)
Credetel voi, che non sentite amore: Non si prova morire
Più crudel del partire.
Quando la vita è spenta, è seco spento Anco tutto il tormento,
E l'alma col morir la morte fugge; Ma se da la sua dolce e cara vita
Un amoroso cor parte, si strugge partendo e more, e doppo la partita rinasce al suo dolore,
e comincia un morir che mai non more.
Cruda Amarilli
(Battista Guarini)
Cruda Amarilli che col nome ancora D'amar, ahi lasso, amaramente insegni. Amarilli del candido ligustro,
Più candida e più bella,
Ma dell'aspido sordo
E più sorda e più fera e più fugace. Poi che col dir t'offendo
I mi morò tacendo.
Glaubt mir, die ihr keine Liebe fühlt:
Sterben ist nicht
grausamer als Trennung.
Wenn unser Leben ausgelöscht wird, finden auch alle unsere Qualen ein Ende, und die See- le flieht durch das Sterben den Tod.
Wenn von seinem süssen, kostbaren Leben ein liebendes Herz fortgeht, zerstört es sich und stirbt.
Nach der Trennung aber
aufersteht es zu seinem Leiden
und beginnt ein Sterben das niemals stirbt.
Grausame Amaryllis, die du nur mit deinem Namen,
ach, auf bittere Weise das Lieben lehrst. Amaryllis, du bist weisser und schöner als der weisse Liguster,
aber du bist noch tauber, grimmiger und flüch- tiger
als die taube Viper.
Nun, da ich dich mit meiner Rede beleidigt habe
will ich schweigend sterben.
￼￼￼￼￼14
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3463.tif'/>
        <page><![CDATA[Konzertvorschau
27. jan 18
Sa _ 19.30 Uhr Leonhardskirche Basel
06. mär 18
Di _ 19.30 Uhr Leonhardskirche Basel
Tickets
￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
Jubiläumskonzert _ ausserhalb des Abos 75 Jahre FAMB
„Senfl Reloaded“
Solisten, Studierende und Dozierende der Schola Cantorum Basiliensis
￼3 _ 6er-Abo
Tormenti e dolce oblio
Italienische und französische Liebeslieder des 17. Jahrhunderts von Claudio Monteverdi, Benedetto Ferrari, Sebastien Le Camus und Estienne Moulinié u. a.
Marc Mauillon _ Bariton
Friederike Heumann _ Viola da gamba und Lirone Angélique Mauillon _ Barockharfe
￼061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel _ Am Bankenplatz
_ Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
Weitere Vorverkaufsstellen: Infothek Riehen _ Baselstrasse 43 Stadtcasino Basel _ Steinenberg 14 NEU: Die Billettkasse befindet sich in den Räumlichkeiten von Basel Tourismus
(ca. 20m vom Haupteingang Stadtcasino in Richtung Barfüsserplatz).
und an der Abendkasse
15
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3464.tif'/>
        <page><![CDATA[￼info!
￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
In Zusammenarbeit mit:
Sonderkonzert Nr _ 2
Wegen sehr begrenzten Raumverhältnissen stehen leider nur 33 Plätze pro Vorstellung zur Verfügung. Deshalb ist eine Anmeldung erforderlich, die unsere Telefonzentrale ab 9. bis spätestens 15. Januar 2018, immer werktags zwischen 09.00 und 11:00 Uhr, entgegennimmt unter der folgenden Telefonnummer:
061_264 57 57
Die Platzreservation erfolgt in der Reihenfolge des Anmeldungseingangs.
Es wird bei jeder Vorstellung eine Gästeliste geführt. Eintritt frei / Kollekte
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse nr. 6 Postfach _ CH-4009 Basel
fon +41_61_ 264 57 43 email info@famb.ch http://www.famb.ch
￼￼Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de / Collage: Michael Kleine
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>