<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20190503'>03/05/2019</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3579.tif'/>
        <date when='20190503'/>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Yoshida, Soko' type='person' role='int'>Yoshida, Soko</name>
        <name key='Türk, Gerd' type='person' role='int'>Türk, Gerd</name>
        <name key='Bötticher, Jörg-Andreas' type='person' role='int'>Bötticher, Jörg-Andreas</name>
        <name key='Bachleitner, Anna' type='person' role='int'>Bachleitner, Anna</name>
        <name key='Diamond, Roberta' type='person' role='int'>Diamond, Roberta</name>
        <name key='Fahrion, Cornelia' type='person' role='int'>Fahrion, Cornelia</name>
        <name key='Kirchner, Julia' type='person' role='int'>Kirchner, Julia</name>
        <name key='Lelièvre, Jeanne-Marie' type='person' role='int'>Lelièvre, Jeanne-Marie</name>
        <name key='Roux, Emma-Lisa' type='person' role='int'>Roux, Emma-Lisa</name>
        <name key='Myrlak, Marcjanna' type='person' role='int'>Myrlak, Marcjanna</name>
        <name key='Roos, Tessa' type='person' role='int'>Roos, Tessa</name>
        <name key='Sone, Aiko' type='person' role='int'>Sone, Aiko</name>
        <name key='Baldensperger, Arthur' type='person' role='int'>Baldensperger, Arthur</name>
        <name key='Barakos, Kimon' type='person' role='int'>Barakos, Kimon</name>
        <name key='Coca Loza, José' type='person' role='int'>Coca Loza, José</name>
        <name key='Gygli, Felix' type='person' role='int'>Gygli, Felix</name>
        <name key='Tiroshi, Amir' type='person' role='int'>Tiroshi, Amir</name>
        <name key='Janská, Zora' type='person' role='int'>Janská, Zora</name>
        <name key='Sobbe, Lea' type='person' role='int'>Sobbe, Lea</name>
        <name key='Kwon, Hojin' type='person' role='int'>Kwon, Hojin</name>
        <name key='Bišćević, Eleonora' type='person' role='int'>Bišćević, Eleonora</name>
        <name key='Yoshizaki, Yasuka' type='person' role='int'>Yoshizaki, Yasuka</name>
        <name key='Ablogina, Darina' type='person' role='int'>Ablogina, Darina</name>
        <name key='Gigosos, Pablo Enrique' type='person' role='int'>Gigosos, Pablo Enrique</name>
        <name key='Intrieri, Francesco' type='person' role='int'>Intrieri, Francesco</name>
        <name key='Cuadrado, José Manuel' type='person' role='int'>Cuadrado, José Manuel</name>
        <name key='Sanchez, Adria' type='person' role='int'>Sanchez, Adria</name>
        <name key='Domínguez, Áurea' type='person' role='int'>Domínguez, Áurea</name>
        <name key='Michalak, Joanna' type='person' role='int'>Michalak, Joanna</name>
        <name key='Ares López, Berta' type='person' role='int'>Ares López, Berta</name>
        <name key='Hamberger, Lukas' type='person' role='int'>Hamberger, Lukas</name>
        <name key='Sakanaga, Tamami' type='person' role='int'>Sakanaga, Tamami</name>
        <name key='Wolteche, Aliénor' type='person' role='int'>Wolteche, Aliénor</name>
        <name key='Veres, Sibil' type='person' role='int'>Veres, Sibil</name>
        <name key='Frisch, Johannes' type='person' role='int'>Frisch, Johannes</name>
        <name key='Mory, Emilie' type='person' role='int'>Mory, Emilie</name>
        <name key='Gómez, Sara' type='person' role='int'>Gómez, Sara</name>
        <name key='Chigioni, Thomas' type='person' role='int'>Chigioni, Thomas</name>
        <name key='Leal, Carlos' type='person' role='int'>Leal, Carlos</name>
        <name key='Cáceres, Pablo' type='person' role='int'>Cáceres, Pablo</name>
        <name key='Kleinman, Nicholas' type='person' role='int'>Kleinman, Nicholas</name>
        <name key='Lanz, Matías' type='person' role='int'>Lanz, Matías</name>
        <name key='Sohn, Dubee' type='person' role='int'>Sohn, Dubee</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[￼Fr _ 03.mai19 Peterskirche Basel 19.30 Uhr
_5
￼￼￼„In convertendo“
Grands motets und Grand concert von G. Ph. Telemann und J. Ph. Rameau
Konzert Nr
Freunde Alter Musik Basel
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3580.tif'/>
        <page><![CDATA[Karten
￼￼￼￼_5
￼￼SolistInnen, Chor und Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
Jörg-Andreas Bötticher _ Cembalo und Leitung
„In convertendo“
Grands motets und Grand concert von G. Ph. Telemann und J. Ph. Rameau
Konzert Nr
Freunde Alter Musik Basel
Tel 061_206 99 96 Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
Weitere Vorverkaufsstellen: Infothek Riehen _ Baselstrasse 43 und an der Abendkasse
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3581.tif'/>
        <page><![CDATA[Georg Philipp Telemann
(1681–1767)
„In convertendo“
Grands motets und Grand concert
„Deus, judicium tuum“ (Psalm 71)
TWV 7:7
für Soli, Chor und Orchester
komponiert als „Grand motet“ 1738 in Paris
Coro: Deus, judicium tuum Suscipiant montes
Et permanebit
Descendet sicut pluvia
Et dominabitur Coram illo procident Reges Tharsis
Parcet pauperi Benedictus Dominus
Grand concert für zwei Blockflöten und Orchester in a-Moll
TWV 52:a2 (1719–1721)
Gravement – Vistement – Largement – Vivement
￼2
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3582.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean Philipp Rameau
(1683–1764)
Pause
Grand motet „In convertendo“ (Psalm 125)
für Soli, Chor und Orchester komponiert 1711/15, revidiert 1751
Récit de haute-contre, Gravement
Chœur, Gai – Lent – Gai
Duo de dessus et basse, Lent – Très gai – Lent – Vite – Gai Récit de basse-taille, Lent – Vif
Chœur dialogué, Gacieux, un peu gai
Trio de dessus, haute-contre et basse, Animé
Chœur, Sans lenteur – Un peu plus animé
Das Konzert dauert inkl. Pause ca. 80 Minuten.
Das Konzert wird von Schweizer Radio SRF 2 Kultur aufgezeichnet und am Donnerstag, 30. Mai 2019, 20.00 Uhr, in der Sendung „Im Konzertsaal” ausgestrahlt.
￼￼3
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3583.tif'/>
        <page><![CDATA[Soko Yoshida _ Gerd Türk _ Jörg-Andreas Bötticher _
Sopran _
Alt _ Tenor _ Bass _
Mitwirkende
SolistInnen, Chor und Orchester der Schola Cantorum Basiliensis
Konzertmeisterin Einstudierung des Chors Cembalo und Leitung
Chor
Anna Bachleitner, Roberta Diamond, Cornelia Fahrion, Julia Kirchner, Jeanne-Maire Lelièvre, Emma-Lisa Roux Marcjanna Myrlak, Tessa Roos, Aiko Sone
Jacob Lawrence, Andrés Montilla-Acurero
Arthur Baldensperger, Kimon Barakos, Jose Coca Loza, Felix Gygli, Amir Tiroshi
￼￼￼￼￼￼4 Roberta Diamond Julia Kirchner Andrés Montilla-Acurero Jacob Lawrence Kimon Barakos Jose Coca Loza
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3584.tif'/>
        <page><![CDATA[Blockflöte solo _ Traverso _
Oboe _ Fagott _ Violine 1 _
Violine 2 _
Viola 1 _
Viola 2 _ Violoncello _ Kontrabass _ Cembalo/Orgel _
Orchester
Lea Sobbe, Hojin Kwon
Eleonora Bišc‘evic‘, Yasuka Yoshizaki (Telemann) Darina Ablogina, Pablo Enrique Gigosos (Rameau) Francesco Intrieri, José Manuel Cuadrado
Adria Sanchez, Áurea Domínguez
Soko Yoshida (Konzertmeisterin), Joanna Michalak Berta Ares López, Zora Janska
Lukas Hamberger (Stimmführung)
Tamami Sakanaga, Aliénor Wolteche, Sibil Veres Johannes Frisch, Emilie Mory
Sara Goméz
Thomas Chigioni, Carlos Leal
Pablo Cáceres, Nicholas Kleinman
Matias Lanz, Dubee Sohn
￼￼￼Hojin Kwon
Lea Sobbe 5
Fotocredits: s. S. 23
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3585.tif'/>
        <page><![CDATA[G. Ph. Telemann: Deus, judicium tuum, Psalm 71
Coro: Deus, judicium tuum
Maestoso – Un poco presto
Deus, judicium tuum regi da, et justitiam tuam filio regis; judicare populum tuum in justitia, et pauperes tuos in judicio.
(Soprano): Suscipiant montes
Moderato
Suscipiant montes pacem populo, et colles justitiam. Judicabit pauperes populi, et salvos faciet filios pauperum, et humiliabit calumniatorem.
(Basso): Et permanebit
Largo
Et permanebit cum sole, et ante lunam, in generatione et generationem.
Psalm 72 (Luther-Übersetzung 2017)
Gott, gib dein Recht dem König und deine Gerechtig- keit dem Königssohn, dass er dein Volk richte in Gerechtigkeit und deine Elenden nach dem Recht.
Lass die Berge Frieden bringen für das Volk
und die Hügel Gerechtigkeit. Er soll den Elenden im Volk Recht schaffen und den Armen helfen und die Bedränger zermalmen.
Er soll leben, solange die Sonne scheint und solange der Mond währt, von Geschlecht zu Geschlecht.
Gesungene Texte
￼￼6
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3586.tif'/>
        <page><![CDATA[(Tenore): Descendet sicut pluvia
Descendet sicut pluvia in vellus, et sicut stillicidia stillantia super terram. Orietur in diebus ejus justitia, et abundantia pacis, donec auferatur luna.
Coro e Soli: Et dominabitur
Vivace
Et dominabitur a mari usque ad mare, et a flumine usque ad terminos orbis terrarum.
(Basso): Coram illo procident
Coram illo procident AEthiopes, et inimici ejus terram lingent.
(Basso): Reges Tharsis
Reges Tharsis et insulae munera offerent; reges Arabum et Saba dona adducent.
Er soll herabfahren wie der Regen auf die Aue, wie die Tropfen, die das Land feuchten.
Zu seinen Zeiten soll blühen die Gerechtigkeit und großer Friede sein, bis der Mond nicht mehr ist.
Er soll herrschen von einem Meer bis ans andere und von dem Strom bis zu den Enden der Erde.
Vor ihm sollen sich neigen die Söhne der Wüste, und seine Feinde sollen Staub lecken.
Die Könige von Tarsis und auf den Inseln sollen Geschenke bringen, die Könige aus Saba und Seba sollen Gaben senden.
￼7
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3587.tif'/>
        <page><![CDATA[Deus, judicium tuum
￼(Soprano): Et adorabunt
Grazioso
Et adorabunt eum omnes reges terrae; omnes gentes servient ei, quia liberabit pauperem a potente, et pauperem cui non erat adjutor.
(Soprano I+II): Parcet pauperi
Andante
Parcet pauperi et inopi, et animas pauperum salvas faciet.
Coro: Benedictus Dominus
Pomposo
Benedictus Dominus Deus Israel, qui facit mirabilia solus. Et benedictum nomen majestatis ejus in aeternum, et replebitur majestate ejus omnis terra. Amen, Amen.
Alle Könige sollen vor ihm niederfallen
und alle Völker ihm dienen.
Denn er wird den Armen erretten, der um Hilfe schreit, und den Elenden, der keinen Helfer hat.
Er wird gnädig sein den Geringen und Armen, und den Armen wird er helfen.
Gelobt sei Gott der HERR, der Gott Israels,
der allein Wunder tut!
Gelobt sei sein herrlicher Name ewiglich,
und alle Lande sollen seiner Ehre voll werden! Amen! Amen!
￼￼8
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3588.tif'/>
        <page><![CDATA[J. Ph. Rameau: In convertendo, Psalm 125
Récit de haute-contre
Gravement
In convertendo Dominus captivitatem Sion, facti sumus sicut consolati.
Chœur
Gai – Lent – Gai
Tunc repletum est gaudio os nostrum, et lingua nostra exsultatione. Tunc dicent inter gentes: Magnificavit Dominus facere cum eis.
Duo de dessus et basse
Lent – Très gai – Lent – Vite – Gai
Magnificavit Dominus facere nobiscum; facti sumus lætantes.
Psalm 126 (Luther-Übersetzung 2017)
Ein Wallfahrtslied. Wenn der HERR
die Gefangenen Zions erlösen wird,
so werden wir sein wie die Träumenden.
Dann wird unser Mund voll Lachens und unsre Zunge voll Rühmens sein. Da wird man sagen unter den Völkern: Der HERR hat Großes an ihnen getan!
Der HERR hat Großes an uns getan; des sind wir fröhlich.
￼￼9
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3589.tif'/>
        <page><![CDATA[In convertendo
￼Récit de basse-taille
Lent – Vif
Converte, Domine, captivitatem nostram, sicut torrens in austro.
Chœur dialogué
Gacieux, un peu gai
[Laudate nomen Dei cum cantico.]
Trio de dessus, haute-contre et basse
Animé
Qui seminant in lacrimis, in exsultatione metent.
Chœur
Sans lenteur – Un peu plus animé
Euntes ibant et flebant, mittentes semina sua. Venientes autem venient cum exsultatione, portantes manipulos suos.
HERR, bringe zurück unsre Gefangenen, wie du die Bäche wiederbringst im Südland.
[Lobt den Namen des Herrn mit Gesang.]
Die mit Tränen säen, werden mit Freuden ernten.
Sie gehen hin und weinen und
tragen guten Samen und kommen mit Freuden und bringen ihre Garben
￼￼10
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3590.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Le Grand motet
Die Grand motet entwickelte sich zur Zeit Louis XIV aus dem begeistert aufgenommenen italienischen Stilo concertato und wurde zu einem über- aus beliebten Genre, bei dem lateinische Psalmen für fünfstimmigen Chor mit Instrumenten vertont wurden. Diese Stücke fanden zunächst ihren liturgischen Platz in der täglichen königlichen Messe, zusammen mit einer Petit motet für eine bis drei Solostimmen und einem «Domine, salvum fac» als Huldigung an den König. Königliche Sonderprivilegien und die bereits vor der Aufklärung latente Suche nach religiös-ästhetischem Hoch- genuss führten allerdings zu bemerkenswerten Freiheiten bezüglich der Aufführungen: Wie der Hofschreiber P. Perrin 1665 berichtet, ergötzten sich Louis XIV und sein Hofstaat an diesen Motetten, während die nor- male Messe mit leiser Stimme in einer Nachbarkapelle gebetet wurde. Damit war der Weg für eine im Grunde bis ins letzte Jahrhundert andau- ernde Emanzipationsbewegung geebnet, geistliche Musik auch ohne enge liturgische Anbindung legitimieren, aufführen und geniessen zu können. Auf evangelischer Seite und im städtischen Kontext ist dies ver- gleichbar mit der in Lübeck und anderen Hansestädten gepflegten Kultur der Abendmusiken.
So entstanden zahllose paraliturgische Motetten, «imprimez par exprès commandement de Sa Majesté», wie z. B. von Henry Du Mont, Pierre
￼11
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3591.tif'/>
        <page><![CDATA[Les promenades du Palais Thuilleries, Jacques Rigaud (1739?) Papier, Wasserfarben, 232x460mm Amsterdam, Rijksmuseum
Robert und Jean-Baptiste Lully. Verglichen mit den 50 Motetten Roberts (1610–1699) oder deren 90 von François Girout (1737–1799) ist der Out- put des zunächst als Organist in Clermont und Dijon tätigen Jean-Philipp Rameaus diesbezüglich allerdings eher bescheiden: er schuf gerade mal drei solcher Grands motets. Seine vermutlich um 1711 entstandene Ver- tonung von In convertendo wurde von ihm selbst für eine Neuaufführung im Pariser Concert spirituel 1751 noch einmal bearbeitet.
Le Concert spirituel
Das Concert spirituel war eine Konzertreihe im Salle des Cent-Suisses in den Tuilerien, dem Stadtschloss der französischen Könige; sie wurde 1725 von Anne-Danican Philidor begrün- det und bestand bis 1791. Die königliche Erlaubnis für die Abhaltung dieser Veranstal- tungen war an die Bedingung geknüpft, dass Konzerte nur an den Tagen stattfinden durften, an denen die Oper wegen der Feiertage nicht spielte. Zum Repertoire gehörten zunächst vor allem Grands motets von Michel-Richard Delalande, aber auch Instrumentalmusik. Ab
￼￼12
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3592.tif'/>
        <page><![CDATA[1727 wurde auch französisch- und italienischsprachige Musik dargebo- ten. Die Besetzung war nicht selten sehr gross, 1751 bestand sie aus 45 Sängerinnen und Sängern und knapp 40 Instrumentalisten; der Saal bot Platz für bis zu 100 Musiker und 1800 Zuhörer.
Deus, judicium tuum
Auch Georg Philipp Telemann war von der Form der Grands motets, wie überhaupt vom französischen goût äusserst angezogen und so nutzte er seinen Besuch in Paris vom Herbst 1737 bis Mai 1738 nicht nur dazu, seine Nouveaux Quatuors en six suites und die XIIX Canons mélodieux mit königlichem Privileg in Paris drucken zu lassen, sondern auch um seine Motette «Deus, judicium tuum», eine passend für Paris gewählte Vertonung des 71. Psalms, der Vision einer idealen Königsherrschaft im Concert spirituel zu präsentieren. Während seines Aufenthaltes in Paris wohnte er bei dem aus Hannover stammenden Cembalobauer Antoine Vater an der Rue de Temple. Vater war Aufseher über die königlichen Cembali am Hof. Telemann hatte sich schon früh mit dem französischen Stil auseinandergesetzt: als Hofkapellmeister in Sorau in der Niederlausitz (heute: Z ̇ ary) war er ab 1705 mit Kompositionen u.a. von Lully und Campra in Kontakt gekommen. Auch als Konzert- und Hofkapellmeister in Eise- nach (1708–1712) übte er sich in der französischen Stil- und Schreibart.
￼13
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3593.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Georg Philipp Telemann, Kupferstich um 1744 von Georg Lichtensteger Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek
Vieles verdankte er offensichtlich dem in Eisenach tätigen Musikdirektor und Tanzlehrer Pantaleon Hebenstreit, der «in der Frantzösischen Music und Composition eine ungemeine Geschicklichkeit» hatte; das Eisenacher Orchester habe durch das anhaltende Exercitium in französischer Musik «eine feste und einhellig-übereinstimmende Execution zu vege [gebracht] / welche mich zu beständiger Arbeit anlockte.»1
Telemanns Vertonung des 71. Psalms besteht aus drei grossen Sätzen für fünfstimmigen Chor, Bläser und Streicher, sieben Arien für Solostimmen mit Orchester, und einem kurzen Duett für zwei Soprane. Bereits in der Ouvertüre mit ihrem prächtig-punktierten Gestus und der homo- rhythmischen Chorgestaltung ist deutlich die Anlehnung an französische Vorbilder zu spüren. Die anschliessende Fuge atmet allerdings durch ihre sorgfältige kontrapunktische Arbeit und die Verbindung mit einem enhar- monisch einsetzenden Nebenthema mehr deutsche Fugenkunst und tele- mannsche Experimentierfreude in Sachen Stimmung und Modulation als französischen goût. Auch im Bassrezitativ («Et permanebit»), das den ständigen Wechsel des Mondes der ewigen Beständigkeit Gottes von Generation zu Generation gegenüberstellt, bedient sich Telemann kühner Modulationskunst. Der starken Bildlichkeit der Psalmverse entsprechend
1 Lebens-Lauff 1718, zit. nach G. Ph. Telemann, Singen ist das Fundament zur Music in allen Dingen, Leipzig 1985, S. 99.
￼14
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3594.tif'/>
        <page><![CDATA[lässt er sich kompositions- und besetzungsmässig zu bunten Tonmalereien inspirieren: So sehen wir in den Staccato-Arpeggi der Geigen im Dialog mit den Fagotti geradezu die Regentropfen fallen («Descendet sicut pluvia») und in den häufigen Tonwiederholungen («Et dominabitur») schlägt Gottes Herrschaft riesige Wellen von einem Meer zum anderen. Für die vom Bass besungene Unterwerfung der Feinde («Coram illo proci- dent») arbeitet Telemann mit Streicherunisoni und kämpferisch punk- tierten Rhythmen. Die Anbetung Gottes und die Befreiung der Armen wird als zartes Trio für Traverso, Violino und Sopran vertont; sinnhaft ist der vorletzte Psalmvers «Parcet pauperi» in einer Minimalbesetzung, nur als Duett für zwei Soprane und Basso continuo umgesetzt. So ergibt sich eine theologisch-musikalische Antiklimax2 – für den musikalischen Leiter von fünf grossen Stadtkirchen in Hamburg und Komponisten von ca. 1750 Kirchenkantaten wohl selbstverständliches lutherisches Glau- bensgut. Ein zweiteiliger Schlusssatz, beginnend mit einem als Pomposo bezeichneten Oboentrio und blockartigen Choreinwürfen, mündet in eine weitgespannte Presto-Fuge mit drei Themen, die wieder wie die Anfangs- fuge äusserst komplex gearbeitet ist.
Telemann musste die Aufführung nicht selbst leiten, er konnte offenbar stolz und entspannt zuhören: «[ich] hörte, zum Beschluss, den 71. Psalm
￼2 Gemäss 2. Kor. 12, 9: «Meine Kraft ist in den Schwachen mächtig.»
￼15
￼15
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3595.tif'/>
        <page><![CDATA[￼16
in einer grossen Motete, von 5 Stimmen und mancherley Instrumenten, die im Concert spirituel von bey nahe hundert auserlesenen Personen, in dreien Tagen zweimahl, aufgeführet wurden, und schied mit vollem Vergnügen von dannen, in Hoffnung des Wiedersehens.»3
Nach Telemanns grossem Erfolg in Paris fühlte er sich sogar bemüssigt, der Eisenacher Capelle ein erneutes Lob auszusprechen. «Ich muss dieser Capelle, die am meisten nach französischer Art eingerichtet war, zum Ruhm nachsagen, daß sie das parisische, so sehr berühmte Opern- Orchestre, welches ich nur erst vor kurtzen gehöret, übertroffen habe.»4
Grand concert
Sein 1719–1721 in Frankfurt entstandenes Grand concert für zwei Blockflöten und Streicher verbindet französische Elemente mit dem italie- nischen Concertostil. Hinsichtlich der Schreibart folgt Telemann dem Concerto grosso-Stil, indem er zwei Soloinstrumente als Concertino dem Streichorchester gegenüberstellt. In den Satzbezeichnungen hingegen hält er sich an französische Vorbilder. Diese Fähigkeit, in verschiedenen Stilen zu komponieren und allmählich auch den sogenannten «vermischten Geschmack» als Synthese herauszubilden, macht Telemann zu einem genuinen Vertreter der Aufklärung.
3 Autobiographie 1740, zit nach G.Ph. Telemann, Singen ist das Fundament zur Music in allen Dingen, Leipzig 1985, S. 210. 4 Autobiographie 1740, S. 203.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3596.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Jean-Philippe Rameau Jacques André Joseph Camellot Aved (ca. 1728), Öl auf Leinwand, Musée des Beaux-Arts de Dijon
In convertendo
Textgrundlage von Rameaus «In convertendo» ist der 125. Psalm, ein Wallfahrtslied, in dem Israel auf seine Rückkehr aus dem Exil zurückblickt. In grossen Bildern werden die Prozesse zwischen Gefangenschaft und Befreiung, Tränen und Jubel thematisiert. Vor Rameau haben bereits Komponisten wie Schein oder Schütz («Die mit Tränen säen») und Vincenzo Albrici («In convertendo») in diesem Text willkommene Aus- gangspunkte für eindrückliche musikalische Umsetzungen gefunden. Rameau geht einen eigenen Weg: Der erste Satz beginnt ohne Grundton, fast ätherisch aus dem Nichts kommend mit einem g-Moll Sextakkord in hoher Lage, gespielt von Streichern und Flöten; sie zeichnen in lang- gezogenen Dissonanzen die gefühlt ewig dauernde Gefangenschaft des Volkes Israel nach. Der Haute-contre mischt sich in diese Klage, bis es ihm allmählich gelingt, diese Stimmung auf dem höchsten Ton («ut consolati») in ein tröstliches B-Dur zu verwandeln. Genaugenommen könnte man «ut consolati» als «wir werden getröstet sein» übersetzen. Luthers Über- setzung «Wir werden sein wie die Träumenden» trifft die Atmosphäre in Rameaus Eröffnungssatzes aber noch besser.
￼17
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3597.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Rameau, In convertendo, Anfang der Partie des Haute-contres F-Pn Vm 509 (handschriftliches Aufführungsmaterial)
In strahlendem G-Dur hebt nun der von Streichern und Bläsern begleitete Chor eine kraftvolle Fuge über «Tunc reple- tum est» an. Das teilweise colla parte spielende Orchester entfaltet nach und nach unabhängige Zwischenspiele und ritornellartige Figuren. Das folgende Duo «Magnificavit» für Bass und Sopran zeigt bereits in den Eingangs- takten, wie Rameau auf der Grundlage einer einfachen, blockhaften Kadenz mit arpeggierten Streicher-Akkorden
und pathetisch aufgeblasenen Rufen der Sänger die überwältigende Fülle göttlichen Handelns hörbar werden lässt. Ein Menuett mit galanten Triolenfiguren und unberechenbaren rhythmischen Verschiebungen drückt den fröhlichen Jubel der Erlösten aus. Geschickt bedient Rameau sich hier operntypischer Besetzungen, wie dem Trio des hautbois, welches das continuobegleitete Duo von Bass und Sopran zu einem Quintett ergänzt, sowie der wechselweise hinzutretenden Streicher.
Im vierten Satz tritt eine neue Stimme, die für die französische Vokal- ästhetik typische Basse-taille in Erscheinung. Dieser Baritonsänger bittet
￼18
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3598.tif'/>
        <page><![CDATA[Gott in einem Récit accompagné noch einmal eindringlich, die Gefangen- schaft nun endlich zu beenden. Die hier benutzten Sept-Non-Vorhalte haben etwas äusserst Verführerisches, und es fehlt wenig, dass man in diesen Tönen und Harmonien den Gesang eines in Liebessehnsucht schwelgenden Helden einer griechischen Tragödie zu hören meint. Darauf malt Rameau in einer schwungvollen Gavotte mit virtuosen Gesangskoloraturen und spritzigen Skalen der Geigen und Flöten, wie die Bäche im Mittagsland nach der Trockenheit wieder voll frischen Wassers sprudeln.
Der fünfte Satz, mit «gracieux, un peu gai» überschrieben, ist eine wundervolle Dialogkomposition auf mehreren Ebenen. Zum einen wie- der ein Trio des hautbois, das zunächst das Hauptthema vorstellt; bisweilen wird es von einer dritten Oboe und einem zweiten Fagott zur Fünfstimmigkeit ergänzt, dazu kommen die Streicher, die dem Klang mehr Fülle und Tiefe geben, der ekstatisch kolorierte Solosopran und der vierstimmige Chor. Durch Verschränkung der Motive entstehen vielfältige Dialogformen.
Alle drei Solostimmen vereinen sich mit den unisono geführten Violinen im sechsten Satz zu einem tänzerischen Terzett mit zwei Grundaffekten: ein zweitaktiges, gezogenes Thema mit Dissonanzen, welches das «Säen mit Tränen» ausdrückt, und eine längere, freudige Bewegung mit
￼19
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3599.tif'/>
        <page><![CDATA[sequenzierten Figuren, mit der das «Ernten mit Freuden» nachgezeichnet wird. Die Grundtonart G-Dur und das durch das ganze Stück sich durch- ziehende, obligate Streichermotiv führen dazu, dass man als Hörer die Trauer fast ganz vergisst.
Diesen Gedanken führt Rameau im grossangelegten Schlusschor noch weiter aus. In einem sehr schmerzvollen Thema in g-Moll mit abstei- genden Halbtonschritten (passus duriusculus, auch von Bach beispiels- weise im Crucifixus der h-Moll Messe verwendet) wird die Trauer noch einmal durchlebt. Ein Zwischenspiel von Streichern und Oboen wendet das chromatische Motiv des Basses in eine Quintfallsequenz, die Motivik wird bewegter, die Besetzung bis zum Bläsertrio reduziert und völlig unerwartet kann nun der dreistimmige Hochchor mit einem neuen Thema in der Paralleltonart B-Dur einsetzen: Die Tränen der Saat lassen die Ernte um so reicher spriessen: Sie kommen mit Freuden und bringen ihre Garben. Noch dreimal kehrt das Gefühl der Trauer zurück; indem Rameau die Chromatik aber immer mit dem neuen Freuden-Thema ver- bindet, werden beide Affekte ganz ineinander verwoben. So könnte die Motette enden, und tatsächlich gibt es eine ordentliche Kadenz nach g-Moll. Wie aus einer anderen Welt erklingt nach einer Generalpause der im Sprechrhythmus vorgetragene Ruf «Venient, cum exsultatione»,
￼20
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3600.tif'/>
        <page><![CDATA[in C-Dur und mit neu hinzutretenden Petites flutes, den von Rameau auch in Opern oft eingesetzten Piccolo-Traversflöten. Nun hat sich die biblische Verheissung erfüllt, und dem Jubel sind keine Grenzen mehr gesetzt.
Offensichtlich wurde Telemanns Aufführung des 71. Psalms im Concert spirituel sehr geschätzt, wie der Mercure de France berichtete, hingegen fiel Rameaus Motette am 30. März 1751 beim Publikum durch: «Die besten Freunde Rameaus waren gezwungen einzugestehen, dass es weder brillante Solopartien, noch majestätische Chöre, Instrumentalsätze, Bilder und Ensembles in seiner Musik gab.»5 Während für den aufstre- benden Hamburger Unternehmer die Pariser Erfolge seinen europaweiten Ruhm begründeten, konnte diese kleine Niederlage seines französischen Kollegen bis heute nicht an dessen Ruhm kratzen.
Jörg-Andreas Bötticher
5 Correspondences littéraires, lettre XCII, 5.4.1751.
￼21
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3601.tif'/>
        <page><![CDATA[Jörg-Andreas Bötticher
Jörg-Andreas Bötticher, geboren 1964 in Berlin, studierte Alte Musik in Basel (1983–90). Einem Diplom für Orgel bei Jean-Claude Zehnder und für Cembalo bei Andreas Staier schlossen sich Studien bei Jesper B. Christen- sen und Gustav Leonhardt an. Seit 1996 ist er Organist an der Prediger- kirche Basel, Mitinitiator der dortigen Gesamtaufführung der Bachkanta- ten (2004–2012) und seit 2013 künstlerischer Leiter der „Abendmusiken in der Predigerkirche“. Er ist Professor für Cembalo und Generalbass an der Schola Cantorum Basiliensis FHNW. 1998–2016 unterrichtete er an der Hochschule für Musik FHNW Aufführungspraxis älterer Musik. Er kon- zertiert als Solist, mit der Geigerin Plamena Nikitassova, sowie mit verschiedenen Orchestern und Ensembles (u. a. Bachstiftung St. Gallen, Voces Suaves). Regelmässig wird er von verschiedenen Musikhochschulen Europas zu Kursen oder Vorträgen eingeladen. Er publizierte zu den Themen Generalbass, Musikästhetik und zum Kantatenœuvre J. S. Bachs.
www.jaboetticher.ch
￼￼22
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3602.tif'/>
        <page><![CDATA[Foto links: Jörg-Andreas Bötticher: Elias Bötticher / Fotos im Kreis v.l.n.r. Roberta Diamond: Joseph Ford Thompson Julia Kirchner: Doreen Neumann / Andrés Montilla-Acurero: Emiljan Nenshati / Jacob Lawrence: Albert Comper Kimon Barakos: Simon Burri / Jose Coca Loza: Ursula Sprecher / Hojin Kwon: Benedek Horváth / Lea Sobbe: Nora Sobbe
￼￼￼23
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3603.tif'/>
        <page><![CDATA[￼12. jun 19
Mi _ 19.30 Uhr Martinskirche Basel
Hinweis auf das nächste K0nzert der Freunde Alter Musik Basel:
6 _ 4er-Abo
„Voi ch’ascoltate”
Petrarca-Vertonungen
ENSEMBLE CONCERTO SOAVE
Jean-Marc Aymes _ Leitung
￼24
￼Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6 _ Postfach _ CH-4009 Basel
Tel+41_61_264 57 43 email info@famb.ch http://www.famb.ch
Gestaltung www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3604.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
￼￼￼￼￼￼in Zusammenarbeit mit
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karten Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch Weitere Vorverkaufsstellen:
Infothek Riehen _ Baselstrasse 43
und an der Abendkasse
￼
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>