<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20190926'>26/09/2019</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3672.tif'/>
        <date when='20190926'/>
        <name key='Cazzati, Maurizio' type='person' role='cmp'>Cazzati, Maurizio</name>
        <name key='Corradini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Corradini, Nicolò</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='D&apos;India, Sigismondo' type='person' role='cmp'>D'India, Sigismondo</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Piccinini, Alessandro' type='person' role='cmp'>Piccinini, Alessandro</name>
        <name key='Merula, Tarquinio' type='person' role='cmp'>Merula, Tarquinio</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Tsoupaki, Calliope' type='person' role='cmp'>Tsoupaki, Calliope</name>
        <name key='Bassani, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Bassani, Giovanni Battista</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Blažíková, Hana' type='person' role='int'>Blažíková, Hana</name>
        <name key='Dickey, Bruce' type='person' role='int'>Dickey, Bruce</name>
        <name key='Skuplik, Veronika' type='person' role='int'>Skuplik, Veronika</name>
        <name key='Aglibut, Catherine' type='person' role='int'>Aglibut, Catherine</name>
        <name key='Velden, Mieneke van der' type='person' role='int'>Velden, Mieneke van der</name>
        <name key='Verhelst, Kris' type='person' role='int'>Verhelst, Kris</name>
        <name key='Lindberg, Jakob' type='person' role='int'>Lindberg, Jakob</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[Breath- taking
￼￼￼26.sep 2019
Do _ 19.30 Uhr Martinskirche Basel
Stimme und Zink musikalisch verflochten
Werke von: Maurizio Cazzati Nicolò Corradini Sigismondo D’India Giovanni P. da Palestrina Biagio Marini Giacomo Carissimi u. a.
Hana Blažiková _ Sopran Bruce Dickey _ Zink
Veronika Skuplik _ Violine Catherine Aglibut _ Violine
Mieneke van der Velden _ Viola da gamba Kris Verhelst _ Orgel und Cembalo
Jacob Lindberg _ Theorbe
Konzert Nr _ 1
￼￼Freunde Alter Musik Basel
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3673.tif'/>
        <page><![CDATA[Das Programm dieses Konzerts ist auf CD erschienen und kann am Konzertabend erworben werden.
www.passacaille.be
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3674.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼1
Bruce Dickey und Hana Blažiková
￼Foto: ©Vojtech Havlík
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3675.tif'/>
        <page><![CDATA[2
Programm
Maurizio Cazzati
(1616-1678)
Nicolò Corradini
(1585-1646)
Biagio Marini
(1594-1663)
Sigismondo D’India
(1582-1629)
Giovanni Pierliugi da Palestrina
(ca. 1525-1594)
Alessandro Piccinini
(1566-1638)
Tarquinio Merula
(ca. 1594-1665)
Giacomo Carissimi
(1605-1674)
Regina coeli
Antifone concertate..., Bologna 1667
Spargite flores, canto e cornetto Motetti..., Venedig 1624
Sonata seconda a doi violini
Sonate, Symphonie..., Venedig 1629
Dilectus meus
Novi concentus..., Venedig 1610
Langue al vostro languir
Le Musique..., Venedig 1615
Nigra sum
Motettorum liber quartus..., Rom 1584 (Diminutionen von Bruce Dickey)
Toccata and Ciaccona
Nigra sum
Il primo libro de motetti..., Venedig 1624
Summi regis puerpera
Ms. York
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3676.tif'/>
        <page><![CDATA[3
PAUSE
Calliope Tsoupaki
(*1963)
Giovanni Battista Bassani
(ca. 1650-1716)
Mélena imí (Nigra sum)
Three arias from La Morte Delusa (Ferrara, 1686):
Sinfonia avanti l’Oratorio Speranza lusinghiera
Se splende in un seno Error senza dolor
Sonata prima a 3
Sinfonie..., op. 5, Bologna 1683
Three arias from Emireno (Neapel, 1697): Rosinda: Non pianger solo dolce usignuolo Emiremo: Senti, senti ch’io moro Emiremo: Labbra gradite
￼Alessandro Scarlatti
(1660-1725)
Das Konzert dauert mit Pause ca. 1 Std. 35 Min.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3677.tif'/>
        <page><![CDATA[Gesungene Texte
Maurizio Cazzati
Regina coeli
Regina coeli laetare, alleluia: Quia quem meruisti portare, alleluia: Resurrexit, sicut dixit, alleluia: Ora pro nobis deum, allelulia.
Nicolò Corradini
Spargite flores, canto e cornetto Spargite flores, spargite lilia. Alleluia. Induimini omnes cum sanctis Angelis vestimentis iucunditatis et laetitia. Coronate vos rosis, Victoriam dicite, triumphum ducite, victoriam canite. Alleluia. Prosperatus est Dominus in omnibus viis suis. Dominus regnavit a ligno. Regnavit et decorem induit. Dominus fortitudine et precinxite virtute. Alleluia.
Sigismondo D’India
Dilectus meus
Dilectus meus loquitur mihi, Surge propera amica mea et veni. Speciosa mea, Columba mea Quam pulchrae sunt mammae tuae. Soror mea sponsa Vulnerasti cor meum Crine, colli tui, veni quia, Amore langeo.
Königin des Himmels freue dich, Halleluja: Denn, den du wert warst zu tragen, Halleluja: Er ist auferstanden, wie er es verkündigt hat, Halleluja:
Bete für uns zu Gott, Halleluja.
Streut Blumen, streut Lilien,
Halleluja.
Lasst uns anziehen mit den heiligen Engeln Gewänder des Frohsinns und der Freude. Bekränzt euch mit Rosen,
verkündet den Sieg, führt den Triumphzug, besinget den Sieg, Halleluja.
Gesegnet ist der Herr auf allen seinen Wegen. Der Herr herrschte vom Kreuz (Holz) und kleidete sich mit Schönheit.
Und der Herr gürtete sich mit Stärke und Tugend, Halleluja.
Mein Geliebter spricht zu mir:
Steh auf, beeile dich, meine Freundin, und komm. Meine schöne, meine Taube
Wie schön sind deine Brüste.
Meine Schwester, meine Braut
Mein Herz hast du verwundet
Mit den Locken um deinen Hals,
Komm, denn ich bin von Liebe ermattet.
￼￼￼4
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3678.tif'/>
        <page><![CDATA[Sigismondo D’India
Langue al vostro languir
Langue al vostro languir l’anima mia, e dico: “Ah, forse a sì cocente pena sua ferita la mena.” O anima d’amor troppo rubella, Quanto meglio vi fora provar quel caro ardor che vi fa bella che quel che vi scolora! Perché non piace alla mia sorte ch’io arda del vostro foco e voi del mio.
Tarquinio Merula
Nigra sum
Nigra sum sed formosa filiae Ierusalem annunciate dilecto meo quam magnum caritatis sit incendium et ingens amoris flamma. Sum nigra sed formosa admiramini gentes Alleluia.
Giacomo Carissimi
Summi regis puerpera
Summi regis puerpera O quam pulchra es in coelis. Quam decora, quam formosa in Gloria Domini.
Meine Seele leidet mit deinem Leid
und ich sage: «Ach, vielleicht führt ihre
Wunde zu solch brennendem Schmerz.»
Oh, der Liebe allzu feindlich gesinnte Seele,
wie viel besser wäre es für Euch,
jene süsse Glut zu fühlen, die Euch schön macht, als jene, die Euch erblassen lässt!
Warum gefällt es meinem Schicksal nicht,
dass ich in Eurem Feuer glühe,
und Ihr in meinem?
Schwarz bin ich doch schön, Töchter Jerusalem Verkündet meinem Auserwählten,
wie gross das Feuer der Nächstenliebe
und wie gewaltig die Flamme der Liebe ist. Schwarz bin ich doch schön,
wundert euch ihr Völker. Halleluja.
Du Wöchnerin des höchsten Königs Oh, wie schön bist du in den Himmeln Wie zierreich, wie anmutig
im Ruhme des Herrn.
￼￼￼5
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3679.tif'/>
        <page><![CDATA[Calliope Tsoupak
Mélena imí (Nigra sum)
μέλαινά εἰμι ἐγὼ καὶ καλή, ὅτι παρέβλεψέ με ὁ ἥλιος· υἱοὶ μητρός μου ἐμαχέσαντο ἐν ἐμοί, ἔθεντό με φυλάκισσαν ἐν ἀμπελῶσιν· ἀμπελῶνα ἐμὸν οὐκ ἐφύλαξα. ἀπάγγειλόν μοι ὃν ἠγάπησεν ἡ ψυχή μου, ποῦ ποιμαίνεις, ποῦ κοιτάζεις ἐν μεσημβρίᾳ, ΕΓΩ ἄνθος τοῦ πεδίου, ὡς κρίνον ἐν μέσῳ ἀκανθῶν, στηρίσατέ με ἐν μύροις, στοιβάσατέ με ἐν μήλοις, ὅτι τετρωμένη ἀγάπης ἐγώ.
Gio. Battista Bassani
From La Morte delusa Giustizia: Speranza lusinghiera tradisce in consolar Promette pentimento ne momento può donar.
Pietà:
Se splende in un seno baleno di cara mercè non ha più ritorte la Morte per stringere l'alme bastante non è.
Sin dove il foco ardito per eccelsa possanza aguzza il dente della pentita gente l'anime stesse a lacerar vorace è la pietade e refrigerio e pace. [Adagio] Error senza dolor un'Anima non hà dolor senza ristor non soffre la Pietà.
I am black but beautiful,
because the sun hath altered my colour:
the sons of my mother have fought against me, they have made me the keeper in the vineyards: my vineyard I have not kept.
Shew me, O thou whom my soul loveth,
where thou feedest, where thou liest in the midday I am the flower of the field,
As the lily among thorns,
Stay me up with flowers,
compass me about with apples:
because I languish with love.
Gerechtigkeit:
Schmeichlerische Hoffnung ist trügerisch im Trost,
verspricht Reue und kann keinen Anstoss dazu geben.
Mitleid:
Wenn in einem Herzen der Blitz liebender Gnade aufleuchtet, hat der Tod keine Ketten mehr, um die Seelen zu binden.
Wenn das kühne Feuer durch die himmlische Macht den Zahn schärft der Reuigen, gierig die
Seelen zu zerfetzen,
dann bringt die Gnade Labung und Frieden [Adagio]
Fehler ohne Schmerz hat eine Seele nicht, Schmerz ohne Labung duldet die Gnade nicht.
￼6
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3680.tif'/>
        <page><![CDATA[Alessandro Scarlatti
From Emireno Rosinda: Non pianger solo, Dolce usignuolo, Ch’ancor io bramo Pianger con te. Almen volando di ramo in ramo Tu vai vantando libero il piè. Se l’Idol mio non veggio Ne pure ad uno speco Palesar mi conviene i miei tormenti Che per bocca d’un eco A l’aure non ridica i miei lamenti.
Emireno:
Senti ch’io moro Perché t’adoro, Caro mio ben. E come vivo Se di te privo Resta il mio sen?
Emireno:
Labbra gradite, So che a me dite, “Caro mio ben” , Onde contento nel suo tormento Resta il mio sen.
Rosinda:
Weine nicht allein,
süsse Nachtigall,
denn ich will
weinen mit dir.
Von Ast zu Ast fliegend, kannst du
dich wenigstens eines freien Fusses rühmen. Wenn ich meine Liebste nicht sehe,
kann ich meine Qualen nicht einmal einer Höhle anvertrauen, ohne dass die Lüfte über den Mund eines Echos
meine Klagen wiederholen.
Emireno:
Ich fühle dass ich sterbe, weil ich dich anbete, meine Liebste.
Und wie soll ich leben, wenn mein Herz
dich vermissen muss?
Emireno:
Geliebte Lippen,
ich weiss, dass ihr zu mir sagt: «Mein Lieber» ,
Daher ist meine Brust zufrieden in ihrer Qual.
Übersetzungen: Nicoletta Gossen (Italienisch) Philipp Kallenberger (Latein)
￼￼7
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3681.tif'/>
        <page><![CDATA[￼8
Zum Programm
Im 16. und 17. Jahrhundert war der Zink legendär für seine erstaun- liche Fähigkeit, die menschliche Stimme zu imitieren. Das Projekt, dessen Höhepunkt dieses Programm darstellt, ist eine Feier der Affinität des Zinks zur menschlichen Stimme – ein Ausloten der Art und Weise, wie sie zusammenwirken, ein Gespräch miteinander führen und sich gegenseitig ergänzen, ganz gleich, ob sie dialogar- tig antworten oder sich miteinander verflechten als zwei gleichwer- tige Partner in einer musikalischen Textur. Diese Ähnlichkeit von Stimme und Zink umfasste nicht nur die klare und helle Klangfarbe des Instruments, sondern auch seine Geschmeidigkeit, Ausdrucksfä- higkeit, dynamische Flexibilität und Artikulation, die es fast so erklingen lassen könnten, als ob der Spieler durch sein Instrument spreche. Unser Programm, das diese Imitation in den Mittelpunkt stellt, heisst «atemberaubend», sowohl weil Stimme und Zink tat- sächlich mit dem Atem Musik machen, als auch, weil die Imitation, wie wir hoffen, dem Zuhörer buchstäblich den Atem nehmen kann. Obwohl man allgemein glaubte, dass der Zink der menschlichen Stimme ähnele, ist es meine Überzeugung, dass die Ähnlichkeit nicht nur in der Klangfarbe liegt. Letzten Endes umfasst die Wahr- nehmung des Klangs eines Instruments ein Zusammentreffen von Faktoren wie Klangfarbe, Artikulation und Lautstärke. Die Klang- farbe des Zinks wird besonders angesprochen in einer Reihe von Beschreibungen, darunter einer des Zinkenisten Girolamo Dalla Casa, der feststellt, dass der Zink dasjenige Instrument sei, das am besten die Stimme nachahmt. Beim Versuch, über den Klang des Instruments zu sprechen, warnt er, dass «zu lockere Lippen das Instrument hornartig klingen lassen und dass zu sehr gespannte Lippen den Klang spröde (sfesso) machten.» Doch wie sollen wir wissen, was übermässige Helligkeit oder Dunkelheit ausmachen könnte? Dalla Casas Feststellung, die völlig zutreffend ist, geht davon aus, dass wir die Antwort auf diese Frage kennen.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3682.tif'/>
        <page><![CDATA[Ein anderer Zinkenist, Luigi Zenobi, fordert, die Spieler sollten nach ihrer Fähigkeit, eine Knabenstimme zu imitieren, beurteilt werden – eine Beschreibung, mit der es viel eher gelingt, sich ein bestimmtes Timbre vorzustellen: hell und klar. Helligkeit ist eine dem Zink häufig zugeschriebene Qualität, am eloquentesten in Mersennes berühmter Beschreibung von 1635: «Was die Eigenschaft des Klangs, den er hervorbringt, betrifft, so ähnelt er einem Sonnenstrahl, der die Schatten der Dunkelheit durchdringt, wenn er unter den Sing- stimmen in den Kathedralen oder den Kapellen zu hören ist.»
Doch zusätzlich zu diesem hellen, vokalen Timbre wird Instrumenta- listen – vor allem vom Blockflöten-, Violen- und Zinkspieler Sylvestro Ganassi – vermittelt, dass es das Ziel beim Spielen von Blasinstru- menten sein sollte, nicht das Singen, sondern das Sprechen zu imi- tieren: «...darin habe ich Erfahrung und habe andere Spieler die Worte durch ihr Spielen so verständlich machen gehört, dass man sagen könnte, dass dem Instrument nichts fehle als die Form des menschlichen Körpers, ganz so, wie man von einem gelungenen Gemälde sagt, dass ihm nichts fehle als der Atem. Aus diesen Gründen sollte man sich seines Ziels sicher sein: das Sprechen nach- ahmen.»
Der Zink scheint somit in idealer Weise für die Aufgabe geeignet zu sein, die menschliche Stimme nachzuahmen, sowohl vom Stand- punkt der Klangfarbe als auch des Sprechens (der Artikulation). Wenigstens hoffen wir, dies mit unserem Konzert zu demonstrieren.
Unser Programm beginnt an der Wende des 17. Jahrhunderts, als der Zink auf dem absoluten Gipfel seiner Entwicklung stand. Sowohl von Sängern als auch von Zinkenisten erwartete man, kunstfertige Improvisatoren zu sein, und während Sänger beim Definieren des Stils der Verzierungen sogar die Führung übernahmen (genannt gorgie wegen des Gebrauchs der Kehle beim Artikulieren der
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3683.tif'/>
        <page><![CDATA[10
schnellen Noten), waren Zinkenisten auch für ihre «Verschöne- rungen» (Verzierungen) berühmt. Diese virtuose Ornamentation fand bald auch ihren Weg in die Solomusik im neuen Stil mit Basso continuo. In diesen Stücken pflegten Zinkenisten die musikalische Konversation mit Sängern fortzuführen, ständig deren musikalische Phrasen und Verzierungen imitierend und sich gegenseitig zuwer- fend, so dass die Stimme und das Instrument «verflochten» zu sein schienen.
Um die Mitte des 17. Jahrhunderts bestand die Standardbesetzung kleiner Konzertensembles mit einer Solostimme aus zwei Violinen und Basso continuo mit oder ohne obligatem Bassinstrument. Dies spiegelte die wachsende Popularität von Streichinstrumenten und den parallel und damit verbundenen Niedergang des Zink wider. In den ersten Jahrzenten des Jahrhunderts findet man aber ziemlich häufig Werke, die ein einzelnes obligates Diskantinstrument ver- langen, oft bezeichnet als «Violine oder Zink». Sogar wenn der Zink nicht als Alternative erwähnt wird, war sein Gebrauch zweifellos möglich, denn diese Instrumente waren so gut wie austauschbar. Ebenso ist der Gebrauch des Zink als Ersatz für eine Sopranstimme möglich. Im ersten Teil unseres Programms erkunden wir all diese Optionen.
Der Organist Maurizio Cazzati aus Bologna war eine wichtige, wenn auch umstrittene und manchmal polemische Persönlichkeit im musi- kalischen Leben seiner Stadt. Als er in den 1650er Jahren zum Kapellmeister an die Basilika San Petronio berufen wurde, unter- nahm er eine einschneidende und rigorose Reform der Kapelle, indem er alle Zinkenisten und Posaunisten, von denen viele dreissig oder vierzig Jahre treue Dienste geleistet hatten, hinauswarf und sie durch Violinisten und Violoncellisten ersetzte. Es gelang ihm jedoch, sowohl ausgezeichnete Sänger als auch Streicher an die Basilika zu ziehen. Sein «Regina coeli» aus einer 1663 veröffentlichten Samm-
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3684.tif'/>
        <page><![CDATA[￼11
lung von Marianischen Antiphonen alterniert Arioso-artige Teile mit expressiv begleiteten Rezitativen und demonstriert eine Virtuosität vokalen Komponierens, die ihrem Wesen nach fast instrumental ist. Man kann beinahe sagen, dass die Nachahmung der Stimme durch den Zink und die Violine mit einer Nachahmung von Instrumenten durch die Stimme alterniert.
Nicolò Corradini war ein Organist aus Cremona, der an einer Reihe von kirchlichen Institutionen in Cremona leitende Funktionen beklei- dete, darunter die Capella delle Laudi an der Kathedrale, wo er Tar- quinio Merulas Nachfolger war. Seine Concertato-Motetten sind hier von besonderem Interesse, weil sie mehrere Werke mit einer hohen Singstimme und einem einzelnen hohen Instrument, in die- sem Fall einem Zink, enthalten. Seine Motette «Spargite flores» ist das seltene Beispiel seines Stückes, das speziell für einen Zink (oder eine Violine) und eine Stimme geschrieben wurde, zu einer Zeit, als Besetzungen mit zwei Violinen schnell zur Norm wurden. So reichen in diesem Stück die Stimme und der Zink im Dialog musikalisches Material hin und her, wobei das Instrument manchmal die Stimme imitiert und sich mit der Stimme vermischt. Gelegentlich führt der Zink die vokalen Figuren weiter aus und schafft so wirklich instru- mentale Muster.
Das fast gänzliche Fehlen von biografischen Informationen über Sigismondo D’India hat zu einer Menge Spekulationen bezüglich seiner Herkunft und Bildung geführt. Auf einer seiner Titelseiten behauptet er, von adliger sizilianischer Herkunft zu sein. Hinweise deuten auf Verbindungen mit dem Kreis um Don Fabrizio Gesualdo hin, dem innovative Komponisten wie Giovanni de Macque ange- hörten. D’India reiste sehr viel und besetzte Posten in Turin, Modena und Rom. Seine Monodien, für die er in erster Linie bekannt ist, sollen von Vittoria Archilei und Giulio Caccini bewundert worden sein, und er traf in Mantua wahrscheinlich Claudio Monteverdi.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3685.tif'/>
        <page><![CDATA[12
Wir haben die Motette «Dilectus meus» über einen sinnlichen Text aus dem Hohelied und eines seiner Madrigale ausgewählt. Disso- nanz und Wortmalerei sind viel offensichtlicher in dem Madrigal «Langue al vostro languir», was deutlich auf Sigismondos neapoli- tanischen Einfluss hinweist.
Beide Stücke sind für zwei Sopranstimmen geschrieben, funktionie- ren aber ausnehmend gut mit Zink und Sopran, weil sie der Stimme und dem Zink erlauben, sich in ausdrucksvollen Harmonien zu verflechten und dabei dem Instrument die Gelegenheit bieten, die gesungenen Worte nachzuahmen. Das Singen oder Spielen kompli- zierter passagi in einer Motette oder einem Madrigal war die Art, wie Sänger und Spieler nicht nur ihre Technik übten, sondern auch ihre Meisterschaft demonstrierten.
Der Cremoneser Organist und Geiger Tarquinio Merula war einer der fähigsten und innovativsten Komponisten seiner Generation. Ausserhalb seiner Geburtsstadt war er in Lodi und Bergamo (wo er Alessandro Grandi nachfolgte) tätig, und für eine gewisse Zeit war er organista di chiesa e di camera in Diensten von Sigismund III., König von Polen. In Cremona wurde Merula dreimal zum Orga- nisten der Kathedrale und Maestro der Cappella delle Laudi ernannt. Seine Werke, sowohl die vokalen als auch die instrumentalen, wer- den charakterisiert durch anmutige und witzige rhythmische und melodische Wendungen und fordern oft beachtliche Virtuosität von Sängern wie Instrumentalisten. Seine Komposition «Nigra sum» mit ihrer besonders frischen und faszinierenden Eingangsfigur ist keine Ausnahme.
Giacomo Carissimi war der bedeutendste Komponist von Motetten und Kantaten im Rom der Jahrhundertmitte, und sein Einfluss verbreitete sich rasch in ganz Europa. «Summi regis puerpera» ist für zwei Soprane und zwei Violinen geschrieben. In unserer Fassung übernimmt der Zink die Rolle eines der Soprane.
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3686.tif'/>
        <page><![CDATA[13
Als Kernstück für unser Programm luden wir die griechische Kom- ponistin Calliope Tsoupaki ein, ein neues Werk zu schreiben, das die Affinität von Zink und Stimme erkundet. «Mélena imí» ist eine Komposition in byzantinischem Griechisch des Textes «Nigra sum». Calliope Tsoupaki hat das Stück, das für Sopran, Zink und Viola da gamba geschrieben ist, als ruhigen antiphonen Moment zwischen der Stimme und dem Zink beschrieben. Die Ruhe fliesst aus ihrem Glauben, dass die Liebe und Sinnlichkeit des Hohelied-Texts als über das Physische hinausgehend und zum geistigen Reich hinauf- steigend zu verstehen ist. Die Behandlung des Dialogs zwischen Stimme und Zink ist inspiriert durch die im frühen 17. Jahrhundert übliche Praxis in Stücken wie D’Indias «Dilectus meus».
Die Violinsonaten in diesem Programm stammen von zwei der bedeutendsten Meister des Instruments im 17. Jahrhundert.
Biagio Marini ist zusammen mit Giovanni Battista Fontana zweifel- los der innovativste Komponist für die Violine in der ersten Hälfte des Seicento, und seine Reputation als Geiger war auf beiden Seiten der Alpen beachtlich. Er arbeitete in seiner Heimatstadt Brescia, in Parma, an St. Markus in Venedig und auch in Mailand, Vicenza und Bergamo. Er diente auch als Kapellmeister an den Wittelsbacher Höfen in Neuburg an der Donau und Düsseldorf. Er war unter den ersten, die Solostücke für Violine (oder Zink) mit einem Basso conti- nuo schrieben und bereitete den Weg für viele Geigentechniken, wie z. B. Doppel- oder Tripelgriffe, Skordatur und Bogentremolo. Der Komponist Giovanni Battista Bassani aus Padua, der im dritten Teil unseres Programms vorgestellt wird, war einer der berühmtes- ten Geiger in der Generation nach Marini. Er soll in Ferrara bei Gio- vanni Legrenzi studiert haben und wurde von manchen für einen besseren Geiger als Corelli gehalten. Besonders Charles Burney meinte, dass niemand vor ihm so idiomatisch für die Violine geschrieben habe.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3687.tif'/>
        <page><![CDATA[14
Viele Tage lang feierte die Stadt Ferrara im September 1686 die Nie- derlage der Türken in einer grossen Schlacht bei Budapest. Den Festlichkeiten folgte eine Phase des Flehens für die Seelen derjeni- gen, die in diesem «christlichen Unternehmen gegen die Türken» gefallen waren. Herausragend unter den musikalischen Werken zu Ehren der Toten war das Oratorium «La Morte Delusa» von Giovanni Battista Bassani. Bassani, schon Kapellmeister an der berühmten Accademia della Morte in Ferrara, erlangte im Jahre 1688 die glei- che Stellung an der Kathedrale von Ferrara, sehr wahrscheinlich wegen des Erfolgs seines Oratoriums zwei Jahre früher, als es im Mittelpunkt jener bedeutenden Festlichkeiten gestanden hatte. So ist «La Morte Delusa» nicht nur von grossem historischen Interesse wegen seiner Verbindung zur Schlacht von Budapest, sondern auch, weil es einen Höhepunkt in der musikalischen Schaffenskraft eines Komponisten darstellt, der – obwohl heute vergleichsweise unbe- kannt – von seinen Zeitgenossen enthusiastisch gefeiert wurde. Zu der Zeit, als diese Musik geschrieben wurde, begann für den Zink schon der langsame Niedergang und er fing an, als veraltet zu gel- ten. Dennoch gibt Bassani dem Instrument grosse Bedeutung, indem er jeder Arie eine Sinfonia voranstellt, in der der Zink, beglei- tet von zwei Violinen und Basso continuo, die Melodie, die in der Arie gesungen wird, vorwegnimmt. Wir haben eine kleine Suite von Arien und Sinfonien aus diesem Oratorium zusammengestellt. Während die Geschichte der italienischen Oper des 17. Jahrhun- derts nicht oft den Zink einbezieht, stellt Neapel eine überraschende Ausnahme im letzten Jahrzehnt des Jahrhunderts dar. Sowohl Gio- vanni Bononcini als auch Alessandro Scarlatti bauten Arien mit obli- gaten Zinkstimmen von extremer Schwierigkeit und ungewöhnlich hohem Stimmumfang in einigen Opern ein. Dazu zählt auch «L’Emireno, o vero Il consiglio dell’ombra» von Scarlatti und zuerst aufgeführt am Teatro Bartolomeo in Neapel im Jahre 1697. Obwohl
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3688.tif'/>
        <page><![CDATA[15
diese Oper in einer Wiener Handschrift, die Giacomo Antonio Perti zugeschrieben wird, erhalten ist, wurde ihre wahre Autorschaft schon 1976 erkannt. Die Existenz dieser Sammlung von Opern in Neapel in der letzten Dekade des Jahrhunderts führt zu der interes- santen Frage, wer dieser späte Zinkvirtuose gewesen sein mag, einer Frage, die wir noch nicht beantworten können. Aus Scarlattis Oper führen wir eine Auswahl von drei Arien auf, die mit einer obli- gaten Stimme für Zink besetzt sind, zwei von Rosenda und eine von ihrem Liebhaber Emireno. In der ersten teilt Rosinda ihr liebes- krankes Weinen mit einer Nachtigall, deren Klang vom hohen Zink nachgeahmt wird.
In diesen Werken wird der Zink in extreme Bereiche seines Ton- umfangs geführt, aber immer noch ahmt er die Stimme nach und unterhält sich mit ihr sowohl auf zärtliche als auch auf strahlende Art. Doch mit diesen Stücken war der Zink wahrlich schon an das Ende seiner Reise und seiner Verbindung mit der menschlichen Stimme gekommen.
Bruce Dickey Übersetzung: Andrea Braun
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3689.tif'/>
        <page><![CDATA[16
Hana Blažiková Sopran
Hana Blažíková wurde in Prag geboren, wo sie im Jahr 2002 ihr Abschlussdiplom am Konservatorium in der Klasse von Jiří Kotouč erlangte. Anschliessend erweiterte und vertiefte sie ihre Kenntnisse und Fähigkeiten in Meisterkursen von Poppy Holden, Peter Kooij, Monika Mauch und Howard Crook. An der Karlsuniversität Prag studierte sie ausserdem Musikwissenschaft und Philosophie. Schon recht früh spezialisierte sie sich auf die Musik des Mittelalters sowie der Renaissance und Barockzeit.
Die junge Sopranistin ersang sich schnell einen ausgezeichneten Ruf als Barockinterpretin und wurde bald von Dirigenten wie Philippe Herreweghe und Masaaki Suzuki für Projekte und Konzerte in Europa, Asien und Nordamerika eingeladen. So arbeitete sie als Solistin bereits mit zahlreichen Ensembles und Orchestern von inter- nationalem Rang wie etwa dem Collegium Vocale Gent, dem Bach Collegium Japan, dem Vokalsolistenensemble Sette Voci, Gli Angeli Genève, La Fenice, Tafelmusik, Collegium Marianum, Musica Florea, Capella Regia und dem Boston Symphony Orchestra. 2017 sang sie unter J. E. Gardiner in den Monteverdi-Opern (L’Orfeo, L’incorona- zione di Poppea und Il ritorno d’Ulisse).
Sie gastierte bei zahlreichen internationalen Festivals wie dem Prager Frühling, dem Festival Oude Muziek Utrecht, den Resonanzen in Wien, dem Festival de Sablé, dem Festivalde Saintes, dem Festival- Musique de La Chaise-Dieu oder dem Hong Kong Arts Festival. Ihr Debüt in der Carnegie Hall gab sie unter Masaaki Suzuki mit Bachs h-Moll Messe 2011. Daneben spielt Hana Blažíková gotische Harfe und konzertiert mit mittelalterlichen Programmen als Sängerin mit eigener Harfenbegleitung. Ausserdem ist sie Mitglied des Tiburtina Ensembles, welches sich auf gregorianische Musik und frühe mittel- alterliche Polyphonie spezialisiert hat. Mittlerweile sind mehr als 30 CDs mit ihr erschienen, darunter zahlreiche im Rahmen der Gesamteinspielung der Bachkantaten des Bach Collegium Japan. Hana Blažíková ist ein gern gesehener und gern gehörter Gast in Regensburg. 2005 gastierte sie mit dem Collegium Marianum (Jana Semerádová), 2010 und 2014 mit dem Collegium 1704 (Václav Luks), 2016 mit dem Tiburtina Ensemble (Barbora Kabátková) und 2017 mit der Cappella Mariana (Vojtĕch Semerád).
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3690.tif'/>
        <page><![CDATA[Hana Blažíková besitzt eine der gefeierten Sopranstimmen der Alte-Musik-Szene. Ihr engelsgleicher Sopran verbindet sich mit dem überirdisch schönen Klang des Zink. Ihr Partner in diesem Konzert ist dabei der «Godfather of the cornetto», der Zinkenist Bruce Dickey.
￼￼￼17
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3691.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼18
￼Foto: ©Vojtech Havlík
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3692.tif'/>
        <page><![CDATA[Bruce Dickey Zink
Bruce Dickey ist einer der wenigen Musiker auf der Welt, die sich der Wiederbelebung eines der faszinierendsten Instrumente der Musik- geschichte verschrieben haben: des Zinken.
Einstmals das Instrument grosser und hochgeschätzter Virtuosen, geriet der Zink im 19. Jahrhundert bedauerlicherweise in Vergessenheit. Sein Revival begann in den 50er Jahren des letzten Jahrhunderts, doch es ist zu grossen Teilen Bruce Dickey zu verdanken, dass dieses Instrument vom Ende der 70er Jahre an eine neue Renaissance erlebte, in seiner ganzen Beweglichkeit und Ausdrucksstärke wieder hörbar wurde. Auch Dickeys zahlreiche Studenten aus über 30 Jahren Lehrtätigkeit an der Schola Cantorum Basiliensis trugen und tragen dazu bei, den Zink im Musikleben wieder zu verbreiten und zu etablieren.
Für diese Leistung verlieh die Historic Brass Society ihm im Jahr 2000 den begehrten Christopher Monk Award für «seine monumentalen Erkennt- nisse hinsichtlich der Spielpraxis des Zink, historischen Aufführungs- praxis und musikwissenschaftlichen Leistungen».
2007 wurde er von dem britischen Dirigenten und Wissenschaftler Andrew Parrott mit einem Taverner Award ausgezeichnet, als einer von bislang nur 14 Musikern deren « bemerkenswerte Beiträge zum musika- lischen Verständnis weder vom Kommerz noch vom Ego motiviert sind». 1987 gründete er zusammen mit dem Barockposaunisten Charles Toet das Ensemble Concerto Palatino, das seither bei fast allen wichtigen Festivals und auf den bedeutendsten Konzertbühnen in Europa, den USA und Japan aufgetreten ist und häufig auch mit anderen führenden Ensembles der Alten Musik-Szene zusammenarbeitet, wie etwa Cantus Cölln unter Konrad Junghänel, dem Collegium Vocale Gent mit Philippe Herreweghe, Amsterdam Baroque Orchestra mit Ton Koopman, oder dem Bach Collegium Japan unter Masaaki Suzuki.
Im Laufe seiner langen Karriere auf dem Konzertpodium und im Aufnahmestudio arbeitete Bruce Dickey mit den meisten der führenden Köpfe im Bereich der Alten Musik zusammen; darunter die legendären Pioniere der historischen Aufführungspraxis Gustav Leonhardt, Frans Brüggen und Nikolaus Harnoncourt. Mehr als zehn Jahre war er Mit- glied von Jordi Savalls Hesperion XX, arbeitete aber auch immer wieder mit Musikern wie Ton Koopman, Monica Huggett, Philippe Herreweghe und vielen anderen zusammen.
￼￼19
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3693.tif'/>
        <page><![CDATA[20
Daneben ist der Zinkenist sehr gefragt als Gastmusiker an Opern- häusern und Theatern in der ganzen Welt, von denen er immer wieder für Produktionen von Monteverdi-Opern und anderem Barockreper- toire eingeladen wird.
Bruce Dickey ist auf unzähligen Aufnahmen mit den renommiertesten Ensembles der Alte Musik-Szene zu hören. Seine Solo-CD «Quel lascivissimo cornetto...» mit dem Ensemble Tragicomedia beim Label Accent wurde unter anderem mit dem DIAPASON D’OR ausgezeichnet, und auch seine 2011 erschienene Solo-CD «La bella minuta», einge- spielt an der historischen Orgel der Kirche Santa Barbara in Mantua, erhielt durchwegs hymnische Kritiken.
Neben seiner Arbeit als konzertierender Musiker ist Bruce Dickey auch als Lehrer sehr gefragt – sowohl für Zink, als auch für die Aufführungs- praxis des 17. Jahrhunderts. Außer seiner langjährigen Tätigkeit an der Schola Cantorum Basiliensis unterrichtete er unter anderem am König- lichen Konservatorium Den Haag, der Accademia Chigiana in Siena und am Early Music Institute der Indiana University; daneben gab er Meisterklassen in den USA, Kanada, Europa und Japan.
Auch in der wissenschaftlichen Erforschung aufführungspraktischer Fragen ist er aktiv und veröffentlichte zusammen mit Michael Collver einen Katalog des bis heute erhaltenen Repertoires für den Zinken, sowie zusammen mit Edward H. Tarr ein Buch über die Artikulation auf historischen Blasinstrumenten.
1997 gründete er zusammen mit seiner Frau Candace Smith die Artemisia Editions, einen kleinen Verlag, der Musik aus italienischen Konventen des 17. Jahrhunderts herausgibt.
Seit 1981 lebt der Amerikaner in Italien – nicht zuletzt, um näher bei den Originalen und den Quellenmaterialien für sein Instrument und dessen Musik zu sein. Inzwischen residiert Bruce Dickey in einem von Weinbergen umgebenen Landhaus in der Nähe von Bologna, dem Zuhause des historischen Concerto Palatino.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3694.tif'/>
        <page><![CDATA[Hinweis auf
das nächste K0nzert
￼￼09. nov 19
Sa _ 20.15 Uhr Peterskirche Basel
Freunde Alter Musik Basel
2 _ 6er-Abo
Londres à la mode italienne
Concerti grossi von Ch. Avison, F. Geminiani, G. F. Händel u. a.
Ensemble CAFÉ ZIMMERMANN
Céline Frisch, Pablo Valetti _ Leitung
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3695.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karten
￼Freunde Alter Musik Basel
￼Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch Weitere Vorverkaufsstellen:
Kulturbüro Gemeinde Riehen
Wettsteinstr. 1, Postfach, 4125 Riehen
und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
email info@famb.ch
www.famb.ch
￼Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>