<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Season
            <date when='20201202'>02/12/2020</date>
          </title>
          <series>Generalprogramme</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3814.tif'/>
        <date when='20201202'/>
        <name key='Fiorenza, Nicola' type='person' role='cmp'>Fiorenza, Nicola</name>
        <name key='Matteis, Nicola' type='person' role='cmp'>Matteis, Nicola</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Matteis, Nicola' type='person' role='cmp'>Matteis, Nicola</name>
        <name key='Cailò, Giovanni Carlo' type='person' role='cmp'>Cailò, Giovanni Carlo</name>
        <name key='Piani, Giovanni Antonio' type='person' role='cmp'>Piani, Giovanni Antonio</name>
        <name key='Scarlatti, Alessandro' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Alessandro</name>
        <name key='Landini, Francesco' type='person' role='cmp'>Landini, Francesco</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Hiller, Johann Adam' type='person' role='cmp'>Hiller, Johann Adam</name>
        <name key='Ensemble Musica Amici' type='person' role='int'>Ensemble Musica Amici</name>
        <name key='Sakanaga, Tamami' type='person' role='int'>Sakanaga, Tamami</name>
        <name key='Dumas, Naomi' type='person' role='int'>Dumas, Naomi</name>
        <name key='Gómez Yunta, Sara' type='person' role='int'>Gómez Yunta, Sara</name>
        <name key='Spitz, Léo' type='person' role='int'>Spitz, Léo</name>
        <name key='Kamimura, Ayano' type='person' role='int'>Kamimura, Ayano</name>
        <name key='Lee, Han-Na' type='person' role='int'>Lee, Han-Na</name>
        <name key='Ensemble Rumorum' type='person' role='int'>Ensemble Rumorum</name>
        <name key='Newcombe, Grace' type='person' role='int'>Newcombe, Grace</name>
        <name key='Mariani, Jacob' type='person' role='int'>Mariani, Jacob</name>
        <name key='Deger, Matthias' type='person' role='int'>Deger, Matthias</name>
        <name key='Verry, Félix' type='person' role='int'>Verry, Félix</name>
        <name key='Winter, Mara' type='person' role='int'>Winter, Mara</name>
        <name key='Saladin, Eva' type='person' role='int'>Saladin, Eva</name>
        <name key='Rosin, Daniel' type='person' role='int'>Rosin, Daniel</name>
        <name key='Keller, Johannes' type='person' role='int'>Keller, Johannes</name>
        <name key='Ensemble La Reverdie' type='person' role='int'>Ensemble La Reverdie</name>
        <name key='Caffagni, Claudia' type='person' role='int'>Caffagni, Claudia</name>
        <name key='Caffagni, Livia' type='person' role='int'>Caffagni, Livia</name>
        <name key='De Mircovich, Elisabetta' type='person' role='int'>De Mircovich, Elisabetta</name>
        <name key='Zenatti, Matteo' type='person' role='int'>Zenatti, Matteo</name>
        <name key='Tommasi, Teodora' type='person' role='int'>Tommasi, Teodora</name>
        <name key='Deslignes, Christophe' type='person' role='int'>Deslignes, Christophe</name>
        <name key='Ensemble Aux pieds du roy' type='person' role='int'>Ensemble Aux pieds du roy</name>
        <name key='Form, Michael' type='person' role='int'>Form, Michael</name>
        <name key='Roquié, Marie' type='person' role='int'>Roquié, Marie</name>
        <name key='Quintana, Juan Manuel' type='person' role='int'>Quintana, Juan Manuel</name>
        <name key='Börner, Dirk' type='person' role='int'>Börner, Dirk</name>
        <name key='Luks, Václav' type='person' role='int'>Luks, Václav</name>
        <name key='Compagnia La baldracca' type='person' role='int'>Compagnia La baldracca</name>
        <name key='Landsberg, Julia von' type='person' role='int'>Landsberg, Julia von</name>
        <name key='Henschel, Dietrich' type='person' role='int'>Henschel, Dietrich</name>
        <name key='Schvarzstein, Adrian' type='person' role='int'>Schvarzstein, Adrian</name>
        <name key='Höft, Thomas' type='person' role='int'>Höft, Thomas</name>
        <name key='Cano, Didac' type='person' role='int'>Cano, Didac</name>
        <name key='Hell, Michael' type='person' role='int'>Hell, Michael</name>
        <name key='Capricornus Consort Basel' type='person' role='int'>Capricornus Consort Basel</name>
        <name key='Hofbauer, Ulrike' type='person' role='int'>Hofbauer, Ulrike</name>
        <name key='Jans, Jessica' type='person' role='int'>Jans, Jessica</name>
        <title>Generalprogramme</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Season' type='series'/>
        <page><![CDATA[Anmeldekarte
Ab0nnements Sais0n 2020/202
￼￼2020/202
Generalprogramm
￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
￼￼Freunde Alter Musik Basel
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karten
Tel: 061_206 99 96 Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel Vorverkauf und Aboverwaltung Aeschenvorstadt 2
CH-4010 Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
￼6er-Abonnement
4er-Abonnement
Kategorie Anzahl Preis
Kategorie Anzahl Preis
Kat. 1 num. CHF 255.00 Kat. 2 unnum. CHF 210.00
Kat. 1 num. CHF 175.00 Kat. 2 unnum. CHF 140.00
6er-Abonnement Studierende
K5: Il Ciarlatano – Dramma Giocoso
Kategorie Anzahl Preis
Pfingstmontag _ 24. 5. 2021, 19.30 Uhr Dienstag _ 25. 5. 2021, 19.30 Uhr
Kat. 2 unnum. CHF 80.00
Anmeldungen für Neuabonnements werden bis 1. Nov. 2020 berücksichtigt.
Bisherige Mitgliedschaft erneuert sich automatisch.
von G. B. Pergolesi
Bitte kreuzen Sie einen der beiden Termine an.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3815.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Der V0rstand der
Freunde Alter Musik Basel
Prof. Dr. Robert Kopp _ Präsident
Prof. Dr. Thomas Drescher _ Künstlerischer Leiter Claudia Schärli _ Geschäftsführung/Konzertmanagement Agnieszka Tutton _ Kassiererin
Valerio Benz
Dr. Veronika Gutmann
lic. iur. Martin Hug
Prof. Dr. Martin Kirnbauer
Carole Wiesmann
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
Leonhardsstrasse 6 CH-4009 Basel
Tel: +41_61_ 264 57 43 E-Mail: info@famb.ch www.famb.ch
Vorname / Name Strasse
PLZ / Ort / Land Telefon
E-Mail
Datum / Unterschrift
Unverbindliche Platzwünsche
Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel
Aeschenvorstadt 2 CH-4010 Basel
bitte frankieren
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3816.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3817.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Seite 5
Seite 7
Mi_02.dez20 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel Grosser Saal
Seite 10
Mi_ 3.jan2 19.30 Uhr Predigerkirche Basel
Übersicht Sais0n 2020 / 202 EINLEITUNG
Die Saison 2020/2021
ZUM GELEIT
Grusswort
KONZERTE
Sonderkonzert 1 _ ausserhalb des Abos Die Würze Neapels
Instrumentalwerke von N. Fiorenza, N. Matteis und L. Boccherini
Ensemble MUSICA AMICI
Sonderkonzert 2 _ ausserhalb des Abos The Temple of Glas
Vokal- und Instrumentalmusik aus dem Britannien des späten Mittelalters Ensemble RUMORUM
1 _ 6er-Abo
Napoli illustrissima
Werke für Violine und Basso continuo von M. Mascitti, N. Matteis, G. C. Cailò, A. Scarlatti, G. A. Piani
Eva Saladin / Daniel Rosin / Johannes Keller
2 _ 4er- und 6er-Abo
L’Occhio del Cor
Ballate e madrigali di Magister F. Coecus (Francesco Landini, ca. 1330-1397) Ensemble LA REVERDIE
￼￼￼￼￼￼￼￼Seite 11
Seite 12
Mi _ 20. jan 2 19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
￼￼￼￼￼Do _ 04. mär 2 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Seite 13
￼￼￼Konzerte SK1, SK2 und K4 in Zusammenarbeit mit
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3818.tif'/>
        <page><![CDATA[Fr _ 23. apr 2 19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
3 _ 6er-Abo
Speculation on J. S. Bach {Re}konstruierte Kammermusik und Choräle von J. S. Bach Ensemble AUX PIEDS DU ROY
4 _ 4er- und 6er-Abo
In excelsis
Geistliche Musik Venezianer Meister
des 18. Jahrhunderts
SolistInnen / Chor / Orchester der SCB Václav Luks _ Leitung
5 _ 4er- und 6er-Abo
Il Ciarlatano – Dramma Giocoso von G. B. Pergolesi
Compagnia LA BALDRACCA
Michael Hell _ Musikalische Leitung Adrian Schvarzstein _ Regie
6 _ 4er- und 6er-Abo
Un passo italiano
Verzierte Arien und Orchesterwerke von W. A. Mozart, J. Haydn, J. A. Hiller, A. Diabelli, J. G. Naumann u. a. Ulrike Hofbauer / Jessica Jans
CAPRICORNUS CONSORT BASEL
VERKAUF ABONNEMENTS UND EINZELKARTEN PREISE ABONNEMENTS
PREISE EINZELKARTEN
INFOS / ADRESSEN / IMPRESSUM
Redaktionsschluss: 22. Juli 2020 / Änderungen vorbehalten
Informieren Sie sich über Änderungen unter www.famb.ch.
￼Seite 14
￼￼Do _ 06. mai 2 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Mo _ 24. mai 2 Di _ 25. mai 2
jew. 19.30 Uhr KuSpo Münchenstein Saal
Seite 16
Do _ 03. jun 2 19.30 Uhr Martinskirche Basel
Seite 17
Seite 19 Seite 21 Seite 22 Seite 24
￼Seite 15
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3819.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼4
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3820.tif'/>
        <page><![CDATA[5
Verehrte Freunde der
Alten Musik, geschätzte Gäste in unseren K0nzerten,
mit grosser Vorfreude stellen wir Ihnen die 78. Saison der Freunde Alter Musik Basel vor, doch es ist eine wie keine zuvor in jüngerer Zeit im Hinblick auf die Unsicherheiten, die uns die Entwicklung der COVID-19-Erkran- kungen auferlegt. Wir glauben jedoch, dass im Herbst 2020 wieder musika- lische Veranstaltungen stattfinden können und sind darauf vorbereitet, diese mit dem nötigen Schutzkonzept durchzuführen. Im Programm der kommenden Saison präsentieren sich junge Künstler und Ensembles eben- so wie bekannte Gruppen und erfolgreiche Musiker auf unserem Gebiet, und dies innerhalb eines breiten Spektrums der Stile, Epochen und künst- lerischen Ansätze.
Im Herbst werden jedoch zunächst die beiden ausgefallenen Konzerte der vergangenen Saison nachgeholt, «Swithun» mit dem Ensemble DIALOGOS am 15 . September 2020 und «A Consorts Monument» mit dem Ensemble L’ACHÉRON am 17. November 2020. Die neue Saison beginnt deshalb verhältnismässig spät am 2. Dezember 2020. Bitte informieren Sie sich auf unserer Website www.famb.ch. Die nachgeholten Konzerte stehen selbst- verständlich auch allen Interessierten über den Vorverkauf offen.
Wir beginnen die neue Saison mit den beiden Sonderkonzerten. Im ersten begegnen wir dem jungen Ensemble MUSICA AMICI mit Studierenden und Alumnae der Schola Cantorum Basiliensis, die sich seit längerem engagiert und temperamentvoll mit dem Repertoire neapolitanischer Herkunft auseinandersetzen. Das zweite Konzert wird vom Ensemble RUMORUM gestaltet, das unter Leitung der Sängerin Grace Newcombe spätmittelalter- liches Repertoire aus Britannien vorstellt. Rumorum, gebildet aus ehemaligen Studierenden der SCB, blickt bereits auf eine längere Entwicklung zurück und zählt zu den interessanten Newcomern in der Musik des Mittelalters. Im ersten regulären Konzert wird uns ein exquisites Programm mit Musik für Solovioline von Neapolitaner Komponisten vorgestellt. Vielfach handelt es sich um kaum bekannte, aber wertvolle Musik. Die Geigerin Eva Saladin, in Holland und Basel ausgebildet, stellt sich dem anspruchsvollen und viel- seitigen Repertoire mit einer breiten Palette an Gestaltungsmöglichkeiten auf ihrem Instrument. Der Basso continuo-Part wird von Johannes Keller und Daniel Rosin übernommen. Ein souveränes und auf sehr hohem Niveau musizierendes Trio, das sicher zu begeistern vermag.
Im darauffolgenden Konzert ist das italienische Ensemble LA REVERDIE, mit Christophe Deslignes als Gast am Organetto, erstmals bei den FAMB zu hören. Die Gruppe gehört seit vielen Jahren zu den aktivsten und bekann- testen Ensembles für die Musik des Mittelalters und widmet sich im angekündigten Programm dem prominentesten Komponisten Italiens im Trecento, Francesco Landini. Nun ist Landini beileibe kein Unbekannter, aber seinen hochstehenden Texten und der Musik unter besonderer Berück- sichtigung der Blindheit des Komponisten nachzuspüren, ist ein origineller Ansatz.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3821.tif'/>
        <page><![CDATA[6
Verehrte Freunde der Alten Musik, ...
Das Ensemble AUX PIEDS DU ROY wirft ebenfalls neues Licht auf bekannte Klänge. Johann Sebastian Bach hat häufig frühere Komposi- tionen in neue Besetzungsvarianten umgeschrieben, vielfach sind aber nur die späteren Fassungen erhalten. Es wird deshalb immer wieder versucht, die Vorgängerversionen zu rekonstruieren. Dies tut auch AUX PIEDS DU ROY, doch verwandelt es die Werke der Triobesetzung des Ensembles mit Blockflöte, Violine und Basso continuo an und nimmt sich auch die Freiheit, neue Adaptionen für ihre Besetzung vorzunehmen. Im vierten Konzert präsentiert ein Vokal- und Instrumentalensemble der Schola Cantorum Basiliensis unter dem Titel «in excelsis» gross- besetzte Sakralmusik von venezianischen Komponisten des 18. Jahr- hunderts. Geleitet wird es von Václav Luks, dessen Aufführung eines Oratoriums von Jan Dismas Zelenka in der Saison 2015 /2016 noch in glücklicher Erinnerung ist. Das venezianische Repertoire ist überreich an hervorragenden Kompositionen, die es wert sind, zu Gehör gebracht zu werden.
Mit der Produktion «Il Ciarlatano», die auf einem erfolgreichen Inter- mezzo von Giovanni Battista Pergolesi beruht – übrigens ein weiteres Mal ein Neapolitaner Komponist in dieser Saison –, wird uns die Compagnia LA BALDRACCA auf hohem Niveau unterhalten. In einer faszinierenden Mischung aus Strassentheater und hochstehenden musi- kalischen wie akrobatischen (!) Nummern steht ein sehr abwechslungs- reicher Abend bevor, dessen räumliche Erfordernisse dazu führen, dass wir erstmals eine Veranstaltung im KuSpo Münchenstein durchführen. Den Abschluss der Saison bildet «Un passo italiano», in dem Ulrike Hofbauer – neue Professorin für Gesang an der Schola Cantorum Basiliensis – nach italienischer Art reich verzierte Arien des späten 18. Jahrhunderts vorstellen wird. Die teils umfangreichen Eingriffe in den Verlauf der «originalen» Linie – im Italienischen mit dem Terminus «un passo» bezeichnet – lassen die Musik in neuem Gewand erschei- nen. Musterfassungen in Lehrwerken der Zeit weisen den Weg und erlauben gleichzeitig, auch bekanntes Repertoire auf diese, für unsere Ohren ungewohnte, aber historisch reich belegte Weise musikalisch einzukleiden.
Bei all ihrer Vielfältigkeit steht die Saison 2020/2021 unter dem Vor- behalt der pandemischen Entwicklung, deren Verlauf derzeit niemand mit Sicherheit voraussehen kann. Wir bleiben aber optimistisch und hof- fen sehr, Sie alle wohlauf wieder begrüssen zu dürfen. Ausserdem freu- en wir uns natürlich immer, neue InteressentInnen für unsere Programme zu gewinnen.
Prof. Dr. Thomas Drescher Künstlerischer Leiter
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3822.tif'/>
        <page><![CDATA[7
Zum Geleit!
Historisch informiertes Hören
Spät abends in einem Stadtpalais, ein langer Tisch, darum fünf Sän- gerinnen und Sänger, die Stimmbücher vor sich auf dem Tisch liegend, Kerzenlicht, eine portable Orgel, gespannte Aufmerksamkeit im exklusiven Publikum, das sich um den Tisch gruppiert. Eine musikalische Akademie, die sublime Madrigalkunst vor kennerschaftlichen Ohren entstehen lässt. Aber etwas stimmt nicht so ganz. Die Probensprache am Tisch ist Englisch, nicht Italienisch. Das Publikum weiss nicht so recht, wohin mit seinen Funktionsjacken, und stellt noch schnell die Smartphones auf «lautlos». Wir sind unter Freunden der Alten Musik in Basel 2018 und nicht in Rom am Hof des Kardinals Maurizio von Savoyen 1627.
In dieser kleinen Hörszene zeigt sich exemplarisch ein Spannungsfeld, in dem sich die Alte Musik heute bewegt. Indem die Madrigale Michel- angelo Rossis nicht nur in einer musikwissenschaftlich fundierten und historisch informierten Aufführungspraxis zum Erklingen gebracht wer- den, sondern zugleich die kulturelle und gesellschaftliche Situation ihrer Entstehung andeutungsweise rekonstruiert wird, soll mehr vermittelt werden als das rein musikalische Erlebnis. Diese Musik, so wird deutlich, ist nicht gemacht für die moderne Konzertsituation. Die Intimität des Raumarrangements um Tisch und Orgel herum bricht auf geradezu körperlich erfahrbare Weise mit den Ritualen der gewohnten Musik- rezeption. Stehe ich zu nahe an der Sopranistin? Kann der Bass seine Noten beim flackernden Licht überhaupt lesen? Es geht darum, die Fremdheit der musikalischen und musikkulturellen Vergangenheit in der Gegenwart für MusikerInnen wie für das Publikum erfahrbar zu machen. Wichtig ist dabei das Ungewohnte der Szenerie, Stimmhefte statt Parti- turen, Kerzenschein statt Bühnenbeleuchtung. Aber schon die Sache mit den Funktionsjacken macht klar, dass ein wirkliches Heraufbeschwören der Vergangenheit an schlichte materielle Grenzen stösst. Es ist natürlich auch gar nicht intendiert. Historische Erfahrung wird hier weniger durch Eintauchen in eine immer nur partiell erkennbare Geschichte ermöglicht als vielmehr durch die Erfahrung eines Abstands, einer Differenz zwischen der eigenen Funktionsjackengegenwart und der hochartifiziell wiederhergestellten Aufführungsvergangenheit.
Die Frage ist nur: Kann man das auch hören? Gibt es analog zur historisch informierten Aufführungspraxis auch so etwas wie ein histo- risch informiertes Hören? Lässt sich das kulturelle Sensorium einer ver- gangenen Epoche ebenso rekonstruieren wie die Gesangspraxis eines Madrigal-Consort? Eine Geschichte der Sinne ist in der modernen Geschichtswissenschaft seit einigen Jahren fest etabliert. Weitgehend
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3823.tif'/>
        <page><![CDATA[8
Unser Generalprogramm ist klimaneutral produziert und das Material aus nachhaltiger Forstwirtschaft bezogen.
Zum Geleit!
einig ist man aber darüber, dass historische Sinneserfahrungen als solche kaum rekonstruierbar sind. Zu komplex sind die kulturellen, sozialen, religiösen Rahmenbedingungen, in welche Sinneserfahrungen eingebettet sind. Musikalische Sozialisationen, gesellschaftliche Kommu- nikationscodes, religiöse Empfindungen, sinnliche Erfahrungsstandards etwa von Lautstärke – all das ist kaum heraufzubeschwören. Deshalb kann es auch nicht darum gehen, genauso zu hören wollen wie jene Hörer, die Rossis Madrigale in den 1620-er Jahren hörten. Historisch informiert zu hören, heisst vielmehr, sich über die historische Bedingtheit und Begrenztheit der eigenen Hörposition klar zu sein und die geschicht- liche Distanz zwischen der in der Aufführung rekonstruierten Vergan- genheit und der eigenen Gegenwart ausmessen zu können. Wer histo- risch informiert hört, wird beim Hören informiert über die eigene Historizität – und kann eben darum das Alte an der Alten Musik umso mehr geniessen.
Prof. Dr. Jan-Friedrich Missfelder SNF-Förderungsprofessur «Macht der Stimme» Departement Geschichte
Universität Basel
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3824.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼9
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3825.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Sonderkonzert 1_
ausserhalb des Abos (Kollekte)
Mi _ 02. dez 20
19.30 Uhr Musik-Akademie Basel Grosser Saal
K0nzerte 2020 / 202
Die Würze Neapels
Instrumentalwerke von Nicola Fiorenza, Nicola Matteis und Luigi Boccherini
Ensemble MUSICA AMICI
Tamami Sakanaga, Naomi Dumas _ Violine Sara Gómez Yunta _ Viola
Léo Spitz, Ayano Kamimura _ Violoncello Han-na Lee _ Cembalo
Es ist immer noch zu wenig bekannt, dass das Violoncello in der heutigen Bauform und Spielweise eigentlich ein historisch junges Instrument ist. Die Stradivari-Werkstatt und andere Geigenbauer in Oberitalien began- nen erst in den 1680er Jahren das «kleine» Modell herzustellen, mit dem wir das Instrument heute noch verbinden. So war es möglich, das Cello ohne Stachel stabil zwischen den Beinen zu halten. Die Befreiung der Hände von den Haltungsaufgaben führte rasch zur Entwicklung an- spruchsvoller Spieltechniken, die im Werk Luigi Boccherini kulminierten. So kreist das Programm dieses Konzerts um das virtuose Violoncello im späten 17. und 18. Jahrhundert, mit Konzerten und Kammermusik- werken italienischer Komponisten, wobei zwei Neapolitaner Meister dem Abend ihren Stempel aufdrücken.
Nicola Fiorenza (gest. 1764 in Neapel) ist heute ein relativ unbekannter Komponist, doch hatte er starken Einfluss auf die Entwicklung von Kon- zerten und Sinfonien in Süditalien. Im Programm werden Beispiele seiner wertvollen Musik vorgestellt, die es verdient, wieder gehört zu werden. Sehr viel bekannter hingegen ist Nicola Matteis (lebte 2. Hälfte 17. Jh.), wie Fiorenza ein virtuoser Geiger, und wie er in Neapel gebürtig. Er suchte sein Glück jedoch ausserhalb der Heimat in London und publizierte dort mehrere Sammlungen von «Ayres», die durch ihren Erfindungsreichtum und ihre klangliche Attraktivität herausragen. Zeitgenössische Beschrei- bungen zeigen uns, dass das Londoner Publikum ihm zu Füssen lag. Luigi Boccherini (1743-1805 ) schliesslich, der jüngste und zugleich berühmteste Komponist des Programms stammte aus Lucca, liess sich aber nach ausgedehnten Reisen durch Europa 1768 in Spanien nieder, wo er in Diensten des Infanten Don Luis, des jüngeren Bruders von Karl III. stand. Boccherini führte das Violoncello zu einem ersten Höhe- punkt seiner Entwicklung und hinterliess ein grosses Oeuvre, in dem es immer noch aufregende Spezialitäten zu entdecken gibt, wie die Musica notturna delle strade di madrid (G 324), die im Konzert erklingen wird, ein Vergnügen für Ohr und Herz, voll Schwung und Humor.
In Zusammenarbeit mit
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼10
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3826.tif'/>
        <page><![CDATA[Sonderkonzert 2_
ausserhalb des Abos (Kollekte)
Mi_ 3.jan2 19.30 Uhr Predigerkirche Basel
The Temple of Glas
Vokal- und Instrumentalmusik aus dem Britannien des späten Mittelalters
Ensemble RUMORUM
Grace Newcombe _ Gesang, Harfe und Leitung Jacob Mariani _ Laute, viola d'arco
Matthias Deger _ Gesang
Félix Verry _ Fidel, Rebec
Mara Winter _ Traversflöte
John Lydgates Traumvision The Temple of Glas (Der Glastempel) aus dem frühen 14. Jahrhundert beginnt damit, dass der Träumende von einer strahlenden, kristallenen Struktur inmitten einer dunklen Wildnis über- wältigt wird. Als er eintritt, erspäht er im Beisein von Venus und weiteren Göttern eine schöne Dame. Sie gesteht ihre Liebe zu einem Mann, mit dem sie nicht zusammen sein kann. Venus sagt ihr Hilfe zu, sollte sich die Dame als standhaft erweisen. Während der Träumende benommen den Tempel verlässt, begegnet er jenem Mann, der tatsächlich schon vom schieren Anblick der Dame im Innern ergriffen ist. Verliebt bringt er Venus seine Klage vor, dass sie ihn verzaubert habe und fleht sie an, die Leidenschaft für ihn im Herz der Dame zu entfachen. Auf ihren Rat hin betritt der Mann den Tempel, um mit seiner Geliebten zu sprechen. In einer geheimen, ausserehelichen Hochzeitszeremonie werden die Herzen der beiden mit Kette und Schlüssel aus Gold verbunden.
Rumorum folgt dem kryptisch-allegorischen Weg dieser Traumvision und durchforscht dabei einen typischen Querschnitt spätmittelalterlicher, weltlicher Musik der britischen Inseln aus einer Zeit, in der Mittelenglisch begann, als Sprache von künstlerischem Anspruch mit dem Franzö- sischen gleichzuziehen. In einer Mischung aus französischen und eng- lischen Liedern, virtuosen Diminutionen und rezitierter Dichtung wandelt das Programm in vier Teilen durch die Traumvision. Rumorum nimmt das Publikum aus Sicht des Träumenden auf einen Besuch im Temple of Glas mit und trifft dort auf die wunderschöne Prinzessin (Princes), den liebes- trunkenen Ritter (Knight) und wohnt schliesslich der freudvollen Feier bei, in der der Knoten geknüpft wird (the Cnott is Knytt).
Me did oppresse a sodein dedeli slepe, Within the which me thoughte that I was Ravysshid in spirit in a temple of glas...
Ein plötzlicher, todgleicher Schlaf überkam mich, in dem ich meinte, ich wäre
im Geiste in einen gläsernen Tempel entrückt ...
￼￼In Zusammenarbeit mit
www.rumorum.com
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼11
Grace Newcombe
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3827.tif'/>
        <page><![CDATA[￼12
1_
6er-Abo
Mi _ 20. jan 2
19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
K0nzerte 2020/ 202
Napoli illustrissima
Werke für Violine und Basso continuo von Michele Mascitti, Nicola Matteis, Gian Carlo Cailò, Alessandro Scarlatti, Giovanni Antonio Piani
Eva Saladin _ Violine Daniel Rosin _ Violoncello Johannes Keller _ Cembalo
Neapel besass im 17. Jahrhundert nicht weniger als vier Konservatorien, an denen verwaiste oder aus armen Verhältnissen stammende Knaben zu Musikern ausgebildet wurden. An diesen Schulen unterrichteten international bekannte Persönlichkeiten des neapolitanischen Musikle- bens, darunter auch die Geiger Giuseppe Antonio Avitrano, Pietro Mar- chitelli oder Gian Carlo Cailò. Während jedoch in anderen kulturellen Zentren Italiens, Österreichs und Deutschlands zwischen 1670 und 1700 die Violinvirtuosen Sonatendrucke publizierten, sind aus Neapel, trotz herausragender Spieler, kaum Solowerke für ihr Instrument überliefert. In dieser Situation ist eine Sammelhandschrift vom Ende des 17. Jahrhun- derts aus dem Besitz der Genueser Musikerfamilie Di Martinelli, die sich in Antwerpen niedergelassen hatte, von grosser Bedeutung. Das Manu- skript enthält die einzige erhaltene Sonate von Cailò sowie zahlreiche weitere Unica, wie etwa Sonaten des noch bekannteren Carl‘ Ambrogio Lonati, der zeitweise in der süditalienischen Metropole in Diensten war. Zum Kreis der einflussreichen Neapolitaner Geiger gehört auch Nicola Matteis, der sich um 1700 in London niederliess und seine Musik dort zum Druck brachte.
Im vorliegenden Programm werden Werke dieser Persönlichkeiten mit weiteren neapolitanischen Kompositionen aus den Federn von Michele Mascitti, Giovanni Antonio Piani und Alessandro Scarlatti kombiniert. Die experimentelle stilistische Vielfalt verbindet die Werke und macht sie für die Spieler wie für das Publikum gleichermassen attraktiv.
Das Programm wird präsentiert von Eva Saladin und ihren Partnern im Basso continuo, Johannes Keller und Daniel Rosin. Alle drei wurden in Basel ausgebildet und sind inzwischen erfolgreich auf den internatio- nalen Bühnen unterwegs. Wir freuen uns auf die Begegnung mit den Musikern wie mit der unbekannten Musik.
Eva Saladin / TD
￼www.evasaladin.com
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3828.tif'/>
        <page><![CDATA[13
2_
4er- und 6er-Abo
Do _ 04. mär 2 19.30 Uhr
Peterskirche Basel
L’Occhio del Cor
Ballate e madrigali di Magister Franciscus Coecus (Francesco Landini, ca. 1330-1397)
Ensemble LA REVERDIE
Claudia Caffagni _ Gesang, Laute
Livia Caffagni _ Gesang, Vielle, Blockflöten Elisabetta de Mircovich _ Gesang, Vielle, Ribeca Matteo Zenatti _ Gesang, Harfe, Tamburello Teodora Tommasi _ Gesang, Blockflöten, Harfe
Gast: Christophe Deslignes _ Organetto
Francesco Landini (1325 oder 1335 -1397) war der berühmteste florenti- nische Komponist seiner Zeit. Seine Werke, die im 14. Jahrhundert nicht nur in Florenz grosses Ansehen genossen, repräsentieren mehr als ein Viertel der gesamten überlieferten italienischen Musikproduktion des Trecento. Und obgleich er im Alter von sieben Jahren durch eine Pockenerkrankung sein Augenlicht verlor, war er ein hervorragender Komponist, ein Virtuose auf der Orgel und anderen Instrumenten, ein angesehener Sänger, Dichter, Gelehrter, und sogar Instrumentenbauer. Landini wurde in eine künstlerisch sehr fruchtbare Umgebung geboren: Sein Vater und einer seiner Brüder waren Maler, ein anderer Bruder Musiker; Kunst und Literatur waren hochgeschätzt in seinem Elternhaus. Francesco schrieb denn auch die Texte vieler seiner wunderbaren Lieder selbst, deren Themen teils mit der Ästhetik des «dolce stil novo» – passend zu ihren amourösen Inhalten –, teils mit der vielfältigen querelles-Literatur seiner Zeit verbunden sind, literarisch, philosophisch oder künstlerisch.
La Reverdie geht der Frage nach, ob und wie Landinis Verlust des Augen- lichts seine poetische Produktion beeinflusst haben könnte. Denn dieser scheint, wie viele andere italienische Dichter seiner Zeit, von Verweisen auf den Sehsinn fast besessen gewesen zu sein: Die Augen sind das ob- ligatorische Portal zur Seele des Menschen, durch das die Liebe und ihre hohe Inspiration diesen zur Freude erheben oder in Verzweiflung stürzen kann.
Doch wie auch immer Sie, verehrte Konzertbesucher, die Frage nach diesem Abend beantworten werden: In jedem Falle ist der Gedanke faszinierend, dass Landinis Musik, die bereits seine Zeitgenossen bezau- berte, gerade wegen ihrer in der Blindheit wurzelnden Imagination eine noch eindrucksvollere Tiefe und Intensität gewinnt, die auch uns Heutige noch erreicht und bewegt.
La Reverdie / Andrea Braun
￼￼www.lareverdie.com
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3829.tif'/>
        <page><![CDATA[￼14
3_
6er-Abo
K0nzerte 2020/ 202
Speculation on J. S. Bach
{Re}konstruierte Kammermusik und Choräle von J. S. Bach
Fr _ 23. apr 2
Ensemble AUX PIEDS DU ROY
￼19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
Michael Form _ Blockflöte
Marie Roquié _ Violine
Juan Manuel Quintana _ Bassgambe Dirk Börner _ Cembalo
Dirk Börner / Michael Form _ Leitung
Johann Sebastian Bachs Kammermusikschaffen befand sich in stetem Wandel. Die wenigen erhaltenen Triosonaten sind wahrscheinlich während der Weimarer und Köthener Jahre als Werke in traditioneller Besetzung für zwei Melodieinstrumente und Generalbass entstanden. In Leipzig hat Bach einige dieser Werke wieder hervorgeholt und für die Konzerte in Zimmermanns Kaffeehaus neu bearbeitet, zumeist für ein Melodieinstrument und obligates Cembalo.
Dass Umarbeitungen nicht immer zu Bachs eigener Genugtuung verlau- fen sind, ist im Fall der Flötensonate A-Dur BWV 1032 zu vermuten, deren kurioses Doppelautograph er vermutlich selbst verstümmelte, so dass vom ersten Satz nur ein Fragment von 61 Takten überliefert ist. Hier gilt es, einem Meisterwerk mithilfe eines Rekonstruktionsversuchs Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. Auch die Gambensonate BWV 1028 geht mit großer Wahrscheinlichkeit auf ein Werk in Triobesetzung zurück. Der hohe Cembalodiskant und die nach oben transponierte Gambenstimme ergeben wieder zwei Oberstimmen, deren Stimm- kreuzungen einen besonderen Reiz entfalten.
Mit der Triosonate B-Dur verlassen wir das Terrain musikwissenschaftlich fundierter Rekonstruktionen, wenngleich sich diese Bearbeitung an historischen Vorbildern orientiert. Von Johann Gottlieb Janitsch ist ein außergewöhnliches Quadro O Haupt voll Blut und Wunden überliefert, das uns zur Idee einer Triosonate inspirierte, deren letzter Satz in dem virtuosen Trio super Allein Gott in der Höh’ sei Ehr gipfelt. Die Konzeption des Concerto a 4 g-Moll ist eine Reminiszenz an das Tripelkonzert BWV 1044, der Transkription eines Werks für Cembalo solo.
Wir haben aus Praeludium und Fuge e-Moll BWV 5 48 die Ecksätze einer Quartett-Sonate «in Concerten=Form» gemacht und diese durch Einfügen des Praeludiums BWV 885 aus dem zweiten Teil des Wohltem- perierten Claviers zur Dreisätzigkeit ergänzt.
Michael Form
www.auxpiedsduroy. michaelform.com
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3830.tif'/>
        <page><![CDATA[4er- und 6er-Abo
Do _ 06. mai 2 19.30 Uhr
Peterskirche Basel
Geistliche Musik Venezianer Meister des 18. Jahrhunderts (Antonio Caldara, Antonio Lotti u. a.)
SolistInnen, Chor und Orchester der
Schola Cantorum Basiliensis
Václav Luks _ Leitung
Venedig war in seiner langen Geschichte ein Schmelztigel der Kulturen, denn die Stadtrepublik trieb höchst erfolgreich Seehandel mit fernab liegenden Regionen und eignete sich dabei auch deren kulturelle Errungenschaften an, sei es im Handwerk, in der Architektur, den Wissenschaften oder Künsten. In der Musik, als Kunst in Zeit und Raum, hat insbesondere die venezianische Kirchenarchitektur, stark beeinflusst von byzantinischen Bauten, in Form mehrchöriger Werke Spuren hinter- lassen, von Adrian Willaert bis Claudio Monteverdi. Das grosse Erbe dieser Periode steckt aber auch noch im späteren Repertoire geistlicher Musik in Venedig aus der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts, die in unserem Programm in repräsentativen Werken vorgestellt werden soll. Antonio Caldara (1671-1736), geboren in Venedig, war als Vicekapell- meister des kaiserlichen Hofs in Wien ein Komponist von europäischem Rang. Doch bereits in seinen frühen Venezianer Jahren schuf er gross- formatige Kirchenmusik, wie das prächtige achtstimmige Kyrie und Gloria unseres Programmes beweisen.
Antonio Lottis (1666-1740) Anfänge in der Oper sind auch in seinen farbigen geistlichen Werken noch zu spüren, die sich abheben von der oft routiniert komponierten «Gebrauchsmusik» zeitgenössischer Meister. Zu den stets originellen Komponisten gehört natürlich auch Antonio Vivaldi (1678-1741), der in seiner bekannten Vertonung des 126. Psalms «Nisi Dominus» einer hohen (Männer- oder Frauen)Stimme die grosse Bühne bereitet, auf der sie die ganze Palette ihrer vokalen Möglichkeiten zeigen kann.
Pracht, Klangentfaltung und Virtuosität sind die Kennzeichen der venezianischen Kirchenmusik vom 16. bis ins 18. Jahrhundert, denen Studierende der Schola Cantorum Basiliensis nachspüren wollen. Geleitet werden sie von Václav Luks, auch er ein Alumnus des Instituts und inzwischen ein international gesuchter Ensembleleiter und Dirigent für barocke und vorklassische Musik.
Thomas Drescher
In Zusammenarbeit mit
4_ In excelsis
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼15
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3831.tif'/>
        <page><![CDATA[￼5_
4er- und 6er-Abo
Mo _ 24. mai 2 Di _ 25. mai 2
jew. 19.30 Uhr KuSpo Münchenstein – Saal
K0nzerte 2020/ 202
Il Ciarlatano – Dramma Giocoso
von Giovanni Battista Pergolesi (1710-1736)
Compagnia LA BALDRACCA
Livietta – Julla von Landsberg _ Sopran Tracollo – Dietrich Henschel _ Bariton Faccenda – Adrian Schvarzstein _ Schauspieler Fulvia – Thomas Höft _ Schauspieler
Factotum – Didac Cano _ Akrobat Michael Hell _ Musikalische Leitung
Adrian Schvarzstein _ Regie
Als Giovanni Pergolesi seine grosse Oper »Adriano in Siria» am 25 . Oktober 1734 im Teatro San Bartolomeo in Neapel zur Uraufführung brachte, war das ernste Stück ein rechter Misserfolg. Allerdings hatte der Komponist, so wie es damals in Neapel üblich war, für die Pausen der Aufführung ein zweiteiliges, heiteres Intermezzo geschrieben, und das wurde zum Triumph. Alle Welt redete nur noch von «La contadina astuta», und nicht mehr von der grossen Seria drumherum. Operncompagnien reisten quer durch Europa mit dem Meisterwerk, das immer neue Titel bekam, zum Schluss auch «Il Ciarlatano», «Der Scharlatan». Innovation war der Schlüssel zum Erfolg, denn mit «ll Ciarlatano» gelang Pergolesi etwas ganz Besonderes: auf der Opernbühne tummelten sich plötzlich nicht mehr Helden und Heroen, sondern ganz einfache Leute. Die gab es zwar auch vorher schon, aber vor allem als peinliche oder grobe Figuren, über die man sich trefflich lustig machte. Das ist bei «ll Ciarlatano» ganz anders. Denn Livietta, das Mädchen vom Lande, das nun die Hauptrolle spielt, ist nicht nur sehr sympathisch, sondern eben auch ausgesprochen klug und geschickt.
Die Produktion unter Adrian Schvarzstein und Michael Hell bringt mit Elementen des Strassentheaters und der Commedia dell’Arte das Stück ganz nah zum heutigen Publikum. Stellen wir uns eine ebenso engagierte wie in prekären Verhältnissen arbeitende Wandertheatergruppe aus den Fünfziger Jahren des vergangenen Jahrhunderts vor. Eigentlich wollten sie «Adriano in Siria» vor einem grossen Publikum in einer spektakulären Show präsentieren, aber die ökonomischen Verhältnisse haben sie arg gebeutelt: fast das ganze Team ist ihnen inzwischen abhanden gekommen, wie die meisten Kostüme und Kulissen. Doch mit ihrem Enthusiasmus machen die Verbliebenen alle Probleme wett und entscheiden sich schliesslich, «Il Ciarlatano» zu geben. Doch das kann nur mit der tatkräftigen Unter- stützung des Publikums gelingen ...
Thomas Höft
￼￼www.scharlatan.weebly.com
16
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3832.tif'/>
        <page><![CDATA[4er- und 6er-Abo
Do _ 03. jun 2 19.30 Uhr Martinskirche Basel
Verzierte Arien und Orchesterwerke von Wolfgang Amadeus Mozart, Joseph Haydn, Johann Adam Hiller, Anton Diabelli, Johann Gottlieb Naumann u. a.
Ulrike Hofbauer _ Sopran Jessica Jans _ Sopran CAPRICORNUS CONSORT BASEL
Die Kunst, eine gegebene Gesangslinie auf eigene Art zu verzieren, ist wohl so alt wie das Singen selbst. Leider ist diese Kunst aber (erst) im 20. Jahrhundert so in Verruf geraten, dass sie aus der «klassischen» Musik fast völlig verschwunden ist. Auch die Alte Musik-Bewegung hat ihren Teil dazu beigetragen, denn in ihren Anfängen galt der niederge- schriebene Notentext als die einzig autorisierte Fassung grosser musika- lischer Geister der Vergangenheit. Dass diese Geister ihre Musik oft im Vertrauen auf den kreativen Umgang des sängerischen Personals damit entworfen haben, ist eine Erkenntnis, die erst seit etwa einer Interpreten- generation vermehrt Eingang in die Praxis gefunden hat, wobei die Instrumente der Entwicklung im Gesang vorauseilen. Die Oper des 17. und 18. Jahrhunderts war sicher das spektakulärste Feld der vokalen Verzierungskunst, doch zog sich diese Praxis durch alle Gattungen und Genres, in der Kirchenmusik ebenso wie in der Kammer, und dies nicht nur im Barock, sondern noch über die Klassik hinweg bis weit ins 19. Jahrhundert hinein. In den nördlichen Ländern war man bestrebt, die italienisch geprägte Verzierungspraxis nachzuahmen, und so entstanden Lehrwerke des Singens und Verzierens nach italienischem Gusto, mit deren Hilfe wir uns heute wieder in die alte Praxis hineinversetzen können.
Ulrike Hofbauer – seit 2019 Professorin für Gesang an der Schola Cantorum Basiliensis – beschäftigt sich schon seit langem mit der historischen Verzierungskunst. Sie wagt in ihrem Programm den Schritt in das nach wie vor wenig erkundete Terrain der anspruchsvollen Gesangsverzierungen in der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts. Zusam- men mit Jessica Jans als Partnerin und dem Capricornus Consort Basel präsentiert sie «unerhörte» Musik, sowohl was einige der Werke selbst angeht, wie auch in der Art ihrer Ausführung.
Thomas Drescher
www.ulrikehofbauer.com www.jessicajans.com www.capricornus.ch
17
6_ Un passo italiano
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3833.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼18
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3834.tif'/>
        <page><![CDATA[Verkauf Ab0nnements und Einzelkarten
Die bereits bestehenden Abonnements werden
automatisch erneuert, sofern keine schriftliche Abmel- dung bis spätestens 10. September 2020 bei Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel erfolgt ist. Platzänderungswünsche müssen ebenfalls schriftlich bis zum oben genannten Datum eingereicht werden. Diese werden nach Möglichkeit berücksichtigt.
Die Abonnementsrechnung der Konzertsaison 2020/21 erhalten alle Abonnentinnen und Abonnenten zusammen mit dem Gene- ralprogramm. Die Anmeldekarte (hintere Umschlagsseite des Generalprogramms) muss nur von den Neu-Abonnentinnen und -Abonnenten, nicht aber von bisherigen Abonnenten ausgefüllt werden. Nach Erhalt der Zahlung sendet Ihnen Bider & Tanner die Abonnements per Post zu.
Vorverkauf Einzelkarten und Abonnements-Verwaltung
Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel
Vorverkauf und Aboverwaltung Aeschenvorstadt 2
CH-4010 Basel
Tel: 061 _ 206 99 96
E-Mail: ticket@biderundtanner.ch
Ticketshop per Internet für Einzelkarten:
www.biderundtanner.ch/Ticketshop
Neu-Abonnentinnen und -Abonnenten
Die Anmeldefrist für eine Abonnementsbestellung ist der 1. November 2020. Die Bestellung erfolgt mittels Anmeldekarte (hintere Umschlagsseite des Generalprogramms). Nach Einsenden der Anmeldekarte, die nach Datumseingang berücksichtigt wird, erhalten Sie von Bider & Tanner die Abonnementsrechnung mit Einzahlungsschein gemäss Ihren Angaben. Nach Eingang der Zahlung wird Ihnen das Abonnement per Post zugestellt.
￼￼￼19
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3835.tif'/>
        <page><![CDATA[20
Verkauf Abonnements und Einzelkarten
Einzelkartenverkauf
Der Einzelkartenverkauf beginnt am 1. Dezember 2020 für alle 6 Abonnementskonzerte. Erhältlich sind Einzelkarten bei:
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Tel: 061_ 206 99 96 oder per Internet: www.biderundtanner.ch Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Kulturbüro Gemeinde Riehen
Wettsteinstrasse 1 _ 4125 Riehen (keine tel. Kartenreservationen) sowie an den üblichen Ticketcorner-Vorverkaufsstellen.
Gönnerbeiträge
Kleinere und grössere Spenden ermöglichen uns, die Konzerte auf dem von uns angestrebten, hohen Niveau zu halten.
Einzahlung gerne direkt an:
Freunde Alter Musik Basel
Postkonto 40-16145 -7
oder Sie tragen Ihren Gönnerbeitrag in die auf dem Einzahlungs- schein von Bider & Tanner vorgesehenen Rubrik ein.
Ermässigung
Studierende und Lehrlinge sowie Personen unter 20 Jahren können das 6er-Abonnement (unnummeriert) zum Spezialpreis von CHF 80.00 sowie vergünstigte Einzelkarten zu CHF 17.00 für alle Konzerte beziehen.
KulturLegi
Die FAMB erkennen den KulturLegi-Ausweis an. Ermässigte Karten zu CHF 17.00 können telefonisch (nicht elektronisch) reserviert und gegen Ausweis direkt bei den Vorverkaufsstellen oder an der Abendkasse bezogen werden.
Abendkasse
45 Minuten vor Konzertbeginn.
Türöffnung
30 Minuten vor Konzertbeginn.
Die nummerierten und unnummerierten Sitzplätze sind gekenn- zeichnet. Platzanweiser werden bei jedem Konzert zur Verfügung stehen.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3836.tif'/>
        <page><![CDATA[Mi 19.30 Uhr _ 20.01.2021
Do 19.30 Uhr _ 04.03.2021
Fr 19.30 Uhr _ 23.04.2021
Do 19.30 Uhr _ 06.05.2021
Mo 19.30 Uhr _ 24.05.2021 D i 19.30 Uhr _ 25.05.2021
Do 19.30 Uhr _ 03.06.2021
1 _ 2 _ 3 _ 4 _ 5 _ 6 _
Napoli illustrissima
Preise Ab0nnements 6er-Abonnement
￼Kat. 1 Kat. 2 Kat. 2
nummeriert
unnummeriert
unnummeriert für Studierende und KulturLegi
CHF 25 5 .00 CHF 210.00 CHF 80.00
Eva Saladin / Daniel Rosin / Johannes Keller
L’Occhio del Cor
Ensemble LA REVERDIE
Speculation on J. S. Bach
Ensemble AUX PIEDS DU ROY
In excelsis
SolistInnen / Chor / Orchester der SCB
Il Ciarlatano – Dramma Giocoso
Compagnia LA BALDRACCA
Un passo italiano
Hofbauer / Jans / CAPRICORNUS CONSORT BASEL
￼Do 19.30 Uhr _ 04.03.2021 Do 19.30 Uhr _ 06.05.2021
Mo 19.30 Uhr _ 24.05.2021 D i 19.30 Uhr _ 25.05.2021
Do 19.30 Uhr _ 03.06.2021
6 _ Un passo italiano
Hofbauer / Jans / CAPRICORNUS CONSORT BASEL
21
4er-Abonnement Kat. 1 nummeriert
K a t . 2 unnummeriert
2 _ L’Occhio del Cor
Ensemble LA REVERDIE
4 _ In excelsis
SolistInnen / Chor / Orchester der SCB
5 _ Il Ciarlatano – Dramma Giocoso Compagnia LA BALDRACCA
CHF 175 .00 CHF 140.00
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3837.tif'/>
        <page><![CDATA[Mi 19.30 Uhr _ 20.01.2021
Do 19.30 Uhr _ 04.03.2021
Fr 19.30 Uhr _ 23.04.2021
Do 19.30 Uhr _ 06.05.2021
Mo 19.30 Uhr _ 24.05.2021 D i 19.30 Uhr _ 25.05.2021
Do 19.30 Uhr _ 03.06.2021
1_ Napoli illustrissima
Eva Saladin / Daniel Rosin / Johannes Keller
2_ L’Occhio del Cor Ensemble LA REVERDIE
3_ Speculation on J. S. Bach Ensemble AUX PIEDS DU ROY
4_ In excelsis
SolistInnen / Chor / Orchester der SCB
5_ Il Ciarlatano – Dramma Giocoso Compagnia LA BALDRACCA
6_ Un passo italiano
Hofbauer / Jans / CAPRICORNUS CONSORT BASEL
22
Preise Einzelkarten
Einzelkarten sind für alle unsere Konzerte erhältlich, allerdings nicht zu den günstigen Abo-Preisen!
￼Preise für Einzelkarten der
4er- und 6er-Abonnement-Konzerte
Kat. 1 Kat. 2 Kat. 2
nummeriert
unnummeriert
unnummeriert für Studierende und KulturLegi
CHF 5 5 .00 CHF 40.00 CHF 17.00
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3838.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼23
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3839.tif'/>
        <page><![CDATA[24
Infos / Adressen / Impressum
VERANSTALTUNGSORTE
KuSpo Münchenstein – Saal
Loogstrasse 2, 4142 Münchensten
Martinskirche
Martinskirchplatz 14, 405 1 Basel
Musik-Akademie Basel, Grosser Saal
Leonhardsstrasse 6, 405 1 Basel
Peterskirche
Peterskirchplatz 7, 405 1 Basel
Predigerkirche
Totentanz 19, 405 1 Basel
Stadtcasino Basel, Hans Huber-Saal
Konzertgasse 1, 405 1 Basel
KARTENVORVERKAUF UND ABONNEMENTS
Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel
Aeschenvorstadt 2, CH-4010 Basel
Tel: 061 _ 206 99 96
Internet Ticketshop: www.biderundtanner.ch E-Mail: ticket@biderundtanner.ch
GESCHÄFTSFÜHRUNG / KONZERTMANAGEMENT
Freunde Alter Musik Basel
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse 6, CH-4009 Basel Tel: 061 _ 264 5 7 43
E-Mail: info@famb.ch www.famb.ch
IMPRESSUM
Redaktion Claudia Schärli
Fotos www.susannadrescher.ch Gestaltung www.dagmarpuzberg.de Übersetzung Marc Lewon (SK2) Redaktionsschluss 22. Juli 2020 Programmänderungen vorbehalten
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3840.tif'/>
        <page><![CDATA[Anmeldekarte
Ab0nnements Sais0n 2020/202
￼￼2020/202
Generalprogramm
￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
￼￼Freunde Alter Musik Basel
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karten
Tel: 061_206 99 96 Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel Vorverkauf und Aboverwaltung Aeschenvorstadt 2
CH-4010 Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
￼6er-Abonnement
4er-Abonnement
Kategorie Anzahl Preis
Kategorie Anzahl Preis
Kat. 1 num. CHF 255.00 Kat. 2 unnum. CHF 210.00
Kat. 1 num. CHF 175.00 Kat. 2 unnum. CHF 140.00
6er-Abonnement Studierende
K5: Il Ciarlatano – Dramma Giocoso
Kategorie Anzahl Preis
Pfingstmontag _ 24. 5. 2021, 19.30 Uhr Dienstag _ 25. 5. 2021, 19.30 Uhr
Kat. 2 unnum. CHF 80.00
Anmeldungen für Neuabonnements werden bis 1. Nov. 2020 berücksichtigt.
Bisherige Mitgliedschaft erneuert sich automatisch.
von G. B. Pergolesi
Bitte kreuzen Sie einen der beiden Termine an.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3841.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Der V0rstand der
Freunde Alter Musik Basel
Prof. Dr. Robert Kopp _ Präsident
Prof. Dr. Thomas Drescher _ Künstlerischer Leiter Claudia Schärli _ Geschäftsführung/Konzertmanagement Agnieszka Tutton _ Kassiererin
Valerio Benz
Dr. Veronika Gutmann
lic. iur. Martin Hug
Prof. Dr. Martin Kirnbauer
Carole Wiesmann
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
Leonhardsstrasse 6 CH-4009 Basel
Tel: +41_61_ 264 57 43 E-Mail: info@famb.ch www.famb.ch
Vorname / Name Strasse
PLZ / Ort / Land Telefon
E-Mail
Datum / Unterschrift
Unverbindliche Platzwünsche
Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel
Aeschenvorstadt 2 CH-4010 Basel
bitte frankieren
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3842.tif'/>
        <page><![CDATA[Anmeldekarte
Ab0nnements Sais0n 2020/202
￼￼2020/202
Generalprogramm
￼￼￼Freunde Alter Musik Basel
￼￼Freunde Alter Musik Basel
Mit Dank für die freundliche Unterstützung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karten
Tel: 061_206 99 96 Bider & Tanner
Ihr Kulturhaus in Basel Vorverkauf und Aboverwaltung Aeschenvorstadt 2
CH-4010 Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
￼6er-Abonnement
4er-Abonnement
Kategorie Anzahl Preis
Kategorie Anzahl Preis
Kat. 1 num. CHF 255.00 Kat. 2 unnum. CHF 210.00
Kat. 1 num. CHF 175.00 Kat. 2 unnum. CHF 140.00
6er-Abonnement Studierende
K5: Il Ciarlatano – Dramma Giocoso
Kategorie Anzahl Preis
Pfingstmontag _ 24. 5. 2021, 19.30 Uhr Dienstag _ 25. 5. 2021, 19.30 Uhr
Kat. 2 unnum. CHF 80.00
Anmeldungen für Neuabonnements werden bis 1. Nov. 2020 berücksichtigt.
Bisherige Mitgliedschaft erneuert sich automatisch.
von G. B. Pergolesi
Bitte kreuzen Sie einen der beiden Termine an.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>