<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20210304'>04/03/2021</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Peterskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3851.tif'/>
        <date when='20210304'/>
        <name key='Landini, Francesco' type='person' role='cmp'>Landini, Francesco</name>
        <name key='Ensemble La Reverdie' type='person' role='int'>Ensemble La Reverdie</name>
        <name key='Caffagni, Claudia' type='person' role='int'>Caffagni, Claudia</name>
        <name key='Caffagni, Livia' type='person' role='int'>Caffagni, Livia</name>
        <name key='De Mircovich, Elisabetta' type='person' role='int'>De Mircovich, Elisabetta</name>
        <name key='Zenatti, Matteo' type='person' role='int'>Zenatti, Matteo</name>
        <name key='Tommasi, Teodora' type='person' role='int'>Tommasi, Teodora</name>
        <name key='Deslignes, Christophe' type='person' role='int'>Deslignes, Christophe</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Peterskirche'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Live-Streaming aus der Peterskirche
Den Abonnent*innen (4er und 6er-Abo) senden wir den Link rechtzeitig per E-Mail zu.
￼L’Occhio
del Cor
￼￼￼2
￼04. mär 2021
Do _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Ensemble
LA REVERDIE
Ballate e madrigali di Magister Franciscus Coecus (Francesco Landini, ca. 1330-1397)
Claudia Caffagni _ Gesang, Laute
Livia Caffagni _ Gesang, Vielle, Blockflöten
Elisabetta de Mircovich _ Gesang, Vielle, Ribeca Matteo Zenatti _ Gesang, Harfe, Tamburello
Teodora Tommasi _ Gesang, Blockflöten, Harfe Gast: Christophe Deslignes _ Organetto
Freunde Alter Musik Basel
Konzert Nr _
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3852.tif'/>
        <page><![CDATA[Foto ©Thomas Kost
￼￼￼2
Ensemble
LA REVERDIE
Claudia Caffagni _ Gesang, Laute
Livia Caffagni _ Gesang, Vielle, Blockflöten
Elisabetta de Mircovich _ Gesang, Vielle, Ribeca Matteo Zenatti _ Gesang, Harfe, Tamburello
Teodora Tommasi _ Gesang, Blockflöten, Harfe Gast: Christophe Deslignes _ Organetto
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3853.tif'/>
        <page><![CDATA[Francesco Landini
(ca. 1330-1397)
Poiché partir convienmi, donna cara
Tante belleçe in questa donna stanno
Che cosa è quest’amor che ’l ciel produce Nella tuo luce tien la vita mia
Non arà may pietà questa mia dona [instrum.] L’alma mie piange
Gram piant’agli ochi
Per un amante rio tal pena sento
Divennon gli ochi mie nel partir duro
Ochi dolenti mie che pur piangete Mostrommi Amor già fra le verdi fronde
Che pena è questa [instrum.]
Non per fallir di me tuo vista pia Muort’oramai deh misero dolente Guard’una volta incià verso ’l tuo servo
FP Sq Sq Sq Fz FP FP Sq FP Sq Sq Fz FP Sq FP
f. 23r
f. 139r
f. 163r
f. 134v
f. 81r-v
ff. 31v-32r
f. 26r
f. 166
f. 39v
f. 135v
f. 124v
ff. 79v-80v
f. 4v
ff. 129v-130r f. 21r
26
Programm
￼￼3
Quellen:
Sq: Firenze, Biblioteca Medicea-Laurenziana, MS Palatino 87
(Squarcialupi Codex)
FP: Firenze, Biblioteca Nazionale Centrale, MS Panciatichiano Fz: Faenza, Biblioteca Comunale, MS 117
Das Programm dauert ca. 70 Minuten.
Der Live-Stream wird durchgeführt von:
Oren Kirschenbaum (www.orenkirschenbaum.com)
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3854.tif'/>
        <page><![CDATA[4
L'Occhio del Cor Ballate e madrigali di Magister Franciscus Coecus
Francesco Landini (1325 oder 1335-1397) war der berühmteste floren- tinische Komponist seiner Zeit. Seine Werke, die im 14. Jahrhundert nicht nur in Florenz grosses Ansehen genossen, repräsentieren mehr als ein Viertel der gesamten italienischen Musikproduktion dieses Jahrhun- derts, die uns in den Quellen überliefert ist. Landini verlor im Alter von sieben Jahren durch eine Pockenerkrankung sein Augenlicht, aber trotz dieser Einschränkung war er ein hervorragender Komponist, ein Virtuose auf der Orgel und anderen Instrumenten und ein angesehener Sänger, Dichter, Gelehrter, und Instrumentenbauer.
Landini wurde in eine künstlerisch sehr inspirierende Umgebung gebo- ren: Sein Vater Jacopo del Casentino arbeitete mit Giotto und Taddeo Gaddi zusammen, einer von Francescos beiden Brüdern war Musiker, der andere war Maler wie der Vater. Francesco Landini verfasste denn auch persönlich die Texte vieler seiner wunderbaren Lieder, deren The- men grossteils mit der Ästhetik des dolce stil novo verbunden sind – passend zu ihren amourösen Inhalten. Diejenigen mit philosophischem Thema nehmen dagegen Anteil an der vielfältigen querelles-Literatur – literarisch, philosophisch oder künstlerisch –, die in der florentinischen Kulturszene des 14. Jahrhunderts im Umlauf waren.
Könnte seine Blindheit die poetische Produktion Landinis beeinflusst haben? Sicherlich hat sie seine extreme musikalische Sensibilität ver- stärkt, und laReverdie dringt mit dieser Anthologie, die aus einer mehr als dreissigjährigen Faszination für diesen genialen Komponisten resul- tiert, tief in dessen Werk vor und sucht nach Zeilen oder Formulie- rungen, die den Verlust seines Sehvermögens in den Versen und der Musik des Magister Coecus in irgendeiner Weise thematisieren oder darauf hinweisen.
Landini schien, wie viele andere italienische Dichter, von Cino da Pistoia bis Guido Cavalcanti, von Dante bis Petrarca, von solchen Verweisen auf den Sehsinn fast besessen gewesen zu sein: Die Augen waren für die Poeten der obligatorische Durchgang, eine Art privilegiertes Portal, von dem aus die Liebe und ihre hohe Inspiration die Seele erreichen, sie zur Freude erheben oder in Verzweiflung versetzen. Aber in Landinis Texten finden wir – vielleicht öfter als die Beschreibung der Freude am
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3855.tif'/>
        <page><![CDATA[5
©laReverdie, Übersetzung: Andrea Braun
Sehen – die Melancholie, die geliebte Frau nicht sehen zu können, was den Dichter in einen Zustand der Gebrechlichkeit versetzt, wie in der Ballata «Occhi dolenti» oder in «Per un amante rio».
Die Traurigkeit, nicht ,vollständig‘ leben zu können zeigt sich in den Versen der Ballata «Muort'oramai», wenn auch nicht ausdrücklich. An anderen Stellen jedoch lassen sich durchaus Hinweise auf Landi- nis Blindheit wahrnehmen, die sich jedoch in edle Resignation klei- den, wie im Madrigal «Mostrommi Amor», wo er einen Falken beschreibt, der instinktiv dazu neigt, hoch in den Himmel zu fliegen, obwohl er geblendet ist.
Francesco Landini konnte die in seinen Versen beschriebenen Schön- heiten nicht sehen, aber er versuchte, seine Sehschwäche auszuglei- chen, wie wir aus den Hinweisen auf Vorstellungskraft und mentale Repräsentation entnehmen können, mit dem er die direkte Betrach- tung der Realität zu ersetzen versucht, wie in der Ballata «Divennon, gli ochi mie».
Im Squarcialupi Codex, einer der beiden Hauptquellen seiner Musik- produktion, wird der Komponist mit geschlossenen Augen darge- stellt, aber in seiner Ballata «Po'che Departir Convienmi» findet sich ein Vers, der den verborgenen Sinn erklärt, auf den Magister Francis- cus Coecus hier Bezug nahm:
Amor tanto piacer nel vago viso di questa donn '[h] a posto, che m'uccide solo il pensier ch'i' sie [da lei] diviso, Benché l'occhio del cor sempre la vede («Liebe hat so viel Vergnügen bereitet im ver- schwommenen Gesicht dieser Frau, dass mich allein der Gedanke, von ihr getrennt zu sein, tötet, obwohl das Auge des Herzens sie immer sieht»).
Landini konnte die reale Welt, Kunst und Wissenschaft nur durch dieses Auge des Herzens erleben. Und es ist faszinierend, darüber nachzudenken, dass seine Musik, die bereits seine Zeitgenossen durch ihre grosse Meisterschaft bezauberte, vielleicht gerade aus diesem Grund durch all die Jahrhunderte hin auch für uns Heutige noch so verständlich ist, uns so nahegeht.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3856.tif'/>
        <page><![CDATA[www.lareverdie.com
Es war im Jahr 1986, als zwei junge Schwesternpaare aus Italien das Mittelalter-Ensemble laReverdie gründeten. Der Name leitet sich von einem poetischen Genre ab, das die Wiederkehr des Frühlings feiert, und verrät damit vielleicht auch schon etwas über den hervorstechendsten Wesenszug dieser Gruppe, die Konzertbesucher und Kritiker seit mehr als 30 Jahren sowohl durch die Intensität ihrer Herangehensweise an die Musik, als auch durch ihr breites und vielfältiges Repertoire vom Mittel- alter bis in die Frührenaissance begeistert. Seit 1993 gehört auch der Zinkenist Doron David Sherwin zum Kern des Ensembles, sowohl als Instrumentalist, wie auch als Sänger.
Die Besetzung von laReverdie variiert abhängig vom Repertoire zwischen drei und vierzehn Musikern. Die fundierte Forschung im Verein mit lang- jährigen und intensiven Erfahrungen auf der Bühne und im Studio machen laReverdie zu einem einzigartigen Ensemble, nicht nur hinsichtlich des aussergewöhnlichen Enthusiasmus, den die Mitglieder teilen und an ihr Publikum weitergeben, sondern auch hinsichtlich der Souveränität und natürlichen Virtuosität ihres Spielens und Singens.
Das Ensemble trat regelmässig in Festivals und bei Konzerten in ganz Europa und darüber hinaus auf. Ausserdem entstanden in den verschie- densten Ländern Rundfunk- und CD-Aufnahmen. Bislang erschienen 22 CDs (17 davon beim französischen Label Arcana in Koproduktion mit dem WDR), die diverse Preise von der Kritik in ganz Europa erhielten, unter anderem den französischen Diapason d‘Or d‘Année (als erstes italienisches Alte-Musik-Ensemble überhaupt!), 10 de Répertoire, 10 von Crescendo, ffff von Télérama, 5 Sterne von Musica und A von Amadeus. Die CD Carmina Burana, Sacri Sarcasmi (Arcana A353) war eine der drei Finalisten der Midem Classical Awards 2010 in der Kategorie Alte Musik.
Seit knapp drei Jahrzehnten bereits sind die Musikerinnen und Musiker des Ensembles auch als Dozierende bei Sommerkursen gefragt, beispiels- weise bei den Internationalen Alte Musik-Kursen im italienischen Urbino ebenso wie bei Meisterklassen und als Hochschullehrer an Institutionen, wie der Accademia Internazionale della Musica di Milano und dem Labo- ratorio Internazionale di Musica Medioeval e di Alia Musica in Italien, oder der Staatlichen Hochschule für Musik in Trossingen, Deutschland. LaReverdie arbeitet für besondere Projekte immer wieder auch mit ande- ren Künstlern zusammen, wie etwa Franco Battiato, Moni Ovadia, Carlos
Ensemble LA REVERDIE
6 Nunez, Teatro del Vento, Gerard Depardieu, oder Mimmo Cuticchio.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3857.tif'/>
        <page><![CDATA[Ich muss Euch nun verlassen, meine schöne Dame, und Euer liebreizendes, anmutiges Antlitz. Alle Freude hinter mir lassend, wende ich mich traurig dem bitteren Tod zu.
Die Liebe hat so viel Freude in das liebreizende Gesicht dieser Frau gebracht, dass ich schon beim blossen Gedanken an eine Trennung sterbe. Ihr Bild bleibt im Auge meines Herzens erhalten.
Ich bitte Euch, habt Mitleid mit mir, ehrbare Dame, damit ich Euch bei meiner Rückkehr wieder betrachten darf. Geizt nicht mit Eurer Anwesenheit.
Ich muss Euch nun verlassen, meine schöne Dame ...
Poiché partir convienmi, donna cara, / dal tuo leggiadr’e bell’e dolce aspetto, / veggio che, abandonat’ogni diletto, / corro con pena verso mort’amara.
Amor tanto piacer nel vago viso / di questa donn’ha posto, che m’uccide / solo il pensier ch’i’ sie da lei diviso, / benché l’occhio del cor sempre la vede.
Ond’io ti chero, alta donna, merzede / ché quando tornerà quel dolze tempo / in cui sol di mirare spendo ’l tempo, / tu non mi sia del tuo aspetto avara.
Poiché partir convienmi, donna cara ...
7
Gesungene Texte
Poiché partir convienmi, donna cara
Durch meinen Abschied werde ich Eures liebreizenden Anblicks beraubt, ohne den ich das Gefühl habe, zu sterben. Ich stelle mir Euch immer wieder vor und hoffe, dass Ihr bei meiner Rückkehr meine Augen nicht abweist.
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3858.tif'/>
        <page><![CDATA[Tante belleçe in questa donna stanno
Die Schönheit dieser Frau lässt mich alle anderen vergessen. Danke, Amor: Durch das Verständnis, das uns eint, kann ich mir meine Frau vorstellen, auch wenn übermässige Hoffnung unklug wäre.
￼Solche Schönheit wohnt dieser Frau inne, dass mich keine anderen interessieren können.
Ich danke dir, Amor, dass du mich eine so liebreizende Dame erblicken lässt und meinem Herz so viel Schönheit offenbarst, von der ich ganz gefesselt bin. Auch wenn es dir gefällt, mir Qualen zu bereiten, bleiben meine Gedanken doch voller Hoffnung.
Solche Schönheit wohnt dieser Frau inne ...
Tante belleçe in questa donna stanno, / ch’ogni altra di mie mente tratto m’hanno.
I’ ti ringrazio, Amor, che ne la mente / sì bella donna figurata m’hai, / perché ’l mie cor, tuo sol esser consente, / sì vago oggetto in sé veder gli fai, / et benché tuo piacer contenga guai / e pensier di sperança inançi vanno.
Tante belleçe in questa donna stanno ...
8
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3859.tif'/>
        <page><![CDATA[Che cosa è quest’amor che ’l ciel produce
Was ist diese Liebe, die in dir leuchtet, mein Gott? Sie ist etwas – meine geliebte, göttliche Liebe – so Schönes, dass sie das Herz bewegt und die Augen erhellt: Tugendhaft ist, wer sie erkennt. Die Gesegneten fragen sich, wann sie unter ihnen sein wird, und diejenigen, die den göttlichen Blick halten können, sehen, wie Gott die Tugend inspiriert hat.
￼Was ist diese Liebe, die der Himmel aussendet, um dein Licht noch deutlicher zu zeigen?
Sie ist etwas so Anmutiges, Ehrliches und Ent- zückendes, elegant und anmutig, fein verziert, dass das Herz desjenigen, der sie erblickt, verwundet wird von diesen wunderschönen Augen, leuchtender als ein Stern, und dass derjenige, der diesen Anblick länger geniessen darf, von Freude und Tugend erfüllt wird.
Was ist diese Liebe, die vom Himmel ausgeht ...
Sogar die gesegneten Seelen im Himmel be- trachten dieses perfekte, liebreizende Ding und sagen: Wann wird sie auf diesem Thron sitzen, auf dem alles Gute wohnt? Und wer es wagt, seine Augen zum allmächtigen Gott zu erhe- ben, sieht, wie er ihr alle Tugend verleiht.
Was ist diese Liebe, die vom Himmel ausgeht ...
Che cos’è quest’amore che ’l Ciel produce / per far più manifesta la tuo luce?
Ell’è tanto veços’onest’e vaga, / legiadr’e graçiosa, addorn’e bella, / ch’a chi la guarda sùbito ’l cor piaga / con gli ochi bel, che lucon più che stella; / e a cui lice star fixo a vederla / tutta gioia e virtù in sé conduce.
Che cosa è quest’amor che ’l ciel produce ...
Ancor l’alme beate, che in ciel sono, / guardan questa perfecta et gentil cosa / dicendo: »Quando« fia che ’n questo trono / segga costei, dov’ogni ben si posa? / Et qual nel sommo Idio ficcar gli ochi osa, / vede come esso ogni virtù in lei induce.
Che cosa è quest’amor che ’l ciel produce ...
9
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3860.tif'/>
        <page><![CDATA[Nella tuo luce tien la vita mia
Es ist Euer Leuchten, das mich nährt. Die Hoffnung fliesst von den Augen zum Herzen. Es ist Gottes Wille, dass ich lebe, und ewige Liebe leitet mich, aber Ihr seid es, die mir die Hoffnung gibt, ohne die ich nicht leben kann.
￼Es ist Euer Leuchten, das mich am Leben hält.
Was ich sehe, gibt meinem Herzen Hoffnung. Und ebenso wie Gott über Leben und Tod entscheidet, möge mich die Liebe weiterhin leiten, für immer.
Es ist Euer Leuchten, das mich am Leben hält.
So ist es eher Eurer Tugend als meiner zu verdanken, dass es für mich noch Hoffnung gibt, denn nur danach sehnt sich und weint die Seele.
Es ist Euer Leuchten, das mich am Leben hält.
Nella tuo luce tien la vita mia.
Dagli occhi vien la sperança nel core / et come piace a Deo si vive et more, / et Amor, ch’è mi’ duca, eterno fia.
Nella tuo luce tien la vita mia.
Dunque per tua et non per mia virtute / spera d’allor in me qualche salute /
che l’alma questo piange et sol disia.
Nella tuo luce tien la vita mia.
10
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3861.tif'/>
        <page><![CDATA[L’alma mie piange
Ich weine und finde keinen Frieden, weil Ihr mich Euch nicht mehr sehen lasst. Ich habe mich bei Eurem Anblick verliebt und auf Euer Erbarmen gehofft, doch jetzt, wo ich Euch nicht mehr sehen kann,
verliere ich die Hoffnung und leide.
￼Meine Seele weint und findet keinen Frieden, denn Ihr habt mich beraubt, gute Frau, des Anblicks, der mich bezauberte.
So gross war die Freude über Euren Anblick, dass ich mich auf den ersten Blick in Euch verliebte, hoffend auf das Erbarmen, das oft aus der Tugend der Liebe erwächst.
Doch ich sehe meine Hoffnung schwinden, weil Ihr mir nicht mehr euer Gesicht zeigt, und mich überkommt Pein.
Meine Seele weint und findet keinen Frieden ...
L’alma mie piang’e mai non può aver pace / da poi che tolto m’hai, / donna, ’l vago mirar di cu‹i› ’nfimammai.
Fu di tanto piacer la dolce vista / ch’inamorai nel tuo primo guardare, / sperando aver la grazia che s’aquista / ispesse volte per virtù d’amare.
Pur veggio la sperança mia mancare, / ché ’l viso non mi fai / che tu solevi, ond’io sto ’n pen’e ’n guai.
L’alma mie piang’e mai non può aver pace ...
11
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3862.tif'/>
        <page><![CDATA[Gram piant’agli ochi
Solche Tränen und Trauer töten die Seele. Umsonst wünsche ich,
am Schmerz über den Weggang meiner Geliebten zu sterben.
Ich bin am Leben und fühle doch jeden Tag, wie ich sterbe. Ich kann nicht leben, wenn Ihr nicht mehr meine Geliebte seid.
￼Die Tränen in meinen Augen, der Schmerz in meinem Herzen sind gross, während meine Seele ihr Leben aushaucht.
Wegen dieses bitteren, elenden Abschieds rufe ich den Tod herbei, der mich nicht erhört. Ich lebe dieses Leben gegen meinen Willen, tausend Tode erleidend. Auch wenn ich am Leben bin, werde ich keiner anderen folgen als Euch, heller Stern und süsse Liebe.
Die Tränen in meinen Augen, der Schmerz in meinem Herzen ...
Gram piant’agli ochi, greve doglia al core / abondan sempr’e l’anima si more.
Per quest’amara ed aspra dipartita, / chiamo la mort’e non mi vuol udire. / Contra mia voglia dura questa vita, / che mille morti mi convien sentire. / Ma, bench’i’ viva, ma‹i› non vo’ seguire / se non voi, chiara stella et dolçe amore.
Gram piant’agli ochi, greve doglia al core ...
12
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3863.tif'/>
        <page><![CDATA[Per un amante rio tal pena sento
Wegen eines unpassenden Verehrers leide ich furchtbar. Ihr, die Ihr tugendhaft seid, bleibt verborgen, um ihm aus dem Weg zu gehen, doch so nehmt Ihr mir auch die Freude Eures Anblicks. Dies ist mein Leid.
￼Wegen eines unpassenden Liebhabers erleide ich Kummer. Meine Dame, ich würde mit Freuden sterben.
Ihr versteckt Euch, verborgen vor Blicken, weil er Euch mit unlauteren Absichten verfolgt, und ich bin beraubt, o ehrbare Dame,
des Anblicks Eurer Schönheit, die mein Schatz und meine Freude ist. Das ist der Grund für meine Qual.
Wegen eines unpassenden Liebhabers erleide ich Kummer ...
Per un amante rio tal pena sento / ch’i’ sarie, donna, del morir contento.
Però che tutti celi et sta’ nascosa, / perché ti segue con disonestate, / ond’i’ non posso, o vera virtuosa, /
veder quant’io vorrei la tuo biltate / ch’è mie tesoro et mie felicitate: /
et quest’è la cagion del mio tormento.
Per un amante rio tal pena sento ...
13
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3864.tif'/>
        <page><![CDATA[Divennon gli ochi mie nel partir duro
Meine Augen weinen, wenn das Objekt meiner Liebe Abschied nimmt.
Der einzige Trost für mein Herz ist, mich an Euer Antlitz mit seiner rosenhaften Reinheit zu erinnern. So verbringe ichmeine Zeit – leidend, wenn ich
den Pfeil vergesse, der mein Herz durchbohrt hat.
￼Der elende Abschied hat meine Augen mit Trä- nen und Trauer gefüllt, beraubt des Anblicks der liebreizenden Augen, die ich verehre.
Doch mein Herz, das den Schmerz noch stärker spürt und Frieden sucht, wo immer möglich, kehrt zu Bildern dieses wunderschönen Anblicks zurück, der mir wie eine reine Rose erscheint.
Und so lebe ich mein mühseliges Leben, vom Krieg gezeichnet, sobald ich aufhöre, an sie zu denken, denn der Pfeil hat mich durchbohrt.
Der elende Abschied hat meine Augen ...
Divennon gli ochi mie, nel partir duro, lagrimosi e dolenti dello sguardo /
che feron que’ begli ochi per cui ardo.
Ma ’l cor, che sente più vivace pena, / cercando dove più suo pace posa / ritorna a immaginar quella serena / vista, la qual mi par candida rosa.
E così guido mie vita noiosa, / e tanto sto in guerra quant’io tardo / d’immaginar, per cui passommi il dardo.
Divennon gli ochi mie, nel partir duro ...
14
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3865.tif'/>
        <page><![CDATA[Ochi dolenti mie che pur piangete
O meine Augen, warum weint ihr? Es ist meine Ehrlichkeit, die mich davon abhält, euch zu befriedigen. Mein Geist teilt euer Verlangen nicht. Ihr Augen weint, weil ihr das Gesicht nicht sehen könnt, das mich in Ketten gelegt hat.
Doch es ist richtig, den eigenen Willen unter Kontrolle zu halten:
Frauen sind immer eine Quelle des Leids.
￼Trauernde Augen, warum weint ihr, wenn ihr doch sehen könnt, dass meine Ehrlichkeit mich davon abhält, euch zu befriedigen?
Meine Gedanken teilen nicht das Verlangen, das ihr mit Tränen zum Ausdruck bringt, weil euch das tugendhafteste Gesicht verborgen ist, das mich meiner Freiheit beraubt hat.
Es ist eine grosse Tugend, den Willen unter Kontrolle zu halten aus Ehrlichkeit, während es reines Leid bedeutet, Frauen zu folgen.
Trauernde Augen, warum weint ihr ...
Ochi dolenti mie ché pur piangete / poiché vedete / che sol per onestà non vi contento?
Non ha diviso la mente ’l disio / con voi che tante lagrime versate / perché da voi si cela el viso pio, / il qual privato m’ha da liberate.
Gran virtù è rafrenar volontate / peronestate, / ché seguir donna è sofferir tormento.
Ochi dolenti mie ché pur piangete ...
15
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3866.tif'/>
        <page><![CDATA[Mostrommi Amor già fra le verdi fronde
Die Liebe zeigte mir einen fremden Falken, der im Schatten der Bäume versuchte, sich zu befreien. Zu diesem Zweck tat er alles in seiner Macht Stehende,
um dem Schicksal zu trotzen, das ihn hatte erblinden lassen. In diesem Moment verstand ich, dass er geboren war, um hoch am Himmel zu fliegen.
￼Die Liebe zeigte mir zwischen den belaubten Zweigen im Schatten einen fremden Falken, der frei sein wollte.
Fortuna hatte ihm die Augen verschlossen, und er kämpfte auf jede erdenkliche Art, um sein Ziel zu erreichen.
Da wurde mir klar, dass die Natur vorgesehen hatte, dass er in grosser Höhe fliegen solle.
Mostronmi Amor già fra le verdi fronde / un pellegrin falcon ch’a l’onbra stave / disciolto in part’e libertà cercava.
Fortuna gli tenea la vista chiusa / contra
la quale usava ogn’arte e ingegno / sol per driçarsi all’onorato segno.
Allor conobbi ben che per natura / tendeva di volar in grand’altura.
16
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3867.tif'/>
        <page><![CDATA[Non per fallir di me tuo vista pia
Aus Gründen, an denen ich keine Schuld trage, seht Ihr mich nicht mehr an. Doch ich werde mich nicht anderweitig umsehen. Der Anblick, der mich einst erfreute, verletzt mich jetzt. Ihr nutzt meine Hingabe aus, versteckt Euer Gesicht und Eure Augen, und mein Herz erliegt Euch. Besänftigt das Verlangen,
das ich für Euch fühle. Schuldlos leide ich: Habt Mitleid,
belohnt Hingabe nicht mit Leid. Erfreut mich wieder mit Eurem Erscheinen, das mir die Falschheit verwehrt hat.
￼Aus Gründen, an denen ich keine Schuld trage, kann ich nicht mehr den liebreizenden Anblick geniessen, den Ihr einst möglich machtet. Dennoch werde ich Euch nie verlassen.
Einst konnte ich Euch voll Freude betrachten, doch nun leide ich an Kummer und Schmerz. Ihr nutzt meine Treue aus, verbergt Euer lieb-
reizendes Gesicht und die süsse Liebe Eurer wunderbaren Augen, und nun zerfliesst mein Herz vor Qual. Habt Mitleid, entlastet mich von dem Verlangen, das ich einst für Euch fühlte.
Aus Gründen, an denen ich keine Schuld trage, kann ich nicht mehr ...
Zu denken, dass ich schuldlos weine, seufze, stöhne und leide! Vielleicht bemitleidet Ihr mich wegen meiner Qual, denn Ergebenheit sollte nicht so schmerzhaft sein. Habt Mitleid, o Dame und Herr, lasst mich die Freude und Wonne spüren, die mir einst Euer Anblick bereitete und die Ihr mir jetzt zu Unrecht verwehrt.
Aus Gründen, an denen ich keine Schuld trage, kann ich nicht mehr ...
Non per fallir di me, tuo vista pia / m’ha tolto ’l bel mirare / ch’a me solevi fare: / ch’i’ da te però fugga ma‹i› non fia.
S’i’ sentì già di tuo vista riposo, / or è converso ’n pena e ’n gran dolore. / Usando pura fé, mi tien nascoso / el tuo veçoso viso e ’l dolçe amore / de’ tuo’ preziosi occhi, onde ’l mio core / per gran doglia si sface. / Ohmè, rendimi pace / del disio, donna, ch’io da te sentia.
Non per fallir di me, tuo vista pia ...
Pensando che sança mia colpa sento / pianti, sospir, lamenti et gran langore, / credo ch’ara’ piatà del mio tormento, / ché mai non meritò pena ’l servire. / Ohimè, donna e signor, fammi sentire / quella gioia et diletto / ch’avea d’il tuo aspetto / qual mi fu tolto per falsa resia.
Non per fallir di me, tuo vista pia ...
17
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3868.tif'/>
        <page><![CDATA[Muort’oramai deh misero dolente
Der Tod ist das Beste für dich, du elende, nur halb lebendige Kreatur.
Im Himmel wirst du keine Macht haben. Deine Seele, die dem Schatz gefolgt ist, den das Schicksal dir gestohlen hat, hat nur deine Sinne zurückgelassen, alle Hoffnung mitgenommen und zugelassen, dass sich der Schmerz steigert. Nun, da du ohne deine Geliebte bist, wird der Tod eine Erlösung sein:
Rufe ihn herbei.
￼Der Tod ist zu diesem Zeitpunkt, du Elender, der nur halb lebt, das Beste, das dir passieren kann: Dort, wo alles unbeständig ist, hast du keine Macht.
Deine Seele, die dem süssen Schatz gefolgt ist, den dir das Schicksal zu Unrecht genommen hat, hat deine Sinne betrübt und bietet keine Hoffnung für deinen Kummer, wo aller Schmerz sich vereint, zusammen mit dem Eifer und der Liebe.
Der Tod wird keine geringe Leistung sein, weil du so weit entfernt von deinem Paradies bist. Daher rufe ihn jetzt mitleiderregend herbei.
Der Tod ist zu diesem Zeitpunkt ...
Muort’oramai, deh misero dolente / poiché pur meço vivi, / el megli’è di te quivi: /
là dove tutto gir non se’ possente.
L’alma, seguendo quel tuo dolce bene / del qual ti priv‹ò› a torto la Fortuna, / lasciò ogni senso tristo, / nè isperança trov‹ò› alle tuo pene, / laond’ogni dolor in te s’aduna / con çelo et amor misto.
Sarà la Morte non picciolo acquisto, / po‹i›ché tanto diviso / se’ dal tuo paradiso. / Dunque, deh, chiama lei pietosamente.
Muort’oramai, deh misero dolente ...
18
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3869.tif'/>
        <page><![CDATA[Guard’una volta incià verso ’l tuo servo
Blickt gnädig auf Euren Euch anflehenden Diener. Ihr seid so schön:
Seid nicht grausam zu dem, der Euch liebt. Seht Euren Knecht an – er ist froh, wenn er Euch sieht. Möge seine Liebe, inspiriert von Eurem Anblick, Euch inspirieren, ihn für seine Hingabe zu lieben.
￼Blickt nur einmal in Richtung eures Dieners mit dem Mitgefühl, um das er Euch anfleht.
Ihr seid so schön. Seid daher nicht grausam, sondern gnädig gegen den, der wegen Euch seufzt. Wendet Eure Augen und Gedanken Eurem treuen Diener zu, den es mit grosser Freude erfüllt, wenn er Euch sieht.
Möge die Tugend der Liebe, die ihn inspiriert, wenn er Euch ansehen kann, Euer Herz angesichts seiner reinen Hingabe entfachen.
Blickt nur einmal in Richtung Eures Dieners ...
Guard’una volta incià verso ’l tuo servo / con atto di merçede, / la qual a te pietosamente chiede.
Po‹i›che sì bella se’, non sie crudele / ma sia benign’a chi per te sospira. / Volgi gli occhi e la mente al tuo fedele, / che sente sommo ben quando ti mira.
Quella virtù d’amor che ’n lui spira / perché d’assai ti vede, / accenda te per la sua pura fede.
Guard’una volta incià verso ’l tuo servo ...
￼19
Die Freunde Alter Musik Basel danken herzlich für die Nutzung der Peterskirche.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3870.tif'/>
        <page><![CDATA[￼23. apr 21
Fr _ 19.30 Uhr Stadtcasino Basel Hans Huber-Saal
06. mai 21
Do _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
Hinweis auf
unsere nächsten K0nzerte
K3 _ 6er-Abo
Speculation on J. S. Bach
{Re}konstruierte Kammermusik und Choräle von J. S. Bach Ensemble AUX PIEDS DU ROY
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Karten
￼￼K4 _ 4er- und 6er-Abo
In excelsis
Geistliche Musik Venezianer Meister
des 18. Jahrhunderts
SolistInnen / Chor / Orchester der SCB Václav Luks _ Leitung
￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karl und Luise Nicolai-Stiftung
￼Freunde Alter Musik Basel
Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
E-Mail: info@famb.ch
www.famb.ch
Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>