<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20171213'>13/12/2017</date>
          </title>
          <series>Concert</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3437.tif'/>
        <date when='20171213'/>
        <name key='Forqueray, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Forqueray, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Duphly, Jacques' type='person' role='cmp'>Duphly, Jacques</name>
        <name key='Forqueray, Antoine' type='person' role='cmp'>Forqueray, Antoine</name>
        <name key='Baù, Teodoro' type='person' role='int'>Baù, Teodoro</name>
        <name key='Bortolotto, Leonardo' type='person' role='int'>Bortolotto, Leonardo</name>
        <name key='Buccarella, Andrea' type='person' role='int'>Buccarella, Andrea</name>
        <name key='Caminiti, Daniele' type='person' role='int'>Caminiti, Daniele</name>
        <title>Concert</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Forqueray
le Diable
Sonderkonzert Nr _ 1
￼￼￼￼75.Sais0n 13. dez
￼￼￼2017
Mi _ 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel, Grosser Saal
Instrumentalwerke von Jean-Baptiste Forqueray, Arcangelo Corelli, Jacques Duphly und Antoine Forqueray
Teodoro Baù_ Viola da gamba Leonardo Bortolotto_ Viola da gamba
Andrea Buccarella _ Cembalo Daniele Caminiti _ Theorbe
Eintritt frei / Kollekte
￼Freunde alter Musik Basel
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3438.tif'/>
        <page><![CDATA[Forqueray le Diable
Monsieur Forcroi/ Jean-Baptiste Forqueray zugeschrieben (1699–1782)
Suite à deux violes, avec la basse continue
(Lille, Archive départementale du Nord, MS. 135) (Allemande), Courante, Sarabande, Musette
Arcangelo Corelli (1653–1713)
Sonata in D-Dur, op. V, Nr. 11
aus Sonate à violino e violone o cimbalo (Rom, 1700)
Original in E-Dur für Violine und Basso continuo,
anonyme französische Transkription aus dem 18. Jahrhundert für Viola da gamba und Basso continuo
(Paris, Bibliothèque Nationale, ms. Vm7 6308)
Preludio (Adagio), Allegro, Adagio, Vivace, Gavotta (Allegro)
￼￼￼2
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3439.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Jacques Duphly (1715–1789)
La Forqueray aus dem Troisième livre de pièces de clavecin
(Paris, 1756)
Arrangement für zwei Viole da Gamba und Basso continuo
Antoine Forqueray (1662–1745)
Cinquième Suite aus den Pièces de viole (Paris, 1747)
La Rameau, La Guignon, La Léon. Sarabande, La Boisson, La Montigni, La Sylva, Jupiter
Teodoro Baù _ Viola da gamba Leonardo Bortolotto_ Viola da gamba Andrea Buccarella _ Cembalo
Daniele Caminiti _ Theorbe
￼￼￼￼Herzlichen Dank an Frau Dr. Anne-Margarete Budde für die grosszügige Unterstützung dieses Konzerts.
Das Programm dauert ca. 1 Std. 15 Min. und ist ohne Pause.
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3440.tif'/>
        <page><![CDATA[Fotos: Teodoro Baù und Daniele Caminiti: Martin Chiang, Andrea Buccarella: Chani Lesaulnier, Leonardo Bortolotto: Giulio Rasi
￼￼￼￼4
Teodoro Baù_ Viola da gamba Leonardo Bortolotto_ Viola da gamba
Andrea Buccarella _ Cembalo Daniele Caminiti _ Theorbe
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3441.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Zum Programm
In seinem Pamphlet von 1740 mit dem Titel „Defense de la basse de viole contre les entreprises du violon et les pretentions du violoncel“ („Verteidigung der Viola da gamba gegen die Angriffe der Violine und die Anmaßungen des Violoncellos“) lieferte Hubert Le Blanc eine aussagekräftige Beschreibung der zwei großen Meister auf der Viola da gamba im Frankreich des 18. Jahrhunderts, Marin Marais und Antoine Forqueray: „Von dem einen (Marais) wird gesagt, er spiele wie ein Engel, vom anderen (Forqueray), er spiele wie der Teufel.“ Derselbe Autor beschreibt Forqueray in einem anderen Porträt als „mürrisch, launisch und seltsam“. Tatsächlich passt ein tempera- mentvoll-intensives Spiel auf der Gambe zu seinem Charakter: Antoine Forquerays Lebenswandel bereicherte den Pariser Klatsch jahrzehntelang. Er hatte ein turbulentes Verhältnis zu seiner Frau, von der er sich 1710 scheiden liess und sie in absoluter Armut zurückließ, während er das Leben eines Prinzen führte – umgeben von Mätressen. Obendrein ließ er seinen eigenen Sohn Jean-Baptiste Forqueray wohl aus Neid auf dessen musikalischen Erfolg 1719 ins Gefängnis werfen und schickte ihn 1725 ins Exil.
Nachdem er sich bereits 1731 in Mantes zur Ruhe gesetzt hatte, wurde seine Position im Pariser Musikkreis von seinem Sohn übernommen, der dort als großer Virtuose auf der Viola da gamba geschätzt wurde (sein einziger Lehrer war sein Vater gewesen). Jean-Baptiste Forqueray hatte sogar einen Briefwechsel mit Friedrich II. von Preußen, in dem er wertvolle Anweisungen zu französischer Gambentechnik gab. Es ist ferner bekannt, dass er dem König zusammen mit seinen Briefen auch einige seiner eigenen Kompositionen sandte und viele Experten neh- men an, dass die Suite für zwei Gamben und Continuo, die dieses Konzert eröffnet, eins dieser musikalischen Präsente gewesen sein könnte. Sie wird im Archive départementale du Nord in Lille aufbe- wahrt und trägt die Aufschrift „Monsieur Forcroi“. Dieser Suite, die mit einer Sarabande endet, wurde hier eine Musette angefügt, die Antoine Forqueray zugeschrieben ist und die sich in der Bibliothèque Nationale in Paris unter der Signatur Ms. Vm7 6296 findet.
Antoine Forqueray hat seine eigene Musik nie selbst veröffentlicht. Jean-Baptiste aber stellte einige der besten Kompositionen seines Vaters in fünf Suiten zusammen und veröffentlichte sie 1747 – drei
5
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3442.tif'/>
        <page><![CDATA[6
Jahre nach dessen Tod. Gelehrte sind jedoch immer noch geteilter Meinung darüber, ob die Stücke dieser Edition tatsächlich von Antoine geschrieben wurden, oder ob die Zuschreibung an den Vater lediglich als editorischer Trick des Sohns einzuschätzen ist.
Wie Jean-Baptiste Forqueray im Vorwort zu seinem Druck aussagt, verlor die Viola da gamba zu jener Zeit an Zuspruch und nur noch wenige konnten das Instrument spielen. Im Anschluss schreibt er, dass, sollte dieses Buch öffentliche Zustimmung finden, er neue Werke veröffentlichen werde, „deren Qualität, Brillanz und Vielfalt in ihrer Zusammenstellung diesen hier in nichts nachstehen werden“. Ein zweites Buch ist leider nie erschienen.
Antoine Forquerays Musik zeichnet sich durch extreme technische Anforderungen aus. Seine Zeitgenossen bewunderten und miss- billigten seine Virtuosität gleichermaßen, wobei sie vor allem bedau- erten, dass seine Werke aufgrund ihres Schwierigkeitsgrades keine Interpreten fanden, die sie aufführen konnten, außer dem Kompo- nisten selbst und seinen Sohn Jean-Baptiste. Aus stilistischer Sicht entfernen sie sich von der traditionellen französischen Manier und liebäugeln mit jener der italienischen Violinisten, die es zu dieser Zeit nach Paris zog. Es ist bekannt, dass Forqueray sie tatsächlich auf seiner Viola da gamba an Virtuosität herausforderte. Eine Handschrift, die heute in der Bibliothèque Nationale von Paris (ms. Vm7 6308) auf- bewahrt wird, enthält eine Transkription der 12 Sonaten für Violine von Corelli für Viola da Gamba und gibt uns somit einen Eindruck von der Tätigkeit dieser letzten französischen Gambenvirtuosen.
Das vorliegende Konzertprogramm ist als Porträt dieser besonders einflussreichen Familie von Musikern zu verstehen und wird mit dem Rondeau „La Forqueray“ von Jacques Duphly vervollständigt. Dieses ursprünglich für Cembalo geschriebene Stück wird hier in meiner Transkription für zwei Gamben und Continuo präsentiert. Für ein besseres Verständnis könnte es hilfreich sein, wenn das Publikum sich die Beschreibung jener Virtuosen bildlich in Erinnerung ruft, wie sie Le Blanc in Bezug auf Antoine Forqueray auf den Punkt brachte: mürrisch, launisch und seltsam.
Teodoro Baù
￼Übersetzung: Marc Lewon
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3443.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Biografien Teodoro Baù
_ Viola da gamba
Teodoro Baù wurde 1992 geboren und begann schon früh mit dem Studium der Viola da Gamba bei Claudia Pasetto am Konservato- rium von Castelfranco Veneto. 2012 schloss er dieses Studium am Konservatorium von Verona unter Massimo Lonardi mit Auszeich- nung ab.
Im Mai 2017 hat er seine Studien an der Schola Cantorum Basiliensis – Viola da Gamba bei Paolo Pandolfo und Theorbe bei Peter Croton – ebenfalls mit Auszeichnung abgeschlossen. Ausser- dem besuchte er Gamben-Kurse bei Roberto Gini. Im Moment erweitert er seine Spezialkenntnisse bei Vittorio Ghielmi am Mozar- teum in Salzburg.
Im Juli 2015 erhielt er den ersten Preis beim 6. Bach-Abel Wett- bewerb in Köthen. Ausserdem wurde er Finalist beim 7. Inter- nationalen Telemann-Wettbwerb in Magdeburg (2015) und beim internationalen „Musica Antiqua“ Wettbewerb in Brügge (2014). Darüber hinaus erhielt er folgende Preise: „Premio Nazionale delle Arti – 2010“ als Solist; zweiter Preis am „IV Concorso internazionale di viola da gamba Principe Federico Maria Ruspoli“ (2012) in Viganello (Rom); „Romanus Weichlein Preis“ mit dem Ensemble „Girandole Armoniche“ am Internationalen Biber Wettbewerb 2013 in Sankt Florian (Österreich).
Er wirkte in vielen Aufnahmen mit unter den Labels Deutsche Harmonia Mundi, Alpha, Naxos, Decca und Diastema. Er arbeitete mit Cecilia Bartoli; I Barocchisti – Diego Fasolis; Gli Incogniti – Amandine Beyer; Cappella Mediterranea – Leonardo Garcia Alarcon; La Fonte Musica – Michele Pasotti; La Cetra Basel – Andrea Marcon. Teodoro Baù wurde für zwei Jahre ein eidgenössisches Stipendium für ausgezeichnete Leistungen in künstlerischem und musikalischem Bereich zugesprochen.
￼7
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3444.tif'/>
        <page><![CDATA[Biografien
Leonardo Bortolotto
_ Viola da gamba
In Kontakt mit der Alten Musik kam Leonardo Bortolotto über die Viola da gamba, die er bei Guido Balestracci, Carlo Denti, Cristiano Contadin, Claudia Pasetto und Paolo Pandolfo studierte. 2014 schloss er an der Schola Cantorum Basiliensis sein Masterstudium ab. Neben seinem Gambenstudium hat er auch Violone bei David Sinclair sowie Lirone studiert.
2009 hat er mit dem ensemble di musica antica del conservatorio di Castelfranco Veneto den italienischen Premio Nazionale delle Arti gewonnen und für die Jahre 2010 bis 2012 das ESKAS Bundes- stipendium für ausländische Studierende erhalten. 2014 gewann er mit seinem Ensemble Duvinsela den 1. Preis des Biagio Marini-Wett- bewerbs. 2018 wird das Ensemble seine neue CD präsentieren, die sich der Musik des italienischen Frühbarock widmet.
Er arbeitet mit zahlreichen Ensembles und führenden Persönlich- keiten der Alte-Musik-Szene in ganz Europa zusammen, wie bei- spielsweise Accademia Italiana Strumentale, Oficina Musicum, La Cetra Barockorchester, La Faretra, Bruce Dickey, Markus Hünninger, Anthony Rooley, Federico Sepulveda, Reinhard Goebel, Rinaldo Alessandrini, Roberta Invernizzi, Jörg-Andreas Bötticher, Gerd Türk, Juan Manuel Quintana, Paolo Pandolfo, Andrea Marcon u. v. m.
￼￼8
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3445.tif'/>
        <page><![CDATA[Andrea Buccarella
_ Cembalo
Andrea Buccarella wurde 1987 in Rom geboren. Er begann seine musikalische Ausbildung als puer cantor im berühmten Chor der Sixtinischen Kapelle. Nachdem er 2008 das Diplom für Orgel und Orgelkomposition am Konservatorium Santa Cecilia in Rom erhalten hatte, absolvierte er ein zweijähriges Spezialstudium für Cembalo und historische Tasteninstrumente unter der Leitung von Enrico Bai- ano, das er 2016 „cum laude“ vollendete.
Er tritt in vielen Konzerten auf, sei es als Solist, sei es als Ensemble- Mitglied. So ist er in vielen wichtigen Festivals in Europa, den USA und Japan zu hören gewesen. Mit den Ensembles Concerto Roma- no, Abchordis Ensemble, La Cetra, Il Pomo d’Oro, Musica Antica Latina und dem Ensemble Mare Nostrum hat er bei vielen Aufnah- men mitgwirkt, ausserdem bei Aufnahmen zahlreicher Rundfunk- stationen: Rai Radio 3, Radio Vaticana, France Musique, Radio Es- pace 2, WDR 3, ORF und Radio Vojvodina (Serbien).
2011 übernahm er die Leitung des Abchordis Ensemble, für das er sich auch musikologisch betätigte beim Aufsuchen musikalischer Meisterwerke der Vergangenheit, die noch unveröffentlicht und unaufgeführt sind. Sein Hauptinteresse gilt der Kirchenmusik des 18. Jahrhunderts in Italien. Bei namhaften Festivals trat er auch als Dirigent in Erscheinung: Festival Ambronay (F), Internationale Händel-Festspiele (D), Festival des Haudères (CH), Mars en Baroque (F), Les Riches Heures de Valère (CH), Valletta International Baroque Festival (Malta), Pavia Barocca (I), Urbino Musica Antica (I), Festival Anima Mea (I), Festival Alessandro Stradella (I). Unter seiner Leitung hat das Abchordis Ensemble verschiedene Aufenthalte als „ensemble in residence“ zugesprochen bekommen: Kulturzentrum Ambronay, Collegio Ghislieri Pavia (2012, 2015). Es erhielt den Publikumspreis am REMA Showcase 2013 (Réseau Européen de la Musique Ancienne) und gewann 2015 den internationalen Händel- Wettbewerb in Göttingen. Im Moment absolviert Andrea Buccarella ein Masterstudium im Fach Cembalo an der Schola Cantorum Basiliensis unter der Leitung von Andrea Marcon.
￼￼￼9
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3446.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼￼10
Biografien
Daniele Caminiti
_ Theorbe
Daniele Caminiti wurde in Sizilien geboren. Er absolvierte ein Studium der klassischen Gitarre am Conservatorio „Luisa D’Annunzio“ in Pescara und studierte anschliessend bei Oscar Ghiglia an der Hochschule für Musik Basel, wo er seine Ausbildung mit Auszeichnung abschloss.
Als Solist hat er zahlreiche internationale Wettbewerbspreise gewon- nen. Er hat sich dem Studium der Alten Musik und dem Spiel der Renaissance-Laute, der Erzlaute, der Theorbe und der barocken und romantischen Gitarre verschrieben. An der Schola Cantorum Basiliensis – Hochschule für Alte Musik studierte er bei Peter Croton und arbeitete dort für mehrere Jahre als Korrepetitor auf Zupfinstrumente.
Daniele Caminitis reichhaltige musikalische Tätigkeit umfasst sowohl Auftritte als Solist wie auch als Kammermusiker in renommierten Ensembles und Orchestern. Er arbeitet zusammen mit Künstlern wie Andrea Marcon, Diego Fasolis, Giovanni Antonini, Attilio Cremonesi, Enrico Onofri, Chiara Banchini, Julia Schröder, Rachel Podger, Marc Hantaï, Maurice Steger, Sergio Azzolini, Alfredo Bernardini, Jesper Christensen, Jörg-Andreas Bötticher, Pierre-André Taillard, Cecilia Bartoli, Bernarda Fink, Maria Cristina Kiehr, Andreas Scholl u. v. a.
Er hat zahlreiche Aufnahmen für verschiedene Rundfunkstationen gemacht und diverse CDs eingespielt.
Caminiti konzertiert regelmässig als Solist oder Basso continuo-Spieler mit verschiedensten Barock-Formationen, wie unter anderem Venice Baroque Orchestra, Brixia Musicalis, Giardino Armonico, I Barocchisti, Bach Consort Wien, Kammerorchester Basel, La Cetra, Zürcher Barock- orchester. Verschiedenste Opernproduktionen führten ihn u. a. an die Theater in Basel, Zürich, Luzern, Biel-Solothurn, Wien, Linz, München, Frankfurt, Kassel, Innsbruck.
Seit 2011 unterrichtet er Laute, Kammermusik und Basso continuo an den Sommerkursen der Austrian Baroque Academy in Gmünden bei Salzburg.
Zurzeit arbeitet er gemeinsam mit dem New Yorker Komponisten Raphael Fusco an einem besonderen Programm für sein Lauten-Duo. Caminiti tritt regelmässig in den wichtigsten Konzertsälen Europas auf: Wien, Paris, Mailand, Amsterdam, Utrecht, Zürich, London, München, Frankfurt, Berlin, Madrid, Santiago de Compostela, Lissabon, Riga, Tallin, Istanbul.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3447.tif'/>
        <page><![CDATA[Konzertvorschau
17./18. jan 18
Mi / Do _ 19.30 Uhr Allgemeine Lesegesellschaft Basel (Münsterplatz 8)
￼￼￼27. jan 18
Sa _ 19.30 Uhr Leonhardskirche Basel
￼Freunde alter Musik Basel
Sonderkonzert 2
Eine geheime Akademie
Madrigale von Michelangelo Rossi (1602–1656)
Johannes Keller _ Arciorgano DOMUS ARTIS ENSEMBLE
Michael Kleine _ Inszenierung Eintritt frei / Kollekte
￼Jubiläumskonzert _ ausserhalb des Abos 75 Jahre FAMB
„Senfl Reloaded“
Solisten, Studierende und Dozierende der Schola Cantorum Basiliensis
Ticketinfos siehe nächste Seite
￼11
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3448.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Tickets
￼Freunde alter Musik Basel
In Zusammenarbeit mit:
fon 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel _ Am Bankenplatz
_ Aeschenvorstadt 2 _ Basel
Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch
Weitere Vorverkaufsstellen: Infothek Riehen _ Baselstrasse 43 Stadtcasino Basel _ Steinenberg 14 NEU: Die Billettkasse befindet sich in den Räumlichkeiten von Basel Tourismus
(ca. 20m vom Haupteingang Stadtcasino in Richtung Barfüsserplatz).
und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde alter Musik Basel
Claudia Schärli
Leonhardsstrasse nr. 6 Postfach _ CH-4009 Basel
fon +41_61_ 264 57 43 email info@famb.ch http://www.famb.ch
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>