<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20200221'>21/02/2020</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Martinskirche</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3724.tif'/>
        <date when='20200221'/>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Marini, Biagio' type='person' role='cmp'>Marini, Biagio</name>
        <name key='Cesti, Antonio' type='person' role='cmp'>Cesti, Antonio</name>
        <name key='Merula, Tarquinio' type='person' role='cmp'>Merula, Tarquinio</name>
        <name key='Cavalli, Francesco' type='person' role='cmp'>Cavalli, Francesco</name>
        <name key='Baráth, Emőke' type='person' role='int'>Baráth, Emőke</name>
        <name key='Ensemble Il pomo d&apos;oro' type='person' role='int'>Ensemble Il pomo d'oro</name>
        <name key='Corti, Francesco' type='person' role='int'>Corti, Francesco</name>
        <name key='Rossi, Stefano' type='person' role='int'>Rossi, Stefano</name>
        <name key='Solano, Amandine' type='person' role='int'>Solano, Amandine</name>
        <name key='Baù, Teodoro' type='person' role='int'>Baù, Teodoro</name>
        <name key='Jacques, Emmanuel' type='person' role='int'>Jacques, Emmanuel</name>
        <name key='Coelati Rama, Riccardo' type='person' role='int'>Coelati Rama, Riccardo</name>
        <name key='Geremia, Gianluca' type='person' role='int'>Geremia, Gianluca</name>
        <name key='Pasotti, Michele' type='person' role='int'>Pasotti, Michele</name>
        <name key='Buccarella, Andrea' type='person' role='int'>Buccarella, Andrea</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Martinskirche'/>
        <name key='Konzerte' type='series'/>
        <page><![CDATA[Voglio cantar
￼￼￼21. feb 2020
Fr _ 19.30 Uhr Martinskirche Basel
Barbara Strozzi zum 400. Geburtstag
Gesangs- und Instrumentalwerke von Barbara Strozzi, Francesco Cavalli, Antonio Cesti, Biagio Marini und Tarquinio Merula
Emőke Baráth Ensemble IL POMO D’ORO
Francesco Corti _ Cembalo und Leitung
Freunde Alter Musik Basel
Konzert Nr _
_ Sopran
4
￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3725.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Emőke Baráth _ Sopran Francesco Corti _ Cembalo und Leitung
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3726.tif'/>
        <page><![CDATA[Fotos: Corti ©C.Doutre / Baráth ©Zsófia Raffay
￼￼￼01
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3727.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼02
Ensemble
IL POMO D’ORO
Stefano Rossi, Amandine Solano _ Violine Teodoro Baù _ Viola da gamba
Emmanuel Jacques _ Violoncello Riccardo Coelati _ Violone
Ginaluca Geremia _ Theorbe Michele Passotti _ Archiliuto
Andrea Buccarella _ Cembalo und Orgel Francesco Corti _ Cembalo und Leitung
￼Foto: ©Nicola Dalmoso
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3728.tif'/>
        <page><![CDATA[Barbara Strozzi (1699-1677)
Biagio Marini
(1594-1663)
Barbara Strozzi Antonio Cesti
(1623-1669)
Tarquinio Merula
(1595-1665)
Barbara Strozzi
PAUSE
Barbara Strozzi Francesco Cavalli
(1602-1676)
Biagio Marini
Barbara Strozzi Francesco Cavalli
Lagrime mie
aus: Diporti di Euterpe op. 7, 1659
La Zorzi. Sinfonia Grave
aus: Affetti Musicali op. 1, 1617
Mi fa rider la Speranza
aus: Diporti di Euterpe op. 7, 1659
Speranza ingannatrice
Ballo detto Eccardo
aus: Canzoni op. 12, 1637
Lamento: Sul Rodano severo
aus: Cantate, ariette e duetti op. 2, 1651
Che si può fare
aus: Arie op. 8, 1664
Sinfonia
Alba ch’imperli i fiori
Cresce il foco
aus der Oper »Statira«, Princessa di Persia 1655
Sonata sopra »Fuggi dolente Core«
aus: Per ogni sorte d'istromento musicale, Libro III, op. 22, 1655
Chi brama in Amore
aus: Ariette a voce sola op. 6, 1657
Vanne intrepido
aus der Oper »Statira«, Princessa di Persia 1655
Programm
￼03
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3729.tif'/>
        <page><![CDATA[Meine Tränen, warum haltet ihr euch zurück, warum verströmt ihr nicht den wilden Schmerz, der mir den Atem nimmt und mein Herz bedrückt?
Lidia, die ich so sehr verehre, schenkte mir einen Blick des Erbarmens, und deshalb schloss ihr strenger Vater sie ein. Zwischen zwei Mauern eingesperrt ist die schöne Unschuldige, wohin kein Sonnenstrahl gelangt, und am meisten schmerzt mich und vergrössert meine Qualen und Schmerzen, dass meine Liebste durch meine Schuld leidet.
Und ihr, schmerzerfüllte Augen, weint nicht? Meine Tränen, warum haltet ihr euch zurück?
Lidia, ach, wie fehlt mir mein Idol, das ich so sehr verehre, sie befindet sich zwischen harten Marmorwänden, sie, für die ich seufze und doch nicht sterbe.
Barbara Strozzi
Lagrime mie
Lagrime mie, a che vi trattenete,
perché non isfogate il fier’ dolore
che mi toglie ’l respiro e opprime il core?
Lidia, che tant’adoro,
perché un guardo pietoso, ahimè, mi donò il paterno rigor l’imprigionò.
Tra due mura rinchiusa
sta la bella innocente
dove giunger non può raggio di sole,
e quel che più mi duole
ed accresc’il mio mal, tormenti e pene,
è che per mia cagione
provi male il mio bene.
E voi, lumi dolenti, non piangete? Lagrime mie, à che vi trattenete?
Lidia, ahimè, veggo mancarmi l’idol mio che tanto adoro, sta colei tra duri marmi
per cui spiro e pur non moro.
Se la morte m’è gradita,
or che son privo di spene, deh, toglietemi la vita
ve ne prego, aspre mie pene.
Ma ben m’accorgo, che per tormentarmi maggiormente la sorte
mi niega anco la morte.
Se dunque è vero, o Dio, che sol del pianto mio
il rio destino ha sete,
04
Da mir der Tod willkommen ist, jetzt, wo ich keine Hoffnung mehr habe, nehmt mir doch das Leben, ich bitte euch, meine grausamen Schmerzen.
Doch ich sehe wohl, um meine Qualen zu vergrössern, verweigert mir das Schicksal noch den Tod.
Wenn es denn wahr ist, o Gott, dass nur mein Weinen den Durst des perfiden Schicksals stillt,
Gesungene Texte
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3730.tif'/>
        <page><![CDATA[meine Tränen, warum haltet ihr euch zurück, warum verströmt ihr nicht den wilden Schmerz, der mir den Atem nimmt und mein Herz bedrückt?
Die Hoffnung macht mich lachen, die mich zwingen will zu hoffen und meine liebenden Gedanken auf dem Feld der Unbeständigkeit auszusäen.
Stets will diese Lästige, dass ich mich meinem Schicksal widersetze und einem undankbaren Herzen nachstelle, dem Glück zum Trotz.
Aber dass ich ohne Freude jeden Tag Schmerz empfinde, ist keine Pflicht, das sage ich nicht; meinem Herzen, das sich in der Liebe auskennt, missfällt ein so grausamer Brauch.
Die Hoffnung macht mich lachen, die mich zwingen will zu hoffen und meine Gedanken der Liebe auf dem Feld der Unbeständigkeit auszusäen.
Legende ist der Absturz des Phaeton, und nur Sagen sind auch die Schmerzen des Tityos im Phlegethon.
lagrime mie, a che vi trattenete,
perché non isfogate il fier’ dolore
che mi toglie ’l respiro e opprime il core?
Barbara Strozzi
Mi fa rider la speranza
Mi fa rider la speranza,
che per forza vuol ch’io speri, e ch’io semini i pensieri
nel terren dell’incostanza.
Sempre vuol quest’importuna ch’io contrasti col mio fato,
e ch’io segua un cor ingrato al dispetto di fortuna.
Ma senza godere ch’io peni ogni dì, non è di dovere,
non dico così;
non piace al mio core ch’è scaltr’amatore
sì barbara usanza.
Mi fa rider la speranza,
che per forza vuol ch’io speri, e ch’io semini i pensieri
nel terren dell’incostanza.
Favolosi precipitii
furon quelli di Fetonte,
e bugiardi in Flegetonte son le pene ancor di Tizi.
￼05
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3731.tif'/>
        <page><![CDATA[￼06
Ich allerdings versinke allezeit in meinen Tränen, und doch verzehrt mich stets die Glut so sehr, dass ich eine Hölle spüre, die ewig dauert und immer schlimmer wird.
Die Hoffnung macht mich lachen, die mich zwingen will zu hoffen und meine liebenden Gedanken auf dem Feld der Unbeständigkeit auszusäen.
Trügerische Hoffnung, verlasse mein Herz. Der Schmerz allein genügt, mich unglücklich zu machen.
Die Eifersucht genügt, die mich mit so deutlichen Schmerzen quält, ohne dass du mir trügerisch Erfüllung zeigst und so die Qualen meiner Seele durch das Verlangen nach Glück verdoppelst.
O Hoffnung, du würdest mich gern in meinem Schmerz betäuben, damit ich mich von den Ketten nie befreien könnte.
Aber leider kenne ich dich; ich weiss, dass dein Lachen Weinen ist, dein Honig ist Gift.
Du hättest gern, dass mein Feuer ständig zunähme
Io sì che nel pianto sommergomi ogn’hora, e sempre pur tanto l’ardor mi divora,
che provo un inferno che dura in eterno,
e sempre s’avanza.
Mi fa rider la speranza,
che per forza vuol ch’io speri, e ch’io semini i pensieri
nel terren dell’incostanza.
Antonio Cesti
Speranza ingannatrice
Speranza ingannatrice, partiti dal mio core. Basta solo il dolore
a rendermi infelice.
Basta la gelosia,
che mi tormenta con sì aperti affanni, senza che tu, con menzogneri inganni mostrandomi contenti,
raddoppi all’alma mia
con desio delle gioie i suoi tormenti.
Tu vorresti addormentarmi, o speranza, tra le pene, perché mai dalle catene
io potessi liberarmi.
Ma purtroppo io ti conosco; so ch’il tuo riso è pianto,
il miele è tosco.
Tu vorresti ch’il mio foco
si facesse ognor maggiore,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3732.tif'/>
        <page><![CDATA[und mein Herz nach und nach zu Asche würde.
Aber leider erkenne ich dich; ich weiss, dass dein Honig Gift ist, Weinen ist dein Lachen.
Mein Herz ist nicht so töricht;
es traut nicht einer Treulosen, die noch nie Wort gehalten hat.
Henri Coiffier de Ruzé, marquis de Cinq-Mars, war ein Günstling des französischen Königs Ludwig XIII. und wurde 1642 als Kopf einer Verschwörung gegen Kardinal Richelieu in Lyon hingerichtet.
Am Ufer der gestrengen Rhone liegt der unglückselige Rumpf des Grossstallmeisters von Frankreich, und wenn auch der Körper nicht in vollen Ehren ins geliebte Paris zurückkehren darf, als kalter Schatten zumindest folgt der traurige Jüngling Ludwig.
Der schöne Heinrich, gleich einer getrübten Sonne, vertauschte die Rosen seiner anmutigen Wangen mit bleichen Veilchen, und mit unheilvollem Raureif befleckte er das Gold der Locken.
e ch’in ceneri il mio core divenisse a poco a poco.
Ma purtroppo io ti ravviso; so che tosco è ’l tuo miel, pianto è ’l tuo riso.
L’alma mia più stolta non è; non si fida ad un’infida
che non ha serbata mai fé.
Barbara Strozzi
Lamento: Sul Rodano severo
Sul Rodano severo
giace tronco infelice
di Francia il gran scudiero,
e s’al corpo non lice
tornar di ossequio pieno all’amato Parigi,
con la fredd’ombra almeno
il dolente garzon segue Luigi.
Enrico il bel, quasi annebbiato sole, delle guance vezzose
cangiò le rose in pallide viole
e di funeste brine
macchiò l’oro del crine.
Lividi gl’occhi son, la bocca langue, e sul latte del sen diluvia il sangue.
Oh Dio, per qual cagione
(par che l’ombra gli dica)
sei frettoloso andato
a dichiarar un perfido, un fellone,
￼07
Fahl sind die Augen, der Mund erstarrt, und über die schneeweisse Brust strömt Blut.
O Gott, aus welchem Grund (scheint der Schatten ihm zu sagen) hattest du es so eilig, den einen Schurken und Verräter zu nennen,
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3733.tif'/>
        <page><![CDATA[der dir so ergeben diente, während du, französischer Augustus, dich bemühst, den Titel eines Gerechten zu verdienen? Auch wenn mein Vergehen Strafe verdient, ach, unter dem Einfluss wütender Missgunst gibst du mich der Verachtung preis.
Ich nenne mich nicht unschuldig: Allzusehr fehlte ich, allzusehr verriet ich mich selbst, als ich den Verlockungen des lächelnden Geschicks glaubte.
Ein Nimbus von Gunstbezeigungen erscheint verhängnisvoll durch die Erinnerung an so törichte Irrtümer, eine Wolke des Vergessens war der Grund meines Falls.
Aber was sage ich? Du, Sire, ach, wer sieht es nicht? Du allein, zu sehr im Glauben an meine Treue, machtest mich am königlichen Hof zur Zielscheibe des Neids und des Todes schuldig.
Als du um meinen ergebenen Hals deinen freundlichen Arm legtest, da bewirktest du mein Verderben, da brachtest du mich dem Schwert und der Schlinge nahe.
Als es dir gefiel, dich mit mir bei freundlichem Spiel zu vergnügen, entzündetest du die Lunte an der Mine verborgenen Feuers der Höflinge.
Der Ball, der hin und her fliegt zwischen deinen und meinen Armen, hätte mir jedoch sagen sollen, o Gott, wie unbeständig mein Los ist.
quel servo a te sì grato,
mentre, franzese Augusto,
di meritar procuri
il titolo di giusto?
Tu, se ’l mio fallo di gastigo è degno, ohimè, ch’insieme insieme dell’invidia che freme
vittima mi sacrifichi allo sdegno.
Non mi chiamo innocente: purtroppo errai, purtroppo ho me stesso tradito
a creder all’invito
di fortuna ridente.
Grand’aura di favori
rea la memoria fece
di così stolti errori,
un nembo dell’obblio
fu la cagion del precipizio mio.
Ma che dic’io? Tu, Sire – ah, chi nol vede? tu sol, credendo troppo alla mia fede, m’hai fatto in regia corte
bersaglio dell’invidia e reo di morte.
Mentre al devoto collo
tu mi stendevi quel cortese braccio, allor mi davi il crollo,
allor tu m’apprestavi il ferro e ’l laccio.
Quando meco godevi
di trastullarti in solazzevol gioco, allor l’esca accendevi
di mine cortigiane al chiuso loco.
Quella palla volante
che percoteva il tuo col braccio mio dovea pur dirmi, oh Dio,
mia fortuna incostante.
08
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3734.tif'/>
        <page><![CDATA[09
Als es dir gefiel, mit mir den flüchtigen Hirsch zu jagen, da war das unschuldige Tier, das von Hunden zerrissen wurde, Sinnbild meiner Lage, ausgesetzt den Bissen hundähnlicher Menschen. Ich bezichtige meinen König nur des Fehlers übermässiger Liebe.
Mit fünf ruhmreichen Attributen war mein Name versehen, aber meine heimtückischen Rivalen haben meinem Kopf als sechstes das Attribut des Verräters aufgesetzt.
Die Eifersucht wollte, dass ich, wenn ich schuldig bin, ohne jede Möglichkeit der Gnade sofort dem Tod anheimfalle; durch mein Blut konnte sie die Strasse von ihrem Triumph röten.
Was kann ich tun? Die feindseligen Sterne haben kein Mitleid; und wenn der Himmel meinem Leiden nicht etwas Ruhe gibt, was kann ich tun?
Was kann ich sagen? Von den Sternen regnet ständig Unheil auf mich herab; wenn der niederträchtige Amor meinem Martyrium keine Pause gewährt, was kann ich sagen?
Quando meco gioivi
di seguir cervo fuggitivo, allora l’animal innocente
dai cani lacerato
figurava il mio stato,
esposto ai morsi d’accanita gente. Non condanno il mio re d’altro errore che di soverchio amore.
Di cinque marche illustri
notato era il mio nome,
ma degli emuli miei l’insidie industri hanno di traditrice alla mia testa data la marca sesta.
Ha l’invidia voluto
che, se colpevol sono,
escluso dal perdono
estinto ancora immantinente io cada; col mio sangue ha saputo
de’ suoi trionfi imporporar la strada.
Barbara Strozzi
Che si può fare
Che si può fare?
Le stelle rubelle
non hanno pietà;
se ’l Cielo non da
un influsso di pace al mio penare, che si può fare?
Che si può dire?
Dagl’astri disastri
mi piovano ogn’or;
se perfido Amor
un respiro diniega al mio martire, che si può dire?
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3735.tif'/>
        <page><![CDATA[So verfährt das boshafte Schicksal: Ein tyrannisches Geschick verurteilt die Unschuldigen; es lässt das reinste Gold von Beständigkeit und Treue ständig im Feuer der Schmerzen läutern.
Ja, ja, ich muss leiden, ja, denn unglückliches Seufzen brauche ich zum Atmen. Um mich auf ewig in bitteren Qualen zu halten, verweigert der Himmel meinem Leben den Tod.
Ihr, verdammte Seelen, seid daher selig, denn alle grausamen Eumeniden haben nur den Wunsch, meine Seele zu martern.
Da die Furien aus Dis verschwunden sind, verbringt ihr im ewigen Elysium die Tage, und ich schmore in der Hölle.
So widerfährt es dem, der den Spuren eines blinden Gottes folgt, dass er schliesslich fällt.
Ermosilla
Tagesanbruch, der die Blumen im Gras benetzt,
mildere die Glut, die in meinem Herzen brennt, und eröffne meiner Hoffnung einen heiteren Tag.
Amor, du verkleidetest mit verschiedenen Gewändern und Federn 10 den Herrscher der Götter,
Così va rio destin: sorte tiranna gl’innocenti condanna; così l’oro più fido
di costanza e di fè, lasso conviene lo raffini d’ogn’or fuoco di pene.
Sì, sì, penar deggio,
sì, che da rei sospiri deggio trarne i respiri.
In aspri guai per eternarmi il Ciel niega mia sorte
al periodo vital punto di morte.
Voi spirti dannati
ne siete beati
s’ogni eumenide ria
sol’è intenta a crucciar l’anima mia.
Se sono sparite
le furie di Dite
voi negl’Elisi eterni
i dì trahete io coverò gl’inferni.
Così avvien a chi tocca calcar l’orme d’un cieco alfin trabocca.
Francesco Cavalli
Alba ch’imperli i fiori
Ermosilla
Alba, ch’imperli i fiori all’erbe in seno, tempra il meriggio a questo core acceso, ed apri alla mia speme un dì sereno.
Amor, che mascherasti di varie spoglie e piume il sovran d’ogni nume,
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3736.tif'/>
        <page><![CDATA[so fiel es dir leicht, unauffällig unter Ermosilla einen Usimano verstecken.
Ach Stärke, ach Gewalt, unter einem heiteren Gesicht verberge ich meiner Tortur, von einem lieblichen Pfeil getroffen, schmachte ich, und bin doch Herrscher Ägyptens.
Unerkannt kam ich nach Persien, geheime Leidenschaft herrscht in meiner Seele, zwischen Glück und Liebe ist mein Herz auf dem Glücksrad und in Flammen.
ti fu facile e piano
celar sotto Ermosilla un Usimano.
Ahi forza, ahi violenza,
sotto aspetto giocondo
i miei martiri ascondo,
da dolce stral trafitto
languisco, e sono il prencipe d’Egitto.
Ignoto in Persia venni,
arcana idolatria
professa l’alma mia,
tra fortuna ed amore
ho sulla ruota, e tra le fiamme il core.
Francesco Cavalli
Cresce il foco
Floralba
Cresce il foco, avvampa il core;
ahi fortuna, che farò?
Io no’l so:
nelle lagrime mie sommergo Amore.
Stelle perfide, che mi diedero un’affetto per inferno,
tal governo
fan di me
che la stessa pietà,
nel vedermi, ed udirmi,
singulti non ha più per compatirmi.
Rivi limpidi, gorghi rapidi, che al giardin nutrite i fiori degl’amori
chiusi in me,
deh, vi tocchi pietà,
con le vostre onde pure,
piaciavi sussurrar le mie sventure.
￼11
Floralba
Das Feuer wächst an, verbrennt mein Herz; weh mir, Glück, was soll ich tun? Ich weiss es nicht: mit meinen Tränen überflute ich die Liebe.
Niederträchtige Sterne, die mir eine qualvolle Liebe schenkten, derartige Herrschaft üben sie über mich aus, dass selbst das Mitleid, wenn es mich sieht und hört, keine Tränen mehr für mich hat.
Klare Bäche, rasche Strudel, die ihr im Garten die Blumen nährt, habt Mitleid mit der Liebe, die in mir verschlossen ist flüstert mit euren reinen Fluten von meinem Unglück.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3737.tif'/>
        <page><![CDATA[Diesen schönen Garten will ich verlassen, mein Leben soll dem Zufall preisgegeben sein, unter fremdem Himmel hoffe ich Trost zu finden für den bitteren Schmerz meines gequälten Herzen.
Der Spieler, der die Karten und den Ort wechselt, packt das Glück beim Schopf, wer weiss, vielleicht hält ein anderer Himmel Liebesglück bereit für das verwundete Herz.
Wer in der Liebe wünscht, dass sein Verlangen erfüllt werde, darf nicht tief im Herzen seine Qualen verbergen. Mit lauten Tönen, mit durchdringender Stimme soll er der gottlosen Mörderin seinen Schmerz zu erkennen geben. Mitleid findet der Liebende, der eine Stimme hat.
Wenn ein Pfeil dein Herz verwundet, bedecke die Wunde nicht mit feigem Schweigen, ohne Zögern zeige derjenige die frischen Verletzungen, der Heilung sucht für die Schmerzen des Herzens. Für den stummen Liebenden ist Amor taub.
Da questo bel giardin, fuggir io voglio, getti il caso a le sorti il viver mio,
sotto altro cielo consolar sper’io
del combattuto seno il rio cordoglio.
Il giocator cangiando carte, e sito, prende talor della Fortuna i crini, chi sa, che ciel cangiato non destini amorosa salute al cor ferito.
Barbara Strozzi
Chi brama in Amore
Chi brama in amore
far paghi i desiri,
nel centro del core
non chiuda i martiri.
Con note sonore,
con voci che strida
all’empia omicida
sue pene distingua.
Pietà non manca ad amator ch’ha lingua.
S’avviene ch’un dardo il core t’impiaghe, non copra le piaghe silenzio codardo, discopra non tardo,
le fresche ferite
chi brama guarite
le pene del core.
Per amante ch’è muto è sordo Amore.
￼12
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3738.tif'/>
        <page><![CDATA[￼Voglio Cantar
Barbara Strozzi war eine Wegbereiterin – eine der ersten Frauen, die sich beruflich mit der Komposition befassten und dafür öffentliche Anerkennung erfuhren. Das war möglich, weil sich ihre Heimatstadt Venedig zu Beginn des 17. Jahrhunderts durch ihre Aufgeschlossenheit und kulturelle Vielfalt auszeichnete; es lag aber auch an der Unterstüt- zung, die Barbara durch ihren Vormund Giulio Strozzi erfuhr, der vermutlich auch ihr Vater war. Dieser erkannte nicht nur Barbaras Talent, sondern ermutigte sie auch in jeder Hinsicht zur Vervollkomm- nung, zum Studium und zur schöpferischen Betätigung. Mir zeigt die- ses grossartige Beispiel, dass eine Begabung sich entwickeln kann, wenn sie von Seiten der Familie die richtige Unterstützung erfährt. Barbara Strozzi war indes nicht nur eine überzeugende, fähige Künst- lerin, sondern in ihrem Alltag überdies die Mutter mehrerer Kinder. Unsere Aufnahme ist eine Hommage an ihr Schaffen, an ihren Lehrer Francesco Cavalli und an einige ihrer Zeitgenossen wie Antonio Cesti. Und natürlich ist es eine Hommage an alle Eltern dieser Welt, die ihre Kinder ermutigen, das Beste aus sich zu machen.
Emo” ke Baráth
Drei Jahre, bevor Barbara Strozzi unter obskuren Umständen in Venedig zur Welt kam, adoptierte Federico Cavalli, der venezianische Gouver- neur der lombardischen Stadt Crema, ebendort einen musikalisch begabten Knaben namens Francesco Caletti. Signore Cavalli hatte nicht allein die natürliche Begabung des Kindes erkannt, sondern er wusste für ihn auch den besten Ort, an dem sich sein musikalisches Schicksal entscheiden sollte, weshalb er – als er 1616 nach Venedig zurückkehrte – den jungen Francesco mit sich nahm, auf dass dieser am Markusdom als Knabensopran unter Claudio Monteverdi singen sollte. So wurde aus Francesco Caletti im Laufe der Zeit ein vollentwickelter Musiker, und als ihm eine finanziell vorteilhafte Heirat die Freiheit gewährte, sich mit der Oper, dieser aufregend neuen Facette der venezianischen Musikszene, zu beschäftigen, erfand er sich zu Ehren seines Gönners neu und änderte seinen Namen in Cavalli.
Zu Beginn des frühen 17. Jahrhunderts erlebte Venedig eine seltene 13 Phase des Friedens und war für Kultur so aufnahmebereit wie seit
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3739.tif'/>
        <page><![CDATA[Voglio Cantar
langem nicht. Es war dies eine Zeit, in der die Form der venezianischen Oper ihre wesentliche Entwicklung durchmachte, und Francesco Cavalli sollte mit rund dreissig Werken, die er für die Stadt komponierte, die Gattung beherrschen. Die meisten seiner Kreationen entsprachen dem kleiner angelegten Modell der musica per dramma, deren Gestalt den neuen öffentlichen Veranstaltungsorten, für die sie gedacht waren, Rechnung trug. Die Dramatik dieser Stücke entstand durch die wunder- baren Melodien und Harmonien, für die Cavalli in den meisten Fällen – anders als es Monteverdi, Antonio Cesti und andere in ihren grandiosen Produktionen taten – ein kammermusikalisches Streichorchester ein- setzte.
Auch als Lehrer genoss Cavalli grosses Ansehen. 1631 brachte man ihm als Schülerin eine junge, eigensinnige, vielfach begabte Musikerin, die seine eigenen musikalischen Innovationen noch weiter vorantreiben sollte. Die zweifelhafte Herkunft der zwölfjährigen Barbara Valle, wie sie hiess, hatte mancherlei mit Cavallis Ursprüngen gemein. Obwohl sie »nur« ein Mädchen war, besass sie einen musikalischen Verstand, der ganz ähnlich wie der ihres Lehrers funktionierte. Mag sein, dass ihr Adoptivvater, der sie zu Cavalli gebracht hatte, ihr mit den Unterrichts- stunden zu den Rudimenten des modalen Kontrapunkts verhelfen wollte; doch die frühe Ausbildung dürfte sehr weitreichend gewesen sein – und die Aussicht, mit einem männlichen Musiker von der Reputa- tion Cavallis die Klingen kreuzen zu können, wird viel dazu beigetragen haben, ihre kühnen musikalischen Instinkte zu steigern. Das 1664 ver- öffentlichte Lied »Che si può fare« weist deutliche Ähnlichkeiten mit Cavallis Canzon a 3 aus den acht Jahre älteren Musiche Sacre auf, verrät dabei aber zugleich Barbaras charakteristisch ornamentierten Gesangs- stil und jenen originellen Gebrauch der Harmonien und Dissonanzen, aus dem nicht allein die lebenslange Vertrautheit mit Cavallis Musik, sondern auch ein gut entwickelter Instinkt für die richtigen Frage- stellungen, Erweiterungen und Innovation spricht.
Cavalli hatte die Macht, gesellschaftliche und musikalische Türen zu öffnen, und Barbara kam allmählich ins heiratsfähige Alter. Und bei Giulio Strozzi, dem wohltätigen Vormund, der ihr musikalisches Talent förderte, wird es sich mit grösster Wahrscheinlichkeit auch um ihren
14 biologischen Vater gehandelt haben. Ihre Mutter Isabella Garzoni war
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3740.tif'/>
        <page><![CDATA[eine seiner Dienerinnen gewesen und hatte ihre Tochter aufgezogen, während sie weiterhin im Dienste ihres liberal denkenden Herrn stand, der seinen chaotischen künstlerischen Tagesgeschäften nachging. Wenn er sich – was keineswegs dauernd der Fall war – in Venedig auf- hielt, übernahm Strozzi die Verantwortung für Barbara. Er organisierte ihren Unterricht und führte sie in die kulturellen Kreise der Stadt ein. Damit war nicht allein die Musik gemeint. Strozzi selbst war Dichter, Bühnenautor, Librettist (nicht zuletzt für Cavalli) und stand als Mitglied der Accademia degli Incogniti in engem Kontakt zur intellektuellen Elite der Stadt. Als Barbara 1637 achtzehn Jahre alt wurde und sich dank Cavalli als La virtuosissima cantatrice di Giulio Strozzi (»die überaus virtuose Sängerin des Giulio Strozzi«) etabliert hatte, änderte sie ihren Nachnamen in Strozzi, und Giulio rief die musikalische Accademia degli Unisoni ins Leben, die in seinem Hause zusammenkam. Barbara wurde die Zeremonienmeisterin, und die eigenartige Alchemie, die ihre Lauf- bahn formte, nahm ihren eigentlichen Anfang bei diesen vertraulich elitären Zusammenkünften, bei denen sie allmählich ihre stimmliche Flexibilität und kompositorische Originalität sowie einen Geist und eine Intelligenz an den Tag legte, dass sie schliesslich ihre eigenen Themen zur Sprache brachte und sich gegen die Männer und ihre organisierten Debatten behauptete. In einer solchen Diskussion ging es um die Frage, ob sich Emotionen besser durch ein Lied oder eine Träne würden ausdrücken lassen; nach der Aufführung von »Lagrime mie« meinte Barbara ironisch: »Ich ziehe Ihre Entscheidung, meine Herren, zu Guns- ten des Liedes nicht in Zweifel, denn ich weiss sehr wohl, dass mir die Ehre Ihrer Gegenwart nicht zuteil geworden wäre ... wenn ich Sie eingeladen hätte, mich weinen zu sehen.«
»Bringt die Liebe Glück oder Unglück?« war ein weiteres Diskussions- thema der Unisoni, und dieses dürfte eine Reihe von Lamenti veranlasst haben, die Barbara sehr mochte. Indessen wird ihre eigene dramatische Kantate, das Lamento »Sul Rodano severo«, eher aktueller denn theo- retischer Natur gewesen sein. Darin geht es um den Marquis Henri Coiffier de Ruzé, der 1642 hingerichtet wurde: offiziell wegen der Rolle, die er in einem Mordkomplott gegen Kardinal Richelieu gespielt haben sollte, wahrscheinlicher aber wegen seiner Affaire mit Ludwig XIII. – hier werden Worte und ein Sujet benutzt, die weitaus riskanter sind als
15 die des Pietro Dolfino in »Lagrime mie«. Hier verschwören sich eine
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3741.tif'/>
        <page><![CDATA[Voglio Cantar
unbefangene Komposition und ein skandalöses Thema zu einem Werk, das auf grossartige Weise Barbara Strozzis einzigartigen künstlerischen Charakter darstellt.
Also etablierte sich Barbara: einerseits als Teil einer gemeinsamen künstlerischen Stimme, andererseits als Individuum mit eigenen und eigenständigen Erfahrungen. 1644 betrat sie eine rein männliche Sphäre, als sie nämlich ihr Primo libro de’ madrigali herausbrachte, und sie war überdies die einzige nicht-geistliche Katholikin im damaligen Europa, die geistliche Werke publizierte. Am Ende beliefen sich ihre Veröffentlichungen auf acht Bücher mit eigener Vokalmusik, und das war mehr als das, was von Cesti oder Cavalli an Kantaten erschienen war. Ihre Lieder befassen sich fast ausschliesslich mit der Freude und der Verzweiflung der Liebe. Barbara hat zwar keine Oper geschrieben, doch diese Vignetten mit ihren harmonischen und melodischen Experimenten übertragen die Dramatik der Oper in einen kammermusikalischen Kontext, der ein neuartiges, ungewöhnliches Gefühl der Intimität erzeugt und darin heute vielleicht an die verqualmten Jazzclubs der 1960er erinnert. Zu ihrer Zeit spiegelte sich darin der Einfluss Cavallis, dessen Opernklang hier gewissermassen für kleinere, privatere Audito- rien neu entworfen und ornamentiert erscheint. Überdies sind diese Lieder der deutlichste Hinweis darauf, wie Barbara Strozzis eigene Stimme geklungen haben könnte: Die virtuose Lyrik des »Voglio can- tar« verrät nicht nur eine Komponistin mit tiefem Verständnis für die Möglichkeiten und die Kraft der weiblichen Stimme, sondern zugleich eine Sängerin mit unauslöschlicher Freude am Singen und an einem schönen Klang um seiner selbst willen. All das ist zu hören ebenso wie Barbaras humorvolle Ironie, die in den intrikaten Melodien ihres Liedes widerspiegelt, dass es dem Dichter nicht gelingen will, einen Träger sei- ner Gefühle zu finden – bis er am Ende doch zwei komplette Strophen fertigbringt.
Barbara war nicht nur musikalisch eigenständig. Sie war auch schön, betörend und praktisch unerreichbar. Mit ihren scheinbar widersprüch- lichen Reizen wäre sie daher für viele Männer in ihrer Umgebung so etwas wie ein Fehltritt gewesen, und es herrscht noch immer beträcht- liche Unklarheit über die Frage, wie sie ihr Leben gelebt hat. Das Porträt
16 von Bernardo Strozzi (soweit bekannt, kein Verwandter) zeigt sie als
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3742.tif'/>
        <page><![CDATA[17
noch nicht Zwanzigjährige; sie stützt ihren rechten Arm auf ein musika- lisches Manuskript, hält in der linken eine Gambe samt Bogen, und die linke Brust ist nahezu entblösst. Die einfachste Erklärung wäre, dass sie – wie damals viele Musikerinnen – eine Kurtisane war; die reichliche Zurschaustellung nackten Fleisches könnte vielleicht aber auch auf die caritas romana anspielen, die »römische Wohltätigkeit«, die den Hungernden an ihrer Brust nährte. Bald nach der Entstehung des Bildes brachte Barbara Strozzi einen Sohn zur Welt. Der Vater war Giovanni Paolo Vidman, ein verheirateter Freund Giulio Strozzis, der sehr geach- tet war, obwohl sich der Verdacht hielt, Barbaras Schwangerschaft sei die Folge einer Vergewaltigung gewesen. Wie auch immer die Bezie- hung der beiden war: Barbara hatte mit Vidman mindestens noch zwei, womöglich sogar drei Kinder, und obwohl sie in seinem Testament nicht bedacht wurde, leistete Signora Vidman nach dem Tode ihres Gatten im Jahre 1648 eine Reihe stattlicher Zahlungen, um Barbaras Kinder auf mancherlei Art zu versorgen. In der komplexen Beziehungs- hierarchie, die vermutlich die Toleranz der Freigeister aus der Unterwelt des barocken Venedig reflektiert, dürfte Barbara Strozzi wohl eher eine Mätresse als eine Prostituierte gewesen sein, und zwar die Mätresse eines einzigen Mannes.
Barbara Strozzis Karriere verlief auch nach ihres Vaters und Vidmans Tod gedeihlich. Als sie dann jedoch 1677 mit achtundfünfzig Jahren starb, war sie in Padua – und allein. Die Erbstücke Giulios, die sie gehegt und gehütet hatte, um die Versorgung ihrer Söhne zu sichern, wurden, wie vorgesehen, weitergegeben und sorgfältig verwahrt; was an Barbaras eigener Habe blieb, galt als minderwertig und konnte verrotten – so auch ihr Nachlass an Manuskripten, Instrumenten und Poesie, der gewiss ebenso umfangreich wie der ihres Vaters war. Dass die Aus- wirkungen ihres Zaubers und ihrer Begabung schon so bald nach ihrem Tode zergingen, ist im Kontext und der Beschränktheit ihrer Zeit begreif- lich; sie sind aber auch ein Teil des Wunders, das uns antreibt, ihre Musik wiederzuentdecken und in diesem Prozess den musikalischen Kanon neu zu bewerten, den eine der lebhaftesten Perioden der Musik- geschichte hervorgebracht hat.
Caroline Gill, 2019 Übersetzung: Eckhardt van den Hoogen
￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3743.tif'/>
        <page><![CDATA[18
Emőke Baráth Sopran
Die ungarische Sopranistin Emőke Baráth studierte Klavier und Harfe, bevor sie im Alter von 18 Jahren ihre Ausbildung als Sänge- rin an der Franz Liszt Akademie in Budapest fortsetzte.
Ihre Karriere begann 2012, als sie die Rolle des Sesto in Händels Giulio Cesare unter der Leitung von Alan Curtis neben Marie- Nicole Lemieux, Karina Gauvin und Romina Basso sang. Wenig später debütierte sie auch beim Festival Lyrique d' Aix-en-Pro- vence in der Titelrolle der Elena von Cavalli unter der Leitung von Leonardo García Alarcón und erhielt einhelliges Lob von der Presse.
Seitdem hat sie ihre Karriere an den renommiertesten Orten fort- gesetzt und arbeitet mit berühmten Orchestern zusammen, sowohl spezialisierten als auch symphonischen.
Ihre nächsten Engagements umfassen Konzerte und Opernpro- duktionen in Innsbruck, am Théâtre des Champs Elysées in Paris, in der Philharmonie in Essen, in der Elbphilharmonie in Hamburg, im Theater an der Wien, Wigmore Hall in London.
Emőke Baráth ist exklusiv unter Vertrag beim Label Erato-Warner Classics.
Ihre erste Solo-CD «Voglio cantar», die im Januar 2019 veröffent- licht wurde, ist den Arien von Barbara Strozzi, Antonio Cesti und Francesco Cavalli gewidmet und hat sofort den «Timbre de Diamant» des prestigeträchtigen Opern-Magazin gewonnen.
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3744.tif'/>
        <page><![CDATA[www.il-pomodoro.ch
Ensemble
IL POMO D’ORO
Das Ensemble IL POMO D’ORO wurde im Jahr 2012 gegründet. Es zeichnet sich durch eine authentische, dynamische Interpretation von Opern und Instrumentalwerken aus Barock und Klassik aus. Die Musiker sind ausgewiesene Spezialisten und gehören zu den Besten ihres Fachs auf dem Gebiet der historischen Aufführungspraxis. Das Ensemble arbeitete bisher mit den Dirigenten Riccardo Minasi, Maxim Emelyany- chev, Stefano Montanari, George Petrou, Enrico Onofri und Francesco Corti zusammen. Die Konzertmeisterin Zefira Valova leitet das Orchester ebenfalls in Konzerten und Aufnahmen. Seit 2016 ist Maxim Emelyany- chev der Chefdirigent des Orchesters.
IL POMO D’ORO ist in zahlreichen bedeutenden Konzertsälen und bei Festivals in ganz Europa zu Gast. Mit dem Programm der 2016 entstan- denen und 2017 mit einem Echo Klassik ausgezeichneten Aufnahme mit Joyce DiDonato, In War and Peace, Leitung Maxim Emelyanychev, ist das Orchester weltweit auf Tournee.
Die Diskographie von IL POMO D'ORO umfasst mehrere Operngesamt- einspielungen, die mit einem Echo Klassik ausgezeichnet wurde, sowie Recitals mit den Countertenören Jakub Józef Orli]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3745.tif'/>
        <page><![CDATA[www.francescocorti.com
Francesco Corti Cembalo und Leitung
Francesco Corti wurde 1984 in Arezzo (Italien) in eine Musikerfami- lie hineingeboren. Er studierte Orgel in Perugia mit W. van de Pol, danach Cembalo in Genf mit A. Fedi und in Amsterdam mit Bob van Asperen. Im Jahr 2006 gewann er den ersten Preis beim Bach-Wett- bewerb in Leipzig und 2007 den zweiten Preis beim Alte Musik- Wettbewerb in Brügge.
Als Solist trat er in Rezitals und Konzerten in ganz Europa, in den USA, in Lateinamerika und in Neuseeland auf. Er wurde von nam- haften Festivals eingeladen, wie der Mozartwoche und den Salzbur- ger Festspielen, dem Bachfest Leipzig, dem Musikfest Bremen, dem Festival für Alte Musik Utrecht und dem Festival Radio France Montpellier.
Darüber hinaus arbeitet er mit renommierten Ensembles zusammen, wie dem Ensemble Zefiro (A. Bernardini), Harmonie Universelle (F. Deuter), Les Talens Lyriques (Chr. Rousset), Le Concert des Nations (J. Savall) Les Musiciens du Louvre (M. Minkowski), dem Bach Collegium Japan (M. Suzuki), mit denen er zahlreiche Konzertreisen unternommen und CDs eingespielt hat. Er gibt Meisterkurse in ganz Europa, Lateinamerika und in Asien.
Seit 2015 tritt er regelmässig als Gastdirigent von Les Musiciens du Louvre auf und seit 2018 ist er erster Gastdirigent von IL POMO D’ORO. Er ist eingeladen, B'Rock, die Nederlandse Bachvereniging und Holland Baroque zu dirigieren. Im Jahr 2020 wird er G. F. Händels Agrippina am Königlichen Theater in Drottningholm (Stockholm) dirigieren.
Seine Solo-Aufnahmen enthalten Werke von L. Couperin, Partiten von J. S. Bach, Sonaten von J. Haydn, die beiden Klavierquartette und das Klavierkonzert KV 488 von W. A. Mozart.
Demnächst erscheint auf CD der erste Teil mit Bachs Cembalo- konzerten und Händels Apollo e Dafne (mit IL POMO D’ORO) sowie eine Aufnahme mit Solowerken von J. S. Bach (Arcana).
Francesco Corti unterrichtet seit September 2016 als Professor für historische Tasteninstrumente und Generalbass an der Schola Cantorum Basiliensis / FHNW.
20
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3746.tif'/>
        <page><![CDATA[Hinweis auf
die nächsten K0nzerte
23. apr 20
Do _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
07. mai 20
Do _ 19.30 Uhr Peterskirche Basel
￼￼Freunde Alter Musik Basel
K5 _ 6er Abo (Karteninfo s. nächste Seite)
A Consort’s Monument
Der Höhepunkt des englischen Gambenconsorts
Ensemble L’ACHÉRON
François Joubert-Caillet _ Diskantgambe und Leitung
￼K6 _ 4er Abo (Karteninfo s. nächste Seite)
Swithun!
Ein Heiliger, drei Furien und tausend Wunder aus dem Winchester der Jahrtausendwende Ensemble DIALOGOS
Katarina Livljanic ́ _ Leitung
￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3747.tif'/>
        <page><![CDATA[￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
Karten
￼Freunde Alter Musik Basel
￼Karl und Luise Nicolai-Stiftung
￼Tel 061_206 99 96
Bider & Tanner, Ihr Kulturhaus in Basel
Am Bankenplatz _ Aeschenvorstadt 2 _ Basel Ticketshop Internet: www.biderundtanner.ch und an der Abendkasse
Geschäftsführung / Konzertmanagement Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli Leonhardsstrasse 6
Postfach _ CH-4009 Basel
Tel + 41_61_ 264 57 43
email info@famb.ch
www.famb.ch
Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>