<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Freunde alter Musik Basel</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2021-04'>Avril 2021</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_famb</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert
            <date when='20200120'>20/01/2020</date>
          </title>
          <series>Konzerte</series>
          <placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; 
            <link target='http://famb.ch/'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3780.tif'/>
        <date when='20200120'/>
        <name key='Fischer, Johann Caspar Ferdinand' type='person' role='cmp'>Fischer, Johann Caspar Ferdinand</name>
        <name key='Muffat, Georg' type='person' role='cmp'>Muffat, Georg</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Ensemble El gran teatro del mundo' type='person' role='int'>Ensemble El gran teatro del mundo</name>
        <name key='Ormond, Coline' type='person' role='int'>Ormond, Coline</name>
        <name key='Hamberger, Lukas' type='person' role='int'>Hamberger, Lukas</name>
        <name key='Bartz, Johanna' type='person' role='int'>Bartz, Johanna</name>
        <name key='Jorde Hompanera, Miriam' type='person' role='int'>Jorde Hompanera, Miriam</name>
        <name key='Hurtado Gosalvez, Bruno' type='person' role='int'>Hurtado Gosalvez, Bruno</name>
        <name key='Nordberg, Jonas' type='person' role='int'>Nordberg, Jonas</name>
        <name key='Caballero Pérez, Julio' type='person' role='int'>Caballero Pérez, Julio</name>
        <title>Konzerte</title>
        <placeName key='Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie'/>
        <name key='Concert' type='series'/>
        <page><![CDATA[Die Lullisten
￼￼￼10. jan 2020
Fr _ 19.30 Uhr Musik-Akademie Basel _ Grosser Saal
Der französische Stil im Deutschland des ausgehenden 17. Jahrhunderts
Johann Caspar Ferdinand Fischer, Georg Muffat, Georg Philipp Telemann
Ensemble
EL GRAN
TEATRO
DEL MUNDO
Coline Ormond / Lukas Hamberger _ Violine Johanna Bartz _ Traversflöte
Miriam Jorde Hompanera _ Oboe
Bruno Hurtado Gonsalvez _ Basse de violon
Jonas Nordberg _ Theorbe
Julio Caballero Pérez _ Cembalo und Leitung
2
￼￼Eintritt frei / Kollekte
Freunde Alter Musik Basel
Sonderkonzert Nr _
￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3781.tif'/>
        <page><![CDATA[«Die Kriegerische Waffen und ihre Ursachen seyn ferne von mir; Die Noten, die Seiten, die liebliche Music-Thonen geben mir meine Verrichtungen, und da ich die Französische Art der Teutschen und Welschen einmenge, keinen Krieg anstiffte, sondern vielleicht derer Völker erwünschter Zusammenstimmung, dem lieben Frieden etwann vorspiele».
aus Georg Muffats Widmung seines ersten Suitenbandes (Florilegium Primum, Augsburg 1695) an Johann Philipp von Lamberg, Bischof von Passau
Der Name unseres Programms «Die Lullisten» ist ebenfalls ein Zitat von Georg Muffat, entnommen aus seinem Vorwort zum Florilegium Secundum. Dieser Text bietet nicht nur wertvolle Hinweise für die Aufführung der Musik des Komponisten selbst, sondern stellt auch eine wesentliche Quelle zur Aufführungspraxis von französischer Musik zu dessen Lebzeit dar. Besonders interessant daran ist, dass Muffat den Text an Musiker richtet, die selbst keinen direkten Kontakt zum französischen Stil hatten, also im Grunde genommen wie jeder Musiker heute.
Am Ende des 17. Jahrhunderts hatte der Kult um den «Sonnenkönig» Ludwig XIV. seinen Höhepunkt erreicht, und die kulturelle Einflussnahme über die Grenzen Frankreichs hinaus, besonders in den deutschen Staaten, nahm nun an Intensität zu. Jeder moderne Hof zur damaligen Zeit wollte möglichst viele Elemente der kulturellen Supermacht im Westen nachahmen, so beispielsweise in der Architektur, der Sprache oder in der höfischen Etikette. Die «Lullisten» – also die Anhänger Jean-Baptiste Lully, des Hof- kapellmeisters Ludwigs XIV. – sind der Spiegel dieses Phänomens auf musi- kalischer Ebene. Unser Programm möchte zeigen, wie unterschiedlich sich der französische Stil im Heiligen Römischen Reich verbreitete. Komponisten wie J. S. Kusser, J. Ph. Erlebach, J.C. F. Fischer, oder G. P. Telemann, eigneten sich die französischen Elemente zwar weitgehend an, doch konnten oder wollten sie diese nicht vollständig trennen von den Errungenschaften der Musikkultur im deutschsprachigen Raum, die ihrerseits bereits Elemente des italienischen Stils aufgenommen hatte. Muffat selbst hatte in seinem frühen Druck «Armonico tributo», der eigentlich auf dem Einfluss der Concerti grossi von A. Corelli beruht, bereits Eigenes, Italienisches und ein wenig französische Tanzkultur vereint. Damit war der Weg zu den «goûts réunis» oder dem «vermischten Geschmack» bereitet, wie er für die deutsch- sprachigen Komponisten um und nach 1700 gerne in Anspruch genommen wird. In Muffats Suite «Nobilis Juventus» wird dies sogar Programm, wie die regional differenzierten Titel der Sätze ausdrücken.
Gleichzeitig stellt das vorliegende Programm einen weiteren Schritt in unserer Forschungsarbeit der letzten Jahre dar, in der wir uns den sogenann- ten «partitions réduites» gewidmet haben, also historischen Kammermusik- fassungen von Orchestermusik. Der französische Stil der Stücke macht sie besonders geeignet für solche Reduktionen: In Musik, die sich hauptsächlich an der Melodie orientiert, bedeutet das Ersetzen der Mittelstimmen durch eine reiche Basso continuo-Aussetzung keinesfalls einen Verlust in der Substanz. Diese Reduktion erlaubt uns die subtilen Ausdrucksmittel, die normalerweise einem Kammermusikensemble vorbehalten sind, zu nutzen und gleichzeitig die reichen Orchesterfarben durch Verdopplung der Melodiestimme mit unterschiedlichen Instrumenten nicht zu verlie- ren. Zudem waren die reduzierten Besetzungen – wiederum beschrieben bei Muffat – ein willkommenes Mittel für kleinere Höfe, die nur über wenige spezialisierte Musiker verfügten, Werke im französischen Stil dennoch aufzu- führen. So entstand aus musikalischer Notwendigkeit ein neues klangliches Erscheinungsbild.
Das Konzert wird von Schweizer Radio SRF 2 Kultur aufgezeichnet und am Sonntag, 9. Februar 2020, 16:03-17:30 Uhr in der Sendung „Im Konzertsaal” ausgestrahlt.
Programmnotizen
￼￼￼￼￼￼￼
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3782.tif'/>
        <page><![CDATA[Johann Caspar Ferdinand Fischer
(1656-1746)
Georg Muffat
(1653-1704)
Programm
Suite I in C-Dur
aus: Le Journal du printemps, Augsburg 1695
Ouverture
Marche
Air des combattans Rigaudon
Menuet
Chaconne
Erste Partie aus dem D:
Nobilis Juventus
aus: Florilegium Secundum, Passau 1698 Ouverture
Entrée des Espagnols
Air pour des Hollandois
Gigue pour des Anglois
Gavotte pour des Italiens
Menuet I et II pour des François
Sonata II in g-Moll
aus: Armonico Tributo, cioè sonate comodissime a pocchi, ò a molti stromenti, Augsburg 1682 Grave
Allegro
Grave
Forte e allegro-Grave Aria
Grave
Sarabanda
Grave
Borea
Suite Es-Dur TWV 55:Es4 Ouverture
Entrée
Menuet I et II
Loure
Gigue
Bourrée I et II Polonoise
Aria
Passepied I et II
￼￼Georg Muffat
￼Georg Philipp Telemann
(1681-1767)
￼Das Konzert dauert ca. 1 Std. 15 Min.
]]></page>
        <pb facs='CH_Bm_prg/pyr_CH_BM_prg-3783.tif'/>
        <page><![CDATA[Gestaltung: www.dagmarpuzberg.de
EL GRAN TEATRO DEL MUNDO
Das Ensemble El Gran Teatro del Mundo ist ein Barockensemble, das sich in kammermusikalischer Besetzung der Musik des 17. und 18. Jahrhunderts wid- met. Benannt nach dem berühmten gleichnamigen Mysterienspiel des spanischen Dichters Pedro Calderón de la Barca von 1655, repräsentiert die Idee des Auftre- tens einzelner Protagonisten, die repräsentativ für die existentiellen menschlichen Zustände im grossen Weltentheater, dem theatrum mundi, stehen, gleichsam das ästhetische Konzept des Ensembles: Vereint unter einer gemeinsamen künst- lerischen Idee, stellen die Persönlichkeiten der einzelnen Musiker die vielgestal- tigen Affekte der Musik dar und kreieren mittels der stückimmanenten Rhetorik eine dynamische und dramatische Aufführung.
El Gran Teatro del Mundo ist in Basel beheimatet und spielte bereits Konzerte in ganz Europa, z. B. beim Festival Oude Muziek Utrecht (NL), den Festtagen Alter Musik Basel (CH), der Reihe «Alte Musik Live» im Musikinstrumentenmuseum Berlin (DE), Musica Antica Urbino (IT), Centro Botìn Santander (ES), Alba Nova Festival (BE), Festival d’Ambronay (FR) oder dem Early Music Festival Riga (LVA). 2017 wurde das Ensemble als «Promising Young Ensemble» für die International Young Artists Presentation (IYAP) des Laus Poliphoniae Festivals in Antwerpen aus- gewählt und hat den Preis für die beste Interpretation spanischer Musik beim Internationalen Antón García Abril-Wettbewerb in Baza (ES) gewonnen. Für 2018 wurde El Gran Teatro del Mundo in die Eeemerging-Förderung (Emerging European Ensembles) im Rahmen des Creative Europe-Programmes zur Förderung von jungen Ensembles für Alte Musik ausgewählt. Das Ensemble ist Preisträger des Cambridge Preises des York Early Music Young Artists Competition 2019.
www.elteatrodelmundo.com
￼￼Mit Dank für die freundliche Unterstützung
in Zusammenarbeit mit
Freunde Alter Musik Basel
￼Karl und Luise Nicolai-Stiftung
￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼￼Geschäftsführung / Konzertmanagement
Freunde Alter Musik Basel / Claudia Schärli
Leonhardsstr. 6 _ Pf _ CH-4009 Basel / Tel + 41_61_ 264 57 43 Email info@famb.ch _ www.famb.ch
￼￼
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>