<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Récital donné au profit de la Caisse de secours des élèves du Conservatoire par Joseph Turckzynski 
            <date when='19360122'>22 janvier 1936</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0151.tif'/>
        <date when='19360122'/>
        <name key='Turczyński, Józef' type='person' role='int'>Turczynski, Joseph</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='var'>Busoni</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title>Récital donné au profit de la Caisse de secours des élèves du Conservatoire par Joseph Turckzynski</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUS
         SALLE DES CONCERTS
<3* .<#7
MERCREDI 22 JANVIER 1936, à 20 h. 30>/Sern^
EÉCITAL
                         donné au profit de la
     Caisse de secours des élèves du Conseivaioize
                                  par
Joseph TURCZYNSKI
                            Pianisie
        Professeur au Conservatoire de Varsovie
       PROGRAMME:
I.	a) Bach-Busoni ... Chaconne
   b) F. Schubert____ Sonate op. 120 en la majeur
II.	I.-J. Paderewski .. Sonate op. 21 en mi bémol mineur
III. Fr. Chopin....... a) Ballade op. 47 en la bémol
b)	Trois mazurkas
  c)	Deux valses
                       d)	Nocturne op. 27 en la bémol
                        e)	Scherzo op. 39 en ui dièse mineur
             Piano de concert de la maison Fœtisch.
       Prix des places: Numérotées, Fr. 3.- ; Entrées, Fr. 2. — .
    Moitié prix pour les professeurs et les élèves du Conservatoire.
Location à l'Agence de Concerts Fœtisch, Caroline 5, et le soir à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La sonate en mi bémol mineur
Extrait de l'ouvrage : Ï.-J. Paderewski, Esquisse de sa vie et de
son œuvre, par Henryk Opienski. Edition Spes, Lausanne.
   « Il semble que l'on n'ait pas fait encore à la Sonate pour piano la place à laquelle elle a droit dans la littérature de la musique de chambre : c'est l'œuvre d'un poète qui souffre jusque dans les profondeurs de son âme, toujours en quête d'un idéal plus haut, en même temps que l'œuvre d'un musicien, maître de son métier, qui cherche toujours à pousser plus avant la perfection des moyens techniques d'expression, sans vouloir rester enlisé dans les sentiers battus, Le style de cette Sonate, sans sortir des formes classiques, est bien un style propre à l'auteur, et portant déjà la marque d'une évolution constante de sa pensée ainsi que de son langage musical. Ici, sa pensée est surtout dramatique : son premier motif, avec ses larges blanches en octaves, évoque la lourde démarche de quelque géant, un géant qui aurait appris des tziganes (qui sait ? de Manru lui-même) l'usage mélodique de la « seconde augmentée » ; le second thème, contrastant avec le premier par la sérénité mélancolique de sa ligne mélodique empreinte d'une grâce éminemment féminine, appartient aux plus belles inspirations de Paderewski. Ainsi que dans les meilleurs modèles du maître de Bonn, le développement est fondé sur cet antagonisme entre l'idée féminine et la puissante empreinte du thème masculin, qui finit par l'emporter, au terme d'une lutte dramatique. Dans la pièce lente, la pensée dramatique reparaîtra, lorsqu'à la fin d'un Andante plein d'une sublime sérénité, un motif grave formulé avec force retentira comme un appel fatal. Le Final au contraire contraste avec les deux autres pièces par sa fougue orageuse : mais cette violence n'a rien du désordre, car la partie principale de ce Final n'est autre qu'une fugue, dont la disposition est assez spéciale. Elle est écrite en réalité à deux voix, mais au début, chacune de ces deux voix est doublée en sixtes, ce qui donne à l'ensemble une sonorité de quatre voix : c'est là, croyons-nous, un procédé assez nouveau, aussi favorable au point de vue pianistique qu'il est intéressant au point de vue technique. »]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>