<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Le XIIIme siècle musical italien: Cycle de conférences-auditions musicales <date when="19390224">24 février 1939</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0190.tif"/>
<date when="19390224"/>
<name key="Marcello, Benedetto" type="person" role="cmp">Marcello, Benedetto</name>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Boccherini, Luigi" type="person" role="cmp">Boccherini, Luigi</name>
<name key="Nardini, Pietro" type="person" role="cmp">Nardini, Pietro</name>
<name key="Appia, Edmond" type="person" role="int">Appia, Ed.</name>
<name key="Burger, Paul" type="person" role="int">Burger, P.</name>
<name key="Gschwend, Irène" type="person" role="int">Gschwend, I.</name>
<name key="Sammartini, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Sammartini, Giovan-Battista</name>
<name key="Demachi, Giuseppe" type="person" role="cmp">Demachi, Giuseppe</name>
<name key="Sacchini, Antonio" type="person" role="cmp">Sacchini, Antonio-Maria Gasparo</name>
<name key="Platti, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Platti, Giovanni</name>
<name key="Galuppi, Baldassare" type="person" role="cmp">Galuppi, Baldassare</name>
<name key="Orchestre du Conservatoire de Lausanne" type="person" role="int">Orchestre du Conservatoire</name>
<name key="Alberti, Domenico" type="person" role="cmp">Alberti, Domenico</name>
<name key="Rutini, Giovanni Maria" type="person" role="cmp">Rutini, Giovanni Maria</name>
<name key="Vento, Mattia" type="person" role="cmp">Vento, Mattia</name>
<name key="Cambini, Giuseppe Maria" type="person" role="cmp">Cambini, Giovanni Giuseppe</name>
<name key="Le Quatuor de Lausanne" type="person" role="int">Le Quatuor de Lausanne</name>
<name key="Ruedlinger" type="person" role="int">Ruedlinger</name>
<name key="Baud" type="person" role="int">Baud</name>
<name key="Dumur, Rose" type="person" role="int">Dumur, Rose</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Platti, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Platti, Giovanni</name>
<name key="Borghi, Luigi" type="person" role="cmp">Borghi, Luigi</name>
<name key="Deblue" type="person" role="int">Deblue</name>
<name key="Fahrny, Roger" type="person" role="int">Fahrny, Roger</name>
<name key="Dennes" type="person" role="int">Dennes</name>
<name key="Torrefranca, Fausto" type="person" role="var">Torrefranca, Fausto</name>
<name key="Istituto Italiano di Cultura, Lausanne" type="person" role="var">Istituto Italiano di Cultura, Lausanne</name>
<title>Le XIIIme siècle musical italien: Cycle de conférences-auditions musicales</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Jj^sr^c
LSTITUTO ITALIANO DI CULTURAfsUüSIIHI££
LAUSANNE
                                                                                                         '’Vv.
Le XVIII ^Siècle JVLusical Italien
Cycle Je conférences-auditions musicales données avec la bienveillante collaboration du
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE DE LAUSANNE
et avec le précieux concours du .Maestro
Fausto TORREFRANCA
Pr ofesseur d Itistoire de la musique h l’Université Royale de Aiilan
et de
MIIe Irène Gschwend, claveciniste ; M. Edmond Appia, violoniste ; M.. Paul Burger, violoncelliste ; du Quatuor de Lausanne et de
                   1	Orcliestre du Conservatoire.
A la grande	salle du Conservatoire, rue du Midi, 6
le vendredi 24 février 1939, à 20 h. 30 : La Sonate pour violon et violoncelle
le mardi 7 mars	» > La Symphonie
    * 21 mars	» » La Sonate pour clavecin I
    » 18 avril	> > La Sonate pour clavecin 11
   » 2 mai	» » Le Quatuor
   > 16 mal	> > Le Concerto
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Fausto T orre £
orreiranca
    L’illustre conférencier est une des grandes figures actuelles de la science musicale italienne. Après avoir enseigné au Conservatoire de JVtusique de Milan et à PUniversité catholique de cette ville, Fausto Torrefranca est titulaire de la cha ire d hi stoire de la musique à l’Université Royale de la capitale lombarde.
 Il	est le distingué président de la Société internationale de M.usique sacrée contemporaine.
    Son activité s’étend également à de nombreux travaux musicaux où 1 on remarque en particulier l’étude sur: „La vie musicale de l’esprit”, ,,Puccini et l’opéra international” et ,,Les origines italiennes du romantisme mu-
 • 1” sical .
    Le Maestro Torrefranca est 1 hahile trans-cripteur de plusieurs œuvres anciennes qui figureront au programme de nos auditions.
    Nul doute que ce cycle de conférences, données sous 1 égide d une telle personnalité, soit un événement marquant de la vie musicale de notre ville.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿INTRODUCTION
    Il y a trente ans, lors de ma première jeunesse, la musique instrumentale du XVIIIme siècle se résumait — pour le grand public — en cinq noms importants : Hândel, Bach, Haydn, Mozart et Beethoven. Quant à l’Italie, on croyait qu’elle était toute — ou presque — dans « l’opera buffa e séria» et que son glorieux Théâtre musical n’était qu’un somptueux décor cachant, au monde entier, une décadence que rien n’avait pu arrêter.
   On trouvait que Vivaldi, Tartini, Dominique Scarlatti et, jusqu’à un certain point, Clementi, étaient, à peu près, tout ce que l’Italie avait produit de mieux, comme par hasard, dans le domaine de la musique instrumentale. Mais Vivaldi était encore assez mal connu, Scarlatti fils n’était qu’un solitaire — un grand petit génie égaré — et Clementi ayant été jugé par Mozart un charlatan, on était bouleversé par l’impression déconcertante causée par un jugement si redoutable et qu’on pouvait bien croire sans appel. Pour ce qui concerne Tartini, on l’appréciait par tradition mais, disons-le tout de suite, on le prisait d’une manière excessive, qui dépassait ses vrais mérites. N’avait-il pas été appelé, de son vivant, le «maestro delle Nazioni» (le maître des nations)?
   Et lorsque la science étrangère, après une gestation riche en émotions, réussit à enfanter à nouveau les figures historiques, jadis presque momifiées de Philippe Emmanuel Bach, prétendu créateur de la Sonate moderne, et de Johann]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0193.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Wengel Anton Stamitz, père de l’orchestre et par conséquent de la Symphonie moderne, le coup de grâce à la décadence italienne avait été lâché — paraissait-il — de la manière la plus redoutable et décisive. L’Italie — tout le monde le sait désormais — avait encore de bien graves problèmes à résoudre : ceux de son avenir politique, social, international et, si l’on excepte certains champs traditionnels, tels que l’histoire littéraire, l’histoire de l’art, l’archéologie et l’histoire du «Risorgimento», elle témoignait très peu d’intérêt pour les sciences historiques et, surtout, n’était pas trop portée à accueillir une science bien nouvelle, telle que la Mvsikviissenschajt.
    Mais l’école allemande, en faisant revivre les figures de Ph. E. Bach et de J. W. A. Stamitz, nous avait donné, sans le vouloir, sans presque le savoir, une indication d’une portée bien plus vaste que celle de la prétendue solution d’un problème historique par trop compliqué et qui ne pouvait être circonscrit dans l’œuvre de deux musiciens. Elle nous révélait, en somme, que les grandes révolutions artistiques sont presque toujours l’œuvre d’artistes d’une valeur apparemment secondaire et que l’éclosion des grands génies synthétiques efface, bien souvent, cette œuvre d’une manière qui peut parfois apparaître définitive. Et bien, c’est ce que nous avons tâché de faire : nous avons interrogé les humbles, les méconnus, les oubliés. Et ces «poetae minores» bien souvent se sont révélés artistes de premier ordre ou, du moins, de premier plan.
    Et voici qu’une heureuse initiative de «l’Istituto Ita-liano di Cultura» de Lausanne nous offre, aujourd’hui, la manière de dessiner — bien entendu tout en raccourci — une perspective sommaire mais, je l’espère, suffisamment claire et assez pittoresque — une vue d’ensemble, en somme — de la musique instrumentale italienne au XVIIImc siècle. En effet, exception faite pour les trois quatuors de Boccherini et de Cambini, je me bornerai à reconstruire]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0194.tif"/>
<page><![CDATA[﻿cinquante ans de musique, depuis 1720 jusqu’à 1770; mais c’est justement en ce demi-siècle que les problèmes les plus importants de la forme et du style ont été posés et résolus, on le verra, par les musiciens d’Italie, bien plus que par les autres. On s’apercevra bien vite qu’il est absurde de donner peu d’importance, ainsi qu’on l’a fait jusqu’à présent, à un symphoniste tel que Jean-Baptiste Sammartini qui est né 17 ans avant Stamitz ; 32 ans avant Haydn, 56 ans avant Mozart. Et bien entendu, sa musique est loin d’intéresser les seuls spécialistes, elle n’a rien moins qu’une valeur historique, elle est bien vivante et bien capable de nous émouvoir. Ce Milanais qui donne l’essor à une école qui nait et meurt avec lui, est un primitif de la symphonie et il a les mêmes mérites qu’un peintre de l’école siennoise vis-à-vis des Coreggios ou des Raphaëls allemands. On aurait grand tort d’appeler encore Luigi Boccherini «la femme de Haydn» car nous avons ignoré, jusqu’à présent, le côté viril, riche et profond de son art, surtout dans le domaine du quatuor pour instruments à archets. Et aussi faut-il s’habituer, dorénavant, à reconnaitre qu’un musicien tel que Giovanni Giuseppe Cambini a le droit de marcher sur le même rang que Haydn, Mozart et Beethoven, en tant que compositeur de quatuors ; et que le cembaliste, violoncelliste, violoniste et joueur de hautbois Jean Platti, musicien romantique avant la lettre, n’a rien à envier à un Vivaldi et le dépasse même dans la construction de ses «Finali», pleins de verve et d’émotions.
    Cela n’ira pas sans contrastes, j’en suis convaincu d’avance, car si parfois on s’est accordé à reconnaître aux italiens le mérite d’avoir — ainsi qu’on le disait — «inventé les formes» de la musique instrumentale, on leur a nié presque toujours la faculté de les développer, de les agrandir, de les rendre plus riches et plus nobles tout en reconnaissant à ces aimables « Südlânder» une inépuisable richesse d’invention unie à une grande souplesse de conduite et à]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0195.tif"/>
<page><![CDATA[﻿une expression très sûre, à la fois harmonieuse et profonde, des sentiments contemplatifs et, jusqu’à un certain point aussi, passionnés.
    Mais le cinquième concert vous démontrera, en plein, que les italiens ont été capables, eux aussi, de «briser» la forme-Sonate dans le domaine le plus profond et le plus intense à la fois, celui du quatuor, et il est regrettable que cette démonstration ne puisse être faite qu’en raccourci ainsi que les autres.
    Les italiens — voilà la thèse que mes découvertes et mes études ont le but de documenter et d’illustrer — ont été les premiers romantiques, sans attendre la fin du siècle. Ils étaient déjà romantiques en 1720 : Vivaldi, Platti, même Galuppi et Dominique Alberti sont des romantiques ou, si on le préfère, des pré-romantiques. Les plus grands romantiques étrangers se sont formés à leur école.
     J’ai fouillé, depuis trente ans, un peu partout, m’étant proposé de dénicher toutes les compositions pré-romantiques italiennes que le hasard ou le goût des amateurs et des artistes a éparpillées aux quatre coins de l’Europe. Je me suis attaché, surtout, à retrouver les belles sonates pour cembalo, les plus pétillantes symphonies, les quatuors les plus passionnés, les concertos inédits les plus avancés. C’est seulement dans le champ de la musique pour violon et pour violoncelle que j’ai renoncé à présenter des œuvres inconnues.
    M’étant engagé, depuis une dizaine d’années, dans la pénible reconstruction d’un autre siècle, le XVme, qui ne nous a laissé — du côté italien — que des débris méconnaissables, j’ai dû interrompre la révision que j’étais en train de faire dans ce domaine de la littérature pour instruments à archets, solistes.
    Cette littérature — qui pourtant a été jusqu’à présent la seule suffisamment connue — nous pose des problèmes dont l’importance serait bien difficile à exagérer et qu’au-
4
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0196.tif"/>
<page><![CDATA[﻿jourd’hui seulement on est en état de formuler avec une certaine exactitude.
    Car, si l’on compare cette littérature aux riches et variés produits des cembalistes italiens qui — vous le verrez — ont été les plus grands innovateurs du second tiers du siècle, depuis 1730 jusqu’à 1765, elle se révèle comme pétrie d’éléments traditionnels plutôt que de brusqueries révolutionnaires et, par cela même, mieux disposée aux doux marivaudages, aux légers pétillements mousseux, aux langoureux abandons de chant, plutôt qu’à l’expression d’un puissant dynamisme dramatique.
    Et c’est précisément ce dynamisme dramatique qui a été le ressort, la cause, la source du romantisme musical : atteignant son expression la plus complète dans le contraste des thèmes, dans la complexité des développements, dans la richesse des épisodes, dans la couleur particulière de l’harmonie. Ce dynamisme a été, ainsi qu’il était naturel, le produit le plus raffiné de l’opéra, de cet opéra qu’on peut bien dire domaine presque exclusif de l’Italie dans les deux siècles qui précèdent le XVIII*"'.
     Voilà ce qui était bien difficile à croire — c’est la pensée qui a surgi la première dans mon esprit, il y a trente ans — que les italiens auraient été les seuls qui n’avaient pas su exploiter leur longue et souveraine expérience dramatique dans le but de rendre plus vivante, plus émouvante et énergique leur musique instrumentale.
    Les écoles étrangères croyaient bien que c’était cela. Depuis l’âge de Vivaldi jusqu’à la troisième manière de Beethoven, les italiens n’auraient rien produit de décisif, tandis qu’en Allemagne l’intéressante période dite de 1 ’Emp-findsamkeii — de la sensibilité et presque de la sensiblerie — nous aurait donné, du moins, Philippe Emmanuel Bach.
     Intéressante période, avons-nous dit, en toute conscience car Mozart et Haydn ont même subi, aux environs de 1772, une crise romantique, tous les deux presque en même temps,
5
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0197.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ce qui ne peut pas être expliqué par la seule production du Bach de Berlin.
     Il fallait chercher la source unique et lointaine de cette crise romantique par laquelle Mozart, selon sa nature qui débordait de jeunesse, mais mûrissait avec une extrême rapidité, s’est trouvé être le contemporain de celui qu’il aurait pu appeler son père, de ce Haydn qu’il allait bien vite dépasser.
    Je découvrai alors les Sonates de Giovanni Platti, un musicien vénitien probablement bergamasque, duquel on peut dire avec certitude, qu’en 1725, il était déjà un artiste mûr. Néanmoins il allait être estimé en Allemagne bien après sa mort qui survint en 1762.
    Il subit, dans son esprit, la même crise que Beethoven, luttant pour la liberté de l’expression contre la tradition de la forme et il réussit à atteindre des résultats du même ordre et, pour son temps, de la même grandeur. Et si les généraux de Napoléon ont transporté en France et vendu comme vieux papier les mille symphonies que Jean-Baptiste Sammartini est censé avoir composées dans sa vie, il suffit des quelques dizaines qui nous restent pour comprendre que cette liberté de l’expression va mener les italiens très loin. Avec Platti et Galuppi, mais surtout avec Sammartini, ils vont créer et pratiquer un style — dans les allégros surtout — qu’il faut bien appeler de l’impressionnisme rythmique, si l’on veut se donner une raison de ses traits les pins singuliers.
    Mais cet impressionnisme agrémenté des plus jolies formules rythmiques et des plus expressifs soubresauts du sentiment qu’on ait jamais essayé, jusqu’alors, de rendre en musique, est tout imprégné, quand même, de drama-tisme.
    On peut donc le définir comme un impressionnisme rythmique et dramatique à la fois : règne de l’imprévu par excellence.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0198.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     La liberté et la multiplicité des formes est bien grande et d’autant plus remarquable qu’il s’agit de pièces d’une ampleur, en général, assez restreinte. On voit se greffer l’une sur l’autre, dans un espace parfois minime, un nombre infini de petites et fraîches formules rythmiques, de jolis riens qui évoluent et tourbillonnent : minuscules insectes dorés et émaillés, luisant des fines perles d’une légère pluie d’été. Aucun de ces musiciens ne porte jamais, ne fût-ce qu’un instant, la défroque du pédant. Ils n’amplifient jamais pour des raisons purement rhétoriques, ils ne déguisent la sécheresse de leurs motifs par la fréquence des modulations ou par l’acharnement des redites. Ces musiciens sont ivres de mouvement, et d’un mouvement qui gagne en intensité ce qu’il consent de perdre en ampleur.
     Ils sont aussi bien prêts à oublier la danse ou, tout au moins, à transformer en quelque chose d’émouvant et surtout de « chantant» les gambades des figures ou la sévère géométrie des sarabandes.
     Et si la douceur voluptueusement cadencée des Menuets les hante, voilà qu’ils réussissent à l’enjoliver jusqu’à effleurer la grâce humoristique du scherzo comme Sammartini, ou à l’assombrir jusqu’à lui donner une couleur qui est déjà beethovenienne comme Platti. Et cela sans lui faire rien perdre de la netteté et de l’entrain de son rythme.
     Tout cela est bien dans l’ordre naturel du développement artistique tel que nous pouvons l’observer aux époques les plus décisives de l’histoire de la musique. Car les nouveautés, les hardiesses et parfois même les jongleries techniques trouvent leur terrain d’élite dans les formes brèves,
; dans les formes où ils peuvent être lancés comme une semence au vent de l’improvisation et tomber sur le terrain sans trop s’éparpiller.
     Il	va sans dire que les compositeurs italiens de cette école de l’impressionnisme rythmique — qui est vénitienne et lombarde mais non napolitaine — tout en étant de fins]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0199.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ contrapuntistes sont, au fond, des anti-contrapuntistes. Leur expression est foncièrement lyrique : c’est pour cela que je renonce à vous présenter ce grand cembaliste — d’ailleurs bien connu de tous les amateurs avertis — dont les petites Sonates se tissent de menus contrepoints et que je voudrais bien appeler le contrapuntiste du caprice et de l’imprévu, Dominique Scarlatti. Il n’aurait pu ne pas être napolitain car l’école napolitaine est toute absorbée par le contrepoint — voyez Durante — ou charmée par le Théâtre musical sérieux et bouffe.
    Et tout en cherchant de rajeunir, tous les dix ans, une tradition qui depuis 1750 n’a pas de grands mots à nous dire, elle ne fait que rester à côté du vrai mouvement de l’art. Et les applaudissements de tous les publics d’Europe n’est au fond qu’une duperie, sans que personne s’en doute, car, vous le savez, le public aime, en général, ce qu’il connaît déjà. Et c’est toujours grand dommage pour le progrès de l’art.
    Mon intention est donc de dérouler, dans l’aimable forêt de notre musique instrumentale, un fil conducteur qui puisse vous mener, le plus directement possible de Vivaldi à Beethoven.
    La ligne que ce fil va suivre monte toujours jusqu’à un certain point où elle subit une dépression soudaine. Il faut faire un long détour pour la retrouver ou s’arranger à lancer notre fil au-dessus d’un abîme qui d’ailleurs n’a rien d’effroyable, qui est, au contraire, tout tapissé de mousse et de fleurs et rempli de soleil.
    Il	correspond à une courte période de l'jbo à 1768, à peu près, dans laquelle on voit surgir la réaction du doux, du joli, du mièvre, du début contre l’énergie, la droiture, la liberté, la passion du style pré-romantique,
    C’est le règne du rococo, de ce rococo qu’on croyait répandu dans tout le siècle, au moins depuis 1725 ; ce qui n’est nullement vrai. Ce n’est pas notre XVIIImc siècle, mais]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0200.tif"/>
<page><![CDATA[﻿c’est bien le XVIIIme siècle de la tradition, bien perruqué, poudré, en talons rouges et petite épée. Vous pourrez l’admirer dans les violonistes du premier concert, dans la Sonate pour violoncelle de Boccherini, mais aussi dans la petite symphonie de Sacchini, dans l’Andantino e grazioso de la IIIme Symphonie de Sammartini, dans certaines pièces de Galuppi et surtout dans celles de Rutini et de Vento. Mais le vrai modèle accompli de ce style, vous le trouverez dans l’admirable Concerto pour violon de Luigi Borghi dont le large flot mélodique triomphe d’un redoutable danger: la pauvreté voulue des modulations. C’est bien avec la Symphonie de Sacchini, le style que Mozart allait chercher en Italie pour le développer ensuite à sa manière.
    Appelons donc ce Concerto un Concerto pré-mozartien en l’honneur du grand maître de Salzbourg. Car c’est, en eflet, du vrai Mozart avant la lettre. Mais après cette longue parenthèse, voici un second pré-romantisme qui va éclore avec l’impétuosité d’un sentiment qu’on a trop longtemps comprimé et flétri. Le Concert du quatuor va vous en donner l’idée la plus favorable.
    Voici la première fois qu’on présente à un public une série de cinq quatuors italiens. Galuppi a un retour de conscience, après s’être abandonné à la volupté du plus délicat ro-coco, Sacchini y donne encore l’essor au style mozartien avant de devenir — au moins dans la musique de Théâtre — un gluckiste convaincu (mais Gluck n’avait-il pas été l’élève et même le plagiaire de Jean-Baptiste Sammartini?), Boccherini nous offre un quatuor composé pour son plaisir et non plus pour gagner péniblement son pain et Cambini est heureux d’être enfin, après plus d’un siècle d’attente, la grande révélation d’un Concert de quatuors.
    Cambini, qui n’a pas composé moins de deux cent quatuors et presque autant de quintettes, sans compter les Sonates, les duos, les «quatuors d’airs connus», les trios,
9
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0201.tif"/>
<page><![CDATA[﻿les divertissements, etc., dépasse tous ses contemporains,
—	les Sacchini, les Boccherini, les Nardini et autres, et même les deux premiers Saints-Pères du quatuor, Haydn et Mozart — par sa grande liberté formelle et jouit d’une richesse d’invention et d’une adresse technique (qui sait cacher son savoir) vraiment étonnantes.
    Le XVIIImc siècle possède, en lui, son «poète maudit» mais un poète qui trop souvent a dû écrire pour manger son pain et pour goûter son absinthe, d’où les jugements pleins de mépris ou de malencontreuse suffisance qu’on avait formulés sur lui et qui l’avaient tué mieux que ses tristes boissons. Il sait se poser et résoudre des problèmes dont les autres se doutent à peine. Beethoven lui-même, dans sa grandeur de génie synthétique et tout puissant, lui doit quelque reconnaissance ; ce qui suffirait bien à la gloire de notre musicien.
    Ce n’est qu’après Cambini que la musique instrumentale italienne va s’éteindre. Viotti, Cherubini et Boccherini dépassent ce siècle si riche en révolution mais c’est comme par hasard. Cambini est, selon moi, la figure centrale de cette fin de siècle.
    Et après Cambini, après ce poète maudit plein de génie et terrassé par le malheur, on pourra mieux comprendre le phénomène ultra-romantique de Paganini : fantôme qui, jusqu’à présent, paraissait surgir du vide, prétendue apparition satanique qui s’explique bien par une longue série de virtuoses, de passionnés, de malheureux émigrés qui ont chanté en terre étrangère les douleurs des hommes qui soufrent d’un double exil : celui du ciel et celui de la patrie.
Fausto Torrefranca.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0202.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
I
La Sonate pour îolon et ^Violoncelle
24 février 19^9
1.	Benedetto MARCELLO	(Venezia 1686 - BreJcia 1739)
              Sonata în sol minore per violoncello e Lasso (clavicemLalo) dall op. a.
2.	Giuseppe TARTINI	(Pirano 1692 - Padova 1770)
              Sonata per violino e Lasso (clavicemLalo) in sol maggiore.
3.	Luigi BOCCHERINI	(Lucca “ Madrid i8o5)
              Sonata per violoncello e lasso (clavicem Lalo) N° 3 in sol maggiore.
Pietro NARDINI	(Eibiana I7i3 - Firenic 1793)
              Sonata per violino e Lasso (clavicemLalo) in re maggiore.
                   Violoniste : M. Ed. Appia Violoncelliste : JM. P. Burger Claveciniste : jMJ*c I. Gsclrwend]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0203.tif"/>
<page><![CDATA[﻿II
La Svmpk
>ympj
   mars i939
ome
    Giovan Battista SAM_M.ARTINI~Torrefranca
                                                      (.Milano 1700? - Alilano 1775) Suifonia III 111 30I maggiore (environ 1740).
    Antonio Atari a Gasparo iSACCHINI (Firenze ^îo-Parigi 1786) iSinfonia in re maggiore, con otoè e corm ai ripieno, fatta per le Zitelle nel Conservatono di 5. Giovanni e Paolo di Venezia (1768). (Symptôme composée pour les jeunes filles du Conservatoire de St. Jean et Paul de Venise.)
PREMIÈRE EXÉCUTION
   Giuseppe DEM.ACHI	(Alessamlria 1730 - ?)
             iSinfonia IV - Le Campane di Roma - in fa maggiore (environ ,770).	PREMIÈRE EXÉCUTION
    Giovan Battista iSAAlM.ARTINI~Torrefranca Sinfonia in do maggiore (1750 environ).
Orchestre du conservatoire renforcé Clief d’ orckestre : M. Ed. APPIA
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0204.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                              III
Sonate pour Clavecin (I)
21 mars 193g
i. Giovanni PLATTI	(Bergamo 1690 ?-'W'ürxl>urg 176a)
         a)	Sonata VII în fa maggiore (1740 environ).
         b)	Dalla Sonata XI in do minore (1740 environ).
        C) Sonata XIV 111 do maggiore (1750 environ).
3. Baldassare GALUPPI, (letto il Buranello (B urano 1706-Venezia 1785)
         a)	Sonata-Toccata în re minore (1740 environ).
  b)	Tempo di minuetto în la temolle maggiore (1730 environ).
        c)	Sonata în fa minore.
                  Claveciniste : _MJ'e I. Gsckwend
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0205.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IV
La Sonate pour Clavecin (II)
18
avr;
■il 1939
Domenico ALBERTI	(Venezia 1717 ? - Madrid iy^o ?)
              Sonata in un tempo solo in 31 bemolle maggiore.
Giovanni Maria RUTINI
         a)	Sonata in fa minore (1758).
        b)	.Minuetto in mi maggiore.
 (Firenze 1 - Firenze 1797)
3.	Luigl BOCCHERINI	(Lucca 1743 - Matin J i8o5)
            Sonata v. deirop. 5, per pianoforte con accompagna-mento di un violino, in sol minore (1765-1770 environ).
             Violoniste : MJ'1' Nelly Gschwend.
4.	Mattia VENTO	(? 1735 environ - Londra 1777)
        a)	Rondo in si bemolle maggiore.
        b)	Tempo di jMLinuetto in re maggiore.
        c)	Andante (Rondo) in fa maggiore.
        d)	Rondo in si bemolle maggiore.
        e)	Larghetto in mi maggiore.
        f)	Allegro in sol maggiore.
Claveciniste : M.^e I. Gscliwend.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0206.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Q uatuor
       959
x. Bald assare GALUPPI, detto il B uranello (Burano 1706’ Venesia ,785) Quartetto in do minore (1750 environ).
3.	Antonio _M.a r J a Gasparo SACCHINI (Firenze 1730 - Parigi 1786)
               Quartetto lll sol maggiore (1770 environ).
3. Lwigl BOCCHERINI	(Lucca 1743 - Madrid i8o5)
             Dal Quartetto (grande), in quattro tempj, in/a minore (1795).
4- Giovanni Giuseppe CAMBINI-Torrefranca
(Livorno 1746 ~ Parigi i8a5)
               Quartetto in la minore (1785-90).
5.	Giovanni Giuseppe CA.M.BINI~Torrefranca
            Quartetto (grande), in quattro tempi, in re maggiore
                  (avant 1799).
      LE QUATUOR DE LAUSANNE
Ter Violon : JVt. Ruedlmger	2me Violon:	Rose Dumur
Tklto: M. H. B aud	Violoncelle : Ai. P. Burger
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0207.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VI
Le Concerto
£ '
k &	'<K ''.V
 r»Æ £C//
16
mai 1
939
1.	Antonio VIVALDI-T orrefranca	(Venezia 166g - Vienna 1740)
              Concerto in si minore per violino concertante ed orclies-tra d arclu (1735 environ).
           SOLISTE : M. Deblue.
2.	Giovanni PLATTI-T orrefranca (Bergamo 1690 ? ■ Würzburg 1762)
              Concerto in do minore per cembalo ed orcliestra d arclii. SOLISTE : M1,e I. GscWend.
3.	Luigi BORGHI-T orrefranca	(? circa 1745 - Londra ?)
             Concerto, in mi bemolle maggiore, per violino concertante, arclll, oboi e corni (exécuté à Londres en 1774).
4.	Antonio VIVALDI-Torrefranca
             Concerto in sol minore per violino e oboe principale, arcki, flauti, oboi e bassone (fagotto) - (1725 environ).
           SOLISTES : Violon: Roger Falirny
                          Havtbois principal : .M.. Dennes.
ORCHESTRE DU CONSERVATOIRE RENFORCÉ
Chef d’ orchestre : M. Ed. APPIA
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0208.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1	' t/, 71 ^ y£
2
t/jh ,
y
I/»
/ //
1
. j ^f
-, °^i\
' »
6f~~lÆ Vk
Imprimerie «les Arts et Métiers iS. A. Lausanne
Fr. 1.-
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
