<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La musique italienne contemporaine 
            <date when='19400125'>25 janvier 1940</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0211.tif'/>
        <date when='19400125'/>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='var'>Casella, Alfredo</name>
        <name key='Troyon-Bläsi' type='person' role='int'>Troyon-Blaesi</name>
        <name key='Gamboni, Yvonne' type='person' role='int'>Gamboni, Yvonne</name>
        <name key='Puliti-Santoliquido, Ornella' type='person' role='int'>Puliti-Santoliquido, Ornella</name>
        <name key='Gayrhos-Defrancesco, Maggy' type='person' role='int'>Gayrhos-Defrancesco, Maggy</name>
        <name key='Gschwend, Irène' type='person' role='int'>Gschwend, Irène</name>
        <name key='Rochat, Marie-Louise' type='person' role='int'>Rochat, Marie-Louise</name>
        <name key='Roubakine, Boris' type='person' role='int'>Roubakine</name>
        <name key='Gschwend, Nelly' type='person' role='int'>Gschwend, Nelly</name>
        <name key='Desarzens, Victor' type='person' role='int'>Desarzens, Victor</name>
        <name key='Desarzens, Georges' type='person' role='int'>Desarzens, Georges</name>
        <name key='Loew, André' type='person' role='int'>Loew, André</name>
        <name key='Hegetschweiler, Rodolphe' type='person' role='int'>Hegetschweiler, Rodolphe</name>
        <name key='Meuron, Denise de' type='person' role='int'>Meuron, Denise de</name>
        <name key='Burger, Paul' type='person' role='int'>Burger, Paul</name>
        <name key='Benda, Franz' type='person' role='int'>Benda</name>
        <name key='Baud, Henry' type='person' role='int'>Baud, Henry</name>
        <name key='Defrancesco, Edmond' type='person' role='int'>Defrancesco, Edmond</name>
        <name key='Trio italiano' type='person' role='int'>Trio italiano</name>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='int'>Casella</name>
        <name key='Bonucci' type='person' role='int'>Bonucci</name>
        <name key='Poltronieri' type='person' role='int'>Poltronieri</name>
        <name key='Barriera-de Sanctis' type='person' role='int'>Barriera-de Sanctis</name>
        <name key='Denne' type='person' role='int'>Denne</name>
        <name key='Hoogstoël' type='person' role='int'>Hoogstoël</name>
        <name key='Helaerts' type='person' role='int'>Helaerts</name>
        <name key='Boehler' type='person' role='int'>Boehler</name>
        <name key='Scheiwein' type='person' role='int'>Scheiwein</name>
        <name key='Morley, Thomas' type='person' role='int'>Morley</name>
        <name key='Friba' type='person' role='int'>Friba</name>
        <name key='Orchestre Romand, Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre Romand, Lausanne</name>
        <name key='Alfano, Franco' type='person' role='cmp'>Alfano, Franco</name>
        <name key='Casella, Alfredo' type='person' role='cmp'>Casella</name>
        <name key='Pizzetti, Ildebrando' type='person' role='cmp'>Pizzetti, Ildebrando</name>
        <name key='Rota, Nino' type='person' role='cmp'>Rota, Nino</name>
        <name key='Petrassi, Goffredo' type='person' role='cmp'>Petrassi, Goffredo</name>
        <name key='Malipiero, Gian Francesco' type='person' role='cmp'>Malipiero, Gian Francesco</name>
        <name key='Respighi, Ottorino' type='person' role='cmp'>Respighi, Ottorino</name>
        <name key='Rocca, Lodovico' type='person' role='cmp'>Rocca</name>
        <name key='Gavazzeni, Gianandrea' type='person' role='cmp'>Gavazzeni</name>
        <name key='Giuranna, Barbara' type='person' role='cmp'>Giuranna, Barbara</name>
        <name key='Mortari, Virgilio' type='person' role='cmp'>Mortari</name>
        <name key='Mulè' type='person' role='cmp'>Mulè</name>
        <name key='Tocchi, Gian Luca' type='person' role='cmp'>Tocchi</name>
        <name key='Labroca, Mario' type='person' role='cmp'>Labroca</name>
        <name key='Salviucci, Giovanni' type='person' role='cmp'>Salviucci</name>
        <name key='Veretti, Antonio' type='person' role='cmp'>Veretti</name>
        <name key='Dallapiccola, Luigi' type='person' role='cmp'>Dallapiccola</name>
        <title>La musique italienne contemporaine</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <placeName key='Lausanne, Institut italien de Culture'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ruttsiWM
LSTITUTO ITALIANO DI CULTUR^
          LAUSANNE
La Musique italienne contemporaine
Cycle de conférences-auditions musicales données avec le bienveillant concours du Conservatoire de .Musique de Lausanne sous la direction du .Maestro
ALFREDO CASELLA
A la grande salle du Conservatoire, rue du Midi, 6
le jeudi 25 janvier 1940 le jeudi 8 février 1940 le mercredi 21 février 1940
à 20 h. 30
le mercredi 6 mars 1940 le mercredi 10 avril 1940 le jeudi 25 avril 1940
La première et la dernière auditions seront précédées d’une conférence donnée le mardi 23 janvier et le mardi 23 avril 1940, à l’Institut italien de Culture, rue du Lion d’Or 6, 2me étage, par le Maestro Alfredo Casella.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                  ALFREDO CASELLA
     Il peut paraître superflu de présenter aux. mélomanes lausannois, une personnalité musicale aussi universellement connue que celle d’Alfredo Casella.
     Mais, à mieux connaître les différentes étapes de la vie d'un artiste, on gagne une appréciation meilleure de son effort et une vision plus nette de la progression qu'il accomplit tout au long de sa carrière.
    Alfredo Casella est né à Turin, le 25 juillet 1883, d’une famille de musiciens. Sa mère lui inculque les premières notions de musique, puis, sur le conseil de Martucci, l’envoie d Paris, pour y suivre au Conservatoire, les cours de Fauré et de Geldage. Casella couronne ses études en obtenant un 1er prix de piano, à l’âge de 16 ans.
     Mais la composition l’attirant avant tout, il s’_)> adonne tout entier, en véritable autodidacte. Cela ne l’empêche pas de poursuivre, d travers le monde, en Amérique et dans toute l'Europe, une triple carrière de pianiste, de chef d’orchestre et de compositeur.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     En 1911, le Conservatoire de Paris le compte parmi ses professeurs. Quelques années plus tard, l'Académie Ste-Cécile de Rome lui confie l'une de ses classes de piano ; elle créera à son intention, en 1931, une chaire de perfectionnement pour le même instrument.
     Toutefois, la composition demeurera également pour Casella, un sujet essentiel de préoccupation et, peu à peu, des œuvres nombreuses viendront enrichir le répertoire musical: trois opéras et deux ballets, plus de 25 pièces d’orchestre et une quantité considérable d'œuvres vocales et de musique de chambre.
     Toujours à l’avant-garde des activités artistiques nouvelles, Casella fonde à Rome avec d’Annunzio et Malipiero, la Corporation de la musique nouvelle (section de la Société internationale de musique contemporaine) dont il est encore le président.
     Casella est également un musicologue distingué: on connait ses travaux sur « Vivaldi » qui font autorité. Il a publié plusieurs ouvrages de critique: < L’Evolution de la musique », Londres 1919; « Igor Strawinsky », Rome 1916, tout en collaborant à de nombreuses revues. Enfin, son édition des t Sonates » de piano de Beethoven, est appréciée de tous les pianistes depuis près de vingt ans.
     L’illustre musicien a été l’objet de distinctions flatteuses; il est membre d'honneur de r Institut de France et de l’Academy of Arts and Sciences de Boston.
     Les auditeurs lausannois prendront sans doute un intérêt très vif à entendre un artiste éminent, qui compte parmi les personnalités les plus rayonnantes du monde musical contemporain.
                                           HENRI JATON
      Lausanne, décembre 1939.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿INTRODUCTION
    Un des problèmes qui passionnent particulièrement ces temps-ci les milieux musicaux d’Italie, est celui qui concerne la nécessité pour l’art (et non seulement pour la musique) de refléter fidèlement l’époque dans laquelle vit l’artiste créateur. Nous commencerons donc par l’étude de ce premier problème.
    Je dirai immédiatement qu’à mon avis, aucun de ces artistes qui marquent l’histoire du sceau de leur personnalité, ne s’est vraisemblablement soucié d’appartenir à son époque. Car un art qui n’adhérerait pas à son époque serait inconcevable.
    Il existe aujourd’hui en Italie — comme partout ailleurs — une quantité considérable d’œuvres d’art qui n’appartiennent nullement à notre époque, et qui cherchent à perpétuer les expressions et les mœurs artistiques de la société petite-bourgeoise de la fin du siècle dernier. Mais nous ne pouvons en aucun cas tenir compte de cet art d?ns une discussion esthétique. Et même, si ces artistes qui représentent une mentalité d’autrefois, rencontrent encore une certaine faveur auprès du public, il n’est pas moins évident que l’histoire a déjà fait justice de leurs productions.
    Il nous faut cependant admettre que, s’il existe indéniablement aujourd’hui en Italie, une musique qui correspond à l’époque dure et héroïque dans laquelle nous «vivons dangereusement» et que si, d’autre part, l’Italie a
3
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0215.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿su créer en moins de vingt ans, une musique symphonique qui satisfait à la fois aux exigences de notre doctrine politique et à l’actualité dangereuse, néanmoins, un aspect du problème attend encore sa solution : le théâtre.
     La € crise » du théâtre lyrique fait couler chaque jour des flots d’encre, et de tous côtés, des voix se font entendre qui proposent mille remèdes à cette situation. Je pense que la cause principale de cette crise lyrique réside dans le fait
—	fort simple — que les grands maîtres du siècle passé avaient l’immense avantage de posséder une formule théâtrale qui était exactement celle qui convenait au public de leur temps. Pour ces compositeurs, le théâtre ne fut jamais un problème. Ils savaient d’avance ce qu’il fallait faire pour aller à la rencontre de leur public et ils pouvaient se livrer en toute sécurité à leur fantaisie (laquelle, de plus, dans des cas comme ceux de Rossini ou de Verdi, était soutenue par une technique souveraine). Cette absence de préoccupations esthétiques et sociales, cette conscience infaillible des exigences du public, permettaient à ces maîtres de travailler avec enthousiasme et avec une liberté de mouvements qui est malheureusement inconnue aux créateurs d’aujourd’hui. Nul ne songerait à contester la valeur exceptionnelle d’œuvres telles que « Debora et Jaéle», des « Sette Canzoni», de «Woczeck», de « Mathis der Maler»; mais l’on ne saurait affirmer davantage que la solution du théâtre lyrique actuel soit contenue dans une de ces œuvres.
    La formule théâtrale qui renouvellera, dans le XXme siècle, le parfait accord qu’il y avait dans le siècle précédent entre les compositeurs lyriques et leur public, est encore enveloppée dans les brumes de l’avenir. Cela signifie que, dans le domaine lyrique, la nécessité pour l’art d’appartenir étroitement à son temps est un problème qui attend encore sa solution. Quelques esprits mélancoliques profitent de cette incertitude pour hasarder]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0216.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿l’opinion que l’opéra est mort, puisqu’il ne répond plus au goût des foules. Mais cette hypothèse est inacceptable pour nous. Le théâtre, en tant qu’art, est éternel, et l’association de la musique et de la poésie dans le cadre du drame, n’a jamais cessé, depuis les Grecs jusqu’à nous, d’exister comme forme d’art suprême capable, plus que tout autre, de représenter les passions et les sentiments les plus nobles de l’humanité. Et ce n’est certes pas le cinématographe qui pourra aspirer à la succession d’un art aussi grand et aussi élevé.
    Un autre sujet de polémique, qui a atteint récemment un ton des plus âpres et passionnés, est celui qui se rapporte à la «tradition». L’ancienne et célèbre «querelle des anciens et des modernes» n’est-elle pas d’ailleurs éternelle et toujours prête à renaître de ses cendres à chaque génération ?
    L’accusation dont notre meilleur art national contemporain a été l’objet depuis quelques années, se résume en ceci : absence de caractère national traditionnel, asservissement à maintes esthétiques étrangères, impuissance créatrice et cérébralité excessive, etc.
    Il faut dire que cette agitation n’est nullement nouvelle dans notre pays. Quiconque connaît tant soit peu l’histoire, sait parfaitement qu’au lendemain du «Barbier de Séville », Rossini fut accusé par les gazettes de « corrompre le goût de la patrie de Cimarosa en imitant les étrangers»; que la critique napolitaine de 1817, écrivit à la suite de « l’Armida » du même auteur que « les intolérables dissonances de la partition prouvaient que l’auteur, né cependant avec l’âme (sic) de Cimarosa et de Paisiello, étouffait les élans de cette âme pour sacrifier à la sauvagerie, et cela parce qu’il était victime du vertige de la mode et trop nourri de lectures étrangères»; qu’enfin Bizet lui-
5
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0217.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿même écrivait à un ami en 1867 que Verdi, dans « Don Carlos», «avait perdu tout son caractère italien en voulant imiter Wagner».
    L’argument essentiel auquel fait appel mainte critique de chez nous pour répandre le discrédit autour de la musique contemporaine italienne, consiste à affirmer que la seule tradition nationale réside dans le «melodramma» (opéra) du siècle passé. Argument qui perd toute sa valeur si, au lieu de considérer seulement un siècle d’histoire musicale, l’on embrasse toute la période qui part de Palestrina et qui rejoint, à travers Monteverdi, Frescobaldi, Scarlatti et Vivaldi, notre dernier symphoniste : Muzio Clementi. Il faut toutefois ne point oublier la situation si particulière dans laquelle s’est trouvée notre musique à la fin du siècle dernier. Alors que Verdi terminait sa prodigieuse évolution artistique avec ce « Falstaff » destiné à demeurer incompris pendant plus de trente ans, les musiciens italiens de ce temps-là, loin de méditer l’admirable enseignement de cette œuvre maîtresse, traversaient effectivement un moment de lassitude créatrice et d’assujettissement à certaines écoles étrangères.
   Le plus important de ces mouvements d’incertitude a été sans doute le < vérisme» de 1890, auquel on chercherait vainement une justification historique dans l’art puissant et fruste d’un Verdi, mais qui provient sans contredit du réalisme français de Maupassant et de Zola et surtout de « Carmen », sans lequel opéra, il est fort vraisemblable que le «vérisme» italien n’aurait jamais vu le jour.
    A côté des véristes et de leur éclatant succès, quelques musiciens s’attachaient à faire renaître en Italie le culte de la musique pure, lequel avait disparu de chez nous avec la mort de Clementi. Pendant que les véristes tournaient leurs regards du côté de la France de Bizet et de Massenet, Sgambati et Martucci s’approchaient respectueusement des grands modèles allemands, tâchant de trou-
6
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0218.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ver dans cet art magnifique, la graine nécessaire pour ensemencer les nouveaux champs symphoniques. Il peut paraître fort étrange, à des Italiens d’aujourd’hui pour lesquels le glorieux passé national des XVIImc et XVIIIme siècle est redevenu si vivant et si actuel, que des musiciens d’une culture aussi haute que nos pionniers, n’aient pas songé davantage à s’appuyer sur ce passé, au lieu de demander à l’art germanique un enseignement qui serait aujourd’hui si éloigné de notre sensibilité, Mais la chose s’explique par le silence qui régnait, il y a quarante ans, autour de notre musique pré-romantique. L’art musical allemand avait atteint à la fin du siècle passé une position d’hégémonie si formidable (surtout au lendemain de l’écrasante victoire wagnérienne) que même notre « melo-dramma » semblait trembler sur ses bases. Frescolbaldi, Vivaldi, Scarlatti et Monteverdi également, avaient tout au plus une valeur archéologique et n'intéressaient personne. Cela explique l’action de Sgambati et de Martucci et les met à l’abri de toute accusation qui pourrait leur être adressée aujourd’hui, alors que notre climat culturel a considérablement changé.
    Avec le siècle présent, d’autres influences étrangères ont pénétré en Italie : Strauss et Debussy d’abord, Strawinski et Hindemith ensuite.
    Mais dans les derniers quinze ans, le puissant souffle rénovateur que le Fascisme a imprimé à toute la nation, a également marqué l’art de son empreinte, en délivrant celui-ci de toute influence étrangère et en restituant une nouvelle actualité à ce passé historique, autour duquel le Romantisme avait fait un silence presque total. Le nouveau sens de dignité nationale, la confiance en soi, la hardiesse enfin et la familiarité avec le danger, ont transformé éga-
7
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿lement la vie artistique ; et les aspirations et tentatives de naguère sont devenues de solides réalités.
    Il n’est pas moins vrai que la musique qui commence à surgir aujourd’hui en Italie, apparaît à beaucoup comme étant sans liens visibles avec la tradition nationale ou du moins avec son aspect le plus populaire et le plus répandu. Ainsi que je l’ai déjà dit, la prétendue absence de caractère national, voire même un hypothétique «internationalisme artistique », ont constitué, depuis plusieurs années, le thème favori des adversaires de la meilleure musique italienne.
    Mais fort heureusement, le temps travaille pour les musiciens de l’Italie nouvelle et fait rapidement justice de toutes ces accusations.
    La musique italienne contemporaine (je parle, bien entendu, de celle qui est bien portante et non point de celle qui n’a jamais vécu), est, Dieu merci, parfaitement indépendante. Elle est indépendante dans sa mélodie, que maintes déformations de la « Mitteleuropa » n’ont point réussi à atteindre et qui s’est, en même temps, libérée des résidus de décadence romantique de la fin du siècle dernier. Elle est non moins indépendante par son harmonie saine et équilibrée et par son rythme qui semble retrouver aujourd’hui, après une longue période de mollesse, la belle vigueur de nos meilleures époques historiques. Elle est encore indépendante par son instrumentation rude, agile et « métallique» parfois, mais toujours située à l’opposé des sonorités rutilantes et brillantes, chères aux musiciens russo-français. Elle n’est pas moins autonome par ses formes qui ne sont nullement «néo-classiques» ni moins encore façonnées sur des «retours» à tel ou tel autre musicien passé, mais qui se réclament simplement de certaines grandes et sévères disciplines de notre plus belle tradition, lesquelles retrouvent aujourd’hui une nouvelle et profonde vitalité. Une dernière caractéristique d’indépendance réside enfin dans]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿le caractère profondément sérieux et religieux de cette musique, qui, soit dans ma génération, soit dans la suivante se rattache à l’ancien monde romain et catholique, et — à travers ce contact renouvelé — retrouve peu à peu ce majestueux sens polyphonique-choral dont le XIXmc siècle avait réussi à faire totalement perdre les traces.
    La position actuelle de notre musique, par rapport à celle des autres écoles, est substantiellement identique à celle d’un Verdi, lequel opposait au chromatisme wagné-rien la pureté classique de notre diatonisme, et cela même, au prix d’être considéré « anti-moderne ». Il est assez piquant à ce propos, de voir parfois notre musique contemporaine accusée, dans certains milieux étrangers, de « réactionnisme » ; chose qui nous laisse plutôt indifférents, car nous savons fort bien que la position de notre art correspond étroitement à notre histoire et à notre tradition et coïncide parfaitement avec le climat politique d’un Régime qui, en peu d’années, a transposé la vie de la nation sur le plan européen tout d’abord et impérial ensuite.
    L’après-guerre a été caractérisé, en Italie comme partout par un fort mouvement anti-romantique lequel a entraîné avec lui de nombreux excès polémiques. Cette bataille s’est aujourd’hui apaisée et tend à faire place à une conception infiniment plus sereine de l’art, suivant laquelle tout classicisme contient une part de romantisme, de même qu’il est permis de retrouver une large part de véritable classicisme chez certains romantiques tels que Verdi ou Chopin. Une ancienne vérité fondamentale — oubliée malheureusement durant de longues années — se fait jour à nouveau : la conscience que la seule matière essentielle de l’art ne peut être, aujourd’hui comme hier et comme demain, que le «contenu humain du sentiment ins-
9
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pirateur». Voilà pourquoi la paix a été dernièrement signée entre le XIXmc et XXme siècles. L’abîme qui semblait naguère séparer ces deux époques a été comblé, et désormais les apparents bouleversements techniques de notre époque n’apparaissent plus que comme la continuité solennelle et imposante d’une seule et unique civilisation en marche.
    Telles sont les principales remarques qu’il est permis de faire, en un espace forcément limité, sur les problèmes principaux et sur la position actuelle de notre musique. Il nous faut dès maintenant céder la place à la musique elle-même, laquelle, au fond, n’a pas besoin d’autant d’explications. Les six auditions que l’Istituto italiano di Cultura de Lausanne a bien voulu organiser, par l’intelligente initiative de son directeur, ont été établies avec l’intention de donner une idée aussi complète que possible, de notre meilleure musique contemporaine. L’ensemble des programmes comprend deux générations : la nôtre (celle des musiciens qui comptent aujourd’hui entre 5o et 60 ans), et la suivante qui embrasse jusqu’à des jeunes compositeurs nés il y a un quart de siècle. Les musiciens présentés dans ce panorama sont fort différents les uns des autres ; mais tous ont un trait commun : cette nouvelle conscience nationale dont je parlais tout à l’heure, laquelle confère à leur musique la dignité et la noblesse propres à un art qui, au delà de la réalité nationale, vise à atteindre ce but suprême des plus grands créateurs : l’universel.
                             Alfredo Casella]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
I
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXÉCUTANTS
Le cycle des conférences-auditions est donné avec le précieux concourt de :
Mm« Troyon-Blaesi, Yvonne Gamboni, Omella Puliti-Santoliquido, Maggy Gayrhos-Defrancesco, pianistes : M*'®1 Irène Gschwend, claveciniste et M.-L. Rochat, cantatrice ,■
Mme Roubakine, M11® Nelly Gschwend, MM. Victor et Georges Desarzens, André Lœw et Rodolphe Hegetschweiler, violonistes ; M11® Denise de Meuron et M. Paul Burger, violoncellistes ; Mm® Benda et M. Henry Baud, altistes et M. Edmond Defrancesco, flûtiste ,•
du Trio italiano : Casella - Bonucci - Poltronieri
et de M“>e Barriera-de Sanctis, harpe ,• MM. Denne, hautbois ,■ Hoogstoël, clarinette ; Helaerts, basson ; Boehler et Scheiwein, cors , Morley, trombone et Friba, contrebasse, de I'Orchestre Romand.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
jMardi a3 janvier 19^0, à 30 h. 3o, à 1 Institut italien de Cultu
              Situation Je la musique italienne
                        . >» contemporaine
                                                       I
                        Première conférence du JVLaestro
                   ALFREDO CASELLA
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿II
Jeudi a 5 janvier 1940, à 20 k. 3o, au Conservatoire
Oeuvres pour piano, violon et violoncelle
Concerto
ALFANO
a. iSonata a tre
CASELLA
3.	T no in la
. . PIZZETTI
Le trio italiano : Casella - Bonucci - Poltromen
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0226.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿III
Jeudi 8 février 1940, à 20 h. 3
o, au
 C o n
servatoire
      Oeuvres Je musique Je cliambre
1. Qumtetto pour flûte, hauthoi*, alto, violon- NINO ROTA celle et harpe
           Mme Barnera-Je Sanctis, MM. Denne,
             Defrancesco, BauJ et Burger
3. Sonata in là pour violon et piano . . . PIZZETTI
           Mme Yvonne Gamboni et M. Victor Desarzens
3.	Tre liricke, pour chant et piano . . . P.ETRASSI
                   Benedizione
                   Vocalizzo per una bambina JLamento di Ananna
             MUc L. Rocliat ;
            au piano : Mme Maggy GayrLos-Defrancesco
4-‘
    Sonata a cinque pour flûte, violon, alto, MAI.IPIERO violoncelle et harpe
            M.me Barriera-Je Sanctis, Ml M[. Defrancesco,
            V. Desarzens, BauJ et Burger
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0227.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
                    IV
M ercredi ai février 19^0, à ao h. 3o, au
O
euvres pour piano
1.	Due prelucli gregonam
2.	Tre epitaffi
3.	Risonanze (quattro Lrani)
4.	Toccata.........
5.	D anza dalla « Pisanella »
G.	iSinfoma, anoso e toccata ....
Mme Ornella Puliti-Santoliquido
onservat oire
RESPIGHI
ROCCA
MALIPIERO
PETRASSI
PIZZETTI
CASELLA
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0228.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
M e r c r e d i 6 mars 19^0, à 30 k. 3 o , au Conservatoire
Oeuvres pour ckant
1. La madré folle (dalle ,,iSette Canzoni**)	MALIPIERO
  Tre sonetti del Berm..........,,
a.	iSan Basilio........PIZZETTI
 Passeggiata..................,,
 Oscur è il ciel................,,
  Canzone per La 11 O..............,,
3.	Tre canti.........PIZZETTI
             Afiettuoso - Quasi grave - Appassionato pour violoncelle et piano
            M. Paul Burger ;
            au piano : Mme Alaggy GayrLos-Defrancesco
4.	Quattro madrigali del Tasso ....	G A VAZZENI
              (T ema variato)
iStornello.........BARBARA GIURANNA
5., Pastorella.........MORTARI
 Giro tondo..................,,
  Due canti siciliam......MUXÈ
  Canti di strapaese.......TOCCHI
          MUe M.-L. R ocliat ; au piano: jMme Troyon-Blaesi
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0229.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VI
M ercredi i o avn 1 194 o, à 30 li. 3o, au Conieryatoire
Oeuvres pour quatuor à cordes
1.	Quartetto dorico........ RESPIGHI
2.	Secondo quartetto........ LABROCA
3.	Cantàn alla madngalesca..... MALIPIERO
Quatuor :
           Al.Al.. Victor et Georges Desarzens, violonistes Mmc Benda, altiste, Al. Pau] Burger, violoncelliste
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VII
Aiardi a3 avril 19^0, à ao h. 3o, à 1 Institut italien de Culture
Situation de la musique italienne
                                                       »
contemporaine
  II
  Deuxième conférence du jMLaestro
 ALFREDO CASELLA
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VIII
Jeudi »5 avril îg^o, à 30 li. 3o, au ,Con
serva 101re
Oeuvres pour orckestre Je ckambre
   sous la direction du Maestro
 ALFREDO CASELLA
1. Sinfoma pour instruments .... SALVIUCCI
3. Divertimento pour clavecin et 6 instruments VERETTI Soliste : MHe I. Gscliwend
3.	Introduzione e allegro pour violon solo et PETRASSI
           11	instruments
            Soliste : M. André Loew
4.	Divertimento in quattro esercizi pour soprano DALLAPICCOLA
           et 5 instruments Soliste : M,,e Ml. lu. Rocbat
5.	Serenata pour violon, violoncelle, clarinette, CASELLA
           basson et trombone
Violons :
Mme Roubakine MHc N. Gscliwcnd MM. V. Desarzens G. Desarzens André Loew R.	e 1 le r
Violoncelles :
M,,e de Aleuron M. P. Burger
am :
Mme Benda M. H. Baud
Contrebasse •'
M. Frit)a
Flûte :
M. Def rancesco Hautbois :
M. Denne
 Clarinette : M,. H Qoga
 Basson :
 M. Helaerts
 Cors :
 M. Boeliler M. Sclieiwein
 Trombone :
 M. Morley
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_dates/pyr_CH_LAc_prg_dates-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie des Arts et Métiers S. Lausanne
A.
Fr. 1.-
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>