<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19081105'>05/11/1908</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Salle des Amis de l'Instruction</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0615.tif'/>
        <date when='19081105'/>
        <name key='Missa, Edmond' type='person' role='cmp'>Missa, Edmond</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Lorée-Privas, Francine' type='person' role='cmp'>Lorée-Privas, Francine</name>
        <name key='Blanc, Claudius' type='person' role='cmp'>Blanc, Claudius</name>
        <name key='Dauphin, Léopold' type='person' role='cmp'>Dauphin, Léopold</name>
        <name key='Privas, Xavier' type='person' role='cmp'>Privas, Xavier</name>
        <name key='Vernet, Alfred' type='person' role='cmp'>Vernet, Alfred</name>
        <name key='Puget, Louise-Françoise' type='person' role='cmp'>Puget, Louise-Françoise</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle des amis de l&apos;Instruction'/>
        <page><![CDATA[﻿Francine Lorée-Privas
   Deux fois Parisienne, c'est-à-dire Montmartoise, la jeune artiste possède toutes les qualités d’esprit, de fantaisie, de grâce et de séduction qu’ont, en général, les jolies filles de ce pays de poésie et d'art : Montmartre.
  Comédienne exquise, elle fit ses premières années au Théâtre du Vaudeville, où l’excellent Henri Nayer, aujourd’hui à la Comédie Française, lui enseigna les premiers principes de diction et de la tenue scéniques.
   Elle fit partie de plusieurs grandes tournées européennes et promena de par le monde les chefs-d’œuvre des dramaturges français.
  De retour à Paris, la Chanson, sa camarade d’enfance, la bonne conseillère d’autrefois et la consolatrice de toujours, la Chanson la reprit tout entière ; et depuis, comme la cigale, elle chante tous les étés ; et les hivers aussi, et les automnes de même, sans préjudice des printemps !...
  A l’encontre de la plupart des chanteuses qui se destinent à avoir du talent, Francine Lorée ne puisa point son répertoire, dès qu’elle fut livrée à elle-même, dans les fangeuses élucubrations des habi« tüels fournisseurs de beuglants. Un goût très sûr, la notion intuitive du Beau, la portèrent à interpréter les jolies Chansons des Joujoux, de Jules Jouy, d’autres encore non moins appréciables, de Trimouillat, de Chebroux, de Ténib, de Privas, qui depuis... La Bodinière eut donc l’honneur de posséder cette sincère et exquise diseuse.
  Douée d’une voix caressante, prenante, douce, pénétrante, d’une intelligence supérieure, d’une âme d’élite, elle sait communiquer à son auditoire l’émo-tion sincère qu’elle ressent et faire apprécier et aimer les œuvres des poètes qu’elle admire.
   C’est une pure, délicate et très sympathique artiste.
  Xavier Privas, — robuste Porthos qui possède la verve et la belle humeur d’un d’Artagnan, — enseigna à sa gentille compagne l’art des rythmes et des rimes. Et, parodiant
u==
Tournée du „ THEATRE LUMEN “
Salle des Amis de l’instruction
 GENÈVE
&=
   JEUDI 5 NOVEMBRE 1908 à 8 1 2 h. du soir (Bureau, 8 h.)
   UNE SEULE
      r
Extraordinaire
Spectacle de famille d'une haute valeur morale et artistique.
Le Prince des Chansonniers
Xavier
t
\
Privas
dans ses œuvres.
r LOÉ-PMS
dans ses œuvres et son répertoire.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r~".
   La Fontaine, cet homme de bon sens et de bon cœur lui ' dit un jour; « Vous chantiez, j’en suis fort aise!... Eh bien, composez maintenant!... »
       La docile Francine ne se le fit pas dire deux fois ; mais, modeste et se méfiant d’elle-même, elle alla solliciter des leçons d’harmonie du très distingué organiste de Saint-Pierre du Gros-Caillou, M. Maquaire... Bien lui en prit; car c’est un maître professeur.
      A bon maître, bonne élève ; et nous devons enregistrer déjà, de la récente compositrice, une quinzaine d’œuvres fort bien venues: Chanson Vieillotte, Berceuse Favorite, Pour la Vie, Fête des Fleurs, Madame et Monsieur, Noël tendre, La Rose Mousseuse ; enfin, Les Pâquerettes, d’une inspiration fraîche et charmante...
      Mais c'est surtout dans les Chansons Enfantines que l’ex-interprète des Joujoux, de J. jouy, donne la mesure de son talent déjà très sûr et tout particulier...
      Le public enfantin constitue le plus délicat et le moins indulgent de tous; et il est aussi malaisé de s’adresser à lui que de parler de lui... Ardus problèmes, de se montrer enfantin sans être puéril, ou puéril sans être niais... Eh bien ! Francine Lorée, — sans fatigue ni gêne, — résout à miracle cette équation ; et ses Chansons pour Toto disent en termes justes les grandes joies et les gros chagrins des tout petits. En simple prose, elle publie aussi, dans le Saint-Nicolas et dans L’Ecolier Illustré, de gais ou touchants récits à l’usage de ceux dont on coupe le pain en tartine ; et les parents s’en délectent par-dessus le marché...
Xavier PRIVAS ’
ooo
      Il n’est pas aisé de donner par comparaison une idée exacte du talent original de Xavier Privas. Ce chansonnier, qui est un poète, ne ressemble même de loin à aucun des chansonniers du jour. Après la blague aisée de Mac-Nab et de Xanrof, après la fantaisie un peu lâchée de Jules Jouy, les à-propos spirituellement ironiques des Ferny, des Dominique Bonnaud et des Trimouillat, il apporte une manière délicate, il donne une note distinguée et comme attendrie qu’on n’entend pas sans surprise passer dans le bruit un peu vulgaire de l’époque.
      Xavier Privas appartient à cette catégorie des Ouvriers de la Pensée qui n’expriment que leur philosophie et, ne sacrifiant rien aux mauvais goûts de la foule, cherchent au contraire à imposer leurs idées.
      Xavier Privas chante la Bonté, la saine Raison, la Tendresse, l’Amour, c’est-à-dire la joie et les larmes, la Fraternité, en somme tous les sentiments qui élargissent et ennoblissent l’âme humaine.
       Et quand il chante, quelle conviction fait frémir sa voix ! Les doigts vigoureux de ce grand et fort « mousquetaire de l’idéal » frappent le clavier puissamment. L’accompagnement est ardent, fiévreux, pareil aux murmures changeants des flots qui approchent, se brisent sur des rocs, ou meurent en déferlant sur le sable de la plage. Les yeux du barde ne regardent pas les figures de ceux qui l’écou-tent, mais semblent voir celles qu’il évoque...
L’amour finit, l’amour commence,
C’est tour à tour l’aube ou le soir,..
    1	D’après Charles Tênib, Ch. de Bussy et Georges Droux.
______J
   Ses accents étreignent les cœurs :
 Heures de deuil, heures de peine,
 Pleurez, pleurez sur le chemin.
                 Le chemin d'angoisse qui mène A ce val douloureux : demain !...
   Il faut le dire, Xavier Privas, en chantant, crée une atmosphère. Et cela ne tient pas seulement à son interprétation, très prenante, très communicative, mais aussi, et peut-être avant tout, aux couleurs qu’il broie sur sa palette, aux accords qui soulèvent et font bondir ses rythmes, aux sonorités des syllabes qu’il marie entre elles, aux sinuosités de ses phrases finissant presque toujours par un mot essentiel qui frappe et pénètre dans l’imagination. Il crée une atmosphère. Quiconque l’a entendu en a subi l’impression quelque peu troublante. C’est pourquoi l’âme de la femme vibre si expressément à l’audition, par exemple, du Coffret ou de la Chanson du Pardon.
   Mous pourrions arrêter ici cette notice sur le prince des chansonniers, car la plume ne rendra jamais l’impression d’idéal réconfort que l’on ressent à l’audition de ce poète des meilleurs sentiments de l’âme humaine. Il est cependant utile d’insister sur la vertu qu'il a le plus chantée : la Bonté.
  La Bonté! C’est la qualité essentielle de l’œuvre de Privas. Je sais. Elle ne semble pas l'avoir toujours inspiré, notamment quand il a célébré la nature, la mer, le « chevalier Printemps ”, et les fleurs et le vin « fils de la vigne et du soleil » ; quand il a brandi le fouet de la satyre
 Pour flageller tous les méchants ;
quand il a craché son mépris à la face des mauvais thuriféraires, des parasites, des laquais, et des lâches.
   Et pourtant, toutes ces pièces vibrantes qu’emplit l’amour, le désir d'une humanité meilleure, n’est-ce pas tout de même la Bonté qui les a dictées? C’est bien elle, en tout cas, qui anime le chansonnier et qui l'inspire quand il recommande de se réfugier, aux heures tristes, dans le rêve, dans l’illusion, dans l’espérance; quand il préconise le pardon
 Qui force le coupable à réparer sa faute ;
quand il pleure sur les souffrants, sur les déshérités, sur les résignés comme dans ce Noël, si émouvant, où le petit Jésus, pour faire trêve à la misère d'un pauvre gueux, vient lui faire offrande, tandis qu’il dort,
 Du Viatique de la Mort ;
quand il conseille à tous, enfin, d’être pour les malheureux, — car on trouve toujours plus malheureux que soi, — vraiment charitables et fraternels :
          Si quelque misérable el pauvre délaissé Hausse timidement vers toi son infamie,
          Respecte sa douleur, ses pleurs et son passé,
 Et, dans sa main de gueux, place ta main amie.
   C’est qu’il voit dans la Bonté la vertu suprême ; c’est qu’il compte sur elle pour régénérer l’humanité ; c’est qu’à travers elle il entrevoit et salue une ère nouvelle de paix, de justice et de bonheur :
                  Pour sonder l'énigme obscure
                   De l'intangible bonheur,
 Vers quel chemin clair mènes-tu ton cœur,
              Prophète sacré de ki foi future ?
                   —	Vers la route de charité :
r
  Tout cela est très beau et profondément humain. Et tout cela, Xavier Privas l’a chanté pour les grands et surtout pour les petits. Dans ses « Chansons des Enfants du Peuple ", en particulier, dans ce livre substantiel dont Laurent Tailhade a pu dire que c’est « Un manuel exemplaire d’éducation civique », et dans Chantez, Petits ! ce délicieux album que devraient feuilleter toutes les petites mains, il leur enseigne la morale, une morale simple et élevée, mais en même temps attrayante parce qu’enveloppée de rythme et de paroles harmonieuses. Il s’adresse en effet à la sensibilité et à l’imagination de l’enfant pour pénétrer jusqu’à son cœur et jusqu’à sa raison ; et, faisant large la part du rêve, il lui donne sans aridité, de belles leçons. Il lui apprend que le bonheur, que l’idéal, que la vérité, c’est d’être juste, doux et bon :
               Si ton frère te dit : > Je suis pauvre et j'ai faim ! » l'on devoir est d'offrir la moitié de ton pain A ton frère.
    Il	lui fait aimer le travail :
Si tu veux être libre et fort,
                               Travaille !
   Il	lui conseille la douceur :
                      Ne sois pas cruel à ton frère Pour qu'il ne le devienne pas ;
   et enfin la fierté, la légitime fierté du devoir accompli :
Lève très haut ton front qui jamais n’a rougi,
             Afin que longuement la foule te contemple :
             Et ce sera pour elle un salutaire exemple De te voir simplement fier d'avoir bien agi !
  Xavier Privas a donc réellement fait de la Chanson une éducatrice. Aux grands et aux petits, il a enseigné, dans une langue excellentë, — car, depuis longtemps, les faiblesses de la première heure : abus de mythologie, incorrections, tâches de mauvais goût, suppression des articles, néologismes, toutes fautes légères et rémissibles, ont disparu, — il a enseigné, dis-je, dans une langue harmonieuse, claire et précise, les vérités essentielles, il a traduit et exalté, pour tous, les sentiments les plus nobles, ceux qui exhaussent l’âme humaine. Nul homme ne pourra entendre ses chants, les derniers surtout, sans se croire ou se vouloir meilleur, nul enfant ne pourra fredonner ses chansons sans se grandir un peu
Chansons interprétées par
FRANCINE LORÉE-PRIVflS
L’Eventail, de Gabriel Montoya et Edmond Missa.
Le Cœur de ma mie, de Jaques-Dalcroze.
La première culotte. Poésie et musique Francine Lorée-Privas. Berceuse favorite»
Berceuse pour Toto. »	»	. »
Les Sabots et les Toupies, de Jules Jouy (musique de Claudius Blanc et Léopold Dauphin).
La Ronde des Abeilles.
La Ronde de la Belle Etoile.
Le Petit Navire, de Delmet.
            (Chansons extraites du nouvel album de XAVIER PRIVAS : Chantez Petits! publié par Delagrave).
Joli tambour, chanson recueillie par Ch. de Sivry.
A Parthenay, vieille chanson de la Touraine, recueillie par Weckerlin.
La Femme du Marin, chanson recueillie par Ch. de Sivry.
Corbleu Marion.	s	» »
Chanson de Musette, de Henri Murger et A. Vernet.
Fleurette, de Loïsa Puget.
Mimi Pinson.
Chansons interprétées par leur auteur
XAVIER PRIVAS
             La Ronde des Heures.
              La vraie Bonté.
             Sérénade de Printemps. Les Remords.
             La Chanson sentimentale. Les Thuriféraires. Chanson des Heures.
              Le Coffret. •
             Les Chimères.
              Le Travail.
             Chanson d'adieu.
              Conseils à Toto.
             Les Bébés.
              Le vrai Devoir. Grand’mères.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0617.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE 1 . Causerie sur la Chanson ancienne, par XAVIER PRIVAS.
2.	FRANCINE LORÉE-PRIVAS
dans son répertoire de Chansons anciennes.
3.	XAVIER PRIVAS dans ses œuvres.
DEUXIÈME PARTIE
1.	CHANTEZ PETITS ! Causerie sur les enfants et les
         chansons, par XAVIER PRIVAS.
2.	FRANCINE LORÉE-PRIVAS
dans son répertoire.
3.	XA\ 1ER PRI\ AS dans ses œuvres.
4.	FRANCINE LORÉE-PRIVAS
dans son répertoire de Chansons modernes et dans ses œuvres. 5.	XAVIER PRIVAS dans ses œuvres nouvelles.
        PRIX DES PLACES :
Réservées ^Fauteuils) . .       Fr. 1     ! 5-~ 
Premières (Parterre)                       3.50 
Secondes (Cordon et galerie) .    »    --- 2.50 
Troisièmes «Parterre debout» .  ■ ’ I       2.- 
Entrée ('Amphithéâtre) .       • *1 1 --- 1.--- 
Billets à l’avance au magasin de musique Hacring, Corraterie, 15, et le soir à l’entrée de la salle.
Opinions de la Presse suisse
  Madame Xavier Privas a dit, d'une voix claire et sympathique, u: série de chansons du vieux temps, suivies d’une sélection des me leures chansons du siècle dernier. Puis M. X. Privas a interprété i choix de ses œuvres, alternant avec une série de chansons modem chantées par sa femme, entre autres quatre signées Francine Lor<
  Elles sont charmantes, les chansons de Francine Lorée. C'< l’enfant qui en est le thème, la figure centrale.
  Xavier Privas, lui, pourrait s’intituler le créateur de la chans morale, voire même moraliste. Tout semblant de pornographie i absent de son œuvre. Il évite avec soin l’allusion licencieuse, le n à double entente, le sous-entendu égrillard auxquels se compl volontiers la chanson française.
  Il prêche, en couplets bien tournés, une sorte de philosophie bon vouloir, un évangile de la fraternité. Et ce qui fait son succ c’est la sincérité que l’on sent au fond de cet apostolat. L'homi qui chante ainsi est naturellement bon et confiant : il croit à l'hun nité, ce qui est encore le plus sûr moyen de s'imposer à sa sym] thie.
  Parmi les chansonniers contemporains il en est de plus spiritui de plus fins ; nombreux sont ceux qui manient le vers avec aut, de facilité et d’élégance. Il n'en est point, par contre, qui parle mil au cœur de la foule, et cette action, X. Privas s'en sert, non pi amuser, mais pour élever ses auditeurs : il les rend meilleurs.
  N'est-ce pas là le plus bel éloge qu’on puisse lui décerner ?
 (Gazette de Lausanne, octobre 1908.)	Ed. C
  « Il est rare que l'homme qui chante pense à mal faire », nou dit M. Privas dans son exposé. Quand on le voit et qu’on l’ente on se dit : voilà un brave homme doublé d'un excellent artiste, une philosophie et une morale qui se résument dans ce vers :
Le bonheur est dans la bonté.
   Il célèbre le travail :
Si tu veux être libre et fort Travaille !
  Il	chante tout ce qui est noble et beau, avec une conviction et vigueur d'accent qu'on apprécie d'autant plus à une époque de i Ierie, de scepticisme et de dénigrement.
  Vraiment il fait bon en la compagnie de Xavier Privas, et il se bien à désirer que tous nos jeunes gens l’entendissent.
  Inutile d’ajouter qu’il a été très applaudi et bissé, ainsi que M Lorée-Privas.	P. I
  (Tribune de Lausanne, octobre 1908.)
  Chacun connaît l'œuvre de Privas; avec une grande simplicité forme, ce poète chante de tout son cœur le travail, la bonté, le r les moments tristes et joyeux de la vie, la grandeur des spectacle la nature. Plusieurs de ses couplets contiennent de vraies leçons morale, et il sait les dire avec une verve, une chaleur que peut si donner la sincérité.
  Et quel joli talent que celui de Mme Lorée-Privas ! Une ■ exquisement douce, une diction claire comme du cristal, un expressif, n'est-ce point là un ensemble de qualités bien raren réalisé ? I.e programme de Mme Privas comprenait des chanî anciennes, des chansons du XIXme siècle — Musset, Murger, L Puget, Dupont — et des chansons modernes. Chacune d'elles a l'auditoire ; tout à côté, celles de Mme Lorée-Privas, qui com| aussi, n’ont nullement pâli. Il faut entendre La première culotte Berceuse de Toto, ces œuvres pleines d'émotion douce et intime.
  Résumons-nous : De belles et honnêtes chansons dites par de ves gens.
  (La Revue, octobre 1908.)
Lausanne. — lmp A. Petter, Madeleine, 9.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>