<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='19091120'>20/11/1909</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0937.tif'/>
        <date when='19091120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Thomassin' type='person' role='cmp'>Thomassin</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE IDE	YttLE CE GEHEYE
                COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT v.	.....■	--------------------------■*
   Samedi 20 Novembre 1909, à 8 heures et quart précises.
 DEUXIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
    avec le concours de Messieurs
   FÉLIX BERBER
                     Violoniste
Franz KOZAK ========
 Alto solo de l’Orchestre
  rOi
 PRCGRA E? St E
  iO)
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 2 en ré majeur....................... Beethoven.
          a) Adagio molto et allegro con brio. — i) Larghetto. — c) Scherzo (allegro). — d) Finale (allegro molto).
2.	Concerto en si mineur, pour violon et orchestre (ireaud.) Thomassin.
         M. Félix BERBER
 SECONDE PARTIE
3.	Harold en Italie, symphonie pour grand orchestre, avec
une partie d’alto principal........................ H. Berlio
          1.	Harold aux Montagnes. — Scènes de mélancolie, de bonheur et de joie.
           2.	Marche des Pèlerins, chantant la prière du soir.
           3.	Sérénade d’un montagnard des Abruzzes à sa maîtresse.
           4.	Orgie de Brigands. — Souvenirs des scènes précédentes.
          Alto solo : M. Franz KOZAK.
Orchestre $oü? la direction de M- Berrjhard ST/lVEjVfKAGEf*.
Ixe concert commencera à huit heures ei quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
f	V3
                                                      Ctncve. — lmp. /srry».
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0938.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Félix Berber.
        Félix Berber est né à Iéna le n mars 1871. Il fit ses études de violon à Leipzig sous la direction du professeur Adolphe Brodsky et, très jeune encore, se fit remarquer en Angleterre comme un artiste merveilleusement doué. Après un séjour de quelques années dans ce pays, Berber revint en Allemagne et se fixa à Magdebourg, où il acquit rapidement une brillante position comme soliste et quartettiste.
        Mais ce furent trois concerts à Berlin en 1896, avec l’Orchestre philharmonique, qui classèrent définitivement Félix Berber parmi les meilleurs violonistes de l’époque. La critique fut extraordinairement élogieuse et peu après le jeune virtuose était appelé à Leipzig comme premier « concertmeister » de l’orchestre du Gewandhaus, où sa réputation n’a fait que grandir et où il fonda un quatuor qui devint rapidement 1 un des premiers de l’Allemagne. Félix Berber fut en suite professeur aux Conservatoires de Munich et de Francfort et l’an dernier il a été appelé à prendre la succession de M. Henri Marteau au Conservatoire de Genève. M. Berber se passionne pour les oeuvres nouvelles, et cet hiver, dans les programmes de deux concerts à Berlin, il a inscrit six premières auditions, dont le concerto de Thomassin et le nouveau concerto de Jaques-Dalcroze.
Symphonie en ré majeur, de Beethoven.
          La symphonie en ri majeur, dédiée au prince Lobkowitz, fut exécutée pour la première fois à Vienne en 1800. Les principaux critiques se trouvèrent d’accord pour reprocher à Beethoven l’incohérence de ses idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui, de nos jours, nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que l’Héroïque, la Pastorale ou la Neuvième. Et cependant Beethoven apparaît déjà dans la deuxième symphonie, avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale, que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
         L’œuvre débute, comme les symphonies de Haydn, par une introduction (adagio molto) majestueuse et digne, dans laquelle figure, à la septième mesure, un groupetto caractéristique qui servira à former le premier thème de l’allegro. La forme classique y est fidèlement respectée : les contrechants de violons y répondent, selon les règles de l’art, à la flûte et au basson accouplés comme dans les symphonies de Haydn, et une cadence à la dominante amène l'allegro con brio, à 4 temps, conçu également dans la forme classique.
          Le premier thème, d’un caractère noble et énergique, est exposé par les altos et violoncelles d’abord, puis par les premiers violons, et aboutit sans développement à un second motif, en la majeur, de même caractère, confié aux clarinettes et bassons, sur une basse

       de deux cors. Puis, du groupetto du premier thème, Beethoven fait sortir des développements admirables. Les instruments à cordes, les uns après les autres, le prennent, puis le renvoient, vif et sautillant — comme un volant sur la raquette — aux instruments à vent qui s’en amusent, tandis que les cuivres, plus graves, les encouragent au jeu par des exclamations approbatives. C’est ce premier thème qui fournit seul matière au travail symphonique de la seconde partie de 1 'allegro, coupé, vers la fin, par une reprise du second motif, joué cette fois dans le ton de ré majeur. L'allegro gagne beaucoup à ne pas être exécuté, comme dans certaines villes d’Allemagne, dans un mouvement trop rapide.
         Dans le larghetto, comme dans les deux dernières parties, Beethoven se dégage de la formule classique. Il substitue à la petite phrase gracieuse et mièvre dont le retour périodique fait se pâmer l’auditoire des «andante» de Haydn, une mélodie développée librement et brodée d’arabesques exquises. Cette page, dans l’idée de l’auteur, exprime des sensations d’amour souriant, de passion contentée, et doit être exécutée dans des mouvements divers, lento, allegretto... etc... avec des rallentando, des accelerando, qui en accentuent l’expression amoureusement câline. La même fantaisie se retrouve dans l’adorable scherzo, dont le thème inspirera Schumann et son école, et sera, plus tard encore, laborieusement décalqué par Charles Lefebvre dans sa symphonie en ré majeur. — Berlioz appelle le finale : un «scherzo à deux temps... un badinage vif et piquant... » Le premier thème est en effet d’une coquetterie alerte, analogue à celui du mouvement précédent, mais il est développé avec une ardeur, une passion qui en transforment absolument le caractère, et l’épisode en ré majeur chanté par le quatuor, les clarinettes et les bassons, phrase amoureuse d’une tendresse ineffable, contribue à nous faire voir en ce finale autre chose qu’un simple badinage musical.
          L’orchestration de la deuxième symphonie est d’un effet plus complet et plus puissant que la première; l’instrumentation cependant est la même que celle des grandes symphonies de Haydn.	E. J.-D.
■=*» •'=*» >=»»
Désiré Thomassin.
         Le compositeur Désiré Thomassin, dont M. Félix Berber va faire entendre le nouveau concerto en si mineur, est né à Vienne le u février 1858. Son père était un diplomate français et sa mère Bavaroise. Après la mort de son père, sa famille émigra à Reggens-burg, patrie de sa mère, où il termina le gymnase et étudia la philosophie. Mais dès sa jeunesse il se sentait attiré vers la musique et en 1877 il entra à l’école de musique de Munich où, pendant plusieurs années, il fut l’élève préféré du célèbre compositeur Rhein-berger. M. Thomassin a écrit un grand nombre d’œuvres vocales et instrumentales qui lui ont valu une légitime réputation. Son nouveau concerto que M. Berber a joué pour la première fois à Berlin, le 6 novembre dernier, est une œuvre très intensive et d’une grande originalité rythmique.
<=9°
Harold en Italie, de Hector Berlioz.
         Paganini, qui possédait un alto magnifique et désirait en jouer, vint demander à Berlioz d’écrire à son intention un morceau d’importance pour cet instrument : Berlioz, craignant de ne pas le satisfaire, avait grande envie de se récuser, mais, sur les instances de Paganini, il finit par s’engager à lui fournir un solo qui devait d’abord exprimer les Derniers instants de Marie Stuart. Ce sujet fut abandonné, mais non le travail en lui-même, et Berlioz se mit à l’œuvre pour contenter l’illustre virtuose. Il lui déplaisait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0939.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ cependant de produire un morceau vulgaire, orné de difficultés diaboliques; alors, il s’avisa de combiner le solo avec l’orchestre, sans rien enlever de son indépendance à la masse instrumentale, et, ce plan lui paraissant neuf, il s’éprit bientôt d’une œuvre commencée à contre-cœur. Il se proposa de composer pour l’orchestre une suite de tableaux dans lesquels l’alto interviendrait comme un personnage actif ; il voulait faire de cet instrument — en le plaçant au milieu des poétiques souvenirs que lui avaient laissés ses pérégrinations dans les Abruzzes — une sorte de rêveur mélancolique dans le genre du Childe Harold de Byron. De là le titre de la symphonie, Harold_ en Italie, dans laquelle la mélodie principale, exposée d’abord par l’alto, devait se superposer aux autres chants de l’orchestre, avec lesquels elle contrasterait par son mouvement et son caractère, sans en rompre le développement..................
   Berlioz a montré dans toute cette symphonie sa richesse d’imagination habituelle et cette admirable entente des sonorités de l’orchestre, qui était chez lui don de nature. Jamais, peut-être, il ne poussa plus loin cette minutieuse recherche des timbres les plus variés, des contrastes inattendus, des plus curieuses surprises pour l’oreille, si loin même qu’il tombe parfois dans l’excès.
    Le premier morceau : Harold aux montagnes, scène de mélancolie, de bonheur et de joie, renferme d’abord une jolie phrase de l’alto, accompagnée de simples arpèges de harpe et de doux soupirs de la clarinette. L’alto, uni aux instruments de bois, chante ensuite une mélodie expressive sous laquelle crépitent et grondent tous les instruments de l’orchestre : l’effet de cet ensemble est saisissant ; puis, un chant gracieux lui succède, exposé d’abord par l’alto, mais dont le développement orchestral, si habilement prolongé qu’il soit, ne va pas sans lourdeurs et sans répétitions. La Marche des pèlerins chantant la prière du soir forme une page absolument merveilleuse et dont la couleur rêveuse et poétique doit séduire, inévitablement, tout auditoire non prévenu. Il se dégage un charme égal de la troisième partie : Sérénade d’un montagnard des A brumes à sa maîtresse. Autant le début et le milieu de ce morceau charment l’oreille par leur inspiration gracieuse, avec ce beau chant du cor anglais, soutenu d'un hautbois, qui se marie au thème original de Vadagio repris par l’alto, autant la fin de ce tableau champêtre, un long perdendosi de la mélodie, joué par le soliste sur une tenue prolongée de la flûte et une batterie persistante des altos divisés, emporte l’esprit dans une douce et lointaine rêverie. Le quatrième morceau représente une Orgie de brigands, entremêlée de souvenirs des scènes précédentes. C’est une composition énergique, passionnée, remplie de tumulte et de sonorités étranges; mais on ne saurait, avec la meilleure volonté du monde, distinguer tout ce que voyait l’auteur «dans cette furibonde orgie »...
                                (Adolphe Jullien, Hector Berlioz, Sa vie et ses œuvres.)
    Le troisième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 4 décembre prochain, avec le concours de Ricardo Vinès, pianiste de Paris. — Au programme : Symphonie n° 4, de Beethoven \l'.Concerto-l pour piano et orchestre (ir' audition), Rimsky-Korsakow ; Siegfried-Idylle; Le Tasse, poème symphonique, Liszt.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>