<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='19091106'>06/11/1909</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0914.tif'/>
        <date when='19091106'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿M
THÉÂTRE DE I*A. YILLE DE GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 ............... .......... ...............*
         Samedi 6 Novembre 1909, à 8 heures et quart précises.
PREMIER
 CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Monsieur
           .....^ ■■ ■ ■ - Edouard RISLER ===s====.--.=
pianiste
,__ffl---
                      -W- ^5—g PRGSEM MOE.
fcüJ
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 1 en «/ majeur........................ Beethoven.
                   a)	Adagio molto et allegro con brio.
                  b)	Andante cantabile con moto.
                   c)	Menuetto (allegro molto e vivace).
                   d)	Finale. Allegro molto et vivace.
2.	Concerto en sol majeur, pour piano et orchestre......... Beethoven.
               M. Édouard RISLER
SECONDE PARTIE
3.	Symphonie n° 3, dite Héroïque...................... Beethoven.
                   a)	Allegro con brio.
                    V) Marcia funebre (adagio assai).
                    c)	Scherzo (allegro vivace).
                    d)	Finale (allegro molto).
Orchestre 90U9 la direction de M. Bernbard ST/WENHAGHN.
Piano de concert ERAKD au* «oins de M. Charte» BERGUER Le concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 r\
1©
7
Ge/ftre. — tmp.Jerry*.

]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0915.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Edouard Risler.
  Édouard Risler est né en 1873; à l’âge de to ans il entra au Conservatoire de Paris, où ses professeurs furent Diemer pour le piano et Théodore Dubois pour l’harmonie. Ses études furent particulièrement brillantes et peu d'années après il obtenait le premier prix de piano et un prix d’harmonie.
  En 1890, Risler commence à donner des concerts à Paris, à la salle Pleyel, et dès cette époque il joue souvent chez MM. Colonne et Lamoureux.
  Il fait des tournées en France, en Angleterre, en Belgique et en Allemagne et ses brillants succès lui valent des engagements dans les concerts symphoniques de toutes les grandes villes. Non seulement en France, mais à Londres, Bruxelles, Berlin, Francfort, Carlsruhe, etc., Risler réunit tous les suffrages et les critiques unanimes placent le jeune artiste au premier rang des pianistes contemporains.
  Depuis lors la réputation de Risler n’a fait que s’accroître encore : nommé au Conservatoire de Paris, il remporte de nouveaux succès comme remarquable pédagogue, mais il vient de donner sa démission pour se consacrer plus exclusivement à sa carrière de virtuose.
  Risler a joué pour la première fois à Genève dans un des concerts d’abonnement de janvier 1896 et il est rapidement devenu un des artistes favoris du public genevois. On se rappelle le triomphe de ses séances consacrées à l’audition des trente-deux sonates de Beethoven. Des souvenirs récents rattachent spécialement Risler aux concerts d’abonnement de Genève puisqu’il y fit ses débuts comme chef d’orchestre en dirigeant, avec succès, cinq des concerts de la saison 1907-08.
Symphonie n3 1, de L. van Beethoven.
  Bien que la première symphonie ne soit pas une des œuvres importantes de Beethoven, on aurait cependant tort de la traiter à la légère et, surtout, de la prendre, comme le font quelques esprits superficiels, pour une simple copie du style de Mozart. En l’étudiant, on reconnaît l’individualité de Beethoven qui cherche déjà à s’affirmer, sinon dans les idées, du moins dans la manière de les exprimer.
  Les thèmes du premier mouvement sont, il est vrai, tout à fait mozartiens; mais il y a un passage qui est une incontestable révélation du génie de Beethoven et qu’on ne saurait entendre sans en être frappé. Ce passage se trouve après la cadence en sol majeur (à la 64e mesure de l'allegro con brio) au moment où un pianissimo vient interrompre subitement l’éclat de l’orchestre ; on entend alors les basses murmurer, comme dans un rêve, un fragment du second thème, pendant que les autres instruments commentent cette surprise avec inquiétude. C’est la première manifestation de la nature tragique de Beethoven dans la symphonie.
  L'andante a pour motif principal une mélodie dont la métrique de sept mesures est peu usuelle; elle est traitée d’abord en fugato, puis développée à la manière de Haydn. Le caractère agréablement rêveur de ce mouvement est interrompu, pour un instant, par un accès d’humeur sombre qui appartient en propre à Beethoven.
   Le troisième mouvement est intitulé Memietto, bien que ce soit un allegro molto e vivace dont l’impétuosité dépasse de beaucoup le niveau des menuets de Haydn. Dans la seconde partie on rencontre des accents mutins, un piano subit et des modulations capricieuses qu’on peut mettre à l’actif de l’originalité de Beethoven. Le trio, d’une simplicité
élémentaire, produit néanmoins beaucoup d’effet. Il n’y a pourtant presque rien, comme idée ou thème, et tout repose sur la belle sonorité de l’instrumentation.
 Le finale est un rondo à la Haydn, gai, amusant et remarquablement court.
 « La première symphonie, a dit Colombani, semble plutôt un résumé du passé qu’une « production originale du génie de Beethoven. Si déji l'on voit l’ongle qui fait présager « le lion, celui-ci n’a pas encore jugé prudent de s’élancer. »
Symphonie héroïque, de Beethoven.
 On sait que Beethoven avait inscrit en tête de sa troisième symphonie le nom de « Bonaparte » et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « A la mémoire d’un héros », pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier consul.
 Ainsi que le dit Berlioz, il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, comme beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot, de l'oraison funèbre d’un héros.
 La symphonie héroïque dépasse, de toute manière, les deux symphonies précédentes.
 Après deux accords en mi bémol majeur, frappés par tout l’orchestre, les violoncelles exposent immédiatement le premier thème de l’allegro,
Allegro.           cresc.                
        *=-r---:F:                       
P                               • U- -1  
1 U--J J                  *va sud. ... o 
-VH. -fit* -&• é                         
------L -......- .                       
pr -r P r-         cresc.                
1	*/	P
 énergique et solennel, sous le trémolo des seconds violons et des altos. Dans le développement apparaît un thème en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
 C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses ; le thème initial revient aux cors, en mi bémol, tandis que les violons font entendre un trémolo de la bémol et si bémol. A ce terrible «coup de barre», Ries, qui assistait à la première répétition, crut que le cor s’était trompé et cria «Trop tôt, trop tôt»; pour récompense de son zèle, il reçut de Beethoven une furieuse semonce.
 L'adagio est une marche funèbre : à un premier motif,
       Adagio assai.
:j2z
.4=
ppj-
s
las et saccadé, en ut mineur, succède un motif plus calme en mi bémol majeur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0916.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Après diverses modulations et un développement en style fugué, la marche se termine par une coda où le thème initial reparaît, mais par fragments coupés de silences, pour expirer peu à peu, trébuchant à chaque note et comme à chaque pierre du lugubre chemin.
 Le troisième morceau est intitulé scherzo suivant l’usage et, sur un murmure du quatuor, commence un motif
Presto.	"—“'V
fÜ
«
 qui paraît d’abord un lointain bourdonnement pour aboutir très vite à un déchaînement de tout l’orchestre.
 Le mot italien scherzo signifie jeu, badinage : en effet, ce sont bien des jeux, dit Berlioz, mais de véritables jeux funèbres, Â chaque instant assombris par des pensées de deuil, des jeux, enfin, comme ceux que les guerriers de l’Iliade célébraient autour des tombeaux de leurs chefs.
 Jusque dans les évolutions les plus capricieuses de son orchestre, Beethoven a su conserver la couleur grave et sombre, la tristesse profonde, qui devraient naturellement dominer dans un tel sujet.
 Le final si varié est pourtant fait entièrement avec un thème fugué fort simple,
sur lequel l’auteur bâtit ensuite, entre mille ingénieux détails, deux thèmes, dont l’un
cresc. sf
 est de la plus grande beauté : son expression est beaucoup plus touchante, elle est incomparablement plus gracieuse que le thème primitif. Une péroraison pleine d’éclat couronne dignement ce monument musical, une des plus grandes conceptions de son auteur.
 Le second concert d’abonnement aura lieu le samedi 20 novembre avec le concours de MM. Félix Berbex, violoniste, et Kozak, altiste. — Programme : Symphonie N° 2 (Beethoven); Concerto, pour violon et orchestre, 1” audition (Thomassin) ; Harold en Italie, symphonie pour grand orchestre et alto solo (Hector Berlioz).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>