<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dix concerts d'abonnement
            <date when='19081107'>07/11/1908</date>
          </title>
          <series>Dix concerts d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0620.tif'/>
        <date when='19081107'/>
        <date when='19081121'/>
        <date when='19081205'/>
        <date when='19081219'/>
        <date when='19090109'/>
        <date when='19090123'/>
        <date when='19090206'/>
        <date when='19090220'/>
        <date when='19090306'/>
        <date when='19090320'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Böhe, Ernst' type='person' role='cmp'>Böhe, Ernst</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schillings, Max von' type='person' role='cmp'>Schillings, Max von</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Stavenhagen, Bernhard' type='person' role='cmp'>Stavenhagen, Bernhard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gustave</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Bruckner, Anton' type='person' role='cmp'>Bruckner, Anton</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title>Dix concerts d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Comité des a Concerts a a a \bonnement
 Genève, septembre ujoS.
             1I>
      Le Comité des Concerts d’abonnement a l’honneur de vous soumettre le plan général des concerts de la prochaine saison.
      Le premier concert aura lieu au Théâtre, le samedi 7 novembre prochain.
     L’hiver dernier, après le départ de M. Willy Rehberg, MM. Edouard Risler et Bernhard Stavkx 11 agen se sont partagé la direction de l’orchestre.
      Nous adressons nos sincères remerciements à M. Risler et nous sommes heureux de constater que sa précieuse collaboration lui a valu un vif succès pour ses débuts de chef d’orchestre. D’autre part le Comité a la satisfaction de conserver M. Stavenhagen, qui s’est fixé définitivement dans notre ville.
      Sous la direction de cet éminent kapellmeister, qui fit une si grande impression sur le public genevois, les Concerts d’abonnement vont certainement entrer dans une phase particulièrement brillante.
      Le projet de programme ci-contre satisfera sans doute tous les auditeurs.
      A côté du répertoire classique, il contient plusieurs œuvres modernes importantes, dont deux avec chœurs, pour l’exécution desquelles la Société de Chant sacré (directeur : M. Otto Barblan), la Concordia (directeur : M. Pochon) et le Liederkran% (directeur : M. Wissmann), nous ont promis leur dévoué concours.
      Parmi les solistes engagés, 011 réentendra avec plaisir Mme Clotide Kleeberg, MM. Willy Rehberg et Max Behrens, pianistes; le violoniste Félix Berber; M. Frœlich, baryton; d’autres artistes d’une grande notoriété se produiront pour la première fois à Genève : le pianiste Arthur Friedheim, M. Kiefer, violoncelliste de Munich; Mme Gaëtane Vicq, cantatrice de Paris; Mllc Elsie Playfair, violoniste de Paris; Mlles Jæger et Frank, cantatrices de Zurich.
     Enfin, le Comité informe que, sur la demande d’un grand nombre d’abonnés, les concerts commenceront à 8 heures et quart précises et que les programmes ne seront jamais d’une longueur exagérée.
      Les généreux donateurs qui voudraient bien continuer leurs souscriptions volontaires peuvent les adresser à l’un des membres du Comité, elles seront reçues avec reconnaissance.
Le Comité :
      MM. Dr Barde, président ; E. Des Gouttes, trésorier ; M. Gautier et F. Le Coultre, secrétaires ;
                             Ch. Gœtz; F. Held; Dr A. Wartmann.
«=5» <=§»
        Lus anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du lundi 28 septembre au jeudi 8 octobre inclusivement, au bureau de location du Théâtre.
       Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du vendredi 9 octobre.
       Les répétitions générales sont publiques ; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert, à 1 heure. Il est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 15 francs.—■ En outre, des cartes de 1 francs pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
      Les pe onnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0621.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMMES
DES
CONCERTS
Cliché Lacroix fils, à Genève.
                                                                   M, B. ST AVE N H A G E N
Premier Concert. — Samedi 7 novembre 1908.
Soliste : M. Félix Berber, violoniste.
 1. Die Weihe des Hauses, ouverture, Beethoven. — 2. Concerto pour violon et orchestre, Beethoven.
 3.	Symphonie en ut mineur, n° 5, Beethoven.
Deuxième Concert. — Samedi 21 novembre 1908.
Soliste : M. Kiefer, violoncelliste.
1.	Iphigénie en Aulide, ouverture, Gluck. — 2. Concerto pour violoncelle et orchestre, Scbumann.
5.	Ouverture du Freischütz, IVeber. — 4. Don Quichotte — Variations fantastiques (ire audition), R. Strauss.
Troisième Concert. — Samedi 5 décembre 1908. Soliste : M. Arthur Friedheim, pianiste.
1.	Taormina, poème symphonique (ire audition), Bohe. — 2. Concerto en la majeur pour piano et orchestre, Lis^t.
 3.	Symphonie en ut mineur, Brahms.
Quatrième Concert. — Samedi 19 décembre 1908.
Solistes : Mlle' Jæger et Frank, cantatrices. — La Société de Chant sacré (Directeur : M. Otto Baublan)
1.	Fragments de Lohengrin — a) Prélude du Ier acte — b) Duo du 2me acte, IVagnet.
2.	Symphonie n° 1 en ut mineur, pour soli, chœurs et grand orchestre (ire audition), G. Mahler.

Cinquième Concert. — Samedi 9 janvier 1909.
  Soliste : Mme Clotilde Kleeberg, pianiste.
   1. Ouverture des Noces de Figaro, Mozart. — 2. Concerto en la mineur pour piano et orchestre, Scbumann.
                                            3.	Oedipe-Roi, prélude, Schillings.
   4.	Variations pour piano et orchestre, C. Franck. — 5. Till-Eulenspiegel, poème symphonique, R. Strauss.
 Sixième Concert. — Samedi 23 janvier 1909.
  Solistes : Mme Gaëtane Vicq, cantatrice, et M. Max Behrens, pianiste.
                 1.	Symphonie en sol majeur, Haydn. — 2. Air des Noces de Figaro, Mozart.
                                  3.	Concerto pour piano et orchestre, Stavenhagen.
             4.	Pièces pour chant et orchestre. — 5. Ouverture du Carnaval romain, Berlioz.
Septième Concert. — Samedi 6 février 1909. Soliste : Mlle E. Playfair, violoniste.
   1.	Pelléas et Mélisande, suite d’orchestre, G. Fauré. — 2. Symphonie espagnole pour violon et orchestre, Lalo.
              3.	L’Après-midi d’un faune, prélude, Debussy. — 4. L’Apprenti sorcier, scherzo, Dukas.
 Huitième Concert. — Samedi 20 février 1909.
Soliste : M. Lurfwig Hess, ténor. — Les société; Concordia (Directeur : M. Pochon) et Liederkranz (Directeur : M. Wissmann).
          1.	Fragments de Tannhâuser — a) Prélude du 3me acte — V) Le voyage à Rome, Wagner.
          2.	Fragments des Maîtres Chanteurs — a) Prélude du 3'"e acte — b) Le Preislied, Wagner.
          3.	Faust-Symphonie, pour ténor solo, chœur d’hommes et orchestre, Lis\t.
Neuvième Concert. — Samedi 6 mars 1909. Soliste : M. Willy Rehberg, pianiste.
             1.	Ouverture des Hébrides, Mendelssohn. — 2. Concerto n° 2 en si bémol, J. Brahms.
                            3.	Symphonie n° 9 en ré mineur (pe audition), Bruckner.
 Dixième Concert. — Samedi 20 mars 1909.
  Soliste : M. De la Cruz-Frôlich, baryton.
Concerto brandebourgeois en la majeur, Bach. — 2. Cantate : Ich habe genug, pour baryton et orchestre, J.-S. Bach.
                                 3.	Fragments de l’Or du Rhin, scènes 1 et 4.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DATES DES COXCERTS*
Ier Concert Samedi 7  novembre 
2*116 _     Samedi 21 novembre 
me _        Samedi 5  décembre 
A me               19 décembre 
4 • • •                        
5me ---     Samedi 9  janvier  
1908.
1909.
Samedi 23 janvier 1909 
Samedi 6  février ---  
Samedi 20 février ---  
Samedi 6  mars    ---  
Samedi 20 mars    -    
*	En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
Chef d’ücchesiite : M. Bcmhard STAVPIXHAGKX
SOLISTES DE L’ORCHESTRE :
MM. Louis REY, premier violcn solo.
Emile REY, 2nle violcn solo.
F. KOXAK, allo solo.
BOXFIGLIO, violoncelle solo.
GIUSIO, première contrebasse.
DEPREX, hautbois solo.
FRACHISSE, cor anglais.
                                      Mlles POUL.AIX, première harpiste. PURGUES, deuxième harpiste
 MM. CAPEL.LE, clarinette solo. BUYSSEXS, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RADRAUX, trompette solo. HANSOTTE, cor solo.
     L. BARXIX, premier trombone. VAX HOUTTE, timbalier.
•Ü PRIX DES PLACES »
Rez-de-chaussée.
Baignoires d’avant-scène.....
Fauteuils d’orchestre et parquet
Parterre et strapontins.....
Places debout...........
Première galerie.
Loge centrale à salon (11 places).
Par place..............
Loges de face à salon (5 pl.). . . Loges de face sans salon (5 pl.).
Loges de côté (6 places).....
Loges de côté (4 places).....
Fauteuils de balcon et strapontins
1 fr Abonnement PAR CONCERT*                                                       S S,      Abonnement PAR CONCERT    
ss 0 par place  a en                                                               = à       par place  à ! e.         
---             l'entrée location                                                  1 as ---«            i’entrée loci  
S                                                                                  5                                   
                                                                                   J A                                 
                                                                                   -«5                                 
Fr.  Fr.        Fr.       Fr.                     Seconde galerie.                 Fr.       Fr.        Fr.   Fi       
350  50 -       40 ---    48 ---   Avant-scènes............                        150       30 ---     3 --- 3 50     
                                                                                             os         9 âCI 0        
     40         4 ---     4 50     Fauteuils de balcon et strapontins                        25 ---     2 50  3 ---    
     25 -       2 50      3 ---    Pour les élèves dn Conservatoire, de l’Aeadémie           20 ---                    
                2~                 de innsiqne et de l’Ecole artistique de violon                                      
                                   mnnis d’une carte...........                                                        
                                   Loges de côté...........                                  12 50      1 25  1 50     
700  70 -       70 -      80 ---   Four les élèves du Conservatoire, de l’Académie ---       10 ---           
                          Q        de musique et de l’Ecole artistique de violon .                            
350  70 ---     35    --- 40 ---                 Troisième galerie.                70        15 ---     1 50  1 60     
300  60 ---     30 ---    35 ---   Avant-scènes............                                  12 50      1 25  1 35     
360  60 ---     36    --- 42 ---   Stalles numérotées........                                                          
240  60 ---     24 ---    28 ---                                                                                       
     50 -       5 ---     6 ---                                                                         75    85       
 *	Sous réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire, de l’Académie de musique et de l’Ecole artistique de violon devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
                                                                                                                                                      Genève. — lmp. /arrys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>