<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert d'abonnement
            <date when='19090109'>09/01/1909</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0696.tif'/>
        <date when='19090109'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿      THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT », ......................... ............*
            Samedi 9 Janvier 1909, à 8 heures et quart précises.
 CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
   avec le concours de Mesdames
       Clotilde KLEEBERG et B. STAVENHAGEN
    Pianistes.
   -I PROQIMRftE !—
   PREM1ERE PARTIE
    1.	Ouverture des Noces de Figaro............... Mozart.
      2.	Concerto en mi bémol pr deux pianos et orchestre Mozart.
                   Mmes C. Kleeberg et B. Stavenhagen.
   SECONDE PARTIE
      3.	Entr’acte des Jumeaux de Bergame (irc audition). Jat]ucs-Dalcro%e,
      4.	Concerto en la mineur pour piano et orchestre . . R. Schumann. Mme C. Kleeberg.
      5.	Till Eulenspiegels lustige Streiche, poème symphonique pour grand orchestre.............. R. Strauss.
     Orche?*'7® ?oü$ ta direction de M- Berrjhard STAVENHAGEN.
   Pianos de concert aux soins de la Maison Clrx. Berguer.
   L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
 .	le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
a
     Geuevrr. — ,'mp. Jurry*.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0697.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mme Clotilde Kleeberg.
      Née à Paris, M°" Kleeberg montra de bonne heure des dispositions musicales si évidentes que ses parents n’hésitèrent pas à lui faire donner des leçons de piano. Elle suivit au Conservatoire l’enseignement de Mme Réty et obtint, à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’una-
      Mme Massart, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrents.
      Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde
      Concerts Pasdeloup.
      En 1883, Mme Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un accueil enthousiaste. Après y être retournée plusieurs saisons de suite, elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et
       apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
      Quelques concerts à Berlin (un, entre autres, très important, de la Société Philharmonique, sous la direction de Hans de Bülow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à Mrae Kleeberg pour conquérir les suffrages des critiques les plus sévères qui la placèrent, d’emblée, au premier rang des pianistes contemporaines. Depuis lors, elle s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe, partout avec la même faveur.
     Musicienne consommée, Mme Kleeberg, rappelant en cela Clara Schumann, à laquelle on l’a souvent comparée, ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter avec charme et distinction les oeuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire. On se souvient des beaux succès qu’elle remporta à Genève aux concerts d’abonnement de 1889, 1892, 1895, I901 et 1904, et dans plusieurs récitals. Mroe Clotilde Kleeberg a épousé, il y a quelques années, un artiste distingué, le sculpteur Samuel, de Bruxelles.
      L’hiver dernier, au concert d’abonnement du 25 janvier 1908, M11'Victoria Bogel obtenait un très grand succès en interprétant le concerto en mi bémol de Liszt.
      Ancienne élève de M. Willy Rehberg, à Genève, puis à Munich, de M. Bernhard Stavenhagen, Mlle V. Bogel s’était produite avec de brillants succès en Allemagne et en Autriche.
      Elle a épousé, il y a quelques mois, M. Bernhard Stavenhagen, et Mme Clotilde Kleeberg avec qui elle a aussi travaillé, lui a demandé de jouer avec elle le beau concerto de Mozart pour deux pianos.
       nimité. Cette distinction la fit passer dans la classe de perfectionnement de
      musical et lui valut l’honneur de débuter devant le grand public des
       put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire
Mmc B. Stavenhagen.
4
Les Farces de Till Eulenspiegel, de Richard Strauss.
  C’est dans le domaine des contes qui commencent par ces mots : « Il y avait une fois » et caractérisé par ce premier motif :
que l’auteur de cet important ouvrage semble vouloir nous conduire au début de son œuvre; mais il nous fait comprendre en même temps qu’il fera passer devant nos yeux des tableaux empreints d’un caractère plus sérieux et qu’il ne s’en tiendra pas à la poésie enfantine des contes de fées. Une phrase dite par le basson traverse bientôt les douces sonorités des cordes ; au basson succède le cor qui introduit un second motif que différents instruments, puis l’orchestre tout entier, viennent ensuite redire.
  Cette première partie constitue en quelque sorte le cadre de l’œuvre ; les thèmes qu’elle comprend sont comme le milieu, l’atmosphère dans laquelle l’auteur va nous montrer toutes les farces que Till Eulenspiegel est capable de faire.
  Sans sou ni maille et vêtu de haillons, Till Eulenspiegel promène à travers le monde son humeur aventureuse.....
   Ce sont les cors qui soulignent cette fois le motif principal caractérisant Till, puis, après un brillant tutti et tandis que les altos accompagnent en trémolo, la flûte fait entendre à nouveau le même thème; à la flûte succèdent le premier violon et les basses qui reprennent le motif de Till avec un rythme gracieux.
  Le vagabond arrive à la ville au moment où le marché bat son plein, les commères sont assises auprès de leurs marchandises, elles bavardent à l’envi. Eulenspiegel avise un cheval, saute en selle et d’un coup de fouet lance la bête au milieu des fruits étalés ! Un tumulte indescriptible s’ensuit et parmi les paniers renversés et la vaisselle brisée on entend les imprécations des marchandes qui cherchent à réparer les dégâts. Eulenspiegel s’esquive prudemment.
  C’est sous le costume d’un prêtre que nous retrouvons Till Eulenspiegel ; le bon apôtre cherche à faire des dupes grâce au déguisement dont il s’est affublé ; mais l’habit ne fait pas le moine et le fourbe se laisse deviner sous son accoutrement (la darihette fait ressortir ironiquement le thème principal à cet endroit).
  Le motif d’Eulenspiegel revient encore sous une nouvelle forme rapide et assouplie, qui lui imprime un caractère chevaleresque ; c’est qu’il doit, dans cet épisode, nous dépeindre Till Eulenspiegel cherchant à plaire et faisant la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0698.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles. Mais la rencontre d’un groupe de bourgeois (ce sont les docteurs et professeurs de la ville) apaise subitement sa fureur; sa mauvaise humeur se change en moquerie, il poursuit ces philistins de ses quolibets et ne les quitte qu’après leur avoir fait quelques vilaines grimaces (reprise par les bois, les violons et les trompettes du thème d’Eulenspiegel perçant au milieu des savants discours des professeurs).
       Till Eulenspiegel poursuit sa course vagabonde toujours en quête d'une ! niche à faire ou d’un mauvais tour à jouer, son insolence ne connaît plus !
de bornes.....Mais voici le tambour qui résonne, le vagabond a été pris !
       par la police, il est traduit devant le tribunal. Les trompettes font retentir des accents menaçants auxquels le motif d’Eulenspiegel ne répond plus que faiblement, c’est l’accusé qui nie ; par trois fois il nie effrontément,
      puis, soudain la peur le prend, l’heure de l’expiation approche..... Till
       gravit maintenant les échelons qui conduisent à la potence et voici son j corps ballottant au bout d’une corde de chanvre. Encore une dernière j convulsion (indiquée par la flûte) et l’âme du vagabond s’envole.
          Puis voici de nouveau venir la légende ; elle vient s’emparer de Till et de son histoire, on parlera de lui à la veillée, on dira « il y avait une
       fois.....» et l’orchestre semble répondre dans les dernières mesures : <r un
       joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin. »
<dje>	cÇ»
« Les Jumeaux de Bergame », de Jaques-Daicroze.
         Cette comédie musicale en deux actes, livret de Maurice Léna, fut représentée pour la première fois le 30 mars 1908 au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles. Le livret, imité de Florian, met en scène les aventures funambulesques de deux Arlequins jumeaux que troublent en leurs doubles amours les amusants quiproquos provoqués par leur ressemblance.
         Dans l’entr’acte symphonique, le compositeur, grâce aux diverses variations rythmiques d’un thème unique, met en opposition les caractères des deux jumeaux et dépeint un Arlequin aîné, ingénu, naïf et tendre, amoureux de la lune et de Colombine, et un Arlequin cadet, robuste et rieur, friand de propos gaillards et coureur de galantes aventures.
Le sixième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 2) janvier, avec le concours de Mme Gaëtane Vicq, cantatrice, et de M. Max Behrens, pianiste. — Au programme : I. Symphonie en sol majeur, Haydn. — 2. Air des Noces de Figaro, Mozart.
—	3. Concerto pour piano et orchestre, Stavenhagen. — 4. Pièces pour chant et orchestre.
—	5. Ouverture du Carnaval romain, Berlioz.
4
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>