<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19081129'>29/11/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0658.tif'/>
        <date when='19081129'/>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Grandval, Clémence de' type='person' role='cmp'>Grandval, Clémence de</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Thomas, Ambroise' type='person' role='cmp'>Thomas, Ambroise</name>
        <name key='Lecocq, Charles' type='person' role='cmp'>Lecocq, Charles</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿a VICTORIA-HALL o
                                                  S>
 Portes à 2 h.
 Dimanche 29 Novembre 1908
 A 2 HEURES ET DEMIE
 C^=
 Portes à 2 h.
 A L’OCCASION DU
45me Anniversaire de sa Fondation
 CONCERT
  DONNE PAR
(FANFARE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE) Sous la direction de M. Aug. TEISSIER
  AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
Madame C. RŒSGEN-LIODET
  PROFESSEUR A L’ACADÉMIE DE MUSIQUE
M- Julien G^OSSENBACHER
ÉLÈVE DE M1"' RŒSGEN-LIODET
 flu piano : Madame RŒ5GEN - blODET
                    et Mademoiselle Marguerite RŒ5SEN. .....
-----g d==
■>NEve - IMf. J. STUUflI.
Programme ci-contre.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0659.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ i
a
/
Programme
 PREMIERE PARTIE
1. Marche aux Flambeaux N<>
Meyerbeer
   Meyerbera composé quatre Fakeltanz (Danses aux Flambeaux) pour orchestre d’instruments de cuivre. Cescompo-sitionsd'un style brillant et pompeux,appeléesprimitivement danses, sont en effet, plutôt des Marches à trois temps. Elles servaient pour des cortèges d’apparat qui se faisaient le soir aux flambeaux, à l’occasion du mariage des princes de Prusse, La deuxième, une des meilleures de la série, fut écrite pour celui de la princesse Charlotte (i85o). Le caractère de cette composition est une originalité de rythmes et d’effets produits par sa puissante instrumentation.
 2. SYMPHONIE N° 4 (Transcription de A. Teissier.)
 Beethoven
           A.	Adagio mollo, allegro con brio.
           B.	Andante cantabile con moto.
            C.	IVIenuetto, Allegro molto e vivace.
            I).	Finale, Adagio, allegro molto.
   Le premier “Allegro’’ a pour thème une phrase de six mesures, qui, sans avoir rien de bien caractéristique, devient intéressante par l'art avec lequel elle est traitée.
   L’ “Andante” est plein de charme, le thème gracieux se prête bien aux développements fugués, au moyen desquels l’auteur a su en tirer un parti ingénieux et piquant.
   Le “ Menuetto ” ou plutôt “ Scherzo” est le premier né de cette famille de charmants badinages (scherzi) dont Beethoven a inventé la forme et qui ont remplacé dans ses œuvres instrumentales le menuetau mouvement moins rapide. Celui-ci est d’une fraîcheur et d’une grâce exquises.
   Le “ Final” débute par un adagio de six mesures, dans lequel les Bugles solos donnent l’impression qu’ils essayent graduellement leurs forces avant de s’élancer vers 1’ “Allegro molto” qui termine et complète admirablement la symphonie.
   Deux mots sur l’orchestration pour fanfare : aux Bugles, Altos, Barytons, Basses et Contrebasses, instruments de sonorité naturellement douce, sont dévolues les parties du quatuor ; à la famille des Saxophones-Sopranino, Soprano, Alto, Ténor et Baryton celles de lTlarmonie de l'orchestre; les Cors et Trompettes conservent leurs parties originelles.
ilf
t
 3.
 4.
 5.
 6.
a)	Air d’IPHIGENIE EN TAURIDE.....Glück
b)	Romance de MAZEPPA.......Grandval
       Chantés par M "" RCESGEN-LIODET
                        DEUXIEME PARTIE
 PHÈDRE, Ouverture.........Massenet
      Cette belle page fut composée avec la musique de scène pour la tragédie de Racine, représentée à l’Odéon en 1900.
   Cette ouverture synthétisant le caractère des principaux héros de l’immortelle tragédie, est, par ses violentes oppositions, d’un effet particulièrement saisissant.
 a> Arioso d’HAMLET.........A. Thomas
 b) Le Vieux Mendiant.........C. Lecocq
       Chantés par m. J. GROSSENBACHER
 a> Les feuilles sont mortes.......)
 b) Séparation.......... ^ ^oret
       Chantés par IYI">' RCESGEN-LIODET
 Trois DANSES ESPAGNOLES......Mozskowski
      D’origine polonaise, né à Breslau en 1854, Moritz Mozskowski s’est adonné avec bonheur à la musique espagnole, son opéra “ Boabdil ” et plus spécialement ses “ Danses Espagnoles ” si pleines de couleur locale et de sincérilé en sont une preuve incontestable. Ajoutons qu’il n’a pas été moins heureux dans ses autres compositions et qu’il figure avec succès dans les programmes des grands concerts symphoniques.
   RÉSERVÉES (cordon de 1,e galerie) 2 fr. - REZ-DE-CHAUSSÉE et 1rc GALERIE, 1 fr.
                      SECONDE GALERIE, 0,50 centimes.
 iJ
 Un peut se procurer des CARTES à l’AVÀNCE au magasin île musique L’UNION ARTISTIQUE, rue du Général-Dufour.
MM. les Membres passifs et honoraires ont droit d’entrée à 2 places de Rez-de-Chaussée ou de 1 galerie (non numérotées) sur présentation de leur carte de 1908.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0660.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>