<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090224'>24/02/1909</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0742.tif'/>
        <date when='19090224'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Titl, Anton Emil' type='person' role='cmp'>Titl, Anton Emil</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION POUR L ART SOCIAL Mercredi 24 lévrier, à 8 h. ' vicrromAHHAiii.
  CONCERT
  DONNÉ PAR
If'Harmonie Nautique
  Sous la direction de M. Pieyre
  AVEC LE CONCOURS DE M.
 William MONTILLET
   organiste, professeur au Conservatoire
                      ❖	❖ ❖ ' ■••
                     PROGRAMME
                                        )r'' PARTIE
       i Ouverture du « Vaisseau Fantôme »...... Wagner.
      2.	Sérénade pour flûte et cor................ Tftl.
                MM. Martinet, Cailler.
        3.	Adagio de la Symphonie en ut mineur, avec
     orgue............................. Saint-Saens.
         4.	Trio pour flûte, clarinette et cor anglais... Beethoven.
                ■	MM. Martinet, Lickert, MattëL
  2m« pARTiE
 5.	Impressions d’Italie................................Sttarpentief.
                    a.) SêréHade.
     b) A la fontaine.	v
                    <j) A mules. d) Sur les cime*.
    e.) NapQli.	. . •
                    if r r
 Centrée : 25 centimes
LES PORTES SERONT FERMÉES
pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0743.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿wSwtniRt wHSc' jwSSC'	.aE*JÜ.
Ouverture du « Vaisseau Fantôme », de 11 ligner.
   Cette ouverture, comme celle de Tannhâuser, donne d'avance un résumé de tout le drame, f lans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d'intensité ce qu'on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d'Iphigénie en Au/ide, continuée par Beethoven dans celle de IJonore et par Weber dans celle de l'reischütz.
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèchc. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s'apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n'est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, oit retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C'est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe, effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c'est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l'appeler par son regard d'amour. Alors il s'élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l'homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s'abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste et l’aurore d'un jour divin se
                                 Uiütfflt MUff.Tîr ■ UU^fc-'tiMff ?T~~1
                                                                    jVK^^w*
lève sur eux aux harpes d'esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
Ed. Scmuré {le Drame musical).
impressions d'Italie, de a. charpentier.
   I.	— Sérénade - C'est bientôt minuit. A la sortie des ostc-rk, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d'un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s'élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.
   II.	— A i.a Fontaim:. — Vers les ravins où s'épanchent les cascades, s'en vont les filles, pieds nus, bras nus. la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont, en un rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Et c'est comme une théorie de prêtresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
   III.	— A Mui.es. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la cunzmc entonnée à pleine voix par le mulattisre, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
   IV’. — St'R les Cimrs. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce < Désert de Sorrente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d'un monastère. T.es flûtes, les clarinettes, les harpes, disent lès gazouillements de$i oiseaux, qui trillcnt éperdument, comme grisés de, chaleur et de clarté. Ces altos c"t ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurf. sons, c’est l’âme, üpnthousiasmsî du poète, la voix qui monte dans• la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue dr plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0744.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿              wttT*(ir^nifl	g f WfrTV ’ tttMia»».	üjflrfj.
loin sur la iner bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....
   V. — Napoli. — En cette dernière partie des Impressions, le compositeur s'est proposé de peindre musicalement Naples,
sa population, sa vie tout extérieure et sa joie..... Ce sont
d’abord des vibrations éparses : chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d’amusants grincements de guitares. Des appels se répon-dent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie; des danseuses frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l'hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des Chanteurs nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un
feu d’artifice éclate en gerbes de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.	Alfred Ernst.
   J,-J. ROUSSEAU : I.’homnie, l’écrivain, le philosophe et le musicien. Quatre causeries avec lectures, projections et auditions musicales. Représentation du Devin ilu Village, opéra de Rousseau, sous la direction de M. L. Ketten, professeur au (Àwiservatoire. (Monté spécialement pour l'Ar.t Social.).
   CONCERT M“* I.eschaud, cantatrice. M“* Le Coultre. pianiste. M11* Le Coultre, violoniste. MM. Pollak, violoniste, et Lang, violoncelliste, professeurs an Conservatoire.
   MUSIQUE ANCIENNE. Causerie-audition organisée par MM. Mort-tillet, professeur au Conservatoire, et Kœckert, violoniste, avec le concours du Choeur de Saint-Joseph.
   LE MALADE IMAGINAIRE, comédie en 5 actes de Molière, pièce montée spëcialement'p’our l*Art Social par un groupe d’artistes, avec îe concours de MJ* Daubenton-Sestié, professeur de diction.
   RUY-BLAS, drame en i actes de Victor Hugo, par !a Société d'éti>-diants « Stella ».
 Moirées en toré£>aration :
mm «mm*]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>