<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19081001'>01/10/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0596.tif'/>
        <date when='19081001'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT
DU CONSERVATOIRE	Genève, le 1er octobre 1908.
ET
CHAPELLE KETTEN RÉUNIES
--
            M
                Après avoir examiné successivement les œuvres proposées à son choix par nos socié-laires, pour être exécutées au cours de la saison 1908/1909, voire comité s’est décidé à porter, en première ligne sur le programme à élaborer, une œuvre lyrique, sinon absolument inédite, du moins entièrement nouvelle sous sa forme actuelle : La Veillée, de M. Jaques-Dalcroze, sur un poème de Jeanne Thoiry et des textes de Jules Cougnard et Edouard Schuré. — Exécutée partiellement en 1893 par la Société de Chant du Conservatoire, cette « suite lyrique » pour chœurs, soli et orchestre, d’esprit vraiment national, mérite d’être reprise et interprétée intégralement dans de bonnes conditions d’exécution. Tous nos sociétaires tiendront à honneur de participer avec entrain et assiduité à l’étude de celle intéressante partition de notre compositeur romand, sous la direction magistrale de notre chef aimé, M. Léopold Ketten, à qui La Veillée à été dédiée.
                 A côté de cette œuvre capitale, nous comptons travailler, en vue d’un second concert, “ le Paradis et la Péri “ de Schumann, ainsi que quelques chœurs pour voix d’hommes, spécialement destinés à nos membres de la Chapelle Ketten.
               D’autres œuvres musicales de grande valeur sont encore à l’examen et se sont imposées à l’attention de votre comité ; nous signalons notamment : La Croisade des enfants et Les Enfants de Bethléem de Pierné ; la Psyché de César Frank et l'Odyssée de Max Bruch.
                 Nous serons heureux si nos sociétaires veulent bien nous manifester leur opinion sur l’une ou l’autre de ces partitions à l’examen, ou nous en suggérer d’autres d’un intérêt également actuel.
                Nos séances d’étude reprendront dans la grande salle du Conservatoire le lundi 19 octobre, pour se poursuivre régulièrement tous les lundis à 8 h. 10 du soir. Que chacun prenne à cœur d’assister assidûment à toutes les répétitions et de s’y trouver prêt à l’heure très précise où notre directeur s’engage à prendre son bâton, s’il peut avoir son contingent complet sous ses ordres.
                 Avant la reprise régulière de nos travaux, nous avons le plaisir de vous convier tout d’abord à une séance préalable, où seront proclamés les résultats, déjà communiqués à la presse, de la première partie du Concours musical organisé par notre société : le Concours de poèmes. Cette cérémonie, au cours de laquelle les récompenses seront décernées aux lauréats, aura lieu dans la grande salle du Conservatoire lundi 12 octobre, à 8 h. 1/2 du soir.
Notre dévoué collègue M. Jules Cougnard, président du jury du concours littéraire, y donnera connaissance à la société des conclusions du jury et exposera les motifs qui l’ont guidé dans son appréciation des poèmes soumis à son examen.
     A cette même séance, nous aurons la bonne fortune d’entendre l’auteur de La Veillée, M. Jaques-Dalcroze, nous présenter lui-même son œuvre et nous donner de précieuses indications sur la façon de l'interpréter.
     Pour compléter cette cérémonie, notre société chantera quelques chœurs de son répertoire récent : l’un tiré de la partition d’Atlialie de Mendelssohn ; la Chanson galante de Léon Moreau, et 1111 petit chœur plus ancien : La Pavane du XVI,m‘ siècle, d’auteur inconnu, si goûtée de notre public.
     Afin de mettre au point cette exécution, vous êtes invité à vous rencontrer à une répétition qui aura lieu au Conservatoire vendredi .9 octobre, à 8 h. 1/2 du soir.
     Chaque sociétaire pourra convier une personne de son choix à la soirée du 12 octobre qui sera suivie d’une partie plus intime, où une tasse de thé sera offerte à nos membres et à leurs amis. Une invitation est jointe dans ce but à la présente circulaire; d’autres seront remises aux personnes qui en feront la demande à notre trésorier, M. Marc Cougnard, rue des Allemands, 25.
    Comptant sur une nombreuse participation, nous vous prions d’agréer, M	,
l’expression de noire sincère dévouement.
Pour le Comité :
Le Secrétaire,	Le Président,
        Km. KCHNlv	Maurice DUMUR.
      Art. 13. — Le sociétaire qui désire se retirer doit en prévenir par lettre le président; la cotisation sera exigée de tout sociétaire inscrit qui n’aura pas envoyé sa démission dans le délai de quinze jours à compter de la date de la circulaire qui annonce la reprise des séances.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>