<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19091016'>16/10/1909</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0893.tif'/>
        <date when='19091016'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Fiorillo, Federigo' type='person' role='cmp'>Fiorillo, Federigo</name>
        <name key='Giardini, Felice' type='person' role='cmp'>Giardini, Felice</name>
        <name key='Tenaglia, Antonio Francesco' type='person' role='cmp'>Tenaglia, Antonio Francesco</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Thibaud, Jacques' type='person' role='cmp'>Thibaud, Jacques</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <name key='Bloch, Ernest' type='person' role='cmp'>Bloch, Ernest</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Lekeu, Guillaume' type='person' role='cmp'>Lekeu, Guillaume</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Bantock, Granville' type='person' role='cmp'>Bantock, Granville</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Kalinnikov, Vasilij Sergeevič' type='person' role='cmp'>Kalinnikov, Vasilij Sergeevič</name>
        <name key='Trémisot, Edouard' type='person' role='cmp'>Trémisot, Edouard</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿Ief OCTOBRE I909
GRATUIT
 MAISON SPÉCIALE DE PAPIERS PEINTS ET LINOLÉUMS Louis EGQLY & Fils
   ===== 19, boulevard I-Iel'vétiqu.e — QENÈVE Soubassements de Lincrusta — Toiles peintes — Glaces — Toiles cirées
Lr. bienveillant accueil fait aux
NOUVELLES MUSICALES
nous a encouragés à faire paraître, d’octobre à mars, un
Supplément spécial pour Genève
destiné à annoncer tous les concerts de la quinzaine.
Ce supplément sera envoyé régulièrement et gratuitement à tous les abonnés des Concerts d’abonnement, aux pensionnats, hôtels, pensions, cercles, etc., ainsi qu’à toute personne qui nous en fera la demande.
La Direction dhs
Nouvelles Musicales.
         Les artistes, sociétés organisant des concerts sont priés de bien vouloir nous foire parvenir les programmes de leurs concerts avant lek u et 26 de chaque mois.
? NOUVELLES * «r * C k k H MUSICALES
 Supplément spécial pour Genève
ADMINISTRATION :
Bureau de concerts Ad. HENN, Genève, Place Neuve, 2. Téléphone 8 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0894.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES NOUVELLES MUSICALES
ANCIENNE MAISON AD. HENN
J". TVL ONTFORT, Successeur
6, boulevard du Théâtre — GENÈVE — Téléphone 5108
MUSIQUE IET INSTRUMENTS
  - Vente et Abonnement — Libra irio théâWale ~
           , Félix BERBER	Woldemar PAHNKE
LE QUATUOR ^ Eugène REYMOND Adolphe REHBERG
a l’intention de donner au cours de celte saison UNE AUDITION INTÉGRALE DES
16 Quatuors à cordes de Beethoven.
        Cette audition — la première à Genève — sera le complément tout indiqué de celle des neuf symphonies du maître aux Concerts d’Abonnement et ne peul manquer d intéresser le public si musical de notre Ville.
        Cette audition n’aura cependant lieu que si un nombre suffisant d’abonnements est
souscrit avant le 31 octobre.
       Les séances auraient lieu les samedi 27 novembre, mercredi 15 décembre 1909, samedis 29 janvier, 26 février et 12 mars 1910 et les abonnements aux cinq séances fixés à
16 fr. aux Réservées numérotées; 12 fr. au Parterre et 8 fr. à la Galerie.
        Les souscriptions aux abonnements sont reçues au Conservatoire, au magasin de musique J. Montfort (succ. de Ad. Henn), boulevard du Théâtre, 6 (réservées exclusivement au Conservatoire) ou par lettre che? M. Ad. Henn, bureau de concerts, place Neuve, 2.
-rp —i\ n--i— —p -,-p un A T .“ET" 6* dü Commerce — GENÈVE
t1 1 _LVJ_ _L J_I r~* 1 P	__I_1 Xi- ----- Professeur de danse
SUPPLÉMENT SPÉCIAL POUR GENÈVE
V
V
..
- ' ' '■ %
  VICTORIA-HALL + GENÈVE
Samedi 16 Octobre 1900, à 8 heures et quart.
- <x>-
COITCERT
Jacques THIBAUD
                                                 V IOLON IST E
                 F.-H. REHBOLD
                                        PIANISTE
P|RO CiR A M M E
1.	Sonate en ré majeur.................................... Hændel.
          JVEIVX. Jacquos Tliitofuid ot Rolibold.
2.	Concerto...........................,................. Mendelssohn.
         3VX. Tncquoa Tliitoaud.
3.	a) Nocturne en ni mineur.............................. Chopin.
  b)	Venezia e Napoli, tarentelle........................ Lis#.
         3VL. Rohbold.
4.	a) Largo ............................................. Fiorillo (1753).
/>) Musette...........................................1 c)	Gigue..............................................' F- dardini (1716—1796).
 d)	Aria................................................ Ant.-Fran\. Tetiaglia (1600).
 e)	Fugue.............................................. G. Tartini (1692-1770).
         3VE. Jaoquos Thitoaud.
5.	a) Abendlied.......................................... R. Schumann.
  b)	Saltarello ..................................... .... H. Wieniawsky-Thibaud.
 c)	Polonaise en la...............................f..... H. Wieniawsky.
         ]VL. ffaocjucs TUibaud.
piano de concert GAVEAU anx soins de jVijVî. 5autier et Jsger.
PRIX DES PLACES
Reç-de-clxutssee : Loges, 5 fr. — Parquets, 4 fr. — Parterre et Pourtour, 3 fr. — Promenoir, 2 fr. 50. — Amphithéâtre, 2 fr. Première galerie : Loges, S fr. — Fauteuils de face, i” et 2»>e rangs, 4 fr. ; autres rangs, 3 fr. — Fauteuils de balcon, Ier rang, 4 fr. ; 2">' et }»>e rangs, 2 fr. ; 4™e rang, 1 fr. — Amphithéâtre, 3 fr.
Deuxième galerie : Amphithéâtre et Fauteuils de balcon, Ier rang. 1 fr. 50; autres rangs, 1 fr.
     La location est ouverte tous les jours, de 9 heures à midi et de 2 à 6 heures, au magasin de musique J. Montfort (succ. de Ad. Henn), 6, boulevard du Théâtie, à Genève.
Bureau de concerts Ad. HENN, Place Neuve, 2, Genève	iteproriiietlou interdite.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0895.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES NOUVELI.ES MUSICALES
ACADEMIE DE MUSIQUE (“1“™ r~rs)
===== 22, boulevard Helvétique, 22	=
       Cette institution, basée sur la liberté d’enseignement sous la direction de M. Albert REHFOUS, comprend toutes les branches de la musique ainsi que la diction. — Cours du soir, à partir de 8 heures, au prix de 25 francs par semestre pour chaque branche. — Réclamer le prospectus, 22, boulevard Helvétique, auprès du Directeur : M. Albert REHFOUS.
La Saison musicale.
  Le comité des Concerts d’abonnement vient de lancer sa circulaire ; les programmes des dix concerts — que nous reproduisons d’autre part — offrent un intérêt tout particulier par l’audition des neuf symphonies de Beethoven, dont l’exécution, sous la direction du maître Stavenhagen, sera un vrai régal.
  Le Quatuor Berber-Reymond-Pahnke-Rehberg fait connaître son intention d’exécuter les seize quatuors à cordes de Beethoven, si un nombre suffisant d’abonnements est souscrit. Cette audition sera la première à Genève, elle compléterait heureusement celle des neuf symphonies. Souhaitons qu’on parvienne à réunir un nombre suffisant d’abonnés pour pouvoir entendre les seize quatuors de Beethoven.
  D’autres concerts sont aussi annoncés. Le premier, qui ouvrira dignement la saison musicale 1909/10, est celui du célèbre violoniste Jacques Thibaud. Il aura lieu le samedi 16 octobre au Victoria-Hall. L’incomparable, artiste a un-programme aussi varié qu’intéressant, qui comprend nombre d’œuvres de l’ancienne école italienne. Jacques Thibaud retrouvera les nombreux admirateurs qu’il compte à Genève, c’est dire que la salle sera bondée.
Société de chant sacré.
  Cette société reprendra ses séances hebdomadaires d’étude au Casino de Saint-Pierre, dès vendredi i« octobre, à 8 heures du soir. L’œuvre à laquelle sera consacré son concert du printemps prochain est la Messe en si bémol mineur, d’Albert Becker. Antérieurement à cette audition, le Chant sacré donnera, à la fin de novembre ou tout aü début de décembre, un concert fragmenté, sans orchestre, au programme duquel figure, entre autres numéros, la belle Cantate d’Escalade, de M. le professeur O. Barblan, directeur de la société.
  Toute demande d’admission dans la société doit être adressée au président, M. J.-F. Bouët-Boissçrinas, place de la Taconnerie, 7.
Les Perles.
 Cueilli dans la Semaine ci Genève qui, très modestement, affirme >< tenir la première place de toutes les publications théâtrales de la Suisse » :
 La Veuve joyeuse, Opéra!!
 Les Huguenots, musique de Rossini!!!!
 Et dans la distribution des tableaux de cet ouvrage, on trouve «Château et Jardins de Chenoncourt » !!! puis les Prés aux clersü
L’analyse des Huguenots nous apprend que Raoul de Nangis s’éprend de Valentine « sur le coup ».
 Le même journal nous informe que la tigresse de Marseille se cachait « sous les ponts ». Parions que c’est « Marius de la Cannebière » qui lui a envoyé cette information.
TAILLEURS POUR DAMES ET MESSIEURS HITCHENS $ KECK
—	CORRATERIE, 'l 7 — GENÈVE =
TÉLÉPHONE 5815

SUPPLÉMENT SPÉCIAL POUR GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAISON -1909 "19-10
PROGRAMME DES CONCERTS
Samedi 6 novembre 1909. — Soliste : M. E. Risler, pianiste.
1. Symphonie n° 1, en ut majeur, L. van Beethoven. — 2. Concerto en lu majeur, pour piano et orchestre, F. Lis^t.
3. Symphonie n» 3 (Héroïque), L. van Beethoven.
Samedi 20 novembre 1909. — Solistes : MM. Félix Berber, violoniste, et Kozak, altiste.
1. Symphonie n» 2 en ré majeur, L. van Beethoven. — 2. Concerto pour violon et orchestre,/. Brahms.
3.	tlarold en Italie, symphonie pour alto-solo et grand orchestre, Hector Berlio%.
Samedi 4 décembre 1909. — Soliste : M. Ricardo Vinès, pianiste.
1. Symphonie n° 4 er. si bémol majeur, L. van Beethoven.
2.	Siegfried-Idylle, R. IVagner. — 3. Concerto eu ut dièse mineur pour piano et orchestre (ire audition), Rimsky-Korsakow.
4.	Le Tasse, poème symphonique, F. I.is^t.
Samedi 18 décembre 1909. — Soliste : Mlle von Fangh.
Troisième symphonie (ire audition) pour grand orchestre, chœur de femmes et d’enfants et alto solo, Gustave Mahler.
Samedi 8 janvier 1910. — Soliste : Mme Marie Panthès, pianiste.
1. Symphonie pour grand orchestre (ife audition), Ernest Bloch. — 2. Concerto en mi mineur pour piano et orchestre, Chopin■
3. Symphonie n" 5 en nt mineur, L. van Beethoven.
Samedi 22 janvier 1910. — Solistes : MM. R. Pollak, violoniste, et Jung, baryton.
1. Symphonie n° 6 (Pastorale), L. van Beethoven. — 2. Poème pour violon et orchestre (i" audition), Jaques-Dalcro^e.
3.	Die Trommel des Ziska, ballade pour baryton et orchestre (ire aud.'), Joseph Lauber. — 4. Ouverture de Gwendoline, Chabrier.
Samedi 5 février 1910. — Soliste : Mme Debogis, cantatrice.
1. Ouverture de Don Juan, Mozart. — 2. a) Air de Castor et Pollux, Rameau. — b) Air de Thésée, Lulli.
3. Adagio pour orchestre à cordes (ire audition), Lekeu.
4.	L’Amour et la Mer, poème pour chant et orchestre (ire audition), Chausson.
5.	The Pierrot of the Minute, poème fantastique (ire audition), Granville Bantock. — 6. Symphonie n° 7, L. van Beethoven.
Samedi 19 février 1910. — Soliste : Mme Kahl-Decker, pianiste.
1. Ouverture de Manfred, Schumann. — 2. Concerto en ré mineur pour piano et orchestre, Brahms.
3. Don Juan, poème symphonique, Richard Strauss. — 4. Symphonie n° 8, L. van Beethoven.
Samedi 5 mars 1910. — Soliste : Mme Jeanne Diot, violoniste.
1.	Symphonie n“ 1 en sol mineur (ire aud.), B. Kalinnikow. — 2. Ouverture de Pyrame et Thisbé (ire aud.), Ed. Trémisot.
3.	Concerto pour violon et orchestre, E. Lalo. — 4. Ouverture du Vaisseau Fantôme, R. IVagner.
Samedi 19 mars 1910,
avec le concours d’un Quatuor vocal (MM. Frôlich et X, Mmes Jeanne Dick et Y) et de la Société de chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies (Directeur : M. L. Ketten).
1.	Troisième acte de Parsifal (ire audition), R. IVagner.
2.	Symphonie n° 9 pour quatre soli, chœurs et grand orchestre, L. van Beethoven.
        Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du lundi 27 septembre au jeudi 7 octobre inclusivement au bureau de location du Théâtre.
       Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du vendredi 8 octobre.
       Les répétitions générales sont publiques ; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque cbncert, à 1 heure. 11 est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 15 francs.— En outre, des cartes de 2 francs pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
       Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0896.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿6	LES NOUVELLES MUSICALES
COURS ET LEÇONS
—	Solfège et Instruments	—
M. r*£\ vil Buyssens
Professeur de flûte au Conservatoire.
Leçons particulières de flûte et solfège. Cours de duos, trios, quatuors.
Rue de Hesse, 6.
COURS D'ÉDUCATION ET D'INSTRUCTION
 pour la. musique vocale et instrumentale d’après la méthode de Mnie Pape-Carpantier par Mlle Chassevant, professeur au Conservatoire. — Enseignement de la musique avec l’aide du Compositeur musical et du Clavier préparateur.
M"" Clinutcms-Dcmont
Rue de l’Université, 3.
Elève de Joachim. Leçons de violon et d’accompagnement.
INSTITUT SUPÉRIEUR de PIANO et de VIOLON
Avenue des Vollandes, 3, Genève.
Directeur : M. le prof. Marcel Clerc.
 Etude complète du violon, piano, alto et violoncelle. Classes de théorie, solfège, harmonie, composition. Lecture à vue, musique de chambre et d’accompagnement. Histoire de la musique. — Prospectus détaillé sur demande.
LEÇONS DE PIANO M>e Farny-Pantillon
Chemin des Chalets, 14, Servette-Gen,ève.
Mllc ISTina G-orter
 Professeur d’improvisation, de solfège supérieur et d’harmonie au Conservatoire, donne des cours do solfège préparatoire chez elle, chemin des Grands-Philosophes, 15. Ces cours (destinés aux enfants n’ayant étudié de la musique que la gymnastique rythmique) préparent en une année aux cours (te solfège supérieur de M. Jaques-Dalcroze.
          Ostrogfl, Prof, au Conservatoire. Leçons de piano et d’harmonie.
Boulevard du Pont-d’Arve, 14.
Edmond Sncll
Professeur à l’Académie de musique.
Leçons de piano, harmonie, composition et improvisation.
Boulevard Georges-Favon, 33.
CONSERVATOIRE MUSICAL de M»« Sené et Wyss, rue des Granges, I, au 3e, Genève. — Cours de solfège. — Piano depuis 7 fr. par mois pour 2 heures par semaine. — Leçons particulières. — Cours de comptabilité.
     = Chant	— Mim Elinc Biarga
(Eugénie Briffod)
Soprano — Cours et leçons
                       Quai des Eaux-Vives, 12, à Genève.
Crvitcliini
   Professeur de chant, artiste de l’Opéra-comique italien, enseigne rapidement nouvelle méthode italienne, la pose et le développement de la voix, prépare pour la scène. Reçoit de 10 h. à midi et de 2 à 6 h., rue Pierre-Fatio, 9.
lS/Lme Dcytfird Lcnoil’, professeur Rue de la Plaine, 3, Genève.
   Pose de la voix, méthode italienne. Enseignement de la diction française et du chant classique et moderne.
Auditions publiques.
1VL Favrc
Professeur de chant, diction et déclamation.
Ancienne élève du Conservatoire de Genève.
Rue Prévost-Martin, 33.
ÜVL1 Jane Grau
professeur de chant à Genève, rue de Carouge, 98, et à Lausanne, nouvel Institut de musique, avenue Ruchonnet, 7.
   1“ diplôme du Conservatoire de Genève (classe L. Ketten) et élève de Pauline Viardot et Saint-Yves Bax du Conservatoire de Paris.
M™ Lang-Malignon
j professeur de chant, méthode italienne. — Ecole Landi.
                                Rue Muzv, 12, Genève. Leçons de chant.
MNi Léontinc Maillard
Elève de Thorold.
Rue de Lyon, 42, Genève.
Enseignement supérieur du chant, méthode italienne. Mn,t Rœsgen-Liodct, cantatrice professeur à l’Académie de musique.
Rue des Délices, 2.
]VEmc Mi. Wiegand
Cantatrice, Professeur de chant.
   Diplôme de virtuosité au Conservatoire de Genève.
Rue Bonivard, 10. Genève.
               —-:-:
SUPPLEMENT SPECIAL POUR GENÈVE
■zmmm '■
La pianiste Aline van Bârentzen
PHOTOGRAPHIE rt. ANDREOSSI
GENÈVE — 11, rue Petitot, 11 — GENÈVE
DROGUERIE CENTRALE
12, Croix-d’Or, 12 (vis-à-vis rue Céard)
'Téléphone -4030
SPÉCIALITÉS PHARMACEUTIQUES de tous les Pays
Vins fortifiants. — Dépuratifs du sang. Emulsion et Huile de foie de morue.
Grand choix d "Articles pour THygiène et la Toilette
Eponges fines. Brosses à dents. Pâtes et élixirs dentifrices. Eaux pour les soins de la tête. PARFUMERIE SAVONNERIE
Th. DEROTY & LOTT1, droguistes
Jules THROLL
47, rue du Rhône GENÈVE
Téléphone 2384
MacHines à écrire
Copies et travaux à la machine à écrire. Traductions en toutes langues. Location de machines à écrire. Vente de machines d’occasion. Réparations — Fournitures — Echange.
MUSIQUE et INSTRUMENTS
Rotschy Frères
22, Corraterie, 22 (en face de la forge)
Toutes les fournitures pour le Conservatoire et les cours particuliers.
GRAND ABONNEMENT
avec choix très complet et conditions favorables.
Instruments à cordes et Accessoires
Spécialité de cordes harmoniques
8,	rue de Candolle (en face de l’Universii
Vente, Location, Echange, Réparations et Accords.
Représentants des Pianos LIPP et du PIANOLAt]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0897.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
LES NOUVELLES MUSICALES
              Articles pour Literie et Ameublements — --- .- TAPIS et LINOLÉUMS — Stores et Brises-Bise
Rideaux —
16, rue de la Croix-d'Or (entresol)
MEUBLES, Installations complètes
LOUIS KELLER
GENÈVE
          Messieurs ! Jivant d'acheter vos articles de toilette, visitez la première Chemiserie de Çenève
   Léo DUPONT
Rue du Rhône, du Commerce et de la Fusterie.
Téléphone 1909
AMEUBLEMENTS
PENSIONS
        PENSION DE FAMILLE ET D’ÉTRANGERS — Genève, boulevard Georges-Favon, 27, Ier étage, an c. Mme Fournier, M et Mmc Jacques, successeurs. — Proximité du Théâtre, Conservatoire, Université. — Belles chambres, cuisine et service soignés.	—
ANNONCES MÉDICALES
                           D H. NÆGELI-AKERBLOM
Privât Doeent à l’Université
Maladies des oreilles, du ne\ et de. la gorge. Consultations de 1 h. */2 à 3 heures (sauf le dimanche). Rue Tœpffer, 13 — GENÈVE — Téléphone 1813
                                CLINIQUE PRIVÉE D’ACCOUCHEMENT
M" J. GOGNIAT
Sage - femme de première classe Successeur de M A. Savigny
GENÈVE — 1, place de la Fusterie, 1 — GENÈVE
Reçoit des pensionnaires à toute époque Consultations tous les jours ADOPTIONS — Téléphone 588 1 — DISCRÉTION
MAISON F. GAY & C
IE
GENÈVE — S, boulevard Gecrges-Eavon — GENEVE APPAREILS DE CHAUFFAGE EN TOUS GENRES GARANTIS
Réparations et pose.— Articles de ménage soignés.— Bancs. Tables, etc., pour jardins.
 imprimerie H Jarrys, Treille, 4 Geneve.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>