<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090115'>15/01/1909</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0703.tif'/>
        <date when='19090115'/>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Vieuxtemps, Henri' type='person' role='cmp'>Vieuxtemps, Henri</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SAULE DU CONSERVATOIRE
Vendredi 15 Janvier 1909
à 8 heures et quart.
 CONCERT
de la jeune violoniste
La violoniste
—= L,ola Tesi
    LOLA TESI se fera entendre le
Vendredi 15 Janvier, à 8 h. et quart
au CONSERVATOIRE
  . Max Bruch.
H.	Vieuxtemps.
. . Beethoven.
. . Hœndel.
. . Sarasate.
   Galerie, 2 fr.
jnservatoire et dans les n chez M. Henn.
fnpr/merie H. Jarrys, Treille, 4, Gereve]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0704.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ce qu’écrit la presse
sur LOLA TESI
Vienne.
Fremdenblatt : Un concert comme celui de Lola Tesi force à s’accoutumer à parler de ces enfants prodiges avec toute l’importance due aux grands talents.
On sent que Lola Tesi possède unis la profondeur de la conception et l’esprit dans l’art d’interpréter. Elle unit à une technique développée au plus haut point une rare pureté de son et un phrasé remarquable.
Neue Freie Presse : La profondeur de ses interprétations, son tempérament et sa sûreté sont choses étonnantes.
Leipzig.
Die Signale : Il y a plaisir à parler du grand talent de Lola Tesi; on ne peut se contenter de lui prédire le plus brillant avenir, il faut surtout constater que c’est un talent sain qui n’a rien
SALLE DU CONSERVATOIRE
Vendredi 15 Janvier 1909
à 8 heures et quart
«=§=> <=3® «S®
CONCERT
r
de la jeune violoniste
  Bien qu’àgée de 13 ans seulement, elle possède une technique et une science musicale surprenantes. Son jeu étincelant, le sentiment délicat et profond qu’elle apporte dans l’interprétation des grands maîtres lui ont valu hier un succès colossal.
Paris.
  GU-Blas : Lola Tesi a remporté un fort beau succès bien mérité par le grand talent de cette jeune artiste ; on a refusé du monde à son concert, chose rare à Paris, et qui prouve combien on apprécie cette enfant si sympathique.
Nice.
  L’Eclaireur : Le début de Lola Tesi fut un triomphe sans précédent. Un public enthousiasmé a apprécié les belles qualités de la jeune artiste, et Kubelik, qui assistait au concert, n’a pas ménagé ses félicitations à sa jeune collègue dont il a vanté le génie.
  . Max Bruch.
H. Vieuxtemps.
 . . Beethoven.
 . . Hœndel.
 . . Sarasate.
 - Galerie, 2 fr.
 onservatoire et dans les nt chez M. Henn.
  Imprimerie H. Jarrys. Treille. 4, Geneve]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0705.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lola Tesi
$
          Bien que portant un nom de consonnance italienne, la jeune violoniste que nous présentons est russe. Elle fut élève du célèbre Arnold Rosé, de Vienne, et travailla ensuite sous la direction de Jacques Thibaud.
    Elle a fait déjà plusieurs tournées avec un succès retentissant; Pans, Leipzig, Vienne, Nice - où elle a dû donner nombre / de concerts - l’ont acclamée. A Marienbad, /;C; elle fut la grande vedette d’un concert donné en l’honneur de S. M. Edouard Vil, m qui avait désiré l’entendre et qui tint à féliciter personnellement la merveilleuse artiste qu’est LOLA TESI.
; Uet. b°hé ’
°nc
J>7o
 Pkces •
te
 );h,x
mes.
M. ur. Wsins dc 6.
 Imprimerie H. Jarrys, Treille, 4, Genève.
&
œnde/'
'ar<tsate
Qu Th
 *tr.
                            Galerie,
        . néâtre, au Conservatoire et dans les ■servées exclusivement chez M. Henn.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0706.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lola Tesi ? «
tv
Cl>
  Bien que portant un nom de consonnance italienne, la jeune Violoniste que nous présentons est russe. Elle fut élève du célèbre f Arnold Rosé, de Vienne, et tra-1 Vailla ensuite sous la direction de J Jacques Thibaud.
   Elle a fait déjà plusieurs tournées avec un succès retentissant; Paris, Leipzig, Vienne, Nice - où elle a dû donner nombre / de concerts - l’ont acclamée. A Marienbad, J ‘ elle fut la grande Vedette d’un concert jîy donné en l’honneur de S. M. Edouard VU, / qui avait désiré l’entendre et qui tint féliciter personnellement la merveilleuserf artiste qu’est LOLA TESI.
'0oc
sPiel
tnine
..leur
      ... — Adagio, antasia appassion
      Allegro
 i) R»
 •) Menuet irs b
 gr°
    *
 ~ar
 go.
Me
«*A
 r>Hb.
*°hé
'hie
 fi.
ns
 ~t7o
 îeUxtt
 CrnPs.
A
 fie
 A*.
 S,
œndei
 des
 aras.
 Vite
 ? H. Jarryt, Treille, 4. Geneve.
          places : itfserVfes, 5 fr.
 avance chez M. Henn, 6, boulev ipaux magasins de musique.
 <=£>
fort
   du T ‘sery
3
 fr.
 HéS,:u. Théâtri
^es
cx<iZc
 hlerff>
 * fr.
'CclrV'3f^e ef
   Ch(*M.^nsles]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>