<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090313'>13/03/1909</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0758.tif'/>
        <date when='19090313'/>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿os sort
GRAND CONCERT
Samedi 13 mars 1909, à 8 h. */4 du soir S/lLIiE DE LA RÉFORAlATnOJv,' - GENÈVE
LA VEILLÉE
Suite lyrique pour chœurs, solis et orchestre
Sur un poème de Jeanne Thoiry et des textes de Jules Cougnard et Edouard Schuré
Musique de E. JAQUES-DALCROZE
250 exécutants sous la direction de
M. le Prof. Leopold KETTEN
AVEC LE CONCOURS DE
M” N. JAQUES-DALCROZE
M-"’ POULIN-WISARD — ANDINA — WIEGANDT-DALLWIGK R. LESCHAUD — M. COUGNARD MM. Z. C. — CH. DENIZOT — E. ROCH
ET DE
L’ORCHESTRE DU THEATRE DE GENÈVE
programme-texte : 25 centimes]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0759.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿\
CHŒURS PRINCIPAUX NV
     INTRODUCTION
La nuit d’automne endort les bois,
C’est la veillée.........
'Chantons amis, les cœurs contents,
Chantons le gai printemps et l’aube ensoleillée.
               J
? y n
  s'
 y Jyf
- X
 N« 2 Il pleut.
 Il pleut..... les volets fermés,	,
 Maître et valets dans la cuisine J*'^' Autour du grand feu de résine Joyeusement sont rassemblés.
 ..... Ils bénissent la bonne pluie Qui fera mûrir les moissons,
 Puis entonnent, l’âme ravie,
 La kyrielle des chansons.	\ .
    Il pleut.....
 A \
 s ' . 4
    \ V?'
V
 N» 3 Coucou
V
 î
si
a
<
 J
n
 L’oiseau gris chante à la feuillée, Coucou, coucou,
 Il pleut, sa pauvre aile est mouillée Coucou, coucou,
 Le soleil perce les nuages Coucou, coucou,
 L’oiseau fait sécher son plumage,
 Il prend son vol vers la lumière, Coucou, coucou.
  Ar° 4
     A la fenêtre {interludej.
     Il,
             N» 5 Les fées
 Troupe légère et falote Sans façon,
 Sous la lampe qui tremblote Nous passons,
 Nous allons de bon courage, Lentement,
 Terminer tout votre ouvrage D’un moment.
 Dormez donc dans la fenière Compagnons,
  à notre manière
Jt
Sur vous „ A/ H Npus veillons
s. 6. ^
Marche nocturne
Holà, compagnons, la journée est faite, L’amour sonne l’heure,
Le soir est là, le ciel s’allume,
L’on voit la lune dans la brume,
Nos mains sont lasses, rentrons.....
 .... Le vent berce le chêne et l’orme Pour que chaque feuille s’endorme ; Sur notre chemin des voix mystérieuses Parlent tout bas,
Pressons le pas.
  No 7.
  La moisson
  Pourquoi l’air si sombre, garçons ?
 En quelle sente abandonnée Auriez-vous vu l’âme damnée Qui rôde à l’ombre des buissons ?
  —	Nous ne la craignons pas, les belles, Nous avons tout le long du jour Travaillé sous le soleil lourd
  Et nos mains sont lasses, les belles.
  Nous avons travaillé la terre Et c’est à vous que nous pensions, Belles, en creusant les sillons,
  Belles, en labourant la terre.
  —	Le travail serait-il plus doux? Auriez-vous donc meilleur courage ? Avec plus de cœur à l’ouvrage
  Si nous pensions à vous ?
  —	Vous le savez bien, ô belles,
 Et les cœurs que vous aimerez Seront les blés du champ d’amour
   ■ • vU- V "■ ^ '
   N° 8.
      La forêt parle (interludej.
   N• 9
     Ronde de la St-Jean
  Voici, garçons et fillettes,
  La Saint-Jean,
  Chantons, dansons sur l’herbette,
  La Saint-Jean Conduisez-la rondement.
VvK WV"
U-
    Plus d’étoiles, le soir tombe,
   On dirait les yeux aimés Des oubliés de la tombe Que là-haut Dieu a semés.
   Les foins coupés dans la brise Mettent un parfum discret Et dans la campagne grise Le gas songe aux rendez-vous.
   Le bon Dieu ne veut pas qu’ils meurent Les printemps clairs et fleuris Parfumant nos cœurs flétris.
   Comme une guirlande,
    Partout des feux ont relui,
   Le vent en rôdant sur la lande Promène un chant avec lui.
   C’est un cantique à la nue Montant par le ciel d’argent Et célébrant la venue De la riante Saint-Jean.
   Saint-Jean, bienheureux prophète Annonçant l’or des moissons,
   Bonne Saint-Jean, douce fête Cent fois nous te bénissons.
N° 10.
Rossignolet
   Berger, il faut quitter ta mie.....
    On est si bien près de l’amie,
        La lune au ciel bleu Monte et reluit sur la terre endormie... C’est tôt pour l’adieu.
   Le rossignol chante à mi-voix,
        Dans les bois,
    C’est l’heure de l'aube éblouie, L’amoureux est près de sa mie,
   Doux rossignol, chante à mi-voix.
Xu- I
N» 11. Fileuse
*
A l’ouvrage, le feu flambe en rouges étoiles, Le beau fil roux, tissé, fera de bonnes toiles, Tournez vite, légers fuseaux.
L’Angelus a dit les prières,
Le vent mugit dans les marais,
Le vent court autour des bruyères,
La lune ouvre des yeux distraits.
      Les nixes, de perles coiffées,
      Les farfadets en habits blancs,
Conduisent la ronde des fées Sur la pointe des joncs tremblants.
Tournez vite, vite à l’ouvrage,
Le feu flambe en rouges étoiles,
      Le beau fil roux, tissé, fera de bonnes toiles.
Par les grandes routes solitaires,
Loin des fermes et des hameaux,
Pour se chuchoter des mystères,
Les arbres penchent leurs rameaux.
      Les sorcières, tout près des nues, Chevauchent sur de longs balais,
     Jusqu’au matin les landes nues Verront valser les feux follets.
La fiancée attend à la noce prochaine :
  Les toiles rempliront le vieux bahut de chêne.
      Légers fuseaux, tournez vite, à l’ouvrage !
                      Cv
N‘ 12.
Trois fendeux
Trois fendeux y avait au printemps sur l’herbette, J’entends le rossignolet;
Trois fendeux y avait parlant à la fillette.
      Le plus jeune disait, celui qui tient la rose, J’entends le rossignolet,
Le plus jeune disait : «Je t’aime, mais je n’ose ».
Le plus vieux s’écriait, celui qui tient la fende,
J’entends le rossignolet,
Le plus vieux s’écriait: «Quand j’aime, je commande».
Le troisième chantait, portant la fleur d’amande, J’entends le rossignolet,
Le troisième chantait : «Moi, j’aime, je demande ».
Mon ami ne serez, vous qui portez J’entends le rossignolet,
Mon ami ne serez, si vous n’osez, moi j’ose.
                                                                       ■
Mon amant ne serez, vous qui portez la fende,
J’entends le rossignolet,
Mon maître ne serez, l’amour ne se commande.
Mon amant vous serez, vous qui portez l’amande, J’entends le rossignolet,
Mon amant vous serez, on donne à qui demande.
N° 13
Les vieux dansent (interludej.
A']]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0760.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿N'< U Vision
Quand vient la nuit, je vois des choses merveilleuses, Dès que la nuit a lui, des mains mystérieuses Me guident au pays que vous ne savez pas,
Au pays de rêve et de songe, là bas,
Là-bas, bien loin des grèves,
Si loin, que les vents seuls, les oiseaux et les rêves..
V> *
,4*
• | • • • /• • f\ ■
                                 ~ J Vw
N" 15 Le petit mousse
(Poésie populaire J
Il	était un petit navire.....
N« 16
Gnomes et Farfadets
No 17 Les Cloches
           Cloches d’hiver, égrenez
            De gais appels clairs sonnés ; Carillons matutinaux
          Envolez-vous des créneaux, Pour que toutes les gaietés Chantent comme aux clairs étés.
           Dans la neige, en tourbillons Nous verrons des papillons Qui dansent aux carillons.
            Et, sous le pâle soleil En symphonique appareil Vous sonnerez le réveil.
            Clochette, fais ton fredon,
Toi, bourdonne, gros bourdon Chantez en chœur, dig, din, don.
            Battez fort et sonnez clair Battants de bronze et de fer, Sonnez, ô cloches d’hiver.
            Au village, enseveli
           Dans la brume et dans l’oubli,
            Faites un réveil joli.
\y- r
  oï
Pour l’amante et pour l’amant Chantez, encore un moment, L’angelus bien tendrement.
 Clochette, lais ton fredon . . .
N« 18
  Le Veilleur de nuit
Gens qui dormez, réveillez-vous, Grands et petits, écoutez tous. Pensez une heure de la nuit A notre Seigneur Jésus-Christ.
Réveillez-vous, gens qui dormez, Priez Dieu pour les trépassés,
Pour vos parents, pour vos amis, Que Dieu les prenne en paradis.
Nul n’est sûr de vivre demain, Songez à faire bonne fin;
La mort vient sans nous avertir Et, tout d’un coup, il faut partir.
Comme on met l’enfant au berceau, On vous couch’ra dans le tombeau, La terre tous nous reprendra Et le ver nous dévorera.
Puis la trompette sonnera Et l’ange du ciel descendra Qui nous criera : Morts, levez-vous, Voici le jugement de tous !
Gens qui dormez, réveillez-vous,
Du dernier jour souvenez-vous, Pensez une heure de la nuit A notre Seigneur Jésus-Christ !
   Nc 19
  Prière
Avant que l’aube ne s’éveille,
Ange gardien du paradis,
Apporte l’étoile vermeille Au petit enfant qui sommeille,
Bel ange du paradis.
Nos filles dormiront sans craintes Si la Vierge veille là-haut.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>