<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090131'>31/01/1909</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0717.tif'/>
        <date when='19090131'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Tenaglia, Antonio Francesco' type='person' role='cmp'>Tenaglia, Antonio Francesco</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Lotti, Antonio' type='person' role='cmp'>Lotti, Antonio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Temple de la Madeleine'/>
        <page><![CDATA[﻿TEMPLE DE LA MADELEINE
 Abends 8 '/4 Uhr Sonntag den 31. Januar 1909 Abends S '/„ Uhr
KONZERT
  des
 Kirchenchors der deutschen reform. ûemeinde
 Direktion : Hei-r D>’ KŒCKERT unter giltiger Mitwirkung von
 Frau WIEGAND-DALWIGK (Alt) und Herrn AVIERINO (Cello)
—= PROGRAMM =—
1 a) 0 Ewigkeit, du Donnerwort........J. S. Bach b) Entsagung..............Mendelssohn
          Kirchenchor
 2.	Schlage doch, gev/iinscbte Stunde	. . J. S. Bach
         Frau WIEGAND - DALWIGK
 a)	Schifferlied ,
, , e , .. .	............Volkslied
 b)	Sandmanncben \
          Kirchenehop
 4.	flria für Cello und Orge] (Hr. Pfr. Keller)......Tenaglia
    Herr AVIERINO	. ca. 1600
 ô. a) Wirf dein flnliegen auf den Herrn	Mendelssohn b) Es ist so still geworden	Volkslied
          Kirehenehor
 <>. Qeistliches Wiegenlied, für Alt. Bratsche (Hr Dr Kœckert) Orgel Brahms
         Frau WIEGAND - DALWIGK
 7.	a) Es tônt ein voiler fiarfenklang b) Iiied von Shakespeare
 (îesiinge für Frauenchor in Begleitung von Harfe und 2 Hornern Brahms
8.	flria für Cello und Orgel..........Loi n
Herr AVIERINO	cn 1700
9.	Nânie	Brahms
          Kirehenehor
Keservierlpp Plalz 3 Fr. * I. Platz 1 Fr. * II. Pial* SO Cl*
B1I.LETE Simliin Vorverknuf zu haben hei Hrn. Otto WEBER, place Kléberg : Frau BLEULEU, rue du Marché, t; Hrn. HOCHEL, Papeterie, Scrvette ; Hrn. B. Bl ltKHAHDT. Librairie. Molard : Beservierte Pliltze nur bei Ilrn. O. WEBEB und Frau BLEULEB.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0718.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿|\ucb das §cbone trçuss stepben !
     Wer hat das noch nie empfunden, vvenn die l)eginnenden Herbstschauer uns anzeigen, dass die Schônheit der Natur dem Tod verfallen ist! Oder vor Kunstwerken, die dem Untergang entgegengehn wie das berühmte Abendmahl von Lionardo da Vinc. oder die Tempel auf Philae ! Das Hassliche, das mag zu Grunde gehen, je mehr, desto lieber. Aber wenn das Schône, das vvir ewig jung erhalten môchten, ins Grab sinkt etwa wieder ein Stiick heimatlicher Schônheit, das der Geldgier geopfert wird — dp presst uns eine Klage aus. Diese Klage uni das Schône, das sterben muss, hat Schill gesungen in seiner Nenie fKlagegesang) und Brahms hat sie in unsterbliche herzb zwingende \lusik gesetzt.
     Der Dichter hat seiner Klage Ausdruck verliehen in den klassischen Formen d' * griechischen Altertums. Dem Zuhôrer wird es daher vielleicht zur Erleichterung d. Verstândnisses dienen, wenn er das Gedicht vorher hier lesen und dazu eine Erlâuterur finden kann.
Nenie
                Auch Schône muss sterben! Das Menschen und Gôtter bezwinget,
                       Nicht die eherne Brust rührt es des stygischen Zeus.
                  Einmal nur erweichte die Liebe den Scnattenbeherrscher,
                     Und an der Sehwelle noch, streng, rief er zurück sein Geschenk.
                  Niclit stillt Aphrodite dem schônen Knaben die Wunde,
                      Die in den zierlichen Leib grausam der Eber geritzt.
                   Niclit errettet den gôttlichen Held die unsterbliche Mutter,
                      Wann er, ani skâischen Thor fallend, sein Schicksal erfüllt.
                  Aber sie steigt aus dem Meer mit allen Tôchtern des Nereus,
                     Und die Klage hebt an uni den verherrliehten Sohn.
                   Siehe, da weinen die Gôtter, es weinen die Gôttinnen aile,
                     Dass das Scliône vergeht, das Vollkommne stirbt.
Auch ein Klaglied zu sein im Mund der Geliebten, ist herrlich.
                    Denn das Gemeine geht klanglos zum Orkus hinab.
     Auch das Schône muss sterben, verfâllt dem Gott der Unterwelt (dem stygisch( Zeus). Dieser, der Schattenbeherscher, hâtte zwar beinahe einmal dem Schônen das Leb» geschenkt, als er die gestorbene Eurydice, ihrem Gemahl, dem Sanger ürpheus bis i die Sehwelle der Oberwelt nachfolgen liess. Aber er riel' es doch in den Tod zuri'ic da Orpheus, dem erhaltenen Gebote zuwider, sich umwandte und damit die leise ih folgende Gattin wieder in die Unterwelt zurückschreckte.
     Auch das Schône muss sterben ! Das musste die Gôttin der Liebe, Aphrodil erfahren, die umsonst den schônen Knaben, Meleager, den ein grimmiger Eber verwund hatte, durch liebreiche Pflege am Leben zu erhalten suchte.
      Auch das Schône muss sterben ! Das blieb der gôttlichen Thetis, der « unsterbliche Mutter » nicht erspart, als ihr herrlicher Sohn Achilleus in der Blüte mannlicher Schô heit und Kraft am skâischen Thor im Kampf um die Stadt Troja fiel. Aber wenn d Gemeine, das Hassliche sang und klanglos in den Ahgrund der Unterwelt (Orkr versinkt und niemand ihm nachweint, so ist es so ganz anders, wenn das Schô untergeht. Dann weinen Gôtter und Menschen, dass das Schône vergeht, dass das Vo komniene stirbt. So klagt die Gôttin mit den Tôchtern des Nereus (Meergottes) um di herrlichen, gelallenen Achilleus. Noch im Untergang bleibt das Schône schôn und wir auf die Menschen und Gôtter. Es geht unter, aber es bleibt ein Klaglied im Mund der< -, die es liebten. So bleibt es in der sehnsüchtigen Erinnerung der Menschen. wahrei das Gemeine in schweigender Vergessenheit untergeht.
     Was bei solchen Gedanken und Gefiihlen die Brust des Menschen durchzittei.1 kann, unaussprechlich in Worten, hal Brahms im musikalischen Laut zum Klingen gebracht. Es ist tônende Seele, bald herb klagend. bald sanft trôstend, und endlich in erhabenem Gefühl beruhigt.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>