<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090124'>24/01/1909</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0714.tif'/>
        <date when='19090124'/>
        <name key='Schnéegans, Jules' type='person' role='cmp'>Schnéegans, Jules</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Pastor, Paul' type='person' role='cmp'>Pastor, Paul</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert' type='person' role='cmp'>Bourgault-Ducoudray, Louis-Albert</name>
        <name key='Andrieu, Fernand' type='person' role='cmp'>Andrieu, Fernand</name>
        <name key='Erlanger, Camille' type='person' role='cmp'>Erlanger, Camille</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ouverture des portes à 1 heure 3x4.
Dimanche 24 Janvier 1909
   On commencera ï 2 heures 1x2.
C®IC
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
sous la direction de ÜVT. Auguste PIETRE
Professeur au Conservatoire
avec le concours de
la «Société Chorale T i ^A. 3VX TJ S
-er^3-c:—-
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Marche funèbre, dédiée à la mémoire de L. Bonade.......J. Scbneegans.
2.	Ouverture d’Euryanthe.................... C.-M. de Weber.
3.	Le Géant, chœur......................... Pastor.
         La Muse.
4.	Fantaisie sur Manon...................
                                                        J. Massenet.
SECONDE PARTIE
 5.	Berthe aux grands pieds, scène chorale
         La Muse.
 Bourgault- Ducoudray.
   Osiris, suite d’orchestre.................... F. Andrieu.
     1.	Prélude.	3. Marche religieuse.
     2.	La Caravane.	4. Danse sacrée. Final.
Les Caprices de la Më, chœur, paroles de Botrel. Bourgault-Ducoudray.
         La Muse.
Sérénade carnavalesque................
                                                       Erlanger.
PRIX DES PLAGES : Loges et premier rang de la première Galerie (numérotés), 2 fr. — Rez-de-chaussée et autres places de la première Galerie, 1 fr. — Seconde Galerie, 50 cent.
MM. les membres passifs de la société chorale « La Muse » ont droit d'entree (2 personnes) sur présentation de leur carte de 1900.
 MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée à ce concert sur présentation du coupon n” 1 aux places du rez-de-chaussée et de la première galerie, a l'exception du premier rang et des loges, auxquels ils ont droii moyennant un supplément de 1 fr. Les enfants au-dessous de dix ans paieront demi-place. — Il ne sera pas délivré de demi-places pour la seconde galerie.
Dés ce jour, cartes à l’avance de 9 à 6 h., au Victoria-Hall.
        Prière de ne pas entrer pendant l’exécution des morceaux. — BUFFET au rez de-chaussée.
 Genève.— Imp.Jarrys.
 T. S. V. P.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0715.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Omis, l'une des principales divinités de l'ancienne Egypte, avait son temple à Memphis, où l'on célébrait des fêtes en son honneur, en lui sacrifiant, quand il avait atteint sa vingt-cinquième année, le bœuf Apis qui renfermait l'âme de cette divinité.
  La magnificence de ces fêtes attirait à Memphis de nombreuses caravanes venant des points les plus éloignés du royaume.
Les Fêtes d’Osiris, légende.
   1.	Prélude. — Après une belle nuit d’Orient, lentement la ville s’éveille; peu à peu, une animation inaccoutumée présage de l’éclat que le peuple s’apprête à donner à ces fêtes et se porte en foule au devant de la caravane que l'on aperçoit dans le lointain.
  2.	La Caravane. — Ainsi qu’un long ruban dans un nuage de poussière, à pas lents, s’avance la caravane qui, escortée par le peuple, fait son entrée dans la ville.
  3.	Marche religieuse. — Les trompettes annoncent le départ du cortège se rendant au temple d'Osiris. Le bœuf Apis est porté en triomphe entouré des sacrificateurs. Aussitôt après viennent les guerriers suivis par les prêtres et la foule fermant la marche.
   4.	Danse, sacrée. — Pendant le sacrifice commence la danse sacrée. Tout d'abord lente, elle s’anime peu à peu, puis revient au premier mouvement et se termine très lentement en des poses lascives et langoureuses.
   Final. — Le peuple enfin se mêle à la fête et, par ses chants et ses danses, manifeste sa joie en terminant dans un enthousiasme général cette belle journée.
  AVIS. — Pour être reçu membre non-exécutant de l’Harmonie Nautique on peut s’inscrire tous les jours chez le Concierge du Victoria-Hall ou par lettre adressée au Comité; le prix de la carte est de 8 fr. par an et donne droit à deux entrées pour chaque concert donné par l’Harmonie Nautique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>