<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='19090320'>20/03/1909</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0773.tif'/>
        <date when='19090320'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE IDE IYILLE DE GENEVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
       .............................ni—...... I	■■■■■ I	■ ............. ........,<»
             Samedi 20 Mars 1909, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. LOUIS FRÔLICH
                 Baryton.
M. Louis REY M. P. REHBOLD
  Premier violon solo.	Pianiste.
M» DEBOGIS
Cantatrice.
M. BUYSSENS
Première flûte solo.
                    —Vif* -p*—f pmmkvm
PREMIÈRE PARTIE
    1.	Concerto brandebourgeois en la majeur, pour piano, violon, flûte et orchestre.........................J.-S. Bach.
                MM. Rehbold, L. Rev et Buyssens.
2.	Cantate n° 82 — Ich habe genug — pour baryton.....J.-S. Bach.
                 M. L. Frôlich.
3.	Ouverture de Léonore n° 3........................ Beethoven.
SECONDE PARTIE
4.	Fragments du troisième acte de la Walkyrie......... Wagner.
              a)	Chevauchée des Walkyries.
              b)	Scène de Brunehilde et de Wotan.
              c)	Adieux de Wotan et Incantation du feu.
                M" Debogis et M. L. Frülich.
Orchestre 90a? la direction de JVl. Berrçhard ST^VENHAGEN.
Piano de concert ERARD aux soins die la Maison Cti. Berguer
            Le concert commencera à huil heures et quari précises. m e public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.

Gen€ve. — /mp. Jêrrys.

*6
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0774.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cantate n° 82, de J.-S. Bach.
Ich habe genug,
Ich habe don Heiland, das Hoffender Frommen, Auf meine begierigen Arme genommen ;
Welt, ich bleibe niclit mehr hier, hab’ ich docli kein Theil an dir, das der Seele kiinnte taugen,
Schiummert ein...
Hier muss ich das Elend bauen,
Aber dort, dort werd’ ich schauen süssen Frieden, Stille Ruh’ ;
Ich liai*’ ilin erblickt,
mein Glauhe liât Jesum an’s Herze gedrüekt, Nun wûnsch’ ich noch heute mit Freuden von hinnen zu scheiden :
Ich habe genug !
Mein Gott! wann kommt das schone: Nun ! da ich in Frieden fahren werde und in dem Sande kiihler Erde und dorl bei dir im Schosse ruli’n? Der Abschied ist gemacht.
Welt! gute Nacht.
Ich habe genug ! Mein Trost ist nur allein, dass Jésus mein und ich sein eigen miichte sein.
Im Glauben hait ich ihn, da seh’ ich auch mit Simeon die Freude jcnes Lebens schon.
Lasst uns mit diesem Manne zieh’n !
Ach miichte mich von meines Leibes Ketten der Herr erretten.
Ach ! würe doch mein Abschied hier, mit Freuden sagt’ ich, Welt, zu dir :
Ich habe genug !
Da entkomm’ ich aller Noth,
die mich noch auf der Welt gebunden.
Ich freue mich auf meinen Tod, ach ! hâtt’ er sich schon eingefunden,
Schiummert ein, ihr matten Augen,	.........................................
fallct sunft und selig zu, schiummert ein.
Fragments du troisième acte de « La Walkyrie », de R. Wagner.
La Chevauchée.
La scène représente un plateau rocheux au sommet d’une montagne. Quelques sapins le parsèment d’une maigre verdure. A droite, une éminence rocheuse dans laquelle se taille une sorte d’escalier.
Quatre des Walkyries, armées de pied en cap, sont étagées en observation jusqu’au sommet du rocher de droite; elles font entendre leur cri de guerre pour appeler leurs soeurs qui, à l’exception de Brunehilde, arrivent tour à tour, chevauchant dans les airs sur des nuées rapides et ayant, attachés à leurs selles, des cadavres de guerriers morts en héros et destinés au Walhalla. Les nouvelles venues font paître leurs chevaux, encore animées de l’ardeur de la lutte, et attendent la retardataire Brunehilde, qui paraît bientôt, hors d’haleine, montée sur son beau coursier Grane et portant en croupe une femme vivante... Sieglinde.
Interrogée par ses sœurs, elle leur apprend qu’elle fuit la fureur de Wotan, auquel elle a osé désobéir et qui, courroucé, la poursuit.
Scène de Brunehilde et de Wotan.
Adieux de Wotan et Incantation du Feu.
Ai-je, à ce point, mérité qu’on me blâme, Que l’on m’inflige un pareil châtiment? Suis-je, à tes yeux, une indigne, une infâme, Qu’on me punit d’un supplice infamant ? Ai-je commis une telle bassesse,
Que sans pitié, l’on me jette si bas?
0	père, cède à ma voix qui te presse;
Sans m’écouter, ne me repousse pas ;
              BRUNEHILDE
 Dis-moi, du moins, par quelle indigne oflense, Par quel forfait, rempli d’horreur,
 Ta fille, hélas, a perdu ta faveur?
wotan, d’une voix sévère et sombre.
 liilcrroge ton cœur, scrute ta conscience.
BRUNEHILDE
     A mon devoir ai-je failli?
WOTAN
 Au Velse, n’as-tu pas prêté ton assistance?
BRUNEHILDE
 Tu m’avais ordonné de combattre pour lui. wotan
La voix du Dieu l’avait condamné sans merci!
BRUNEHILDE
 Fricka t’avait dicté cette inique sentence,
 Mais son désir, û père, était-il ton désir?
      wotan, d’un ton plein d’amertume.
      Entre nous deux, rebelle,
 Moi seul avais droit de choisir.
 As-tu cru que mon bras n’oserait te punir,
 Si ton esprit, à mon ordre infidèle,
 Restait fidèle à mon désir?
BRUNEHILDE
 Je n’ai cru qu'en mon cœur et n’ai vu qu’une chose; Ton amour pour ton fils! De votre désaccord,
 Père adoré, ta fille avait compris la cause.
 J’ai vu sous quel arrêt cruel du sort,
 Sous quelle force invisible et secrète.
 Le Dieu devait courber la tête.
 Tu le savais, et n’as pas obéi 1
BRUNEHILDE
 De ton fils en péril, ta fille a pris souci.
 Quand ton cœur, défaillant sous le poids qui l’oppresse, Oubliait ta sainte promesse;
 Quand ton regard se détournant de lui,
 Ne pouvait voir sa cruelle détresse ;
 Mais moi, j’ai du la voir Lorsque vers lui m’a conduit le devoir,
 Dans ses yeux suppliants, obscurcis par les larmes, J’ai surpris son angoisse et sondé sa douleur ;
Dans le son de sa voix qu’altéraient ses alarmes,
 J’ai deviné la secrète terreur !
 Qui torturait son âme et déchirait son cœur.
 Le mien s’émut alors d’une pitié soudaine ;
 Sous la souffrance humaine Je crus, hélas, que j’allais défaillir,
 Et je sentis ma volonté fléchir!
 A le servir je mis toute ma gloire ;
 Je promis au héros qu’il aurait la victoire;
 Je me jurais de le sauver ou de mourir;
 Car son amour, ardente et fière flamme,
 Avait fondu la glace de mon âme Et me contraignait, malgré moi,
 A braver ton ordre et ta loi !
WOTAN
 Tu fis ce que j’aurais voulu, moi-même, faire,
 Ce qu’un destin fatal nous avait interdit.
 Ton cœur s’est affranchi d’un devoir nécessaire, Tandis que moi, dévorant mon dépit,
Courbant le front, sous la loi qui m’oppresse,
 Sans pitié pour moi-même, en mon cœur paternel, J’étouffais ma sainte détresse.
 Quand lassé de livrer le combat éternel,
 Je maudissais ma puissance inféconde,
  Quand mesurant mon angoisse profonde,
  J’avais conçu le dessein criminel D’ensevelir mon tourment immortel,
  Sous les débris foudroyés de ce monde;
  Ton cœur s’abandonnait au délice d’aimer.
  Ta lèvre savourait, à longs traits, cette ivresse Et ton âme oubliait eu se laissant charmer,
       La cruelle détresse Du Dieu qu’on abreuvait de fiel.
  A ton esprit léger je t’abandonne,
  Je t’éloigtie de ma personne ;
  Ainsi le veut la justice du ciel,
  Ainsi le destin me l’ordonne,
  Désormais dans mon cœur tu ne comptes pour rien, Ton sort se sépare du mien,
  Tu ne dois plus me voir ni m’entendre !
BRUNEHILDE
  Eh bien, du ciel interdis-moi l’accès,
  Car ma faible raison n’a pas su te comprendre,
  Car j’ai cru te servir, j’ai pensé te défendre,
  En aimant ceux que, toi-même, tu chérissais !
  Mais, souviens-toi que celle que l’on chasse Etait l’enfant de ton désir vainqueur,
  Rappelle-toi que je suis de ta race^
  Que je conserve un rayon de ta grâce,
  Et que mou sang est le sang de ton cœur ! N’outrage pas une part de toi-même,
  Car ton affront rejaillirait sur toi ;
  Les traits de l’anathème Te frapperaient en même temps que moi !
«	WOTAN
  Au charme de l’amour puisque ton cœur succombe, Va-t-en, d’un maître embrasse les genoux !
BRUNEHILDE
  Si dans les bras d’un homme il faut, qu’liélas, je tombe, S’il faut que j’obéisse aux ordres d’un époux, Préserve-moi des atteintes du lâche,
Que celui qui me trouve ait le cœur ferme et fort !
WOTAN
Choisir pour toi, n’est point ma tâche,
  Et je te livre au caprice du sort !
BRUNEHILDE
  Tu procréas une race hardie,
  Dont ne peut naître un rejeton maudit,
  Aux flancs d’une femme bannie Un Velse se forme et grandit...
WOTAN
  Eli ! que m’importe à moi cette race barbare,
Comme de toi, mon cœur, à jamais, s’en sépare.
BRUNEHILDE
  J’ai sauvé, malgré toi, la mère avec l’enfant;
  De Sieglinde doit naître un héros triomphant,
  Qu’au milieu des périls et, devinant sa gloire,
  Dans le sein maternel elle emporte et défend !
WOTAN
  N’espère pas que je prête secours Au fruit de coupables amours !
3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0775.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BHI'NEHILÜE
  En ses mains j’ai remis ton glaive de victoire !
wotan, avec violence.
            Ma lance le brisa !
  En vain tu veux détourner ma vengeance;
       Ce que j’ai dit s’accomplira ;
  Car, malgré moi, tu dois expier ton offense !
  Mais c’est trop s’attarder et tu cherches en vain A fléchir la céleste colère ;
  Tu ne peux éviter un châtiment certain,
  Et nul, ici, ne pourra t’y soustraire,
  Car le Dieu doit, lui-même, obéir au Destin !
BRUNEHILDE
  Qu'as-tu donc résolu? Que veux-tu faire?
WOTAN
  Répandre sur tes yeux les ombres du sommeil ;
  Qui viendra les rouvrir aux rayons du soleil,
       Sera ton époux et ton maître !
          brunehilde, tombant à genoux.
  Des liens du sommeil, qui viendra m’arracher? Quelque faible mortel, quelque lâche peut-être !
       0	père, peux-tu le permettre Et ne puis-je, hélas, te toucher ?
  Ne ferme pas l’oreille à ma voix suppliante;
       Qu’un mortel à l’âme vaillante,
  Vienne rouvrir les yeux de ton enfant !
WOTAN
  Je ne puis t’exaucer, le Destin le défend !
BRUNEHILDE
      A ce vœu, tu dois condescendre !
  Ecrase-moi plutôt, sous tes pieds, comme un ver;
  Disperse au loin les lambeaux de ma chair;
  Au caprice du vent, abandonne ma cendre;
       Mais, 6 Dieu cruel, à mon Iront,
       Epargne ce mortel affront !
  Aux accents de ta voix, que jaillisse la flamme; Entoure ton enfant d’un rempart flamboyant ;
  Que le feu m’environne et monte en tournoyant, Pour qu’un lâche, un couard infâme, jamais ne me nomme sa femme !
  Wotan vaincu et profondément ému, se tourne brusquement vers Brunehilde qu’il relève et regarde avec attendrissement dans les yeux.
 WOTAN
  Adieu, superbe, adieu, vaillante enfant !
  Va, mon amour ‘-antre moi te défend !
       Adieu, adieu, adieu.
  Nous n’nnns plus, tous deux chevaud'a.it côte à côte, Par les plaines d’azur du cie! ;
  Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte,
  Le breuvage aux parfums de miel ;
  Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare,
      Hélas, malgré moi nous sépare,
 Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
      Autour de ton lit virginal,
     Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal,
      Aux pas du lâche en défende l’approche.
 Un seul pourra franchir la barrière de feu ;
      Un homme plus libre qu’un Dieu !
     brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.
WOTAN
      Ces yeux, si joyeux et si graves,
      Que je vis briller tant de fois,
      Quand tu nous amenais les braves,
      Dont les doux accents de ta voix,
      Me vantaient les mâles exploits ;
      Ces yeux, souriantes étoiles,
      Devenus soudain solennels,
      Quand ton regard perçait les voiles,
 Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y dépose,
 J’en éteins la splendeur sous ta paupière close, Qu'elle s’ouvre, au baiser d’un plus neureux que moi, L’immortel condamné, qui marche à sa ruine !
 Et maintenant, le Dù“u s» !‘>*rns de tu.,
      fin t’enlevant ton essence divine î
     Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.
      Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix I Comme un fleuve embrasé, de ces pierres stériles, Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles;
 Viens, je le veux, obéis à mes lois ;
 Autour du roc décris un cercle immense;
      Protège la fille du Dieu !
 Lôgue, Lôgue, viens!
 Un rayon (h lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre nu troisième i hoc de !1 lance et la flamme entoure bientôt toute. .•î Ioa,. ne lu mtmlHgn*,.
      Qui tremblera devant ma lance
      Jamais ne franchira ce feu !
 Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.
  Le concert annuel de la Société de Chant sacré aura lieu le Mercredi 24 Mars, à 8 h. et quart du soir, dans la Cathédrale de Saint-Pierre, sous la direction de M. Otto Barblan.
   L’œuvre interprétée sera le magnifique oratorio de César Franck, Les Béatitudes, dont les soli seront chantés par Mmes Debogis-Bohy, Elisabeth Favre, Wiegand-Dallwigk, MM. Plamondon, Frôlich, de Paris, Emmanuel Barblan, de Morges, Hinden et Pochon. M. Montillet tiendra la partie d’orgue et l’Orchestre du Théâtre coopérera à cette solennité.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>