<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='19090206'>06/02/1909</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0722.tif'/>
        <date when='19090206'/>
        <name key='Böhe, Ernst' type='person' role='cmp'>Böhe, Ernst</name>
        <name key='Dukas, Paul' type='person' role='cmp'>Dukas, Paul</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Auber, Daniel-François-Esprit' type='person' role='cmp'>Auber, Daniel-François-Esprit</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE L-A VI 1*1^® DÏC GENÈVE
                     COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT «.--.»
  Samedi 6 Février 1909, à 8 heures et quart précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
m
avec le concours de
ELSIE PLAYFAIR
Violoniste.
                                             -% VrOGRANKE
                                                      PREMIÈRE PARTIE
                  1.	Taormina, poème symphonique ^ÿyur grand orchestre
(irc audition).........W............... Ernst Bobe.
                   2.	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantaisiste pour grand
          orchestre............................... P. Dukas.
                                               ' *'T* SECONDE PARTIE
                 3.	Symphonie espagnole, pour violon et orchestre...... E. Lab.
                            a)	Allegro non troppo. — h) ScliCTzando. — c) Intermezzo.
                                            (I) Andante. — >). Rondo (allegro).
                                 Mlle E. Playfair. * 7
               4.	Ouverture de l’opéra Fra Diavolo. . . ............... Auber.
                    Orchestre sou? la direction de JVt. Berrçhard ST/lVENHAGEN.
                             lie concert commencera à huit heures et quasi précises.
                              Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceau».
                                                                           Gei,ere. — tmp.Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0723.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿a
MMc Elsie Playfair.
 I
 :
 i
 j
        M"' Elsie Playfair a obtenu très jeune, en 1902, le premier pri^du Conservatoire de Paris dans la classe de M. Lefort ; elle travailla encore deux ans avec Hugo Heermann et chez M. Sevcik de Prague, le célèbre professeur de Kubelik.
        Ml,e Playfair s’est immédiatement imposée comme une artiste de tout premier ordre, et ses succès non seulement en France, mais en Allemagne, où elle a joué dans tous les grands concerts, lui ont acquis une légitime réputation.
        Ernst Bôhe, né en 1880, à Munich, fut élève de Rud. Louis et de L. Thuille. Ses quatre poèmes symphoniques, Ulysse, Circé, Nausicaa et le Retour d’Ulysse, l’ont placé au premier rang des compositeurs allemands contemporains.
        Voici un commentaire du poème Taormina :
         « De chauds rayons de soleil éclairent un lieu qui est aussi célèbre par les ruines monumentales d’une antique splendeur que par la magnificence de son paysage; c’est Taormina.
          « Ici les ruines de l’ancien théâtre grec ; là-bas le castel ; dans le lointain, le sommet fumant de l’Etna, et, tout à l’entour, le luxuriant éclat de la terre italienne. On entend au loin la douce mélodie de chants pieux qui paraissent inviter le muet paysage à reprendre vie.
        « Un thème s’impose à l’oreille qui, dans une harmonie toujours plus enlaçante, cherche à rendre musicalement tout ce que l’œil enivré contemple. Ce chant se développe avec une intensité toujours plus grande et finit par se confondre avec les pieuses mélodies des pèlerins qui se rendent au lieu de pèlerinage; il enchante l’âme comme dans un rêve. C’est le présent et le passé, le paysage et l’histoire, l’image de la vie de ces joyeux enfants du Midi et ce qui nous a été conservé. Les débris de l’antique théâtre paraissent ressusciter et de nouveau le chœur chemine à pas réguliers et de nouveau paraissent revivre les imposantes statues des héros des anciens jours qui accomplissent leur tragique destinée.
         « Puis l’image s’évanouit et les yeux contemplent de nouveau le paysage toujours éclairé par les rayons ardents du soleil ; quel contraste entre aujourd’hui et autrefois !
         « Le triste chant pleure l’anéantissement de la beauté, la mort et la décadence et pourtant de toute mort renaît l’immortelle « Vie ». Ecoute
Taormina, poème symphonique de Ernst Bfihe.
2

   comment bourdonne et chante cette bienheureuse et malheureuse Vie, comme elle reluit des rochers et des pierres, comme elle vient nous enflammer à travers tout ce que nous contemplons. Vois comment elle jaillit de tout le désir de jouissance du moment présent auquel s’adonnent | les hommes, vois comme ils exultent dans leurs rêves et leurs jeux, dans i leurs danses et leurs chants. Le Passé est-il vraiment mort? Ne vit-il pas i éternellement dans la vie du Présent? Qui est le plus fort; la Vie ou la Mort ?
      « Et doucement on entend dans le lointain résonner le chant des pèlerins, i Est-ce la plainte de l’implacable mort ou la confiance dans l’éternité de la Vie ? Toute mort est une vie nouvellement naissante. »
 .
                    L’Apprenti Sorcier, de Paul Dukas.
      M. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la jeune école française. L’Apprenti Sorcier, donné souvent à Paris, a été ; l’objet des critiques les plus élogieuses ; ce scherzo fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Gœthe dont voici la traduction :
      Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ces Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses œuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
      Que gour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
      Et maintenant, approche, viens, viens, balai! prends-moi ces mauvaises guenilles; tu as été domestique assez longtemps; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
      Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau.
      Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus j prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une | seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord !
      Arrête, arrête ! car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois! — Malheur! malheur ! j’ai oublié le mot!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0724.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ah! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure? 11 court et se démène! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
   Non! je ne puis le souffrir plus longtemps; il faut que je l’empoigne! C’est trop de malice! Ah! mon angoisse augmente! Quelle mine! quel regard !
   Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
   Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache!
   Oui-dà! le voilà qui se traîne encore par ici! Attends, que je t’attrape! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. 11 craque! bravo, vraiment fort bien touché! Voyez, il est en deux! et maintenant j'espère et je respire!
   Malheur! malheur! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent cornu e des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
   Comme ils courent! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître! entends ma voix! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
   « Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous taire servir à ses desseins. »
(Go-the, Poésies. Traduction Henri Blazk.)
   Le huitième concert d’abonnement aura lieu le samedi 20 février, avec le concours, de M. Ludwig Hess, ténor, et des sociétés Concordia (directeur : M. Pochon) et Lieder-kranz (directeur : M. Wissmann). — Au programme : Fragments de Tannhâuser et des Maîtres Chanteurs, de R. Wagner. — Faust-Symphonû, de Liszt, pour ténor solo, choeurs d’hommes et orchestre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>