<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19081205'>05/12/1908</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0671.tif'/>
        <date when='19081205'/>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   THEATRE DE DA YILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	1
«■ ........ ------------ -»
       Samedi 5 Décembre 1908, à 8 heures et quart précises.
TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                          avec le concours de Monsieur
       ARTHUR FRIEDHEIM
                                               Pianiste.
                                4433	-
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Penthësilée, poème symphonique pour grand orchestre (première audition)............................ Hugo Wolf. 2.	Concerto en la majeur pour piano et orchestre......F. Lis\t.
             M. Arthur Friedheim.
                               SECONDE PARTIE
 J. Brahms.
m
3.	Symphonie n° 1 en ut mineur............
         à) Un poco sostenuto. — Allegro. h) Andante sostenuto.
          c)	Un poco allegretto.
         d)	Adagio. — Andante. — Allegro non troppo.
Orcbeçtre $oü? la direction de M- Bernbard STAVENHAGEN.
        Piano de concert Blüthner aux soins de MM. J»ger et Dubach.
        Le concert commencera à h ml heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
I
<tr^
                                            «cz/ere. •— imp.JBrrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Arthur Friedheim.
        Arthur Friedheim est né de parents allemands, à Saint-Pétersbourg, le 26 octobre 1859. Il montra de précoces dispositions musicales qui le menèrent rapidement à la carrière de virtuose. Puis il dirigea pendant quelques années des orchestres de théâtre jusqu’à ce que Liszt l’admit comme élève. Friedheim est un des disciples les plus réputés de Liszt et il s’est fait une spécialité de l’interprétation des œuvres de son illustre maître.
<% 4»
Hugo Wolf.
        Hugo Wolf, né à Windischgraz en Styrie, le 13 mars 1860, est mort le 16 février 1903.
Son histoire, dit Romain Rolland, est un des cas les plus extraordinaires de l’art, un de ceux qui font le mieux entrevoir les mystères du génie.
        Jusqu’à vingt-huit ans, Wolf n’a pour ainsi dire rien produit. De 1888 à 1890, il écrit coup sur coup, dans un délire, cinquante-trois lieder de Môrike, cinquante et un lieder de Gœthe, quarante-quatre lieder espagnols, dix-sept lieder d’Eichendorff, une dizaine de Keller et les premiers lieder italiens : soit environ deux cents lieder, tous d’une individualité admirable.
        Puis la source ne coule plus. Wolf, saisi d’angoisse, écrit des lettres | désespérées.
  Soudain, à Dobling, le 29 novembre 1891, la source musicale semble | se rouvrir en Wolf; il écrit quinze lieder italiens de suite... En décembre, elle se referme, cette fois pour cinq ans. En mars 1895, Wolf revit. Il écrit en trois mois la partition de piano de son opéra Le Corregidor ; en avril 1896, il écrivait d’un trait les vingt-deux lieder italiens du second volume, quelques autres lieder et, en septembre 1897, il était en train de composer un nouvel opéra, Manuel Venegas, lorsque la folie vint. Il j recouvra momentanément la raison, mais en 1898 un nouvel accès le terrassa définitivement. Wolf fut enfermé dans une maison de fous à Vienne où il mourut en 1903. Hugo Wolf n’a produit que pendant trois ! ou quatre ans, mais dans ces quelques années il a plus vécu que la plupart
  I	des artistes dans une longue carrière et il laisse dans son œuvre une personnalité que nul ne peut oublier, après l’avoir connue.
                                     (D'après Romain Rolland, Musiciens d'aujourd’hui.)
       C'est en 1883 que Hugo Wolf composa le poème symphonique de Penthésilée. d’après le drame de son cher ami Kleist.
         Voici les quelques mots que Wolf a écrits dans sa partition :
       Départ des Amazones pour Troie. Combat avec l’armée des Grecs. Rencontre de Penthésilée et d’Achille.
        Rêve de Penthésilée de la Fête des Roses.
        Combats. Passions. Délire. Anéantissement d’Achille. Repentir et mort de Penthésilée.
<3§e? <=|e/
2

*
Symphonie n° 1, en ul mineur, de fohannis Brahms.
      Brahms avait quarante-trois ans lorsqu'il composa sa première symphonie. C’est une œuvre forte, se rapprochant, par son caractère et le développement des idées, de la cinquième symphonie de Beethoven. Le premier mouvement est précédé d’une introduction lente (un poco sostenuto, 6/8) qui esquisse les thèmes de Y allegro principal. A remarquer, le motif chromatique joué par les violons, motif important, servant de base à la première partie de la symphonie et qu’on retrouve plus tard dans les deux mouvements subséquents. Ce thème
Allegro.                              >          *~r\ r* */o# "*'■?      r 
WFÎ                             i* . t.                                  • 
         ---ê-A)- --------u- ---4------ L- :r¥ 1                    -J--   
11MM i
   domine le premier allegro ; après avoir servi à décrire les scènes passion-j nées, il se change en mélodie plaintive, donnant à la fin de ce morceau | une tournure élégiaque.
      Le commencement de Mandante sostenuto est encore sous l’influence du i premier mouvement
Andante sostenuto.
  n         ntP#    
  dfcr - >  [rrjr * 
  1         |       
   bien que la tonalité et les idées soient de natnre à amener une détente. Cette influence se manifeste par de violents crescendos, des modulations brusques et le rappel de quelques-uns des motifs précédents. Peu à peu le calme se fait et le second thème (hautbois et clarinettes) exprime la confiance qui renaît. Cette mélodie consolante revient à la fin de Y andante, commentée par le cor et le violon-solo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Le troisième morceau (un poco allegretto)
Allegretto. —	^ Ob.
p TüSF
mit Flôten 8va.
n’a pas le caractère franchement joyeux du scherzo traditionnel, mais reflète un peu l’état d’âme dépeint dans le premier mouvement. En conséquence, cette gaieté reste tempérée ; c’est comme le premier sourire après une suite de journées tristes. Le second thème porte encore la marque dç l’affliction passée. Cependant, dans le trio, l’espoir renaît; un motif charmant,
            F8        *7 «f * 1                • 
       ^ tr r 1 7 f y ---        LjÉ--- " T  * ? 
  Blaser    1 ^1      --- - V                    
con 8va.              r ' r                      
                      i                          
confié alternativement aux bois et aux cordes qui s’entre-répondent de la façon la plus gracieuse, prouve que les soucis se sont éloignés. Cette pièce de musique intime se termine par une péroraison tranquille et douce.
   Vallegro non troppo (ut majeur), qui sert de final, est précédé d’une introduction en deux mouvements : d’abord, un adagio (ut mineur) rappelant les sombres dispositions de la première partie de la symphonie, puis un andante (ut majeur), dont la mélodie, confiée au cor solo, vient, comme un ange de paix et de lumière, chasser les ténèbres si longtemps persistantes. Cette victoire est célébrée par un hymne joyeux, thème principal de Y allegro non troppo
Allegro non troppo.
qui alterne avec plusieurs motifs secondaires auxquels se joint aussi la mélodie de Yandante, jouée par le cor.
Le quatrième concert d’abonnement aura lieu Je Samedi 19 Décembre, avec le concours de Jæger et Fangk, cantatrices, et de la Société de Chant sacré (directeur : M. Otto Barblan). — Au programme : Fragments de Lohengrin. a) Prélude du Ier acte;
b)	Duo du 2e acte, R. Wagner. — Symphonie n° 2, en ut mineur, pour soli, chœurs et grand orchestre (ire audition), G. Mahler.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>