<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19081029'>29/10/1908</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0609.tif'/>
        <date when='19081029'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿LE LANGAGE DE LA MUSIQUE
CONFÉRENCE
  DONNÉE PAR
 M. JOSEPH LAUBER
  Jeudi 29 octobre 1908, à 8 h. ■/*
 dans la grande salle du Conservatoire
  Cartes à 2 fi*., au Conservatoire.
    Monsieur Joseph LAUBER, professeur de musique et compositeur, donne depuis plusieurs années, au Conservatoire de Genève, un cours fondé par lui, ayant pour but d’initier l’artiste aussi bien que le simple amateur, peu importe l’instrument cultivé, aux connaissances des lois naturelles de la musique.
     Remplaçant toute phraséologie inutile par des exemples pratiques et vivants, ii s’attache à faire découler de la pensée musicale des conclusions logiques, qui permettent à chacun de saisir les sous-entendus de l’écriture musicale, c’est-à-dire la manière de'com-prendre, d’interpréter ce que la notation de cef art a forcément d’incomplet, de cabalistique parfois.
     Or c’est un dérivé, en quelque sorte, des principes de cette méthode de vulgarisation musicale, que M. Lauber exposera dans sa conférence.
     En outre, et atin de traiter avec ses auditeurs un sujet d’actualité bien vivante, M. Lauber commentera, en détail, l’Hymne national suisse. Comme on le sait, le monde littéraire s’est beaucoup préoccupé de ce chant patriotique, mais c’est la première fois qu’il fera l’objet d’une analyse musicale.
  M. Lauber illustrera sa conférence de nombreux exemples improvisés au piano.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>