<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090703 / 19090707'>03/07/1909</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0867.tif'/>
        <date when='19090703 / 19090707'/>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿JUBILÉ DE CALVIN
O O JUILLET 1909 o o ÉGLISES DE GENÈVE
GKNÈVE, 10 juin 1909
 M
l’occasion du Jubilé de Calvin qui sera célébré du 3 au 7 Juillet prochain, le Comité du Jubilé a chargé M. le Prof. Otto Barblan de composer une cantate de circonstance sur un texte de M. le pasteur H. Rœhrich. Cette œuvre, écrite pour chœurs, soli, orgue et orchestre, intitulée « Post Tenebras Lux », paraîtra pour chant avec accompagnement de piano, sous forme d’une jolie partition de 64 pages, avec couverture illustrée aux armoiries de Genève. Toutes les personnes qui assisteront aux auditions de cette cantate ainsi que celles qui tiendront ù garder un intéressant souvenir des fêtes du Jubilé, seront heureuses de se procurer cette œuvre d’un des meilleurs et des plus estimés compositeurs suisses.
  Afin d’en faciliter l'achat, cette partition est mise en souscription an prix de Fr. 3. -, jusqu’au 25 Juin; passé celte date le prix en sera porté à Fr. 4.—.
  Dans l’espoir que les facilités accordées]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0868.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿aux souscripteurs vous engageront à vous procurer cette cantate, nous vous prions de bien vouloir retourner le bulletin de souscription muni de votre signature, au magasin de musique J.-B. Rotschy, 22, Corraterie.
Nous vous présentons, M	, l’expression de
notre parfaite considération.
                         Pour le Comité du Jubilé de Calvin, Le Président de la Commission musicale:
                            Ch. GO TH.
  «Je soussigné souscris à exemplaire de la cantate « Post Tenebras Lux » de M. O. Barblan, qui me sera envoyée dès son apparition contre remboursement, au prix de souscription Fr. 3.— plus les frais de poste, par les soins de M. J.-B. Rotschy, magasin de musique, Corraterie, 22, Genève.
  Nom et Prénom :
   Adresse exacte :
Prltre de retourner ce bulletin avant le 25 Juin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0869.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Monsieur
J.-B. ROTSCHY
          Magasin de musique
Corraterie, 22
Affranchir
à
2 centimes
GENÈVE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>