<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19090512'>12/05/1909</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Conservatoire de musique </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0813.tif'/>
        <date when='19090512'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire de musique  '/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT	Genève, le 4 Mai 1909.
DU CONSERVATOIRE
                ET
CHAPELLE KETTEN
        RÉUNIES
          Monsieur et cher sociétaire,
         Nous venons vous informer que notre assemblée générale annuelle aura lieu au Conservatoire, salle n° 13, le mercredi 12 mai prochain, à 8 h. ’/4 du soir, avec l’ordre du jour suivant :
              1.	Compte rendu de l’exercice écoulé.
              2.	Rapport du Trésorier.
             3.	Rapport des Vérificateurs des comptes.
              4.	Votation sur ces exposés.
5.	Election de dix membres du Comité, dont 5 sortants, rééli-
               ligibles, MM. Cougnard, Sautier', Leisenheimer Servet, Dumur.
             6.	Propositions individuelles : réunion de printemps.
           Sur l’initiative prise par un groupe de sociétaires, un projet de réunion de printemps a été présenté à votre Comité. 11 comporterait un souper à l’Hôtel Champel-Beau-Séjour, suivi d’une soirée récréative et dansante. On nous promet même un orchestre et un buffet bien garni et fleuri; toutefois l’état de nos finances ne permettant pas à notre caisse de supporter la moindre participation aux frais de cette agape, votre comité a décidé de soumettre la proposition ci-dessus aux sociétaires et de recueillir les
          1-1 MM. Sautier et Leisenheimer n’acceptent aucune réélection.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0814.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿adhésions. Si le minimum de participation exigé est atteint, la solennité aurait lieu à la date du samedi 22 mai courant.
    Le prix de la carte de fête est fixé à 5 fr. pour les membres de la société, et à 6 fr. pour les personnes de leur famille qui voudraient les accompagner.
    Vous êtes donc invité, si vous désirez prendre part à cette réunion champêtre, à signer le bulletin d’adhésion ci-contre et à le faire parvenir, avant le 11 courant, à notre collègue M. L. Poncet, rue du Rhône, 92.
    Le résultat de cette inscription sera communiqué le 12 courant, à rassemblée générale, qui décidera s’il y a lieu d’exécuter ce projet.
   Veuillez agréer, M	et cher sociétaire, nos
salutations dévouées.
                                          Pour le Comité :
                             Mce Dumur, président.
bulletin d adhésion
    Le soussigné s’engage à participer à la réunion de printemps du 22 mai 1909, à 7 h. '/2 du soir, et s’inscrit pour recevoir :
            carte de fête de sociétaire, au prix de 5 fr.
          „ „ pour non-sociétaire, au prix de 6 fr.
                                      Signature et adresse :
    NB. — A retourner à M. L. PONCET, rue du Rhône, 92, avant le 11 mai 1909.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0815.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                               „
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>