<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='18990325'>25/03/1899</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0350.tif'/>
        <date when='18990325'/>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='cmp'>Paderewski, Ignacy Jan</name>
        <name key='Barcewicz, Stanislaw' type='person' role='cmp'>Barcewicz, Stanislaw</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEA'TRE DE LA VXE,X,E IDE GEHEVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
/'//'AY"V^*v'wVvV'A.AA,'u'	^/vy»»./-'- /^/yw\
<Satncc/t 25 l)/Cars 7899, à /luié heures ptécises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. S. BARCEWICZ, violoniste
  g—•» —>- PROGRAMME--•:• - ,
                                                      *
    PREMIÈRE PARTIE
       1.	Don Juan, poème symphonique (redemandé) Richard Strauss.
      2.	Fantaisie Ecossaise pour violon avec
     orchestre.............................. Max Bruch.
                 Introduction (grave). — Adagio. — Scherzo. —
                 Andante. — Finale (Allegro guerriero).
                    M. Barcewicz.
    DEUXIÈME PARTIE
     3.	Symphonie n° 5, en ut mineur.......... Beethoven.
                 a)	Allegro con brio. — b) Andante con moto. — c) Allegro. — d) Finale — Allegro.
   4.	a) Mélodie............................ Paderewski-Barcezuic
      b) Polonaise n° 2, en /«................ Wieniawski.
                    M. Barcewicz.
       5.	Bourrée fantasque (orchestrée par Mottl) Chabrier.
                     (ir* audition).
   Orchestre $ou? la direction de JA. Willy REHBEHG
   Piano SCHIEDMAYER aux soin» de ÎVIM. Bron et Berguer.
   ^.E Concert commencera à s heures précises Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
     Les cartes d’abonnements seront rigoureusement retirées au contrôle.
L
I
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. BARCEWICX
   Il ne nous est pas possible, faute de renseignements, de donner la notice biographique habituelle du soliste de notre concert. Nous savons seulement que M. Barcewicz occupe depuis longtemps à Varsovie une haute situation artistique. Il dirige l’enseignement du violon au Conservatoire de cette ville et est aussi chef d’orchestre de l’Opéra. Avec ses nombreuses occupations, M. Barcewicz voyage rarement, aussi est-ce une bonne fortune pour notre public que d’entendre au concert de ce soir cet artiste éminent, un des premiers violonistes de l’époque.
Richard Sirauss.
   Richard Strauss, compositeur de grand talent, est né à Munich le 11 juin 1864; son père, Franz Strauss, était musicien de la Chambre royale (corniste) et le confia aux soins du maître de chapelle de la Cour, W. Meyer. Strauss attira d’abord l’attention sur lui par une symphonie en fa mineur, exécutée en 1881, sous la direction de Levy, puis par une Sérénade pour treize instruments à vent (op. 7.), que H. de Bülow fit entendre un peu partout avec l’orchestre de Meiningen. En 1885, H. de Bülow le fit appeler à Meiningen, comme directeur royal de musique ; mais il fut nommé, en 1886 déjà, troisième chef d’orchestre à Munich. En 1889, il accepta un poste analogue à Weimar, aux côtés de I.assen ; il retourna plus tard à Munich, comme chef d’orchestre de la Cour et succéda enfin, en 1898, à Weingartner, en qualité de chef d’orchestre de l’Opéra de la Cour, à Berlin. Les principales œuvres de Strauss sont : une sonate de piano (op. 5) ; des morceaux de piano (op. 9) ; une sonate de violoncelle (op. 6) ; un concerto de violon (op. 8) ; un concerto de cor (op. 11) ; Wanderers Slurmlied, pour chœur mixte à six voix, avec orchestre; un quatuor avec piano, en ut mineur (op. 13); une symphonie en fa mineur (op. 12); des poèmes symphoniques: A us Italien (op. 16), Don Juan (1889), Macbeth (1891), Tod und Verklârung (1890), Till Eulenspiegels lustige Streiche (1895), Alsosprach Zarathustra (1897), Don Quixote (1898), un drame lyrique : Guntram (Weimar, 1894) ; deux chœurs a cappella, à seize voix : Der Abend et Hymne ; enfin, des lieder d’une grande intensité de coloris. Dans ses dernières œuvres, Strauss suit la voie tracée par Berlioz, Wagner et Liszt ; il manie l’instrumentation avec une maîtrise absolue.
(Extrait du Dictionnaire de musique de Hugo Riemann, trad. par G. Humbcrt.)
DES CONCERTS D ABONNEMENT
« Symphonie en ut min eu® », de Beethoven.
  La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne au théâtre <c An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les symphonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie chorale, un concerto de piano joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d’Eisenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
  La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, Yadagio offre une nouvelle formule et dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » à dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l’allegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de la phrase fatale, que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
  L’andante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unison, est comme un baume appliqué sur les souffrances]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
      Dans le scherzo se trouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif principal reparaissant pi^icato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les timbales, pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
      Le Samedi 15 avril, la Société de chant sacré donnera à Victoria Hall, sous la direction de M. O. Barblan, son concert annuel. On y entendra La Passion selon Saint-Jean, de J.-S. Bach.
La dernière séance de musique de chambre du quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire Samedi 8 avril, à 8 heures du soir.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>