<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18990115'>15/01/1899</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0305.tif'/>
        <date when='18990115'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿(
CJ
G-RAHDE SALLE X3E LA REFORMATIOH
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
®imanc/îe JS çfjfanvier JS99, à 2 Meutes ei y Kart.
CONCERT POPULAIRE
avec le concours de
M. Joseph DEBROUX, Violoniste.
—:•—- PROGRAMME ---s,
PREMIÈRE PARTIE
r. Symphonie n° 6, dite Pastorale............ Beethoven.
       I.	Sensation agréable en présence de la nature.
       II.	Scène au bord du ruisseau.
      Final, a) Scherzo. — b) Tempête. — c) Hymne rustique.
2.	Concerto en fa (op. 20) pour violon et orchestre... Ed. Lalo.
       Andante et allegro. — Romance (andantino). — Allegro con fuoco.
           M. Joseph Debroux.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Impressions d’Italie (extraits de la snite symphonique)..... Charpentier.
   d)	Sérénade.	c) A mules.
     b)	A la fontaine.	d) Sur les cimes.
4.	a) Romance en sol........................... Beethoven.
  b) Introduction et Rondo capriccioso.....Saint-Saëns.
           M. Joseph Debroux.
5.	Ouverture de Tannhàuser..................... R. Wagner.
               --•xx>§§oo©—-
         Orcbeçtre ?oü? la direction de M* Willy REHBERG
Piano SCHIEDMAYER, a\i^c soins die 1VIIVI. Bron et Berguer.
-Ouverture oes §>ortes à «ne heure trois quarts Le public est informé que tes portes seront fermées pendant /’exécution des morceaux.
Prix du Programme : 10 centimes.

'/^/wVwV^VkV^VvVvVvVvV^V^V^V^V Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
 '-^/^/vVvVvVvVv
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Joseph DKBROUX.
  Joseph Debroux est né à Liège en 1866; il fit ses études au Conservatoire royal de cette ville dans la classe du professeur Heynberg et les terminait en 1885 en obtenant le grand prix. Après avoir été premier violon solo au Théâtre royal, il quittait Liège en 1886 encouragé par le gouvernement belge qui lui assurait une bourse de voyage.
  Dès 1890 il se fait entendre en Hollande, en Italie, en Espagne, en Belgique et dans les principales villes françaises, puis en 1893 il se fixe à Paris où il commençe ses récitals de violon. Il fait entendre pour la première fois en France le troisième concerto de Max Bruch, les deux concertos de Hans Sitt, ceux de Klughardt et de Hollænder.
  L’hiver dernier, ses deux concerts à Berlin avec l’orchestre Philharmonique ont eu un grand succès et les ier et 3me concertos de Max Bruch furent dirigés par l’auteur. Cette saison, M. Joseph Debroux a commencé à Paris une série de sept récitals pour violon, dont les programmes passent en revue un grand nombre d’œuvres modernes.
Symphonie Pastorale, de Beethoven.
  I.	« Sensation agréable en présence de la nature. » Telle est l’impression que décrit le premier mouvement, et la nature qui la provoque est calme, souriante et tranquille ; ce n’est pas un de ces paysages de montagnes, tragiques décors de légendes, qui inspireront plus tard la « Fonte des balles » de Weber ou 1’ « Invocation à la Nature » de Berlioz, mais un coin de bois très feuillu, avec des chants d’oiseaux et des murmures de ruisseau, sans que l’on puisse voir la plaine âpre où le paysan laboure dans la brume et fauche sous le soleil. La nature de Beethoven est inhabitée, ou plutôt, Beethoven en est lui-même l’unique habitant, et c’est sa propre rêverie qu’il traduit, confondue avec les mille bruits de cette campagne consolante et solitaire. Le thème principal, simple et court, est d’abord élargi par des épisodes méldoliques; mais plus tard il se désagrège, se morcelle en une partie de lui-même, à travers un développement qui évite volontairement les complications et les recherches. A côté de ce thème descriptif, les cordes exposent une autre mélodie plus vague, plus inconsistante, expression indécise de la rêverie de Beethoven ; et le développement se poursuit en grandes phrases unies et planes, où l’on ne peut saisir d’apparente progression ni de ces points suprêmes vers lesquels convergent toutes les lignes harmoniques. Le thème initial est ramené, sans effort, à sa position primitive sous une broderie des premiers violons, et ce premier mouvement prend fin sur quelques accords, sans que l’impression qui s’en dégage se soit un instant modifiée.
  II.	« Scène au bord du ruisseau. » C’est l’heure chaude où la rêverie s’alanguit parmi les rumeurs plus nombreuses, plus pénétrantes du bois et du ruisseau, sous le soleil de midi et, tout au long de la scène, deux violoncelles que secondent parfois les altos et les seconds violons rendront ce bruissement de feuillage et ce murmure d’eau qui court sur les pierres. Deux thèmes encore ; une voix de la nature, égayée par des trilles d’oiseaux et des chants de grillons, et la voix pensive de l’artiste, plus calme et plus grave au milieu de cet universel apaisement. Les deux thèmes se répondent ou s’enlacent, au milieu d’un développement profondément ému, aux modulations saisissantes, et qu’interrompent brusquement des appels d’oiseaux. Il faut regretter, après ces pages inégalables, des imitations instrumentales qui reproduisent le cri du rossignol, de la caille et du coucou — Beethoven l’indique lui-même — et dont l’intention descriptive paraît quelque peu puérile. Elles ne peuvent d’ailleurs effacer l’impression produite par cet adagio dont la poésie troublante, aussi bien que les rigoureuses déductions, se dégagent sans contrainte d’une polyphonie éblouissante de clarté dans ses recherches et sa complexité.
  FINAL. — a) Scherzo. — « Danse joyeuse des paysans, » écrit Beethoven en tête du scherzo. La personnalité de l’artiste est ici reléguée au second plan et, pour la première fois, nous voyons l’homme animer cette nature exquise mais déserte. Beethoven, qui n’a pas voulu nous montrer le paysan dans son rude labeur, nous laisse assister à ses danses et nous le fait voir heureux de cette joie tranquille qui l’entoure et le pénètre. Il
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
s’ébat librement, sans souci des menuets galants que dansent, dans la Symphonie de la Reine, des bergères enrubannées sous les charmilles de Trianon, et se laisse entraîner par un rythme alerte et vif, d’une gaîté saine et forte. Ce scherzo pastoral offre un modèle accompli de ces mouvements terniaires rapides dont Beethoven a le premier donné la formule, dès la deuxième symphonie, et qui remplacent le menuet de ses devanciers. Le thème de huit mesures partagées en deux membres de phrases, exposé sans harmonie ou soutenu par une pédale rudimentaire, se répand en modulations joyeuses et inattendues; puis, sur le rythme à peine sensible des violons, le hautbois fait entendre une phrase populaire que chante simplement une musette de village, tandis qu’un basson inexpérimenté s’efforce avec deux notes — la tonique et la dominante — de lui fournir une basse improvisée ; et la phrase passe aux autres timbres de l’orchestre champêtre, une clarinette et un cor, enfiévrant et précipitant la danse rustique. Tout à coup intervient un thème nouveau au rythme binaire, lourd et massif : les cordes scandent avec énergie ce dessin presque brutal sur des accords fort simples martelés par les instruments à vent au milieu desquels les trompettes, muettes jusque-là, font éclater leurs harmoniques incisives ; et la danse, toujours plus haletante, s’emporte en un joyeux tumulte de kermesse.....
  b)	Tempête. — Soudain elle s’arrête, coupée par un lointain roulement de tonnerre; un rapide dessin mélodique semble tourbillonner avec des menaces de tempête, pendant que trois notes plaintives gémissent dans les premiers violons et, presque aussitôt, l’orage éclate en sonorités stridentes et dures. Sous le trémolo des cordes et les tenues des instruments à vent, les basses rugissent, écrasant à grands coups d’archet des groupes rythmiques de valeurs inégales. Mais à cet effort violent succèdent de passagères accalmies : les éclairs brillent en fusées rapides des premiers violons et, au milieu du frémissement des altos et des seconds violons, les violoncelles et les contrebasses font gronder des traits tourmentés, sortes de rafales sourdes et terrifiantes. Une progression formidable entraîne peu à peu toutes les forces de l’orchestre : des harmonies grandioses la soutiennent sous les vibrations suraiguës de la petite flûte ; enfin, une gamme chromatique immense descend au plus profond de ce chaos symphonique pour remonter ensuite et provoquer l’explosion suprême de toutes les sonorités. Les trombones, dont Beethoven a jusqu’alors réservé la voix puissante, entrent sur un accord de septième diminuée et l’oreille ne perçoit plus qu’une insondable nappe d’harmonie secouée par les trépidations des basses et le roulement des timbales. Mais un tel déchaînement ne peut se prolonger : la grande progression est reprise en sens inverse, et à la lueur d’un éclair éloigné, tout s’apaise sur les derniers soubresauts des basses.
  Une gamme de flûte monte de l’orchestre, avec la gaîté d’un chant d’oiseau que réchauffe un rayon de soleil et, à l’instant, sur une curieuse suspension de la tierce, des appels joyeux de berger s’élèvent en hymne d’actions de grâce.
  c)	Hymne rustique. — « Sentiment de reconnaissance joyeuse après Vorage. » La phrase pastorale est reprise avec des variations mélodiques parfois un peu diffuses et des développements d’une carrure trop symétrique. Peut-être aussi faudrait-il regretter des épisodes superflus et des sonorités de cuivres à la fois lourdes et déplacées. Ce dernier défaut est d’autant plus sensible que l’œuvre tout entière s’impose par sa sobriété instrumentale et que, dans l’orage, Beethoven évite soigneusement toutes les redondances faciles et tout le fracas puéril dont seront émaillées les tempêtes rossiniennes. Ces restrictions d’ailleurs n’ôtent rien à la splendeur de l’œuvre et l’hymne rustique est l’éclatante conclusion d’une des plus prodigieuses conceptions de la musique symphonique.	H. M.
Impressions d’Italie, de G. Chaupeniier.
  I.	— Sérénade. — C’est bientôt minuit. A la sortie des osterie, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.
  II.	— A la Fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensée, elles vont, en un rythme calme]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 et presque religieux, la cruche ic bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité du buste. Et c’est comme une théorie de prêtresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
   III.	— A Mules. — Vers le joir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la can^one entonnée à pleine voix par le mulatticre, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
   IV.	— Sur les Cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdûment, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même,
 ••'ëveiffcnt ceux des collines, croiser.. leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, ^passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, 'quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités...
Alfred Ernst.
Ouverture de « Tannhæuser », de Richard Wagner.
   Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste aans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus. » Captivé par ces apparitions s’approche Tannhâuser, le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elîe son chant exalté..... Mais voici l’aube ; l’hymne
 religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.')
Le sixième Concert d’abonnement aura lieu le samedi 28 janvier, avec le concours de M11' Blauvelt, cantatrice. — Symphonie n° 1 en si bémol, de R. Schumann.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>