<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Huitième concert d'abonnement 
            <date when='18990225'>25/02/1899</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0323.tif'/>
        <date when='18990225'/>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE	YIEDE DE GEKEYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<Samedi 25 c/évuer JS99, à /vuit A’eut es précises.
HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Harold BAUER, pianiste.
- PROGRAMME -
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Symphonie n° 4, en mi bémol (redemandée) ... Glazpunow.
        a) Andante et allegro moderato. — b) Scherzo (allegro vivace).
          — c) Andante et allegro.
 2.	Concerto n° 4, en ut mineur, pour piano et
orchestre................................... Saint-Saëns.
             M. Harold Bauer.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	Les Eolides, poème symphonique (ire audition)..	César Franck.
4.	a) Ballade en sol mineur............................................Chopin.
  b) Rhapsodie hongroise n° 6..........................Liszt.
             M. Harold Bauer.
5.	Ouverture du Roi d’Ys....................... Lalo.
Oreheçtre sou? fa direction de M- Willy REHBERG
Piano de concert ERARD aux soins de MM. Bron et Berguer.
$<E I^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Harold BAUKR.
  Né à Londres en 1873, Harold Bauer débutait à l’âge de dix ans comme violoniste. Ses succès furent si brillants que pendant plusieurs années le jeune artiste parcourut l’Angleterre, recueillant partout les louanges les plus flatteuses. Mais le violon semblait ne plus suffire au virtuose qui, entre temps, s’était mis à l’étude du piano avec un professeur du Collège royal de musique de Londres.
  En 1892, il partait pour Paris où Paderewski achevait de le perfectionner. En 1893, Bauer débutait dans cette ville comme pianiste et sa réussite fut si complète qu’il ne tarda pas à être engagé dans toutes les grandes villes d’Europe. C’est ainsi qu’il a parcouru l’Espagne, la Hollande, l’Allemagne, l’Autriche, la Russie et partout la presse a été unanime à constater que Bauer est actuellement un des premiers pianistes de ce temps.
Symphonie n° 4, en mi bémol majeur, d’Alexandre Grlazounow.
   Cette symphonie, écrite à Saint-Pétersbourg en 1895, est dédiée à Antoine Rubinstein. En dehors de la Russie, elle a été exécutée d’abord à Dresde, au* concerts dirigés par Nicodé ; le vif succès qu’elle y remporta a beaucoup contribué à attirer sur cette œuvre l’attention des sociétés de musique. — La symphonie débute par une introduction, andante 9/8 mi bémol mineur, qui renferme un motif d’un charme mélancolique pénétrant, exposé d’abord par le cor anglais, puis chanté par les violons et les flûtes. La phrase commencée dolce prend bientôt de l’ampleur; elle aboutit à quatre mesures de forte auxquelles succède un piano qui fait place au crescendo préparant l’entrée de l'allegro moderato mi bémol majeur 4/4. Deux mesures d’une figure rythmique très marquée, qui servira d’accompagnement, précèdent le thème principal réparti entre le hautbois et la clarinette. Les violons se contentent de fragments du motif jusqu’au fortissimo con pas-sione dont le chant leur est confié en compagnie des flûtes. Cette explosion est interrompue par un poco più tranquillo, épisode délicat de douze mesures, auquel succèdent le tempo primo et le thème principal qui s’enchaîne bientôt au second motif de l'allegro, charmante mélodie que nous avons déjà entendue dans l’introduction. C’était alors un andante en mi bémol mineur d’une mélancolie bien caractérisée, tandis que nous la rencontrons maintenant dans un più rnosso scher\ando en sol mineur, sorte de marche sautillante, empreinte d’une certaine gaieté. Ce motif est utilisé par le compositeur pour des développements ingénieux. Après plusieurs modifications de mouvement, nous retrouvons tel quel le premier thème avec son accompagnement martelé ; mais le second retourne à la tristesse et à l'andante mi bémol mineur de l’introduction. Cependant le ton de mi bémol majeur reprend bientôt le dessus, et cette partie de la symphonie se termine par un allegro moderato lumineux avec rappel du premier thème.
Le scherzo, un scintillant allegro vivace à 6/8, met en relief la virtuosité des clarinettes, des hautbois et des flûtes (deux grandes et une petite). C’est un badinage composé avec
DES CONCERTS D ABONNEMENT
esprit et magistralement orchestré. Le trio, un poco mené mosso, tranquiïïo, 3/4, fait penser à une valse. Le motif, très gracieux, est chanté par la clarinette que doublent d’abord le pizzicato avec sourdine des premiers violons, puis le hautbois, dont les croches pointées continuent le même effet. L’accompagnement est fourni par les altos, les violoncelles et les flûtes. Plus tard, la mélodie passe aux cordes et les bois accompagnent. Le tempo primo ramène le motif principal qui se développe avec quelques changements, notamment vers la fin. Une coda, qu’animent d’alertes arabesques des clarinettes et de la première flûte, couronne ce scherzo d’une façon exquise.
  Il	n’y a pas dans cette symphonie de mouvement lent indépendant. La troisième et dernière partie commence par un andante qui contient en germe le thème principal de l’allegro auquel il aboutit, en passant par un più mosso de dix-huit mesures. Ce final, allegro 2/2, mi bémol majeur, est un morceau d’un caractère énergique dont les motifs bien trouvés se prêtent à des développements intéressants. Au milieu, l’auteur, se souvenant de son heureuse inspiration du commencenent de la symphonie, nous donne une nouvelle métamorphose de cette délicieuse mélodie que nous avons rencontrée sous des aspects différents dans l’introduction et le premier allegro. Cette fois encore le charme de la cantilène opère, réussissant à arrêter, pendant quelques instants, le déchaînement de l’orchestre ; mais cette accalmie ne dure pas, et bientôt le tempo primo reprend de plus belle. L’animation va croissant jusqu’à un presto qui entraîne tous les instruments dans un élan vertigineux.
  Alexandre Glazounow est né à Saint-Pétersbourg, le 29 juillet 1865. Il commença le piano à l’âge de neuf ans et s’essaya de bonne heure à la composition. En 1878, il entra au Gymnase réal, dont il suivit les cours jusqu’en 1883. L’étude du piano fut forcément négligée ; par contre, la composition continua à occuper tous les loisirs dont Glazounow pouvait disposer. L’année 1879 fut importante pour le jeune musicien : il fit la connaissance du compositeur Balakirew, auquel il montra ses essais, et qui non seulement l’encouragea à persévérer, mais lui donna encore de précieux conseils. Plus tard, Balakirew recommanda son protégé au compositeur Rimsky-Korsakow, lequel s’intéressa vivement à Glazounow et lui donna, pendant près de deux ans, des leçons régulières d’harmonie, de contrepoint et de fugue. Sa première symphonie fut terminée en 1881, et exécutée, l’année suivante, avec un grand succès, sous la direction de Balakirew. D’autres œuvres suivirent bientôt : quatuors pour instruments à cordes, ouvertures pour grand orchestre, sérénades, suites, romances. En 1884, Glazounow voyagea à l’étranger et se rendit à Weimar, où Liszt lui fit le plus chaleureux accueil. De retour à Saint-Pétersbourg, il se remit au travail avec une nouvelle ardeur. Le poème symphonique Stenha Rosine, les Novellettes pour quatuor à cordes et la deuxième symphonie datent de cette époque. Actuellement, M. Glazounow est le compositeur le plus en vue de la jeune école russe.
Ouverture du « Roi d’Ys », de Ixalo.
  La légende de 1a ville d'Is a tenté plusieurs littérateurs. MM. Ernest Renan, dans la préface de ses Souvenirs de jeunesse; de La Villemarqué, dans ses Chants populaires de la Bretagne ; Emile Souvestre, dans son livre En Bretagne et dans ses Merveilles de la nuit de Noël; — et, plus récemment, Edouard Schuré, dans les Légendes et Paysages historiques de France, ont, tour à tour, traité le sujet plus ou moins longuement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
   Selon la tradition populaire, la ville d’Is, capitale du roi Gradlon, était défendue contre les inondations de la mer par un puits, ou bassin immense, destiné à recevoir les eaux de l’Océan dans les grandes marées ; le puits avait une porte secrète, dont le roi seul avait la clef et qu’il ouvrait ou fermait lui-même, quand cela était nécessaire. Or, une nuit, pendant qu’il dormait, la princesse Dahut, sa fille, voulant couronner dignement les folies d’un banquet donné à un amant, lui déroba la clef du puits, courut ouvrir la porte et submergea la ville. Saint Gwénolé l’avait prédit. Dans le pays de Cor-nouailles, on chante encore en dialecte njge complainte sur la ville d’Is.
   L’auteur du livret du Roi d’Ys, M. Edouard Blau, n’a emprunté à la légende que ses traits principaux : il y a apporté de nombreuses modifications et l’a ornementée d’incidents que réclamait le drame musical. De la ville d'Is il a fait celle d’Ys, et la princesse Dahut est devenue la farouche Margared. Sa sœur Rozen partage l’amour de Margared pour Mylio ; mais le jeune chef breton a donné son cœur à Rozen. C’est cette rivalité des deux sœurs qui fait le fond de l’action.
   L’ouverture du Roi d’Ys accuse une certaine analogie avec les pages qu’a écrites Weber pour servir d’introduction à ses beaux drames. Elle est une sorte de préface, dans laquelle sont présentés par anticipation les thèmes principaux de l’œuvre.
   Dans l'andante sostenuto se détache l’idée-mère de la phrase mélancolique chantée par Mylio, au premier acte, lorsqu’il surprend Rozen appelant de tous ses vœux le retour de son amant. ’L'aüegro qui suit est une marche guerrière très mouvementée, à laquelle se mêle un thème passionné qu’on retrouve développé, au commencement du deuxième acte, dans l’air que chante Margared pour peindre son amour pour Mylio. A cette page véhémente succède un motif 6/4 ; deux violoncelles, soutenus pianissimo par l’orchestre, annoncent le duo du premier acte, dans lequel Rozen, interrogeant anxieusement sa sœur, l’engage à lui révéler sa peine. La phrase est émouvante et contraste avec la péroraison très brillante de cette ouverture.
(D’après Hugues Imbert. Nouveaux profils de musiciens.')
(< Ixes Kolides », de Césa-p Franck.
   Voici les quelques vers de Leconte de Lisle qui ont inspiré à Franck son intéressant poème symphonique Les Eolides :
                        O brises flottantes des cieux,
                     Du beau printemps douces haleines,
                      Qui de baisers capricieux Caressez les monts et les plaines Vierges, filles d’Eole, amantes de la paix,
                       La nature éternelle à vos chansons s’éveille.
La quatrième Séance de musique de chambre, annoncée pour le Samedi 4 mars, es; renvoyée au Jeudi 9, à 4 h. '/*, au Conservatoire.
Le neuvième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi li mars, avec le concours de Mii<-' Elsa Ruegger, violoncelliste. — Don Juan, poème symphonique de Riche Strauss. —- Le Barbier de Bagdad, ouverture de Cornélius.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>