<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='18990128'>28/01/1899</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0310.tif'/>
        <date when='18990128'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Parish Alvars, Elias' type='person' role='cmp'>Parish Alvars, Elias</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
'THÉÂTRE DE LA VILLE DE GEUEYE
COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 /yv'^ /vY^v'VY^'vv’/k\''V"“ /v'
^v/^/^vVv~V^',/v'v'v*vAVvVsA,v'.''v',V~Vv'/v'/v'<,vav»'v\/vV'
(Samedi 28 ^Janvier JS99, à /tuté /tentes précises.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mlle Lillian BLAUVELT, Cantatrice
ei de M. TRAMONTI, Hanpisie.
             S—«—:•- PROGRAMME --•> •*—»
PREMIÈRE PARTIE
          1.	Symphonie Pathétique, n° 6. op. 74....... Tschaïkowsky.
a)	Adagio. Allegro non troppo. — b) Allegro con grazia. —
                     c)	Allegro molto vivace. — d) Finale. Adagio lamentoso.
       2.	Air de l’opéra Le Cid......................... Massenet.
                           Mlle Lillian Blauvelt.
deuxième partie
            3.	Aus Holberg’s Zeit, suite dans le style ancien,
               pour instruments à cordes (ire audition). .........Ed. Grieg.
a)	Prélude. — b) Sarabande. — c) Gavotte. — d) Air. —
e)	Rigodon (Violon solo : M. L. Rey — Alto solo : M. Borsche).
4.	Concerto pour harpe et orchestre.............. Parish-Alvars.
                        M. Tramonti.
5.	a) Air des Noces de Figaro (Voi che sapete) ... Mozart.
      F) Der Jâger............................... Brahms.
         c) Les Filles de Cadix.................... Delibcs.
                         M”* Lillian Blauvelt.
        6.	Ouverture de Léonore, n° 3.................. Btdhovcn.
                    -ooo^cxx*----
Orchestre çou? la direction de f/l- Willy REHBERG
Piano SCHIEDMAYER, aux soins de M1VT. Bron et Berguer. ■fîONCBRT -COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.

 Genève. ~ Imp. L.-F. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Lillian. BLAUYELT.
  Mlle Blauvelt, cantatrice américaine, se fit entendre pour la première fois en Allemagne, au mois de juin de l’année dernière, à l’occasion de l’assemblée des musiciens à Mayence. Sa belle voix de soprano et le charme de son interprétation d’œuvres françaises modernes lui valurent un brillant succès. Cet heureux début rapporta à Mlle Blauvelt uu grand nombre d’engagements pour la saison actuelle des concerts. D’après les journaux que nous avons sous les yeux, sa réussite partout a été complète, et nous ne doutons pas qu’il n’en soit de même à Genève.
  Mlle Blauvelt chante de préférence en français, aussi ses programmes contiennent-ils souvent les noms de Massenet, Bizet, Delibes, dont les compositions lui sont particulièrement favorables.
M. Enrico TRAMONTI.
  M. Tramonti est né à Palerme le 7 octobre 1874. Il fit ses études de harpe au Conservatoire de cette ville sous la direction du professeur Vitrano et à celui de Naples. Il en sortit avec le premier prix, après avoir aussi suivi les classes de composition, contrepoint et direction d’orchestre. Très jeune, il eut l’honneur de jouer devant la reine d’Italie et il a fait une brillante carrière de virtuose.
  En suite d’une tournée de concerts faite en Angleterre l’été dernier, la presse anglaise a vanté sa grande maestria dans des articles fort élogieux ; nous sommes heureux d’apprendre que cet artiste, professeur au Conservatoire de Genève, se fixe définitivement dans notre ville.
Symphonie Paihéiique, de Pierre Tschaïkowsky.
  Pierre Tschaïkowsky, décédé à Saint-Pétersbourg le 6 novembre 1893, à l’âge de 53 ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies, dont la dernière, « la Symphonie Pathétique », ne fut achevée que peu de temps avant sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, Edimbourg, Dresde, produisant partout une profonde impression.
  La Symphonie Pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’expression et technique impeccable. Brahms mis à part, on ne trouve, dans la littérature musicale de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.
  Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
  Le premier mouvement est précédé d’un adagio de dix-huit mesures qui contient en germe le thème principal de Vallegro non troppo (si mineur, quatre temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magnifique morceau.
  Aucun nuage n’obscurcit l'allegro cou gracia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l'habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteur d’un bout à l’autre de cet allegro avec une aisance magistrale.
  Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein scherzo. Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème
DES CONCERTS D ABONNEMENT
de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique cjui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du scher^ando, qui de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre, au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie.
Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso (si mineur, trois temps) l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenns par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet adagio qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
Ce « lamento » funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire, son propre « Requiem ».
Air du « Cid », de Hassenei.
              De cet affreux combat je sors l’âme brisée !...
              Mais enfin je suis libre et je pourrai du moins Soupirer sans contrainte et souffrir sans témoins.
              Pleurez ! pleurez, mes yeux ! tombez, teinte rosée Qu’un rayon de soleil ne doit jamais tarir !...
              S’il me reste un espoir c’est de bientôt mourir!...
              Pleurez ! pleurez mes yeux, pleurez, toutes vos larmes !...
              Mais qui donc a voulu l’éternité des pleurs?...
             O	chers ensevelis, trouvez-vous tant de charmes A léguer aux vivants d’implacables douleurs ?...
              Hélas je me souviens,... il me disait :
             Avec ton doux sourire... Tu ne sauras jamais conduire...
             Qu’aux chemins glorieux ou qu’aux sentiers bénis!...
                     Ah mon père !... Hélas !
            Pleurez ! pleurez, mes yeux.....
                  Air des « Noces de Figaro », de Hozart.
Voi «he sapete, Che cosa e amor, Donne vedete, S’io l’ho nel cor !
Quelle ch’io provo Viridiro „
E per me nuovo, Capir non so.
Sento un affeto Pien di désir Ch’ora e diletto, Ch’ora e martir.
Gelo, e poi sento L’aima avvampar, E in un momento Torno a gelar.
Ricerco un bene Fuori di me,
Non so chi’l tiene Non so cos’e.
Sospiro, gemo, Senza voler ; Palpito e tremo, Senza saper ;
Non trovo pace, Notte ne di,
Ma pur mi piace Languir cosi.
Mein Lieb’ ist ein Jâger, Und grün ist sein Kleid, Und blau sein Auge, Und sein Herz ist zu weit.
Dec Jæger, de Brahms.
Mein Lieb’ ist ein Jâger, Trifft immer in’s Ziel,
Und Mâdchen berückt er,
So	viel er nur will.
Mein Lieb’ ist ein Jâger, Kennt Wege und Spur ;
Zu mir aber komtnt er Durch die Kirchthüre nur.
Fr. Halm.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
IaCs Filles de Cadix, de Delibes.
Nous venions de voir le taureau, Trois garçons, trois fillettes,
Sur la pelouse il faisait beau,
Et nous dansions un boléro Au son des castagnettes :
       Dites-moi, voisin,
       Si j’ai bonne mine,
      Et si ma basquine Va bien, ce matin.
Vous me trouvez la taille fine ? Ah ! Les filles de Cadix aiment assez cela I
Et nous dansions un boléro,
Un soir, c’était dimanche,
Vers nous s’en vint un hidalgo,
Cousu d’or, la plume au chapeau,
Et le poing sur la hanche :
       Si	tu veux de moi,
       Brune au doux sourire ?
       Tu n’as qu’à le dire,
        Cet or est à toi !
Passez votre chemin, beau sire, Ah !
Les filles de Cadix n’entendent pas cela.
A. de Musset.
         Ouverture de L,écnofe (N° 3), de Beeihoven.
   On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
   Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette oeuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-mûme. »
   Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Yallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.	G. H.
   Le septième concert d’abonnement qui aura lieu le samedi 11 février avec le concours de Mlle Nina Faliero sera répété le lendemain dimanche 12 février dans la salle de la Réformation, à 2 l,U h. de l’aprés-midi.
   Le Comité a cru bien faire en réservant pour ce concert la Symphonie en si bémol, de Schumann, inscrite d’abord au programme du concert de ce soir.
Musique de chambre.
   La troisième séance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehbf.rg aura lieu au Conservatoire le samedi 3 février à 8 h. du soir avec le concours de M. Bageard, clarinette solo de l’orchestre.
 Programme : l° Trio pour piano, clarinette et violoncelle (ire audition)... Brahms.
2° Sonate pour piano et violoncelle..................... Beethoven.
        30 Quatuor pour piano et cordes,....................... Dvorak.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>