<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="18980319">19/03/1898</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0205.tif"/>
<date when="18980319"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Goldmark, Karl" type="person" role="cmp">Goldmark, Karl</name>
<name key="Denéréaz, Alexandre" type="person" role="cmp">Denéréaz, Alexandre</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿YILLE IDE GEUËYE
               COMITE DES CONCERTS d’ABONNEMENT
-A.	.V .V /N/VV' V/V>'.\1V>l(V ■\,-,_/1U'>>VVV\-'-A	y\>\ /%/•	"W^/V
           <Samcc/i 79 ^/Cazs 7S9S, à /luit fientes Ùtéeiùes.
         DIXIÈME ET DERNIER
iONCERT D'ABONNEMENT
                                avec le concours de
       M. Léopolc! AUER, violoniste.
        --PROGRAMME i*-~+ V—
                             PREMIÈRE PARTIE
Symphonie n° 7 en /a..................... Beethoven.
       flj Poco sostenuto et vivace — b) Allegretto — c) Presto — cl) Allegro con brio.
 Concerto en la mineur, pour violon avec accompagnement d’orchestre (ire audition)............ Goldmark.
          M. Léopold Auer.
                            DEUXIÈME PARTIE
 Andante de la 2e Symphonie (ire audition).... A. Dénéréa Sonate en mi majeur pour violon avec piano..... Hœndel.
       Adagio — Allegro — Largo — Allegro.
          M. Léopold Auer.
 Variations pour orchestre sur un thème
populaire suisse (ire audition).................Jaqucs-Dalcro^e.
              .............. oOO^OO-a----
     Orchestre çoü? la direction de JA. Willy REKBERG
 ano SCHIEDMAVER aux soins de MM. BRON et BERGUER -fSGNCBRT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES es personnes jui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l'exécution d'un morceau.
        Les cartes d’abonnement seront rigoureusement réclamées au contrôle.
                           Cl-
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0206.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M. Léopoid ^uer.
Léopold Auer, né à Veszprim (Hongrie),- le '2.K mai 1845 ,^jfève J conservatoires de Pesth (Ridley Kohne), puis/fe Vienne (Dont, 185 1858) et enfin de Joachim à Berlin, l’un des contemporains. Il fut successivement violon-sc Hambourg (1866) et, à partir de 1868, violon Pétersbourg, où il remplit en même temps les violon au Conservatoire.
 cotiserv.
 temps les
(Dont, 1857^
 ([Dictionnaire. Je musique de H. Riemann, traduit par G. HtiTnbejjr)
Symphonie n° 7, en la,
de Beethoven.
  La symphonie en la inaugure la « troisième manière » de Beethoven. Beethoven, à l’exemple de tous les maîtres qui l’ont précédé, n’attache d’importance à l’idée mélodique qu’en raison des développements harmoniques qu’elle peut provoquer; la troisième manière accuse encore cette tendance déjà très sensible dans les compositions antérieures et s’attache, avant toutes choses, à la mise en œuvre de procédés polyphoniques d’une nouveauté et d’une puissance inconnues jusque-là. La donnée thématique se réduit à un dessin de quelques notes, parfois même à une simple valeur rythmique, servant de point de départ à des développements qui s’imposent par l’ampleur architecturale des proportions aussi bien que par la recherche des détails et le raffinement de la facture.
  On a voulu voir dans la symphonie en la des intentions descriptives et pittoresques; on a même formulé un argument explicatif d’après lequel chacune des parties de la symphonie en la constituerait un épisode d’une noce villageoise. Rien ne saurait justifier une telle appréciation : la description est rare dans l’œuvre de Beethoven et la symphonie pastorale doit être considérée comme un cas unique et isolé ; Beethoven a d’ailleurs précisé ses intentions descriptives dans la symphonie pastorale avec un soin trop minutieux pour que son silence à l’égard de la symphonie en la suffise à écarter toute supposition de ce genre.
  L’œuvre de Beethoven est d’ailleurs éminemment subjective ; elle traduit sans cesse les sensations de l’artiste, ses joies et ses tristesses, ses enthousiasmes et ses découragements. Il convient de remarquer que les dernières symphonies de Beethoven — la symphonie avec choeurs mise à part —

t
DES CONCERTS I^k BONNEMENT	3
semblent conçues dans un sentiment moins tragique et moins sombre que la plupart des symphonies antérieures. Le caractère dominant de la symphonie en la reflète une impression générale de satisfaction et même de gaieté «rare dan$ l’œuvre de Beethoven et qui contraste singulièrement avec les emportements de la symphonie en ut mineur ou avec les dramatiques évocations de la symphonie héroïque.
  La symphonie en la est précédée d’une introduction assez développée : un dessin' très court exposé par les instruments à vent et coupé par de puissants accords que frappe la masse de l’orchestre sert de donnée a ce prélude : des gammes mouvementées se répondent entre les basses et les violons et s’opposent à une phrase mélodique pénétrante et émue; puis sur une sorte de suspension tonale, les flûtes et les violons attaquent le thème de l'allegro. C’est une phrase très brève, d’un caractère rythmique, qui forme la base exclusive de tout le développement harmonique. Une strette puissante, édifiée sur une pédale brodée dont la formule est empruntée au thème générateur, sert de conclusion l\ ce premier mouvement.
  L'allegretto est construit sur un rythme obstiné qu’exposent d’abord les altos, les violoncelles et les contrebasses et d’où se dégage, à la seconde reprise, un chant expressif des violoncelles. Un court épisode fugué alternant avec une phrase mélodique poétique et tendre, ramène le dessin initial qui éclate dans toutes les forces de l’orchestre pour se perdre ensuite sur quelques accords indécis et flottants.
  Le scherzo met en œuvre un dessin alerte et rapide, développé en d’ingénieuses modulations; le thème du trio, majestueux et solennel, se déroule sur une lente progression dont les harmonies hardies, soutenues par une curieuse pédale, provoquent une explosion soudaine de toutes les sonorités suivie d’un religieux apaisement.
  Le final offre, comme le premier mouvement, un exemple accompli de développement monothématique; il découle tout entier d’un laconique dessin énergique et persistant, auquel s’oppose par deux fois un court épisode mélodique.	H. M.
M. Alexandre Dénéréaz.
  M. Alexandre Dénéréaz est né à Lausanne en 1875 ; il fit ses études générales au Collège, puis au Gymnase et fut élève de M. Blanchet pour l’harmonie. En 1892 il entra au Conservatoire royal de Dresde, où, pendant
                            y]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0207.tif"/>
<page><![CDATA[﻿quatre ans, il travailla le piano avec C.-H. Dôring et la composition avec
    Dræseke; en 1896 il obtenait un diplôme d’organiste. Cette même année sa première symphonie en mi bémol majeur fut exécutée à Dresde et bien accueillie du public. L’hiver dernier on la donnait^ à l’.ün des concerts j d’abonnement de Lausanne. M. Dénéréaz est actuellement organiste de Saint-François à Lausanne.	•
      Uandante qui sera exécuté dans notre dernier concert est tiré d’une deuxième symphonie, dite « pathétique », encore inédite.	,
  La Suisse est belle!
    Treize petites variations orchestrales, par Jaques-Dalcraçf.
      Au lieu de placer l’intérêt des variations dans les changements d’harmonisation du thème, ainsi que dans ses transformations rythmiques,
    M. Jaques-Dalcroze a cherché à le provoquer par des nuances d’orchestration. Chacune des variations sur la Suisse est belle est instrumentée d’une façon spéciale, tendant à faire ressortir tel timbre ou telle combinaison de timbres. Évidemment le thème subit-il aussi des altérations et transformations harmoniques et rythmiques, mais l’objet de celles-ci est toujours une recherche de coloration orchestrale.
      A signaler les oppositions de cordes et de bois dans la variation I à cinq temps; le contrepoint de trompette par le quatuor dans la IVe; les effets de bois dans le grave de la VIe; l’amusante fanfare de la Xe et le nocturne de la XIIe avec son accompagnement de harpe et de cloche.
       Dans la dernière variation (Marche philistine), le thème prend une forme pompeusement vulgaire et son orchestration éclatante, pleine de clichés théâtraux, met en action le vieil adage : « Beaucoup de bruit pour rien ».
 MUSIQUE DE CHAMBRE
      La quatrième séance de musique de chambre du quatuor Rey-Reiibkrg, j aura lieu au Conservatoire le jeudi 24 mars courant, à 4 ‘/s h. et non le samedi comme disait par erreur le dernier bulletin.
     Beethoven, Quatuor en si majeur, op. 130, pour instruments à cordes.
     R. Strauss, Sonate en mi bémol majeur, op. 18, pour piano et violon (ire audition). Saint-Sa£ns, Quintette pour piano et cordes.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
