<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='18981217'>17/12/1898</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0294.tif'/>
        <date when='18981217'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Glazunov, Aleksandr Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Glazunov, Aleksandr Konstantinovič</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉATRE EE LA YILLE DE O COMITÉ DES CONCERTS, d’ABONNEMENT
<bamec/i /{ ^2)écem^e 7£98, à Ziuié /teûtes ptéciàes.
QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. Eugène D’ALBERT, pianiste.
 s ■*-»" »— programme -
          1.	La Grotte de Fingal, ouverture.............. Mendelssohn.
2.	Concerto n 5, en mi bémol, pour piano et orchestre Beethoven.
                       Allegro. — Adagio un poco mosso. — Rondo (allegro).
                           M. E. d’Albert.
DEUXIÈmJ partie
3.	Symphonie n° 4, en mi bé>ïiol (ire audition)..... Glazpnnow.
   a) Andante et allegro moderato. — b) Scherzo (allegro vivace).
                           — c) Andante et allegro.
4.	a) Nocturne, op. 9, n° 3 ...................... Clx>pin.
b)	Soirée de Vienne, n° f>................... Liszt.
c)	Airs bohémiens.......................... Tausig.
                           M. E. d’Albert.
5.	Prélude et scène finale de Trisitr*> et Yseult .... Wagner.
                          -'~=’Sse'nJ-
                    Orchestre ?oü$ ta c’recti?V3e M. Willy REHBERG
Piano à queue de la maison STKIN\VA.Y Sons, New-York ci Hambourg, aux soins de MM. I3ron § Berguer.
%B I^ONCERT COMMENCf.HA À 8 HEURES PRECISES
                     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. ^
Genève. — Imr. l.-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2	PROGRAMME OFFICIEL
M. Eugên*J^&J3ERT.
  Eugène d’Albert, né à Glasgow le 10 avril 1864, montra des dispositions musicales extrêmement précoces. A onze ans, il se rendit à Londres, pour se développer comme pianiste et comme compositeur. De rt«y«r Jius sa ville natale, il eut la bonne fortune d’y rencontrer Hans Richter, le renojîmé directeur des Concerts philharmoniques à Viemw lequel fut si frappé du talent extraordinaire de ce jeune garçon, qu’il offrit de se charger de son instruction artistique et |’emn*ena en Autriche. Après une année préparatoire, consacrée à l'éti 1 des problèmi^ lesjplus ardus de la science musicale, d’Albert fut présenté à Liszt, qui non seulement le reçut à bras ouverts et lui prodigua tous les trésors de son expérience, mais encore lui voua une affection pour ainsi dire paternelle. Il est presque superflu d’ajouter que l’élève fut digne d’un tel maître et que, bientôt, les résultats les plus brillants vinrent couroïTner cet enseignement génial. D’Albert débuta à Vienne, en 1882, dans un concert dirigé par son protecteur Hans Richter, et se présenta au public difficile de cette capitale en la double qualité de pianiste et de compositeur. Son succès fut éclatant et s’affirma, dès lors, à chaque nouvelle étape. M. d’Albert est aujourd’hui non seulement un pianiste célèbre niais encore un compositeur très distingué, auteur d’œuvres importantes, qui le placent à l’avant-garde de la jeune école allemande. Il s’est essayé, avec bonheur, dans tôt» les genres, et a déjà publié plusieurs opéras (le Rubis — Ghismonda — Gernot — le Départ), une symphonie, des ouvertures, trois quatuors à cordes, deux concertos pour piano et orchestre, une scène lyrique, des pièces pour piano et une quantité de ravissants Mer dont quelques-uns font partie du répertoire de toutes les cantatrices allemandes {Dos Mâdchen und der Scbnwttcrling — Zur
■ jflwit' m Jfüfy	1 f	____-*«4^ » - •	»	4.	Y
  Le public genevois a eu déjà plusieurs fois le plaisir d’entendre M. d’Albert et sera heureux de la nouvelle occasion qui lui est offerte d’applaudir ce pianiste hors ligne.
Ixa grotte de Fingal, ouverture de Mcndclssohn.
  Une des grottes les plus curieuses d’EuOpe est celle qui se trouve sur la côte sud-ouest de l’île de Staffa, du groupe des Hébrües, en Écosse.
  Dans l’intérieur de cette caverne, on enWid des sons mélodieux formés par le bruit de la mer et les tourbillons du vent.
  Mendelssohn, qui visita cette grotte harmonieuse en 1828, en fut vivement impressionné. Il en garda un souvenir durable; ca*, deux ans après, il composa, à Rome, une ouverture pour orchestre qu’il intitula « L^ Hébrides ». Cette oeuvre magistrale obtint d’enibfce un grand succès, notamment à Londres, où elle fut exécutée 1e 21 juin 1832, sous la1 direction de l’auteur, auquel lj^^lic enthousiasmé fit répéter le morceau tout
  La Grotte de Fingal fait partie des qii^^^üus célèbres ouvertures de concert de Mendelssohn. Les autres sont : Le Songe d’une nuit d’été, Calme eu tuer et heureuse traversée et la Belle Mélusine.
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
Symphonie n° 4nen mi bémol majeur, d’Alexandieulazounow.
      Cette symphonie, écrite à Saint-Pétersbourg en 1893, est dédiée à Antoine Rubinstein. En dehors de la Russie, elle a été exécutée d’abord à Dresde, aux concerts dirigés par Nicodé; le vif succès qu’elle y remportait iwaucoup contribué à attirer sur cette oeuvre l’attention des sociétés de musique. — La Wmphonie débute par une introduction, andante 9/8 mi bémol mineur, qui renferme un motif d’un charme fnélançolkwe pénétrant, exposé d’abord par le cor anglaï* pu^s chanté par les violons et les flûîes. La phrase commencée doke prend bientôt ie l’ampleur; elle aboutit à quatre mesures de forte auxquelles succède un piano qui fait place au crescendo préparant l’entrée de l'allegro moderato mi bémol majeur 4/4. Deux mesures d’une figure rythmique très marquée, qui
I	servira d’accompagnement, précèdent le thème principal réparti entre le hautbois et la clarinette. Les violons se contentent de fragments du motif jusqu’au fortissimo con pas-| sione dont le chant leur est confié en compagnie des fiûtes. Cette explosion est interrompue par un (toco più tranquille, épisode délicat de douze mesures, auquel succèdent le tempo primo et le thème principal qui s’enchaîne bientôt au second motif de l’allegro, charmante mélodie que nous avons déji entendue dans l’introduction. C’était alors un andante en mi bémol mineur d’une mélancolie bien caractérisée, tandis que nous la rencontrons maintenant dans un più mosso scberfUndo en sol mineur, sorte de marche sautillante, empreinte d’une certaine gaieté. Ce motif est utilisé par le compositeur pour des développements ingénieux. Après plusieurs modifications de mouvement, nous retrou-! vons tel quel le premier thème avec son accompagnement martelé; mais le second retourne à la tristesse et à Yandintcrni bér;<'l mineur de l'introduction. Cependant le ton
j / de thé Wtnoi hidjcni rvpi-coJ V'îtiiiOt i>~	cUlc i.w
    par un allegro moderato lumineux avec rappi du premier thème.
Le scherzo, un scintillant allegro vivace à <• 8, met en relief la virtuosité -les clarinettes,
    des hautbois et des flûtes (deux grandes et une petite). C’est un badinage composé avec esprit et magistralement orchestré. Le tria poco mend mosso, tranquillo, }/4, fait penser à une valse. Le motif, très gracieux, est chanté par la clarinette que doublent d’abord le pizzicato avec sourdine des premiers violons, puis le hautbois, dont les croches pointées continuent le même effet. L’accompagnement est fourni par les altos, les violoncelles et les flûtes. Plus tard, la mélodie passe aux cordes et les bois accompagnent. Le tempo primo ramène le motif principal qui se développe avec quelques changements, notamment vers la fin. Une coda, qu’animent d’alertes arabesques des clarinettes et de la première flûte, couronne ce scherzo d’une façon exguise.
      Il	n’y a pas dans cette symphonie d« mouvement lent indépendant. La troisième et dernière partie commence par un andante qui contient en germe le thème principal de
    l'allegro auquel il aboutit, en passant par un più mosso de dix-huit mesures. Ce final, allegro 2/2, mi bémol majeur, est un tnprceau d’un caractère énergique dont les motifs bien trouvés se prêtent à des développements intéressants. Au milieu, l’auteur,.se souvenant de son heureuse inspiration du cftmmencenent de la symphonie, nous dtriinc une nouvelle métamorphose de cette délicieüse mélodie que nous avons rencontrée sous des aspects différents dans l’introduction e*$e premier allegro. Cette fois encore le charme de la cantilène opère, réussissant à arrêter, pendant quelques instants, le déchaînement de l’orchestre ; mais cette accalmie ne dure pas, et bientôt le tempo primo reprend de plus belle. L’animation va croissant jusqu’à un presto qui entraîne tous les instruments dans un élan vertigineux.	/]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
    Alexandre Glazounow est né à Saint-P-iicnrtSourg, le 29 juillet 1865. Il commença le piano à l’âge de neuf ans et s’essaya de bonne heure à la composition. En 1878, il entra au Gymnase réal, dont il suivit les cours jusqu’en 1883. L’étude du piano fut forcément négligée ; par contre, la composition continua à occuper tous les loisirs dont Glazounow pouvait disposer. L’année 1^9 -üèt importante pour le jeune musicien : il fit la connaissance du compositeur Balalurew. auquel il montra ses essais, et qui non seulempt l'encouragea à persévérer, mais lui donna encore de précieux conseils. Plus tard, Balakirew recommanda son protégé au c-mpositeur Rimsky-Korsakow, lequel s’intéressa vivement à Glazounow et lui donna, pendant près de deux ans, des leçons régulières d’harmonie, de contrepoint et de fugue. Sa première symphonie fut terminée en 1881, et exécutée, l’année suivante, avec un grand succès, sous la direction de Balakirew. D’autres œuvres suivirent bientôt : quatuors pour instruments à cordes, ouvertures pour grand orchestre, sérénades, suites, romances. En 1884, Glazounow voyagea à l’étranger, et se rendit à Weimar où Liszt lui fit le plus chaleureux accueil. De retour à Saint-Pétersbourg, il se remit au travail avec une nouvelle ardeur. Le poème symphonique Stenka Rosine, les Novellettes pour quatuor à cordes et la deuxième symphonie datent de cette époque. Actuellement, M. Glazounow est le compositeur le plus en vue de la
 jeune école russe.
Puélude de « Trisian ei Yseull
».
    C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’oeuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archit des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoyent des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les vioons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le Uver du rideau.
    Wagner, pour permettre d’exécuter ce prestigieux prélude dans les concerts symphoniques, a composé une coda dont les éléments sont empruntés à la dernière scène du drame, à la mort d’Yseult.
 Un thème nouveau, dont la passion se tempère de mélancolie et de résignation, s’exhale sur des arpèges de harpes, curieu^enwÿit rythmé dans des mesures à cinq temps, pour expirer parmi des tenues majestueus<-)>.et|ialmes.	H. M.
I,e cinquième concert d’abonnement aura £<-•« le samedi 14 janvier, avec le concours de M. Joseph Debronx, violoniste. — Beethoven, Symphonie pastorale.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>