<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18990318'>18/03/1899</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0345.tif'/>
        <date when='18990318'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL — GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
C§amec/t- JS ÿ/La't.s 7899, à £uié /teut es jbzéciùes.
  Au Bénéfice des Artistes de l’Orchestre du Théâtre
  Aüditiop intégrale de
 L’OR DU RHIN
                                 1
Drame lÿriqae i;n qua 7*.’ tableaux, de lilCIIAin) WAGNER
avec le concours de
Mn,e Louis BONADE
Fricka.
Mme Léopold KETTEN
                          Erda.
M"8 V. S.
      Voglinde. — Freia.
M. BOULOGNE
     Wotan.
M M. DALLWIGK
Flosshilde
M11* H. B.
Velgounde.
M. TROYON
     Loge.
. M. HUGUET
Alberich.
M. SAXOD
Fasolt.
M. VILLARET M. VYEO^'LT M. DUBOIS
    Mime. — Froh.	Donnüj^.-	Fafner.
 Direction de /VI. WiBi REHBERG.
  —c~00§3$<X><*-----
 •$N COMMENCERA A HUIT HfctffiES PRECISES
Le public est informé que les portes seront fermécf pendant l'exécution des morceaux.
 Prix du Programme : 30 cent.
a
 YvYvYvVvV"V^%V''V'’V,'Y-VwY''\^/'V^ /
                         Svvv-Vv Genève. — Imp. L.-F. Jah **•
V5
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0346.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
« Ix’OR DU RHIN », de Richand Wag-neï.
  La Tétralogie, tirée par Wagner des Eddas scandinaves et du vieux poème des Nibelungs comprend l’Or du Rhin, la Walkyrie, Siegfried et le Crépuscule des Dieux.
  Ces quatre drames, qui forment l’ensemble du Ring, développent les péripéties produites par la malédiction que le Nibelung Alberich a attachée à l’Anneau dispensateur de la puissance, forgé par lui avec l’or du Rhin dérobé aux Ondines et qu’à son tour Wotan lui a ravi.
  L’Or du Rhin, qui est en quelque sorte le prologue du Ring, comprend quatre tableaux ; voici en court résumé quelle est l’action qui s’y déroule.
Premier iableau.
La scène représente les profondeurs du Rhin. Les trois Ondines ou Nixes, filles du Rhin, folâtrent au milieu des flots tout en gardant le précieux trésor, l’or pur, qui leur fut confié par leur père.
  Alberich, le plus astucieux des Nibelungs, sortes de nains habitant dans les entrailles de la terre, s’est glissé dans le fleuve et cherche à séduire les nymphes. Celles-ci se moquent de lui, mais dans leurs bavardages elles lui révèlent la magie du dépôt dont elles ont la garde : l’Or du Rhin, forgé en arfneau, donnera à sonppossesseur un pouvoir illimité' sur t&ut l’univers, mais à la condition de renoncer à tout jamais à l’amour. Alberich, rendu furieux par les propos narquois des Ondines, sent s’éveiller en lui, à leurs paroles imprudentes, une nouvelle convoitise, celle de l’or et de la domination. Il escalade le rocher sur lequel brille le trésor et malgré les lamentations des trois Nixes il s’en empare : c’est lui qui forgera l’anneau. Il s’éloigne en laissant éclater un triomphant et sinistre ricanement.
Deuxième iableau.
La scène représente une contrée rochejjse traversée par une vallée. Au loin se dresse, sur le sommet d’une montagne élevée, un Burg aux multiples coupoles étincelant aux rayons de l’aurore.
  Le dieu Wotan et son épouse''Fricka, reposant sur un tertre, s’éveillent et contemplent l’édifice que viennent de construire, sur les ordres du dieu, les géants Fasolt et Fafner. Wotan leur a promis de leur donner comme récompense Freia, la tfèesse de la jeunesse, de l’amour et de la beauté, sœur de Fricka et des dieux Froh et Donner. Fricka lui reproche cet engagement inconsidéré mais Wotan lui promet de ne point abandonner Freia; il a envoyt de par le monde le rusé dieu Loge à la recherche d’une compensation à offrir aux géants. Freia arrive tout éplorée,
M
r
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
poursuivie par Fafner et Fasolt. Elle appelle à son aide les dieux ses frères, un débat s’élève entre eux et les géants, et menace de s’envenimer lorsque survient Loge. Mais celui-ci n’a rien trouvé que l’on puisse préférer à la femme et à l’amour. Un seul être a renoncé à ces biens précieux, et il raconte le rapt de l’or du Rhin par le nain Alberich. Les géants sont frappés de convoitise, ils se concertent et proposent d’échanger Freia contre l’or du Rhin; en attendant, ils garderont Freia comme otage. A peine ont-ils emmené la déesse que les dieux commencent à dépérir, car elle seule savait cultiver les Pommes d’or qui leur donnaient la jeunesse éternelle. Wotan prend alors la résolution de descendre au sombre royaume des nains et d’y conquérir l’anneau, pour en faire la rançon de la déesse. Accompagné de Loge, il s’enfonce dans les entrailles de la terre à la recherche d’Alberich.
On se trouve dans un vaste souterrain hérissé de rochers ; à droite, au fond, un passage descendant de la surface de la terre; à gauche, dans une caverne, une forge avec des lueurs incandescentes et des tourbillons de fumée rougeâtre.
  C’est le royaume des Alfes noirs, où Alberich, grâce à l’anneau magique qu’il a forgé avec l’or du Rhin, commande aux autres Nibelungs et leur fait fouiller le sol pour en extraire les richp-sses. Il s’est fait fondre par l’un d’eux, Mime, habile forgeron, les mailles d’un heaume enchanté; le Tarn-helm, qui le rendra invisible. Mime aurait bien voulu conserver son ouvrage, mais Alberich, grâce au talisman, se dérobe à la vue de son esclave et le roue de coups. Ses plaintes sont entendues de Wotan et de Loge qui descendent par l’orifice de la caverne.
  Il lui font raconter ses infortunes et lui promettent assistance. A ce moment paraît Alberich poussant devant lui à coups de fouet les Nibelungs chargés de trésors. Il aperçoit les nouveaux venus et leur parle des projets de vengeance qu’il a formés contre leur race. Wotan outré, lève sa lance, mais Loge plus retors l’arrête et félicite l»~nain de son pouvoir, dont il doute cependant. Dans son amour-propre, et voulant montrer ce dont il est capable, Alberich, à l’aide du casque nj.tgique, se transforme d’abord en dragon, puis en crapaud immonde ; W^tan et Loge mettent alors le pied dessus, s’en emparent facilement, le garottent et remontent à la surface de la terre.
Même décor qu’au deuxième tableau.
  Wotan et Loge sortent du gouffre, traînant le nain fou de colère. Ils le raillent, l’obligent à leur livrer ses trésors et exigent le heaume enchanté,
Troisième tableau
Quatrième tableau]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
puis l’anneau. Alberich, au comble de la fureur, se voit arracher le talisman par Wotan ; mais dans une sinistre imprécation, il voue aussitôt à une terrible malédiction celui qui s’emparera de son bien. « Que désormais son charme engendre la mort pour quiconque le portera.....que le
   maître de l’anneau soit l’esclave de l’anneau... et cela jusqu’à ce que le Nibelung rentre en possession de ce qui lui est ravi. » Et Alberich s’abîme dans les profondeurs après avoir proféré ces terrifiantes paroles. Wotan, qui ne tient pas compte de leur portée, met paisiblement la bague à son doigt et se perd dans sa contemplation.
      Les géants paraissent venant chercher le trésor qu’on doit leur livrer en échange de Freia. Fasolt plante en terre son pieu et celui de Fafner et prétend que l’on amoncelle entre eux assez de richesses pour lui masquer comme le ferait un rideau la vue de Freia qu’il aime et dont il regrette de se séparer. Lui et son compagnon entassent les trésors, y compris le heaume magique, mais par un interstice on voit encore briller le regard de Freia. Mais tous les trésors sont là ; il ne reste plus que l’anneau pour combler le vide; les géants l’exigent. Wotan refuse, un débat s’élève et les géants vont remmener pour toujours la déesse, lorsque paraît Erda, la mère des trois Nomes qui filent le câble du destin, Erda, celle qui sait toutes chi'-ses. Déjà elle prévoit le Crépuscule des dieux et conjure ’W/’otat} de céder l’anneau merveilleux mais maudit. Wotan étonné veut l’interroger mais la déesse a déjà disparu; il se décide à jeter l’anneau sur le tas. Les géants se le disputent aussitôt, éprouvant les premiers effets de la malédiction ; ils en viennent aux mains, et Fafner tue Fasolt d’un coup | de massue. Il reste seul possesseur de la bague maudite et des richesses
I	qu’il entasse dans un sac puis disparaît. Les dieux épouvantés restent j muets d’horreur.
     Donner, le dieu des tempêtes, pour rasséréner l’atmosphère, appelle à lui tous les nuages, le tonnerre gronde, la foudre éclate, puis les brouillards se dissipent et laissent voir un merveilleux arc-en-ciel édifié par Froh et qui servira de pont pour arriver au Burg inaccessible. Wotan invite les dieux à pénétrer avec lui dat}£ le tValhalla qu’il a payé d’un salaire maudit. Le rusé Loge, qui prévoitja perte des dieux, songe à se séparer d’eux et à édifier sa propre fortune sur leur ruine.
     On entend dans les profondeurs de la vallée où coule le Rhin, les Ondines qui pleurent leur trésor perdu ; les dieux leur répondent par un rire sans pitié et s’engagent sur la route lumineuse qui leur est ouverte.
                       (D’après Lavignac. Le voyage artistique à Bayreuth.)]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>