<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18990304'>04/03/1899</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0330.tif'/>
        <date when='18990304'/>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿Prix : 20 centimes.
J*Z&^G)â^9P;
00000000000000 0000000000000000000000000000000000000000000000000000 00000 0 000<
V\ 1
Ç)
GENEVE
SALLE DE LA REFORMATION
S-A-ÜVHEIDI 4:	S 1899, .A. HITJIT HIIETTZRÆÎS
DONNÉ PAR LA
Société de Cfyarçt dü Conservatoire
AVEC LE CONCOURS DE
M
lie
J E N N Y PASSAMA
        de l’Opéra-Comique et des Concerts Lamoureux
M. BOULOGNE, Baryton du Théâtre de Genève
L’ORCHESTRE DE LA VILLE
Chœurs, soli ei orchestre sous la direction de H. Léopold KETTEN.
^•f PROGRAMME g
---—zu	Çÿ -iÀS.-
PREMIERE PARTIE
1.	Madrigal, poésie d Armand Silvestre. .
2.	Les Djinns, poésie de Victor Hugo. .. .[■pour chœur et orchestre . G. Fauré.
3.	Cantique de J. Racine..............
SECONDE PARTIE PREMIÈRE AUDITION DE
  LA FILLE DE JEPHTÉ
Dsamc biblique en un prologue ci irois tableaux, pour soli, chœurs et orchestre, par
M. PIERRE MAURICE
(paroles de o. glena)
Mlle «J. Passama, Dinah.	M. Boulogne, Jephté.
 --
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 fr. (Entrée grande porte). — Parierre, 3 fr. (Entrée grande porte). — Première Galerie, 2 fr. (Entrée grande porte). — Seconde Galerie, so cent. (Entrée rue du Rhône).
        On peut se procurer des billets à l’avance chez MM. Bron & Berguer, dans tous les magasins de musique et chez le concierge de la salle. — Places réservées exclusivement chez MM. Bron & Berguer, Corraterie, 15. Les places de seconde galerie ne seront mises en vente que le soir du concert, à l’entrée.
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
OUVERTURE DES PORTES A 7 HEURES ET QUART
o
  i£-
 o
00 0 00 0 000 0 000000000000 00000000000000000 0 0000000000000000000000 0 00 00 0 00000000<
 Genève.— Imp. L.-F. Jarrys.
GRAO CÛIOERT]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LA FILLE DE JEPHTÉ
Drame biblique en un prologue ci trois iablcaux, par Pierre MAURICK.
PRÉLUDE pour Orchestre.
PROLOGUE
 ... Jephté fit un vœu à l’Élernel et dit :
                                           « Si tu livres entre nies mains les fils d’Ammon. quiconque sortira des portes de ma maison au-devant de moi, à mon heureux retour de chez les fils d’Ammon, sera consacré à l’Éternel, et je l’oflrirai en holocauste. »
                                      ... Jephté marcha contre les fils d’Ammon et rÉternel les livra entre ses mains ...	(Juges XI, 30—32.)
      Sur le champ de bataille. — Le vœu de Jephté, Jephté est entouré de ses guerriers.
     JEPHTÉ ET LES GUERRIERS. — CHŒUR.
      Eternel, ta droite est puissante... Ammon s’enfuit dans l’épouvante !
JEPHTÉ.
Je jure ici sur l’arche sainte... Sur un bûcher de térébinthe,
—	Les plaines d’Aroèr après la victoire sur les Ammonites. —
      J’immolerai sous tous les yeux Le premier, qu’il soit homme ou femme, Sortant des murs de mes aïeux...
                     CHŒUR.
Aussitôt Ammon en détresse Dans la plaine se répandit.
 PREMIER TABLEAU
                                               Jephté retourna dans sa maison à Mitspa. Et voici, sa fille sortit au-devant de lui avec des tambourins et des danses. C’était son unique enfant, il n’avait point d’autre (ils et point d’autre fille. Dès qu’il la vit, il déchira ses vêtements et dit :
                                             Ah ! ma fille ! tu me jettes dans l’abattement, tu es au nombre de ceux qui me trompèrent ! J'ai fait un vœu à l’Élernel et je ne puis le révoquer. Elle lui dit :
                                               Mon père, si tu as fait un vœu à l’Élernel, traile-moi selon ce qui est sorti de ta bouche, maintenant que l’Éternel t a vengé de tes ennemis, des lils d'Ammon. Et elle dit à son père : Que ceci me soit accordé : laisse-inoi libre pendant deux mois!
                                              Je m’en irai, je descendrai dans les montagnes et je pleurerai ma virginité avec mes compagnes. Il répondit : Va ! Et il la laissa libre pour deux mois.
                                                                                                          (Juges XI, 34—38.)
      A Mitspa. — Le soir devant la maison de Jephté. Dinah et un groupe de jeunes filles tressent des guirlandes pour orner la demeure du vainqueur. Le jour commence à décliner.
           CHŒUR.
En guirlandes tressons les roses
             DINAH.
Voici, je ne puis plus attendre Le moment d’être dans ses bras, Il	n’est pas de père plus tendre
  Dinah et les femmes s’élancent au bord de la terrasse qui surplombe la porte principale de Mitspa et se montrent les unes aux autres l’armée qui rentre victorieuse.
DINAH.
Ecoutez, c’est le son de nos trompes guerrières ! LE CHŒUR. Les voilà..... Voyez, ils y sont tous, nos époux et nos pères.
       REPRISE DU CHŒUR.
En guirlandes tressons les roses.
 L’armée débouche sur la place. — Dinah s'élance vers son père.
                    JEPHTÉ.
Ma fille !... O douleur !
Ainsi donc, l’Eternel a déjà fait son choix.. Soldats ! éloignez-la de moi.
Maudit soit son père...
                   DINAH.
          Mes sœurs... ô dites-moi Pourquoi cet accueil...
                    JEPHTÉ.
      Voici, ô fille de Jephté Pourquoi je hais ce jour de fête... Je jure ici, sur l’arche sainte Ai-je crié...
DINAH.
    Ce ne peut être vrai...
    Soutenez mes pas, je chancelle... Laissez-moi fuir dans les montagnes... Là-haut la brise sera douce,
JEPHTÉ.
Va, mon enfant, dans la bruyère...
Demain, sur les sommets inondés de lumière, Loin du bruit de la foule et loin du bruit de ta
[cité...
LE CHŒUR.
    Laisse-la fuir dans les montagnes.
                        DEUXIÈME TABUEAU
                                                 ... Elle s’en alla avec ses compagnes et elle pleura sa virginité sur les montagnes.	(Juges XI, 38.)
      Sur la montagne. — A la lisière d’une grande forêt, d’où la vue embrasse la plaine de Mitspa. Dinah seule contemple avec tristesse la sérénité de la nature dorée par les derniers rayons du soleil couchant.
                                 PRÉLUDE pour Orchestre.
'	DINAH seule	Elle tombe à genoux, les yeux levés au ciel et dans
                                                                    l’attitude d’une ardente prière.
Quel calme dans ces bois ! Quel air pur on
                      [respire!...	Dieu tout-puissant ............. Devant ta face je m’abaisse...
    Adieu, montagne au vert penchant	lc chœur se rapproche,
             qui m’environne...
 ..............DINAH.
    Mais pourquoi ne fuirais-je pas?	Seigneur!... une force nouvelle
 ......................Me rend la foi.
Injuste arrêt !... O sort affreux !...	Seigneur, ton esprit saint m’appelle,
Je ne connaîtrai pas l’amour et ses douceurs...	Je su's ‘l tG1
                            ... .	Allant au-devant de ses compagnes.
       LES VOIX de ses compagnes dans le lointain.
     Dinah !... Dinah !... Le soleil baisse...	Mes sœurs, je suis prête à vous suivre... ..........................Dieu m’a dit : Va !... J’irai...
DINAH.	LE CHŒUR.
Mon Dieu !... Mon Dieu !... Est-ce déjà	Q, cœur pur !... cœur naïf...
                          [le soir!...	O sublime martyre...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                      TROISIKjIK tableau
                                          ... Au bout des deux mois elle revint vers son père, et il accomplit sur elle le vœu qu'il avail fait.	(Juyes XI, 39.)
A Mitspa. — L’aube naît. Seul devant sa demeure, Jephté attend avec angoisse le lever du soleil ...
JEPHTE.
La dernière étoile s’éteint!... Astre du jour, soleil ! divin flambeau du monde, Au front de l’univers que ta lumière inonde, Tu vas bientôt poser ton baiser matinal... Et moi, mon Dieu ! moi seul dans le jour qui [se lève, Je verrai s’accomplir l’épouvantable rêve ! Arrête-toi soleil... Le signal !... c’est elle...
Trompe dans le lointain. — Le peuple s’assemble ...
CHŒUR.
O	jour de deuil...
 Dinah et ses compagnes arrivent lentement sur la place où se trouve le bûcher. Le regard ferme, elle se dirige vers son père qui lui tend les bras, en proie a une indicible émotion ...
DINAH.
 Voici, je vous apporte une âme ardente et fière... Je boirai sans faillir à cette coupe amère.
JEPHTÉ.
Pour mon cœur c’en est trop...
LE CHŒUR.
       Un juge d’Israël vénère, Reviendrait-il sur son serment ? J’immolerai sous tous les yeux, Le premier qu’il soit homme ou femme...
                   JEPHTÉ.
Non, Dinah de mes bras ne sera point ravie... Déliez-moi de mon serment !
                 LE CHŒUR.
     Tu l’as juré sur l’arche sainte. ; j;
        JEPHTÉ.	>
Ç
Peuple ingrat ! J’ai prié pour que Dieu L
[d£
Et c’est vous qui voulez la mort de mon Qui m’eût dit, fille bien aimée... -
........... *
                                                                   ‘ ‘ ' '"i . J**
                                                                   , ■
      Adieu, c’est l’heure du supplice £ Ma fille !... il faut nous séparer.
^ %
rvî
   r~+rii:
J’ai dit adieu au monde, au bonheur, à la vi$r;
                        w* y Ç
................ s
 Il embrasse longuement Dinah.
DIVA H comme en extase.
Elle s’élance dans le bûcher. Jephté cherche à la retenir, mais les guerriers lui barrent le passage. Il tend^« désespérément les bras vers sa fille que les flammes & entourent déjà de leur sinistre lueur; abîmé de douleur ... / .J v* il s’affaisse entre les mains des bourreaux, le regard tourné du côté du bûcher. Peu à peu le brasier diminue^ les flammes s’apaisent progressivement, une demi-obscu-àr ! rité envahit le devant de la scène, tandis qu’insensible.-^' ment le fond du théâtre s’éclaire, laissant voir Dinali Â transfigurée, apparaissant au milieu des anges. Tout le ^■ » v peuple est à genoux, immobile, les yeux fixés sur l’apparition.	W
            LE CHŒUR DES ANGES.
      Ne pleurez pas, ô vierges pures, Ne te lamente point, Jephté, Lorsque Dieu voit ses gerbes mûres Lui-même il vient les récolter.
 «r*
'tf ç]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>