<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='18991118'>18/11/1899</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0450.tif'/>
        <date when='18991118'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Puccini, Giacomo' type='person' role='cmp'>Puccini, Giacomo</name>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Seigneux, Georges de' type='person' role='cmp'>Seigneux, Georges de</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  THEATRE DE LA VILLE DE GEïIEYE
   COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
    Samrbi 18 lloucmbre 1899, à Jjuit tjcurcs prrrisrs. DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
     avec le concours de
   Mile Cécile KETTEN, cantatrice.
  —r-.-.---PROGRAMME--•:—r— »
    PREMIÈRE PARTIE
  Symphonie n° 3, dite Héroïque......... Beethoven.
    a)	Allegro con brio. — b) Marcia funebre (adagio assai). —
         c)	Scherzo (allegro vivace). — d) Finale (allegro molto).
  a)	Le Songe d ipnigenie,' scène et air...... Gluck.
 b)	Scène de la Bohême.................... Puccini.
            M>,e Cécile Ketten.
                            SECONDE PARTIE
Ouverture de l’opéra la Mégère apprivoisée.
(Première audition.)
La Nuit .. Si tu veux Là-bas !.. Chanson..
 MIIe Cécile Ketten.
H. Ga tv
G. de Seigneux. Jaque s-Dalcroze. L. Ketten.
P. Maurice.
5.	Deux pièces en forme de canon............. R. Schumann.
           Orchestrées par Théodore Dubois (première audition).
        a)	Pas trop vite. — b) Adagio.
6.	Cinq Lieder — M”e Cécile Ketten............R. Schumann.
           a)	Tes lèvres sont deux roses. — b) Le Noyer. — c) Le Lotus mystique. — d) L'Heure du mystère. — ej Elle est à toi.
7.	Huldigungs-Marsch (première audition)..... R. Wagner.
--------------------------
     Orchestre çoü? la direction de M- Willy REHBERG.
Piano SCHIEDMÀYER, aux soins cîe MM. Bron et Berguer.
Le concert commencera à huit heures précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                    S-
 Genève,. — Iiwp. L.»F. Jarrys.
\S
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0451.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Cécile KETTEN.
  Mlle C. Ketten a fait toutes ses études de chant au Conservatoire de Genève, dans la classe que dirige avec tant d’autorité son père, le professeur LOopold Ketten. Après avoir brillamment conquis le diplôme final, la jeune artiste aborda bientôt la carrière théâtrale qui, pour elle, fut heureuse dès le début. Sur la scène du théâtre de Genève, elle fit remarquer son tempérament et son intelligence dans les rôles de Carme,i, Mignon, Charlotte de Werther, etc. ; plus tard, elle est applaudie sur les scènes importantes de Lyon, Bordeaux, Anvers, Nice; à Marseille, la création de la Bohème de Puccini, qu’elle chante vingt-deux fois, lui vaut les éloges les plus flatteurs de l’auteur.
  M"e Ketten n’a pas moins réussi au concert ; en compagnie de Mlle Chaminade, elle parcourt en 1898 la Pologne, l’Autriche, la Hongrie, la Roumanie où, à Bucharest, elle est chaudement félicitée par la reine; le printemps dernier, elle fait une saison remarquée à Londres. Partout la presse est extraordinairement élogieuse et vante le talent si complet de la jeune cantatrice. M1!e Ketten a de brillants engagements pour cet hiver, entre autres à Marseille où elle va créer Princesse d’Auberge, de Blockx, et à Alger pour la création de la Bohême, de Leoncavallo.
Symphonie héroïque, de Beethoven.
  On sait que Beethoven avait inscrit eu tête de sa troisième symphonie le nom de « Bonaparte » , et qu’il remplaça cette dédicace par les mots : « A la mémoire d’un héros )>, pour protester, en vertu de ses convictions républicaines, contre l’usurpation de pouvoir dont s’était rendu coupable le premier Consul.
  Quelque», musicographes ont profité de cette*-indication pour Ai^fauder tout un programme relatif à des scènes de la vie militaire. Passe encore pour la marche funèbre ; mais il est déjà plus difficile de se figurer le scherzo comme illustrant l’animation d’un camp. Pour les deux autres mouvements, une tentative de ce genre serait impossible et risquerait d’amoindrir l’importance artistique de ces morceaux.
  Ce n’est pas le tableau d’une bataille que Beethoven a voulu reproduire symphoni-quement, mais bien plutôt les traits saillants du caractère d’un héros : la volonté, la force, l’audace, la fierté, qualités auxquelles le grand musicien-philosophe ajouta un élément nouveau, puisé dans son propre cœur : la pitié pour les victimes du conquérant qui marche droit à son but sans se laisser arrêter par les ruines amoncelées sous ses pas.
  L’expression de ce sentiment se retrouve dans presque tous les mouvements de la symphonie héroïque ; notamment dans le premier, qui contient un épisode élégiaque en mi mineur auquel, s’il faut en croire Nottebohm, Beethoven attachait beaucoup d’importance et dont il avait fait comme le centre de ce morceau.
  C’est à la fin du développement principal de ce même allegro que se trouve le fameux passage qui a donné lieu à tant de controverses. Sur un trémolo des violons (la bémol/si bémol), Beethoven fait entonner par le cor le motif initial (mi bémol/sol, mi bémolSsi bémol). Déjà à la première répétition, à Vienne, l’auteur dut défendre ce la bémol des violons contre les réclamations des musiciens. Plus tard, les éditeurs de la première partition française remplacèrent le la bémol par un sol, et même Wagner, que cette note audacieuse 11’aurait cependant pas dû déconcerter, hésitait encore à l’accepter. Depuis qu’on a publié les cahiers d’esquisses de Beethoven, le doute n’est plus permis : c’est bien la bémol que le compositeur a voulu, et qu’il faut jouer.
  La symphonie héroïque a été écrite en 1803 et fut exécutée pour la première fois à Vienne au mois de janvier de l’année suivante. A côté d’appréciations favorables, on trouve, dans les gazettes du temps, des critiques comme celles-ci : « composition extrêmement longue et difficile » — « fantaisie sauvage et déréglée ». Par contre, la presse décernait des éloges intentionnellement exagérés à la symphonie d’Antoine Eberl, entendue au même concert. Ce compositeur, alors assez en vogue à Vienne pour pouvoir être opposé à Beethoven, est maintenant tombé dans l’oubli, tandis que le prestige de 'auteur de la symphonie héroïque va toujours grandissant.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
L,a Bohême, de Puceini.
Confidences de Mimi.
 Oui ! on m’appelle Mimi, mais mon nom est Lucie, Et que simple est ma vie !...
 Dis le matin je fais des travaux d’aiguille :
 Sur la soie et le satin je brode des lis, des roses. J’aime toutes ces choses,
 Dont le charme caresse,
 Qui nous parlent amour, printemps, jeunesse, Qui sont chimère et songe et fantaisie,
 Ce qui pour nous s’appelle poésie...
 On m’appelle Minîi, et pourquoi? Je ne sais!
Seule chez moi,
Je me fais la dînette ;
Je vais peu à la messe,
Mais je prie le bon Dieu.
Je vis toujours seulette,
Entre les murs de ma chambrette, Tout près du ciel où j’aspire !
     Mais quand revient le soleil,
     J’ai son premier sourire,
J’ai le premier baiser de l’Avril vermeil,
 Le premier souffle du Zéphire !
 Parfois ma fenêtre est fleurie,
        C’est ma coquetterie !
 Il est si doux le parfum d’une fleur !
Mes chères fleurs, hélas ! fleurs que je brode Hélas, n’ont pas d’odeur !
 Que vous dirai-je encore qui me soucie ?
 Je suis une voisine importune
       Qu’il faut quitter sans rancune!...
 L.a Nuit, de Gr. de Seigncux.
-V
                  C’est la nuit vierge encor, la nuit immaculée,
                 Fraîche comme l'odeur d’une rose envolée,
                Douce comme un amour qui ne parle qu’en rêve, C’est la nuit d’avant l’heure où la lune se lève,
                 La nuit charmante, avec ses yeux mélancoliques,
                 La nuit du temps féerique et des songes bibliques. Rien ne remue aux bois, sous l’épaisse fougère,
                  C’est à peine s’il passe une haleine légère ;
                 Et comme des voix d’or, infiniment lointaines,
                 On entend toujours les magiques fontaines !
                 C’est la nuit merveilleuse aux mille enchantements, La nuit qui met un charme aux lèvres des amants,
                               La nuit de mai,
                          La nuit d’éternelle tendresse,
                       On ne sait qui s’éveille.....
                 Une plainte idéale erre de branche en branche ;
                 Une apparition surgit ! Oh ! toute blanche Avec, autour du front, des feuilles et des fleurs,
                  Et c’est l’amour en joie, et c’est l’amour en pleurs, Oh ! belle ! vois ma peine et combien elle est grande ! Pourquoi me refuser ton cœur ?
                               Je le demande !
 Le troisième concert d’abonnement aura lieu le samedi 2 décembre avec le concours de M»« Leonora Jackson, violoniste.
 Brahms, Concerto pour violon et orchestre. — Wagner, Faust-Ouverture. — Dukas, L’apprenti sorcier, scherzo fantastique. — Bruneau, Entr’acte symphonique de Messidor.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        PROGRAMME OFFICIEL
               Si lu veux, de Jaques-Dalcuoze.
Si tu veux, nous nous aimerons	Si tu veux, nous nous aimerons,
Éperdûment comme en un rêve !	Parmi le frisson des ramures,
Nos vingt ans, nous les emplirons	En cueillant aux frêles buissons
De rires et de baisers sans trêve.	Les églantines et les mûres.
                      Si tu veux, nous nous aimerons,
                   D’amour pur dans la solitude des clairières Et nous rirons, loin du bruit de la multitude.
                       Par les prés baignés de lumière,
                      Sous l’ombrelle nous dormirons ;
                  Nous dormirons, trouvant que la vie est légère.
                      Si tu veux, nous nous aimerons.
                Ixâ-bas, de I*éopold Keiien.
Là-bas, là-bas sur la mer, Là-bas, la lune se lève Dans le lointain clair Et va comme un rêve... La lune se lève...
  La lune s’en va Là-bas, là-bas...
La lune s’en va !...
Oh ! regardons, là !
Vers une autre grève Emportant mon rêve La lune s’en va...
Notre vie est brève...
    Tout part,
Dans la mer... la nuit... Tout s’enfuit dans la mer!..
S’en va notre rêve ! Là-bas, là-bas !
La lune s’en va !
Vers une autre grève S’en va notre rêve !... Là-bas...
Là-bas !...
Chanson, de Pierre Maurice.
    ises et : et pâ< nyr ' la
 Dans leurs fraises et leurs collerettes	Oh ! le velours brun des pensées,
 Liserons roses et pâquerettes,	L’oranger blanc des fiancées,
 J’aime le myrthe et le muguet,	Les lourds glaïeuls, les lys fluets,
 Les lilas et la primevère!	L’or du soleil morne et sévère !
 Mais la couleur que je préfère	Mais la couleur que je préfère C’est le bleu des bluets. C’est le bleu des bluets.
                        Dans les blés blonds, cours ma mie Avec une grâce endormie.
                         Les bluets font des menuets,
                        Notre amour les prit pour emblème, Et c’est mon propre amour que j’aime Dans le bleu des bluets.
 Musique de chambre.
 La première séance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehberg aura lieu au Conservatoire le jeudi 2s novembre à 4 heures et demie de l’après-midi.
                      PROGRAMME DE LA PREMIÈRE SÉANCE :
      J. Trio en si majeur pour piano, violon et violoncelle........ Brahms.
2.	Sonate pour piano et violon......................... C. Franck.
     3.	Quintette (La Truite) pour piano et cordes............Schubert.
 Les autres séances auront lieu les jeudis 18 janvier, 15 février et 29 mars 1900. Conditions : Abonnement aux quatre séances, 10 fr. — Pour les abonnés des concerts, S fr. — Prix pour une séance, 3 fr. — S’adresser au Conservatoire, chez le concierge.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>