<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189809--'>--/09/1898</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0250.tif'/>
        <date when='189809--'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿îtïts VAboit,,,.,,,^
V
° O M I T ^
Genève, Septembre 1898.
    m
         Uc Comité des Concerts d’Abonncmcni a l’honneur de vous communiquer le plan général de son activité pour la saison 1898-1899.
          L.e premier Concert aura lieu au Théâtre, le Samedi g Novembre prochain.
          Voici les noms des artistes qui ont bien voulu nous promettre le concours de leur talent. Ce sont :
         Pour le piano, M. KUGÈNE D’AlisKKT, le célèbre pianiste si connu de noire publie, M. RAOUL PUGNO, professeur au Conservatoire de Paris, et M. HARAlj) BAUEK, également de Paris;
          Pour le violon, le professeur BARCEVICX, de Varsovie, M. JOSEPH DKBROUX, de Paris, M"e JAFFÉ, d’Odessa, et M. EUGÈNE REYMOND, de notre ville;
          Pour le violoncelle, M"e KESA RÜEGGER, une .jeune compatriote que ses succès ont placée au premier rang des virtuoses actuels;
         Knfin pour le chanl, Mesdemoiselles MARCEKLA PREGI, Ljeian BEAUVEET, Nina Faeiero et M. René Sentein.
          L,e Comité espère que ce choix d’artistes de premier mérite recevra l’approbation de notre public musical.
          L.e programme orchestral sera choisi avec soin dans la littérature classique et moderne; une part importante sera faite aux œuvres nouvelles.
          Ixe goût de la musique de chambre se répand toujours davantage et il paraît juste de constater que le Qualuor REY-REîLBERG, depuis longtemps sur la brèche, peut revendiquer une large part de ce résultat.
         L.cs quatre séances annuelles auront lieu comme précédemment, mais pour y ajouter un attrait de plus, le Comité a traité pour deux soirées supplémentaires avec le célèbre QUATUOR TCHKQUK qui est, sans conteste, une des manifestations artistiques les plus merveilleuses de ce temps.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Pour les abonnés des Concerts, le prix des qualre séances ordinaires rcsic fixé à 5 francs. Il sera porté à 10 francs pour l’abonnement aux six séances, donnant droit à une place réservée pour les deux soirées du Quatuor Tchèque.
    Chaque année, le Comité est heureux de constater l’appui que lui prêtent de généreux souscripteurs, appui nécessaire puisqu’il lui permet de combler des déficits inévitables; il espère qu’il ne lui fera pas défaut celle saison encore.
    Les souscriptions seront reçues dès le Mercredi 14 Septembre chez MM. L. BRON & Ch. BERGUER, Corraterie, 13 et 15, de 9 h. à 11 h. '/a et de 2 h. ‘/a à 5 heures.
                                                  Ixc Comité :
MM. l)r 15ardc, président.
      Ch. Cïalland, vice-président. K. Des Gouttes, trésorier. M. Gautier
     F. Tac Coullre
secrétaires.
MM. Ch. (Jcclz.
     F. Iicld.
    U. Rambal.
    Dr A. Warlmann. A. Werncr.
      L,es souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent ïes retenir du Lundi 19 au Mercredi 28 Septembre inclusivement, auprès de M. Olivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
     I*es personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du Jeudi 29 Septembre au Samedi lur Octobre inclusivement, à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
      I.'abonnement sera ouvert au public à partir du Lundi 3 Octobre au bureau de location, au Théâtre, auprès de M. Olivary.
      Il est ouvert un abonnement aux répétitions générales, à raison de 15 francs pour les abonnés et de 20 francs pour les non-abonnés. Kn outre, des cartes de 2 fr. 30 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
      I»es abonnés continueront à recevoir le « Programme Officiel ».
L.cs personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
DATKS DKS CONCERTS*
Samedi 5 Novembre 1898..... icr Conccrl.
Samedi 19 Novembre — ..... 2mc —
Samedi 3 Décembre — ..... 3"'° —
Samedi 17 Décembre — ..... 4mc —
Samedi 14 'Janvier 1899....... sme —
Samedi 28 Janvier 1899...... 6me Concert.
Samedi 11 Février —	...... 7me —.
Samedi 23 Février —	...... 8me
—	...... 9me —
—	......1 on,e —
Samedi 11 Mars Samedi 23 Mars
' Kn cas d'cm pèche ment majeur, il pourra cire apporté un changement aux dates des concerts.
Chef d’Ûrchcslre : M. Willy REHBERCf
SOLISTES DE L'ORCHESTRE
MM. T.ouis REY, premier violon solo. VANCINI, 2me premier violon solo. /Jules RIGO, alto solo. IIOL.XMANN, violoncelle solo. MONDAET, première contrebasse. DEPREX, hautbois solo.
MM. BAGEARD, clarinette solo. DUYSSEXS, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. REUEAND, cor solo. ROBA, premier trombone.
M. E. TRAMONTI, harpiste.
         -
PRIX DBA
                                    E «  S ^  l’AR CONCERT*     
                                         i ~           __       
                                    1 S  g ^     a     eu       
                                     3   3 s. l'entrée Incation 
         Rez-de-chaussée.           Fr.  Fr.    Fr.    Fr.      
Baignoire d'avant-scène.....        350  50    40 ---  4S ---   
Baignoire rte pourtour (4 places)   200  50    20 ---  24 ---   
Fauteuils (l’orchestre et parquet   ---  30      O     3 50     
Parterre..............              ---  20   2 _      2 50     
 Strapontins et places debout . .         ---  2 ---   ---      
        Première galerie.                                       
Loge centrale à salon (11 places). <;<x» 60    66 ---  77 ---   
(une place 7fr., en location Sfr.)                              
Loges de face à salon (5 pl.). . .  300  60    35 ---  40 ---   
Loges de face sans salon (5 pl.).   250  50    30 ---  35 -     
Loges rte côté (6 places).....      240  40     24 -   30 ---   
Loges de côté (4 places).....       160  40    16 ---  20 ---   
Fauteuils rte balcon........         -   40    4 ---   5 ---    
Strapontins.............            ---   ---   4 -    ---      
  * Sous réserve d'augmentation Je la location dans des circonstances spèci
  Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devre tour. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
  Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour met
PLAGES
                                       1 &      £= O PAR CONCERT* j    
                                       f _S * J                        
                                            -a *** '    à        on    
                                             S3 t---                   
                                       3 2- 3 s-     l’entrée location 
           Seconde galerie.            Fr.  Fr.        Fr.      Fr.    
Avant-scène............                150  30 ---   O ■■■---   3 50   
Loges de face...........               ---  20 ---    2 ---     2 50   
Fauteuils de balcon........            ---  20 ---    2 ---    2 50 j  
   Pour les élèves du Conservatoire                                    
     (munis d’une carte) .......       ---  15 ---     ---     --- !   
Loges de côté...........               ---  12 50      1 25    1 501   
  Pour les élèves du Conservatoire.         10 ---     ---     --- !   
Strapontins.............                      ---     2 ---     ---    
          Troisième galerie.                                           
Avant-scène.............               70   15 -       1 50    1 60 i  
Stalles numérotées (tout le cordon). . ---  12 50      1 25     1 35   
                                                        75      85 I   
îles.
ut se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Direc-seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront
le et toute la semaine où il a lieu.
                                                        Genàve, imp. L. Jarrys, Trellla, *•]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   
   
   
   
   
   
   
   
   
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>