<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert d'abonnement<date when="18991202">02/12/1899</date></title>
<series>Troisième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0467.tif"/>
<date when="18991202"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bruneau, Alfred" type="person" role="cmp">Bruneau, Alfred</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Ernst, Heinrich Wilhelm" type="person" role="cmp">Heinrich Wilhelm Ernst</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Troisième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE	'iTII/LE DE G-EHE'V'E
COMITE DES CONCERTS D ABONNEMENT	^
   $amcbi 2 $mntbrc 1899, à jjuit (jcurcs précises. TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  M1Ie Leonora JACKSON, violoniste.
                    PROGRAMME -<&€#-
   PREMIÈRE PARTIE
      1.	Prélude et scène finale de Tristan et Yseult.... R. Wagner.
     2.	Concerto pour violon et orchestre..............J. Brahms.
               a)	Allegro non troppo.
               b)	Adagio.
                c)	Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
                       M,le Jackson.
   SECONDE PARTIE
       3.	a) Entr’acte symphonique de Messidor (ire aud.).. A. Bruneau.
  b)	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique.....P. Dukas.
                   (Première audition.)
   4.	a) Canzonetta............................. Tschaïkowsky.
    b)	Airs hongrois........................... Ernst.
                      M,!e Jackson.
 5.	Ouverture du Freyschütz.....................J.-M. Weber.
H
Orchestre çou? la direction de fA. Willy REHBERG.
   Le concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
/

Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
te
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0468.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
                                M1,e JAConoira JACKSON.
                   Leonora Jackson est née à Chicago. Elle montra de bonne heure des dispositions exceptionnelles pour la musique et ses progrès, comme violoniste, furent si rapides, qu’elle put, encore très jeune, accompagner son frère dans une grande tournée en Amérique, qui ne comprenait pas moins de deux cents concerts. Les triomphes qu’elle remporta n’affaiblirent pas le désir qu’elle ressentait de se perfectionner davantage. Pour atteindre ce but, elle se rendit en Europe, séjourna quelque temps à Paris, puis alla à Berlin se mettre sous la direction du grand maître Joachim. Celui-ci s’intéressa tout particulièrement au développement artistique de sa nouvelle élève. Lorsqu’il la jugea mûre pour une audition publique, il la fit débuter dans la salle de la « Singakademie », avec le concours de l’Orchestre philharmonique. Le fait que Joachim consentit à diriger l’orchestre à cette occasion fut relevé par la presse berlinoise comme une faveur spéciale accordée à Mlle Jackson par son illustre professeur. La jeune artiste avait inscrit au programme de cette soirée le concerto en rè mineur de Wieniawski, le concerto de Brahms et les « Airs hongrois » d’Ernst, œuvres bien choisies pour faire briller son talent sous des faces différentes. Le succès fut si complet que les journaux publièrent sur cette débutante des articles enthousiastes, la signalant au monde musical comme une violoniste digne d’être placée à côté des virtuoses les plus connus.
                  Son début au Gewand-Haus, à Leipzig, ne fut pas moins décisif. Depuis, MIic Jackson s’est fait entendre, avec le même bonheur, à Londres, à Paris et dans beaucoup de villes importantes.
                    C’est principalement son interprétation du concerto de Brahms qui fait l’admiration des connaisseurs. Non seulement M1Ie Jackson en domine les grandes difficultés techniques avec une aisance parfaite, mais encore elle le joue avec une profondeur d’expression tout à fait remarquable.
                            Prélude de « Tristan ci Yseuli ».
                    C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’oeuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux, chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoyent

DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
      des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent eutre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
        Dans les concerts symphoniques on a maintenant l’habitude d’enchaîner ce prélude avec une adaptation pour orchestre de la dernière scène de l’ouvrage : la Mort d’Yseult.
       Louis-Charles-Bonaventure-Alfred Bruneau est né à Paris en 1857. Élève du Conservatoire, de César Franck et de Massenet, il remporta en 1881 le second grand prix de Rome avec une cantate : Geneviève. Il produisit ensuite une Ouverture héroïque, jouée chez M. Pasdeloup, une Léda, une Penthésilée, puis un opéra en trois actes, Kérim, donné en 1887 à l’Opéra populaire. Sa personnalité s’affermit dans le Rêve, représenté à l’Opéra-Comique en 1891 et davantage encore dans VAttaque du moulin, dont on se rappelle le succès à Genève. Sa dernière oeuvre dramatique, Messidor, fut donnée à l’Opéra en février 1897.
        L’entr’acte symphonique qui est au programme de ce concert sert d’introduction au quatrième acte ; la description suivante, qui est inscrite sur la partition au début de ce morceau, dépeint bien l’idée du compositeur.
         Un plateau que bornent, à droite, des roches fauves. Les terres vallonnées, qui s’étagent, sont couvertes à l’infini d’un blé déjà haut, d’un vert puissant ; et, parmi les pins, une route serpente. Au fond, on aperçoit le village, avec sa petite église. C’est le matin, par une admirable journée de printemps. Un soleil triomphal baigne la nappe éclatante des blés, et l’horizon entier resplendit et chante, dans un frisson de fécondité heureuse.
        M. Paul Dukas, ancien élève du Conservatoire de Paris, est un grand prix de Rome de 1888. Un certain nombre d’œuvres symphoniques, au nombre desquelles une belle symphonie jouée à l’un des concerts de
Knlu’aeie symphonique de « Messidor »,
de A. Bruneau.
L/Appuenii Sorciec, de Paul Dukas.
      l’Opéra, l’ont classé comme un des représentants les plus distingués de la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0469.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ 4	PROGRAMME OFFICIEL
 jeune école française. L’Apprenti Sorcier, donné récemment à Paris, a été l’objet des critiques les plus élogieuses; ce scherzo fantastique, si humoristique et d’une orchestration si ingénieuse, a été inspiré à l’auteur par la ballade de Goethe dont voici la traduction :
  Enfin, il s’est donc absenté, le vieux maître sorcier ! Et maintenant c’est à moi aussi de commander à ses Esprits ; j’ai observé ses paroles et ses oeuvres, j’ai retenu sa formule, et avec de la force d’esprit, moi aussi je ferai des miracles.
  Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
  Et maintenant, approche, viens, viens, balai ! prends-moi ces mauvaises guenilles ; tu as été domestique assez longtemps ; aujourd’hui songe à remplir ma volonté ! Debout sur deux jambes, une tête en haut, cours vite, et te dépêche de m’aller puiser de l’eau !
  Que pour l’œuvre l’eau bouillonne et ruisselle, et s’épanche en bain à large seau !
  Bravo ! il descend au rivage ; en vérité, il est déjà au fleuve, et, plus prompt que l’éclair, le voilà ici de retour avec un flot rapide. Déjà, une seconde fois ! comme chaque cuve s’enfle ! comme chaque vase s’emplit jusqu’au bord I
  Arrête, arrête 1 car nous avons assez de tes services. — Ah ! je m’en aperçois ! — Malheur ! malheur ! j’ai oublié le mot !
  Ah ! la parole qui le rendra enfin ce qu’il était tout à l’heure ? Il court et se démène ! Fusses-tu donc le vieux balai ! Toujours de nouveaux seaux qu’il apporte ! Ah ! et cent fleuves se précipitent sur moi.
  Non ! je ne puis le souffrir plus longtemps ; il faut que je l’empoigne 1 C’est trop de malice ! Ah ! mon angoisse’ augmente ! Quelle mine ! quel regard !
  Engeance de l’enfer! faut-il que la maison entière soit engloutie? Je vois sur chaque seuil courir déjà des torrents d’eau. Un damné balai qui ne veut rien entendre ! Bûche que tu étais, tiens-toi donc tranquille !
  Si tu n’en finis pas, prends garde que je ne t’empoigne, et ne fende ton vieux bois au tranchant de la hache 1
  Oui-dà ! le voilà qui se traîne encore par ici ! Attends, que je t’attrape ! Un moment, Kobold, et tu seras par terre. Le tranchant poli de la hache l’atteint. Il craque 1 bravo, vraiment fort bien touché ! Voyez, il est en deux ! et maintenant j’espère et je respire !
  Malheur ! malheur ! deux morceaux s’agitent maintenant, et s’empressent comme des valets debout pour le service ! A mon aide, puissances supérieures !
  Comme ils courent ! De plus en plus l’eau gagne la salle et les degrés ; quelle effroyable inondation ! Seigneur et maître ! entends ma voix ! — Ah ! voici venir le maître ! Maître, le péril est grand ; les Esprits que j’ai évoqués, je ne peux plus m’en débarrasser.
  « Dans le coin, balai ! balai ! que cela finisse, car le vieux maître ne vous anime que pour vous faire servir à ses desseins. » (Gœthe, Poésies. — Traduction Henri Blaze.)
 Le quatrième concert d’abonnement aura lieu le samedi 16 décembre avec le concours de M. E. Schelling, pianiste et de Mme Lang-Mai.ignon, cantatrice.
Symphonie en ri.............................. Mozart.
Shylock, suite d’orchestre...................... G. Fauri.
Concerto pour piano et orchestre............... Schumann.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
