<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert d'abonnement
            <date when='18981119'>19/11/1898</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0269.tif'/>
        <date when='18981119'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA YIi^E DE GEIIÈVE
                COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT
is /vvv^s/u'^vy^^/w /vy—V'yV'"VVY^ /'-‘'/•-•'/'-\^-'\A'yv'-\v-'Vw'/^V'-A/w“
            Q}aniec/i 79 ^)éovemé>i,e 789$, à Auté Zieutes pzéciùes.
 DEUXIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
  avec le concours de
 M. Raoul PUGNO, Pianiste.
^ *
PROGRAMME
  PREMIÈRE i.BTIE
r. Symphonie n° 3 en /<r....................Brahms.
         d) Allegro con brio. — V) Andante. — c) Poco allegretto. — if) Allegro.
 2.	Concerto n° 5 en fa majeur, pour piano et orchestre
(ire audition)................................. Saint-Saëns.
         a) Allegro animato. — b) Andante. — c) Molto allegro.
           M. Raoul Pugno.
  DEUXIÈME P. RTiE
 3.	Faschingschwank (« Carnavll de Vienne »).... Schumann.
  Allegro. — Romanza. — Scherzino. Intermezzo. — Finale.
           M. Raoul Pugno.
 4.	Extraits du ballet de Platée f 174* (irc audition).... Rameau.
         a) Loure. — b) Menuet. — c) Chacc1 ne.
5.	a) Prélude et fugue en ù ruineur............. Bach.
 b)	Pièce en la majeur.......................... Scarlatti.
 c)	Rhapsodie hongroise n° 11.............. Liszt.
           M. Raoul Pugno.
6.	Carnaval, Ouverture (ire audition).............. Dvorak.
Orchestre ?oüç la direction de M. Willy REHBERG
Piano de concert PLEYEL aux st.'ins de IVIîvl. Bron et Berguer.
Concert commencera à 8 heures précises
  ? Les personnes qui arrivent en retard «ont priées 4e ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau. ^ K_—-----—____
-VvYvVvV-V-'
 Genêvc. — ly ■>, L -F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                RAOUL. PUGiîÛ 1
      Raoul Pugno est né à Paris le 23 juin 1852. Fils d’un excellent musicien, il apprit la musique dès l’enfance et apporta dans l’étude du piano de si heureuses dispositions que, âgé de six ans, il faisait déjà applaudir dans les concerts son précoce talent de virtuose.
       En 1865 il entrait au Conservatoire dans la classe de Marmontel et l’année suivante il y obtenait le premier prix de piano.
       En 1867 il remporta les premiers prix de solfège et d’harmonie, puis en 1869 les premiers prix d’orgue et de fugue après avoir reçu les leçons de Durand et de Bazin, de Benoit et d’Ambroise Thomas.
       Après la guerre il entrait comme organiste et maître de chapelle à l’église Saint-Eugène, poste qu’il a occupé pendant une vingtaine d’années.
       En 1892 il était nommé professtur d’harmonie au Conservatoire et en j 1896 professeur de piano.
       Entre temps Raoul Pugno s’est acquis comme virtuose et compositeur une réputation universelle ; on a souvent applaudi son merveilleux talent dans les concerts du Conservatoire, chez MM. Colonne et Lamoureux; dans les séances de musique de chambre il a brillé auprès des plus célèbres virtuoses et partout, dans ses voyages en Europe et en Amérique, un a applatidi S Va cj a inc dclkittewKr en lVntvaînantc vigueur de son jeu. Comme compositeur, un oratorio, plusieurs opéras-comiques, des ballets et de nombreuses pièces de piano témoignent de l’originalité et de l’élégance de son inspiration.
 •——*-———-
 Symphonie en fa majeur, de <Johannès Brahms.
       Le représentant le plus illustre de la musique instrumentale contemporaine en Allemagne, qui est mort l’année dernière, le 3 avril, Johannès Brahms, n’a — comme Beethoven et Schumann — écrit de symphonie qu’à une période assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, ^ n’a achevé sa première symphonie qu’en-i^é, donnant la seconde l’année suivante et celle en fa majeur en 1883 (une quatrième ayant suivi en 1885). Après la première audition de la. symphonie en fa majeur à Vienne,
| l’éminent chef d’orchestre Flans Richter baptisa cette œuvre, dans un toast, du nom d’Eroica. On s’en est prévalu pour dire qu’en composant sa première symphonie, Brahms avait fait sa Pathétique ou son Appasion-nata, la seconde pouvant passer pour sa Pastorale. Ces appellations beethoveniennes n’ont pas été formulées dans un but de comparaison, mais elles sont assez bien trouvées, Btahrnsl étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven.
L

      N’a-t-il pas d’ailleurs, comme le maître, la pureté de forme et la clarté de pensée, le dessin précis, l’énergie et la profondeur, le même art des développements, le même don thématique, comme aussi sa richesse mélodique? Nourri des classiques, il n’a pas voulu briser la forme fixée par eux, la gardant pour l’aviver, la rajeunir avec ses raffinements de style et d’instrumentation et ses modulations géniales, sous lesquelles on la retrouve toujours comme base essentielle. C’est pourquoi Brahms ne relève que de Beethoven ; on trouve bien dans ses œuvres (surtout au début) quelques influences romantiques, un peu de Spohr, de Mendels-sohn et de Schumann — le maître dont la protection et l’amitié lui furent si précieuses — mais Brahms est une individualité à part qui ne se rattache pas plus à ces grands noms qu’à l’école descriptive des Berlioz, Liszt, Rubinstein et llaff, ou à ses contemporains Dvorak, Grieg et autres pittoresques, bien qu’il ait souvent mis comme eux à contribution la mélodie populaire. La musique de Brahms semble détachée du monde extérieur, elle est concentrée et profonde, toujours objective, et chez ce maître l’inspiration et l’imagination sont constamment réglées par la logique et la volonté.
      La symphonie, en fa majeur —- où le maître s’écarte plus que dans les précédentes de son modèle — a un caractère de force saine et virile et la qualification d’«héroïque» appliquée à l’œuvre par Richter vise surtout le premier et le dernier mouveiu#4*t.s, lev parties iuteraiéjbkes éunt moins développées et moins importantes.
      Vallegro con brio débute par deux vigoureux accords des bois et des cuivres, sur lesquels prend magnifiquement son essor le thème principal (violons), mélodie très étendue donnant d’emblée l’impression d’énergie ! dont tout le morceau est imprégné. Après ce motif de fière allure un thème accessoire d’un caractère doux fait une timide opposition, puis les accents énergiques reprennent jusqu’à l’apparition du second thème, un grayoso 9/4 tendre et pressant, qui se prête à merveille aux transformations symphoniques. Dans la lutte et le développement de ces thèmes le morceau marque toujours plus de vigueur et d’intensité et la victoire semble devoir rester à l’élément de force, lorsqu’un apaisement inattendu se produit vers la fin, donnant une sensation plus calme à travers une habile dégradation des sonorités, le mouvement se terminant par un rappel des deux premières mesures du thème principal, dites comme à mi-voix. Cet allegro, dont la structure est merveilleuse, compte parmi les morceaux les plus achevés du maître.
      L'andante con moto a pour idée principale un thème populaire simple et naïf, qu’exposent les clarinettes et bassons, avec des répons d’altos et de violoncelles. Le thème se varie et revêt de charmants coloris. C’est un mouvement court et sans grands développements ; une seconde idée plus plaintive apparaît un moment confiée aussi aux clarinettes et bassons à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 l’octave. Le milieu de cet andante se distingue par ses fines sonorités et ses harmonies enchanteresses, le tout produisant une impression recueillie et paisible. C’est aussi par sa simplicité que frappe Yallegretto, qui remplace, comme dans les autres symphonies de Brahms, le scherzo traditionnel. Le maître plaisante rarement, aussi ce mouvement, enjoué et vif d’ordinaire, est-il ici plutôt mélancolique. Les violoncelles exposent en mineur le thème principal, plein de grâce attendrie et suivi d’une idée plus poétique encore. Les flûtes et hautbois interviennent ensuite dans un trio qui est la perle de cet allegretto. Le mouvement est très simplement orchestré, sans trombones, trompettes, ni timbales.
   Uallegro final a la même valeur et la même importance que celui du premier mouvement. La note héroïque et passionnée reprend l’initiative et le premier thème introduit sotto voce pur les cordes basses, avec ses traits rapides et menaçants, a une couleur sombre d’orage. L’atmosphère lourde et étouffante que respire ce début se résout bientôt en un fracas orchestral, les cors attaquent le second thème en ut majeur aux accents éclatants, puis une troisième idée en ut mineur, plus énergique et plus puissante encore, vient corser toujours plus la situation et la lutte entre ces divers éléments est superbement développée. Il semble qu’alors une conclusion triomphante va suivre, mais un apaisement imprévu se produit soudain, de mineur qu’il était le finale s’affirme dans la tonalité majeure, la détente s’accentue ..à travers les. fier'e_s..t;r les si«fcS ;>/*riennes fW-viplnn«<l.e« altos en sourdine et c’est dans un calme mystérieux que le thème principal du premier mouvement reparaît une dernière fois en manière de conclusion.
Musique de chambre.
    La pr< mière stance de musique de chambre du Quatuor Rey-Rehberg, annoncée pour le samedi 26 novembre, coïncidant avec un concert du pianiste Gabrilowitsch et peut-être avec la première représentation de Sapho sous la direction de Massenet, le Comité a dû la renvoyer au mercredi 14 décembre prochain, à 8 heures du soir au Conservatoire.
    Les autres séances restent fixées aux samedis 7 janvier, 4 février et 4 mars 1899. Abonnement pour les 4 séances, 10 fr. ; pour les abonnés des concerts, 5 fr. ; entrée pour une séance, } fr. S’adresser chez le concierge du Conservatoire.
 Jeudi 24 novembre, à 4 */« h., aura lieu au Conservatoire une intéressante séance donnée par M. Brcnet, professeur de déclamation, et M. Willy Rehberg.
 Il s’agit de deux noèmes qui comportent d’importantes parties de piano :
 1.	Enoch Arden, de Tennyson, traduction en vers français de M. Lucien de la Rive, musique de Richard Strauss.
 2.	Lénore, de Burger, traduction de Versch, musique de Franz Liszt.
Le troisième concert d’abonnement aura lieu le samedi 3 décembre avec le concours de M,le Sophie Jaffé, violoniste, d’Odessa. — Haydn, Symphonie en si bémol.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>