<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="18991104">04/11/1899</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0441.tif"/>
<date when="18991104"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Maurice, Pierre" type="person" role="cmp">Maurice, Pierre</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Scarlatti, Domenico" type="person" role="cmp">Scarlatti, Domenico</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿o
'THEATRE DE Z.A -VIXI^E IDE aEKEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
5'amcîii 4 îto nombre 1899, à !)uit Ijcurf» prrriars.
PREMIER
CONCERT D'ABONNEMENT
     avec le concours de
             M. A, DE GREEF, pianiste.
       - PROGRAMME -*
     PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 4, en mi mineur...............J. Brahms.
     a)	Allegro non assai. — b) Andante moderato. — c) Allegro giocoso. — d) Allegro energico e passionato.
2.	Concerto n° 5, op. 103, pour piano et orchestre.. Saint-Saëns.
             (lre audition.)
     a)	Allegro animato. — b) Andante. — c) Molto allegro.
            M. de Greef.
    SECONDE PARTIE
3.	Françoise de Rimini, poème symphonique..... P. Maurice.
     (i« audition.)
4.	a) Variations sérieuses.................... Mendelssohn.
 b)	Largo .................................... Bach.
  c)	Pastorale — Capriccio.................. Scarlatti.
  d)	Scherzo en si mineur....................... Chopin.
            M. de Greef.
5.	Deux Danses slaves, op. 72 (re audition)____Dvorak.
     a)	Allegretto gracioso. — b) Molto vivace.
   Orchestre çous la direction de fA. Willÿ REHBE^G.
Piano de concert PLEYEL, aux soins de MM. Bron et Berguer.
IAe conccrf commencera à htiii heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
L
y
o
                                               GtNÊ.e. — Iwp. L.-F. Jarrvs.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0442.tif"/>
<page><![CDATA[﻿$-------—-—--
   2	PROGRAMME OFFICIEL
Aïthuii DE GREEF
        M. De Greef, qui depuis douze ans dirige avec éclat la classe supérieure de piano du Conservatoire de Bruxelles, est lui-même sorti de cet établissement où il a eu pour maître le célèbre professeur Brassin. Il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été qu’une longue suite de succès. Partout De Greef a été acclamé ; non seulement en Belgique, mais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment à Londres en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniquas et populaires, en 1891 au Festival Mozart, â Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en Norvège lors de ses deux voyages dans ce pays. Depuis il a encore obtenu les plus grands succès en Angleterre, en Russie, en Allemagne et en Suisse. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserve la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de son interprétation. M. Grieg proclame De Greef le meilleur interprète de ses œuvres et notre public se rappelle certainement l’immense succès qu’il a obtenu chez nous en janvier 1894 avec le célèbre concerto du maître norvégien. — De Greef a aussi une prédilection pour la musique ancienne et il a pris une large part dans les célèbres séances de vieille musique ave® les instruments originaux organisées à Bruxelles par Gevaërt, directeur du Conservatoire. Il s’y est fait remarquer comme un maître claveciniste.	^
Symphonie n° 4, en mi mineuc
de J. Brahms.
        Les musiciens considèrent la quatrième symphonie de Brahms, publiée en 1885, comme la plus importante de ce compositeur. Elle offre à l’auditeur trois mouvements qui ne le cèdent en rien au contenu des symphonies précédentes et un finale de beauté supérieure dont l’architecture grandiose fait l’admiration des connaisseurs. L’auteur du Requiem allemand s’y affirme dans toute sa force créatrice et se montre, pour la première fois, en possession d’une individualité puissante qui ne s’était encore jamais manifestée d’une façon aussi complète dans aucune de ses oeuvres symphoniques.
        Le premier mouvement, allegro non assai, commence, sans introduction, par une longue mélodie en mi mineur dont l’horizon voilé s’éclaircit rarement et qui mène à un second motif non moins élégiaque. Un thème guerrier les sépare, répandant, comme contraste, la lumière et la joie.
      Il est intéressant de suivre ce motif en ses multiples transformations, tantôt vigoureux et dominateur, tantôt doux et caressant.
tv---

DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
        Un andante moderato, mi majeur, enchaîne de nouvelles idées élégiaques à celles déjà exprimées dans le mouvement précédent. Le motif principal a une tournure archaïque qui fait penser à quelque romance du bon vieux temps. Plus tard, le récit s’anime, se modernise, njpntre de l’enthousiasme et se termine par des accents douloureux qui vont droit au cœur.
        Le troisième mouvement, presto giocoso, ut majeur à deux temps, a aussi des velléités d’archaïsme, bientôt réprimées par des thèmes énergiques, par un rythme agité et par une certaine dureté d’expression qui rappellent les Balades pour piano, op. 10, du même compositeur.
         Le finale, allegro energico e patetico, mi mineur, ;ftrois temps, est, à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie de la symphonie dont la compréhension offre le plus de difficultés. Une suite d’accords menaçants confiés aux trombones sert d’introduction au développement de plusieurs motifs ayant tous quelque chose d’angoissant ; ils aboutissent à un long solo de flûte qui dépeint, par sa mélodie et par son rythme, l’état d’une âme désemparée. Après ce solo, l’impression change : nous passons brusquement en mi majeur, le mouvement se tranquillise, s’élargit ; clarinette et hautbois entonnent un chant de consolation auquel les trombones répondent par des accords solennels. Péroraison sublime, élevant l’auditeur au dessus des agitations humaines et le conduisant vers les régions bienheureuses où commence l’éternité.	.
        ->En^fmtre, ce finale est aussi un chef-d’œuvre a% point de vue de l’écriture musicale, car il constitue une série de variations sur un thème de huit mesures traité par Brahms dans l’ancienne forme de la Chaconne avec une maîtrise qu’on n’avait plus rencontrée depuis Bach.
        Ce poème a été inspiré par un fragment de Dante, Enfer, chant V. En voici le plan tracé par l’auteur :
        I)	L’Enfer, cuivres et cordes en grands accords alternatifs, les cordes faisant écho, avec plaintes lointaines se perdant dans les profondeurs d’où naît
        II)	Le Tourbillon, dans les basses de l’orchestre, d’abord vague et indistinct sur lequel planent les lamentations des damnés. Puis le rythme s’accentue jusqu’à l’apparition
        III)	du thème qui personnifie Francesca; le bruit cesse et l’amante de Paolo raconte au poète comment son amour l’a perdue.
Françoise de Rimini
Poème symphonique de Pierre Maurice,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0443.tif"/>
<page><![CDATA[﻿%rÇ
4
PROGRAMME OFFICIEL
Mais la ronde des damnés se rapproche et l’englobe de nouveau dans son tourbillon et la voix plaintive de Francesca qui, pendant un moment,
     domine encore le fracas de la horde de démons qui l’emporte, se perd peu à peu dans les profondeurs de l’abîme.
      Dvorak né à Mulhoise en Bohême le 8 septembre 1841, filj d’un aubergiste, devait deVr.u.' boucher, mais il préférait de beaucoup jcÿûer du violon avec le maître d’école de son village. En 1857, il partit pour Prague avec l’intention bien arrêtée d’acquérir une solide culture musicale et entra dans l’école d’o'-ganistes dirigée par Pitzsch. Pendant ce temps, il gagnait péniblement sa vie dans un orchestre de rang inférieur. En 1862, il parvint à obtenir une place d’alto dans l’orchestre du Théâtre national de Prague; en 1873, il put même faire exécuter un Hymne pour chœur et orchestre, de sa compos’tion, et le succès fut si considérable que Dvorak, pourvu d’une subvention de l’Etat pour plusieurs années, se décida à quitter le poste qu’il avsit dans l’orchestre. Son nom se répandit dès lors très rapidement, même en dehors de sa patrie, grâce à la haute protection de Liszt. Après avoir été, durant quelques années, professeur de composition au Conservatoire je Prague, il accepta en 1892 le poste important de directeur du Conservatoire national de New-York. Dvorak est surtout un compositeur national ; les rythmes et les mélodies bohèmes sont un des principaux éléments de succès de ses œuvres, qui sont très nombreuses. Elles comprennent des danses et des rapsodies slaves, des poèmes symphoniques, des ouvertures, cinq symphonies, plusieurs opéras tchèques, plusieurs œuvres très remarquables de musique de chambre et un grand nombre de petites compositions vocales.
Samedi 16 novembre, à 8 heures, deuxième Concert d’abonnement avec le concours de Mlle Cécile Ketten. Beethoven, Symphonie héroïque.
Anton Dvoflak.
(D’après le Dictionnaire de musique de H. Riemann, traduction de G. Humbert.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
