<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18990406'>06/04/1899</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0356.tif'/>
        <date when='18990406'/>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Franck, Johann Wolfgang' type='person' role='cmp'>Franck, Johann Wolfgang</name>
        <name key='Mergner, Friedrich' type='person' role='cmp'>Mergner, Friedrich</name>
        <name key='König, Johann Balthasar' type='person' role='cmp'>König, Johann Balthasar</name>
        <name key='Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič' type='person' role='cmp'>Bortnjanskij, Dmitrij Stepanovič</name>
        <name key='Röthig, B.' type='person' role='cmp'>Röthig, B.</name>
        <name key='Becker, Albert' type='person' role='cmp'>Becker, Albert</name>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <name key='Hassler, Hans Leo' type='person' role='cmp'>Hassler, Hans Leo</name>
        <name key='Reichardt, L.' type='person' role='cmp'>Reichardt, L.</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿U
m
M
m
m
fi
u
 TTj
'W
  • ox®
 <wv
TT
 |&|
 Éft
TT
M
 ff|
 ■tt
 Éfi
 TT
W
m
m
m
 II
u
w
 •M
 f?
 *&!
m
u
m
u
m
m
n
m
m
u
 ff
u
\W
M
|W
u
m
u
m
Çrande Salle de la 'déformation -f
 /S
“•^p"
Jeudi, fri
üjüiiiD £
6 avril, 8 heures du soir
r’F
 11 \ ]
i s;
DONNÉ PAR LE
Quatuor sacré mixte de Leipzig1
(M. et Mmc Rothig; M"' Martha Haussmann; M. Eug, Tannewitz)
        -# PROGRAMME 4
            De Bethléem à Golgotha
 Allons à Bethléem ! (Wohlauf, Bethlehem !) Mélodie du XY° siècle.
Emmanuel est né (Geboren isl Emanuel).....M. Praetorius
Sainte nuit (Heiïge Nacht, ich griisse dich).....J. W. Franck
uhant du berceau (Christ- Wiegenliedlein).....1:R. Mergner
 r'
   (15 71 ) (1651)
  (t
 5.	Je veux t’aimer (Jch will dich liebeu)......
 6.	Hymne des Chérubins (Chérubin-Hymne).....
 7.	Trêve aux soucis (Herlass dein Sorgen sein) ....
 8.	Deux cantiques (Zivei geistliche Lieder)......
                                                          *
             * *
 9.	Gloire à toi! (Ehre sei dir, Christe).......
  10.	Couvert de sanglantes blessures (O Hanpt voll Blut u. IViinden),
  11.	Christ est ressuscité (Christ ist erstanden), mélodie du XIIe
 12.	Reste avec nous (Bleibe bei uns) . .......
 Bai.tii. Kœnig (17 3S) Bortnianskv (1738) B. Rœthig A. Becker (Berlin)
 Heinrich Schütz (1623) L. v. Hasler (155 4-1612) siècle.
 L. Reichardt (1810)
PRIX DES PLACES:
IVinnérolées fr. r». . Première galerie fr. !£. . Parterre fr. 1. Seeontle galerie 50 eeiilimes.
mu !ff \m » u «i
 m ff Ml ¥¥ **l n\
   &&! as TT
    ■tël ff u n m m
m
«
ff
 •M:
s®
TT
Ü:
TT
        Cartes d’entrée en vente dans les magasins de musique, chez les libraires Kggimann, Jf.heber, Robert, à la pharmacie Gandillon, io, rue du Mont-Blanc, à l’Union Chrétienne de jeunes gens, 3, rue Général Dufour. Les places numérotées exclusivement chez MM. Bron & Bf.rguer, Corraterie, 15.
          Les cartes de Seconde galerie ne seront mises en vente que le soir du concert, à l’entrée.
  'S)
 $
W~
43
  (è r
M
ff
m
 ff!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0357.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿texte: des chants
  EXÉCÜTÉS PAR
LIE QUATUOR MIXTE JDIHJ LEIPZIG
Nr° r. Allons à Bethléem (du 15e siècle).	N° 7. Trêve aux soucis. (R. Rothig.)
    Allons à Bethléem ! allons-y en hâte et apportons-y tout notre cœur! c’est là que nous trouverons Jésus, celui qui sauve. O beau lys blanc, ô rose sans épines, tu nous apportes l’air embaumé du ciel. Sois joyeuse, ô mon âme; c’est ton Dieu qui vient à toi dans cet enfant. A lui soient l’honneur et la gloire pour l’éternité.
    X 2. Notre Emmanuel est né (M. Praetorius] 1571.
    Le Seigneur Jésus-Christ, notre Emmanuel, notre Sauveur, vient de naître. Il est là, couché dans la crèche et pourtant c’est la divinité elle-même qui vient à nous dans ce petit enfant. Quelle lumière céleste brille à nos yeux !
                                               Ho.w.wel.
N" 3. Sainte nuit (J.-W. Franck) 1651.
    Sainte nuit, toi qui annonces le jour, sois bénie ! Ton éclat répond à tous les soupirs et adoucit toutes les angoisses. Le doux rayonnement de ta lumière fait fuir la mort et répand la vie. Oh ! que mon âme enveloppée par lui se sent doucement heureuse ! O Jésus, que ta pure lumière éclaire mes pas, jusqu’à ce que ma paupière se ferme et qu’arrivé au terme des souffrances, je te contemple, | dans la joie éternelle de Noël, ô toi, le soleil des soleils !
                              Wilh. OsTERWALD.
N' 4. Le chant du berceau du Christ (Fr. Mergner) 11891-
    Vous tous qui aspirez à voir votre foi grandir (Ei-a) prêtez l’oreille aux joyeux chants que Marie fait entendre auprès de la crèche de son fils (Ei-a) : Dors et repose en paix, ô cher petit Jésus, toi le meilleur des biens. (Ei-a) Dors, toi qui m’apportes la consolation suprême, toi dont l’amour est plus doux que le lait et le miel, toi qui veux habiter dans les cœurs (Ei-a). Dors et repose en paix ; je veux orner ta couche de fleurs (Ei-a). Dors, toi qui donnes la vie, et nous apportes le pain du ciel (Ei-a). Dors et repose, ô Sauveur du monde !
                                   P. Gerhardt.
N° 5. Je veux t’aimer iBalth. Kônig) 1738.
    fe veux t’aimer, toi qui es ma force et ma gloire ; je veux t’aimer en vivant pour toi et en te donnant tout mon cœur.
    Je te rends grâce de ce que tu as répandu sur moi la lumière qui apporte avec elle la santé, la liberté, la joie.
                                     Joli. ScHEFFLER.
    N“ 6. Hymne des Chérubins iBortnianskyi 1782.
    Ainsi que l’armée des anges contemple la face de Dieu et s’enveloppe de l’éclat de sa gloire, ainsi notre âme doit se consacrer au Seigneur et, répudiant toute angoisse, mettre sa confiance en Dieu seul. Amen ! Chantez au Seigneur ! Célébrez son nom ! A lui nos prières et nos actions de grâce ! Alléluia !
       1 rêve aux soucis; ils n’engendrent que l’angoiss n’apportent aucun profit. Confie-toi en Dieu ; son secc n’est pas loin; l’Eternel 11e sommeille point. Vois les des champs comme ils sont bien vêtus; c’est Dieu qui leur vêtement de fête; Il saura bien pourvoir à tes besc Vois les-oiseaux, comme ils sont heureux! Dieu nourris. Xe vaux-tu pas plus qu’eux, toi, enfant de Di Confie-toi et regarde aux choses qui sont en haut.
Jul. Sturm
         N° 8. Deux cantiques de A. Becker. (Berlin.)
      1.	Fortifie-moi et éclaire-moi, Seigneur! Dem toujours avec moi ! — Oui, je veux t’aimer. Donne-pour cela ton Esprit, et que je vive en toi et pour toi. Conduis-moi par la main jusqu’à la patrie céleste! Sois ; moi au soir de la vie et ferme toi-même mes paupières j le dernier sommeil.
G.-W. Schulze.
      2.	Il n’y a qu’un seul cœur que je veuille conna c’est celui qui contient le véritable amour, et qui, si venait à me manquer, peut seul être mon refuge. C’est qui donne la lumière et la joie et qui, à l’heure de la gr: détresse, me dirait : Mon sang t’a arraché à la mort, cœur, tu peux le contempler sur la croix ! Il brûle d’un s
   j amour! Regarde à Golgotha!
G.-W. Schulze.
          N° 9. Gloire à Toi! (Heinrich Schiitz; 1623.
       Gloire à Toi, ô Christ, à Toi qui as souffert pour 1 | sur la croix et qui règnes avec le Père d’éternité en éteri Viens et sauve-nous! Kyrie eleison!
N° 10. O Toi, qui es couvert de sanglantes blessu
   (Léo v. Haslcr) 1554-161 (2" strophe : Joli. Crüger, fi662; 3e strophe : J. S. Bach.)
       O toi, qui es couvert de sanglantes blessures, toi, ronné d’épines et accablé d’injures, jadis enveloppé splendeurs célestes et maintenant méprisé, je me prost devant toi. Je reste auprès de toi, ne me repousse : et quand la pâle mort posera sa main sur toi, tu vi toujours dans mon cœur. — Reste avec moi à l’heure prême-du départ, afin que l’angoisse ne m’envahisse pas
P. Gerhardt.
       N" xi. Christ est ressuscité. (Mélodie du 12^ siècle.
       Christ est ressuscité; il a vaincu toutes les souffran Réjouissons-nous; il veut être notre consolation. f lui, qu’en serait-il de l’humanité? A lui nos louanges ! K eleison ! Alléluia !
         N" 12. Reste avec nous. (L. Reichardt) 1810.
       Reste avec nous, car le soir approche, et le jour a baissé. Que ta sainte paix descende sur le monde et nous!	D’après Luc XXIV, 29.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>