<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18991125">25/11/1899</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Conservatoire de musique  </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0464.tif"/>
<date when="18991125"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Conservatoire de musique  "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿            TRADUCTION
                                         DES
LIEDER chantés par fAme SCHULZ
            au Concert âu 25 novembre 1899, au Conservatoire
ZLATOROG
i.
 Au son des cloches, le jour du Seigneur, Les belles cueillent l’œillet en fleur.
 Oeillets- de pourpre au vert feuillage,
 Sous chaque toit, à chaque étage.
 Mais Jerica, depuis des semaines,
 A délaissé les Heurs de la plaine
 Pour se parer du blanc trésor
 Qui resplendit dans ses cheveux d'or.
 Fleur sans pareille, fille des monts,
 Au seuil éclose des cieux profonds ! Entremêlant, aux plis de son voile,
 De l’edelweiss les blanches étoiles.
 File s’admire en souriant,
 Ft de ses lèvres monte son chant :
    « Est-il fille, près ou loin,
 « Dont l’œil brille comme le mien ?
 « Est-il chasseur assez fortuné «Pour ressembler à mon bien-aimé?
 « En est-il un seul qui se vante « De caresser plus gracieuse amante ?
 « Est-il, des monts à l’océan bleu,
« Couple qui s’aime plus que nous deux? »
 Soudain, les cloches au loin résonnent; L’enfant se trouble, et devant la Madone, Vierge Marie aux regards si doux,
 La belle Jerica tombe à genoux.
 « Vois, sur mon front, cetle couronne « Aux fleurons d’argent, je te la donne.
 « Mère divine, immaculée,
 « A les pieds vois-moi prosternée !
 « Et de ton trône daigne abaisser
 *	Les yeux sur moi, sur mon bien-aimé !
 « O Vierge sainte, que ta grâce « Veille sur lui, protège sa trace,;
 « FI me pardonne, reine des cœurs,
 « FI ma folie, et mon bonheur! »
*
(Traduits par I/. Oscar iluiidarf
II.
Sur un rocher, au bord du torrent Spela, la brune, s’assied, pleurant.
Sa tète en feu repose en sa main,
Son cœur déborde de noir chagrin.
Es-tu donc née pour mon tourment,
Fille aux yeux bleus, au sourire enivrant? Revêts ton corps des plis de la soie,
Fais la parure de l'or qui flamboie ;
Ce sont jouets dont tu peux t’amuser,
Ne touche pas à la lleur du rocher!
Oh ! pourquoi l’aigle a-t-il fui la montagne? Qui l’attira dans la verte campagne Où lui, le maître et le roi des oiseaux Vient roucouler comme un tourtereau?
Ah ! que j’en ris quand je le vois !
Mon pauvre cœur tais-toi ! — tais-toi !
Vers cette infâme tend son désir,
Il n’a pour moi plus même un soupir,
Elle est la reine, l’esclave c’est moi —
Ah ! pauvre Spela, malheur à toi !
Esprits nocturnes, gardiens des monts Ouvrez pour moi vos trésors profonds! Prenez mon âme pour prix du chemin De la caverne du Bogatin !
Avec votre or, je bâtis un château,
J'y régnerai parmi mes vassaux;
Dans mes cheveux, sur mes vêtements Brillent rubis, saphirs, diamants !
Et l'on verra près de Spela la brune Comtes et princes tenter fortune !
Mais j attendrai; car l’infidèle un jour Viendra frapper humblement à ma tour, f.as des yeux bleus et des tendres soupirs, Trompé peut-être, ou plein de repentir.
Se souvenant de sa brune amante,
Cherchant la paix pour sa vie errante. Lorsque debout devant moi je l'aurai —
De son tourment alors je me rirai !
Et puis — tremblant sur mon cœur je le presse Ft sur ses lèvres je boirai l’ivresse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0465.tif"/>
<page><![CDATA[﻿III.
EN PLEIN BAL
Le fu-hn à lire
Fils «lu désert brûlant,
Porto heureuse nouvelle :
Voici le roi printemps !
Il	ramène en cortège Hirondelle et pinson,
Le cygne aux plumes (le neige. Le merle et sa chanson.
lût sous sa douce haleine Le crocus frémissant,
Tout pâle, éclos à peine. S'incline languissant.
Secouant ses feuilles jaunies Le chêne s'est dressé ;
Dans les rayons qui sourient L'abeille vient danser.
De frais bourgeons sans nombre C'est 1111 joyeux réveil ;
Tout vit, s’élance de l’ombre Dans l'air, vers le soleil.
Ht la chanson qui sommeille Au fond d'un cœur dormant, Dans le printemps qui l'éveille S'élève en triomphant.
Ah ! que je voudrais me joindre A ces accents de bonheur ! Hélas! pourquoi faut-il peindre La mort et la douleur!
(TSCHAIKOWSKY»
(-'est en plein bal, entourée des bruits du monde. Que le hasard me lit te rencontrer,
Vivante énigme, qui soudain m'arrêta.
Ton regard me parut si triste,
Si mélancolique ta voix.
Pareille au son lointain de la flûte,
Au murmure des Ilots marins.
Ton être entier semble une rêverie,
Ta forme svelte est prêle à s'envoler;
Ton rire clair et pourtant singulier Résonne sans cesse au fond de mon cœur.
Ht la nuit, quand las et seul je me couche.
Je n’entends que l’écho de ta voix,
ht devant mes yeux, comme alors, lu te dresses.
l-t lorsque enfin je succombe au sommeil,
Kn rêve je souffre mille tourments.
Je ne sais ce qui m’arrive ;
Je finis par croire que je t’aime!
 ‘O “O 'O
 ir + v
FLÜCHTIGER GRUSS
 (W. REHBERG)
Quel doux parfum m'attire?
         Violette, c’est loi !
       Héla»! ma destinée m'entraîne
        Ayant en vain fleuri Tu faneras dans ce champ, -r-Mais Dieu saura te réveiller.
 V *
''O 'O
«' <r +
€s klingt âer S arm...
(THUILLE)
Le bruit du monde, je ne l’entends plus,
Car je n’entends que ce que tu m'as dit;
Et ceux qui me regardent, je les vois à peine. Car je les ai tous oubliés pour toi.
O	laisse-moi me taire, Eden, amour,
Tpn baiser m’a rendue muette, je ne puis parler. J ai tout donné, il ne me reste rien,
Tout ce que je puis encore, c’est t’aimer!
PYTHIE
(HESS)
Une fillette, un jour, demanda à sa marraine : Dis-moi, qu’est-ce donc que l’amour ?
La vieille alors, prenant un air malin,
Répond avec un sourire moqueur :
L’amour, fillette, est un coffret blicn clos,
D extérieur simple, et n’ayant l’air de rien. Mais si furtivement tu cherches à l’ouvrir,
I n petit diable en sort tout aussitôt.
L'enfant s en va, mais le dire de la vieille La poursuit désormais sans trêve ni repos .
El bientôt, elle a fait du gai diablotin Le plus tendre ami de son cœur!]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
