<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='18991216'>16/12/1899</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0479.tif'/>
        <date when='18991216'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Dell&apos;Acqua, Eva' type='person' role='cmp'>Dell'Acqua, Eva</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THBATRE DE Iv-A. TTCI,!/© DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3amfbt 16 jDrmnbre 1899, à Ijuit jjcurcs prrcisc». QUATRIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. E. SCHELLING, pianiste et de Mme LANG-MALIGNON, cantatrice.
                      PROGRAMME -■:—
                                                  PREMIÈRE PARTIE
                r. Symphonie en ré majeur, n° 5 de l’édition Peters.. Mozart, a) Allegro con spirito. — b) Andante. — c) Menuetto. —
                           d)	Finale (presto).
            2.	Air de Suzanne des Noces de Figaro........... Mozart.
                              Mrac Lang-Malignon.
3.	Concerto pour piano avec accompagnem' d’orchestre Schumann.
                               M. E. SCHELLING.
SECONDE PARTIE
4.	Musique pour la comédie Shylock (ire audition) ... G. Fauré.
                         à) Chanson (chant). — b) Entr'acte. — c) Madrigal (chant). —
                          d)	Epithalame. — e) Nocturne. — /) Final.
                               Chant : Mrae Lang-Malignon.
               5.	a) Nocturne en ut min. — h) Ballade en la bémol Chopin, c) Rhapsodie n° 6.......................... Lis#.
                              M. E. SCHELLING.
a)	Air de Paride ed Elena........................................Gluck.
         Pendant le bal......................................................Tschaïkowski.
c)	Villanelle..................................................................Del’ Acqua.
                            Mmc Lang-Malignon.
Don Juan, poème symphonique..................................R. Strauss.
                    Orebeçtre 90U? la direction de JVL Willy J^EHBEI^G.
Piano ERARD, aux soins de MM. BRON ET BERGUER lie concert commencera ù huit heures précises.
                             Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
                                                                     Genève. — Imp. L.-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿---------&
 2	PROGRAMME OFFICIEL
                M. Kimesi SGHKL.L.ING.
   Ernest Schelling est né en Amérique en 1875 dans l’État de New-Jersey ; il vint très jeune à Paris où, pendant trois ans, il travailla sous la direction de Mathias. A sept ans il donnait un concert à la salle Pleyel, puis il faisait une tournée en Allemagne et en Angleterre. Schelling continue ensuite ses études à Stuttgart, Vienne, Berlin, puis à Bâle avec Hans Huber. De 1893 à 1897 il est en Amérique, où il se fait entendre avec l’Albani ; en octobre 1897 il revient en Europe pour se perfectionner encore avec Paderewski, dont il est en définitive le seul élève. Au printemps dernier il recommence ses concerts à Londres avec le plus grand succès et il joue dans les principales villes de Suisse.
            M™ IaANG-MAUGKON.
   Mme Lang-Malignon a commencé ses études de chant avec Mrae Deytard, puis les a continuées avec Mme Landi, à Genève et à Berlin. Encore au début de la carrière, elle s’est cependant déjà fait entendre dans un certain nombre de concerts, à Berlin et dans les principales villes de Suisse, et toujours les critiques ont loué, dans les termes les plus flatteurs, l’intelligence de ses interprétations et la belle qualité de sa voix de soprano.
          Symphonie en majeur, de Mozaid.
   Cette symphonie, en ré majeur, paraît faire un retour au style de la sérénade ; elle a, du reste, son origine dans une œuvre de ce genre qui servit à célébrer une joyeuse commémoration au sein de la famille Hafner de Salzburg, avec laquelle Mozart entretenait des relations artistiques et amicales.
   Cette sérénade commençait par une marche et avait deux menuets, mais lorsque Mozart en tira les éléments d’une symphonie exécutée dans un des concerts de Vienne, il supprima la marche et l’un des menuets. La première partie actuelle a conservé le caractère noblement pathétique dont les compositions de circonstance avaient autrefois retenu la tradition ; elle se compose uniquement d’un thème remarquablement grandiose dont le développement conduit à une conclusion d’un contrepoint extraordinaire.
   L’andante ressemble à un lied dramatisé, son simple thème principal est tantôt remplacé par des phrases incidentes d’un charme et d’une douceur admirables, tantôt renforcé par les ressources de l’orchestration.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
  Un court menuet, vigoureusement rythmé, précède le final dont le thème principal est proche parent de l’air chanté par Osmon : Ah! je vais triompher! Mozart écrivit, en effet, cette symphonie en 1782, en même temps qu’il travaillait de nouveau à l’Enlèvement au Sérail.
                                                        (D’après Kretzchmar.)
   L.e Nozze di Figaso, de Mozaci.
                              Giunse alfin il momento che godrô senza affanno in braccio all’idol raio.
                        Timide cure ! uscite dal mio petto, a turbar non venite il mio diletto !
                        O corne par, che all’amoroso foco, l’amenità del loco la terra et il ciel risponda ;
    Corne la notte i furti miei seconda !
                          O vieni, non tardar, o gioja bella ! vieni ove amore per goder t’appella, finchè non splende in ciel notturna face, finchè l’aria è ancor bruna e il mondo tace.
                        Qui mormora il ruscel, qui scherza l’aura, che col dolce susurro il cor ristaura, qui ridono i fioretti e l’erba è fresca, ai piaceri d’amor qui tutto adesca.
                        Vieni, ben mio, tra queste piante ascose? vieni, vieni ! ti vo la fronte incoronar di rose.
                Madrigal, de GF. Faucc.
   Extrait de « Shylock », de Shakespeare.
Celle que j’aime a de beauté Plus que Flore et plus que Pomone Et je sais pour l’avoir chanté Que sa bouche est le soir d’automne, Et son regard la nuit d’été !
Pour marraine elle eut Astarté, Pour patronne elle a la madone Car elle est belle autant que bonne Celle que j’aime !
Elle écoute, rit, et pardonne, N’écoutant que par charité ! Elle écoute, mais sa fierté N’écoute ni moi, ni personne, Et rien encore n’a tenté Celle que j’aime.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0481.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Paride ed Elena, de Gluck.
Spiagge amate ove talora l’Idol mio lieto s’aggira, ruscelietti ove si mira quando infiora il crin e il sen. Chiari fonti, ove si bagna, erbe in cui posa le piante,
voi pietose a un core amante, dite voi che fa il mio ben ? Chiari fonti, ruscelietti, spiagge amate, ove si bagna, ove si mira, ove si s’aggira, dite voi che fa il mio ben ?
Pendant le bal, de Tschaïkowski.
Pendant une fête bruyante,
Je te rencontrai par hasard,
Sans voir ton visage, qu’un voile Cachait alors à mon regard,
Mais sous la dentelle légère.
Je pus deviner tes beaux yeux,
Et ta voix sonore et pure Ravit mon oreille et mon cœur.
Ta taille était souple et charmante, Ton air gracieux et rêveur.
L’accent de ton rire candide,
En moi toujours résonnera.
Et quand je suis las et seul,
Triste, dans l’obscurité de la nuit,
Je vois de beaux yeux briller, tendres, J’entends une bien douce voix,
Et dans mon sommeil je vois ton image Passer comme un rêve fuyant.
Serait-ce l’amour, je l’ignore? iMais oui, ce doit être l’amour.
Villanelle, de Del’ Acqua.
      J’ai vu passer l’hirondelle Dans le ciel pur du matin Elle allait à tire-d’aile,
      Vers les pays où l’appellent Le soleil et le jasmin.
J’ai vu passer l’hirondelle,
J’ai longtemps suivi des yeux Le vol de la voyageuse, Depuis, mon âme rêveuse
L’accompagne par les cieux Au pays mystérieux.
Et j’aurais voulu comme elle Suivre le même chemin.
J’ai vu passer l’hirondelle Dans le ciel pur du matin.
Samedi 13 Janvier, cinquième concert d’abonnement, avec le concours de M. Henri Marteau, violoniste.
     Symphonie............................. César Franck.
          Concerto en mi bémol, pour violon........ Mozart.
        Concerto, pour violon................... Sinding.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>