<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18990510'>10/05/1899</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Montreux</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0375.tif'/>
        <date when='18990510'/>
        <date when='18990511'/>
        <name key='Choisy, Frank' type='person' role='cmp'>Choisy, Frank</name>
        <title/>
        <placeName key='Montreux'/>
        <page><![CDATA[﻿Jvîontreux, 10 et 11 jYai 1899
    ----
                                       S-A D'A <à- ocncve
    IMPRIMÉ EN QUATRE COULEURS
PRIX : 30 Centimes
Société de L'Imprimerie &. Lithographie
            O DE MONTREUX o

Programme officiel]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DES DIVERTISSEMENTS
                -oo 0-0-0 de Montreux et Environs -C-O-OO-o---
* Fi
 Bureaux : Midi
Ouverture des Tribunes 1 lionre.
PROGRAMME: Mercredi 10 Mai
i h. 30. Morceau d’Ouverture.
                                   il
avec chœurs.
• gwHd iDÉprii^É •
Cavaliers. — Chars officiels. - Voitures particulières. — Automobiles. — Chars décorés. Vélocipèdes. - - Petites voitures — Groupes à pied. — Chars de corporations. — Chars-réclames.
Cortège en ville.
Bataille de fleurs
Distribution des prix (3000 Fr.).
  •-——-
  8 heures du soir, Xursaal :
Licenciement.
Grand Concert, fête Vénitienne> Illumination, Grands feux d'artifice
Entrée : 1 Fr,
►*<... —
•lenrii (Jour de l’Ascension) 11 liai
3	h. 30 Morceau d’Ouverture.
« ©RSWB8 BftEKElS 35M PR!MTEMPS »
a-vec c]ace-a.rs.
4	h. 30 Çrand Concert au Xursaal.
RÈGLEMENT
     Article premier. U11 concours est organisé entre les voitures, chars, vélos, groupes les mieux décorés et les plus originaux. Toutes les catégories mentionnées sous titre « grand défilé » — hormis cavaliers et chars officiels — concourent à part. Il est affecté 3000 francs de prix. Les décisions du Jury sont sans recours. Toute manifestation désobligeante pourra donner lieu à la suppression du prix.
      Art. 2. — Ives inscriptions pour le concours seront reçues jusqu’au 8 mai : Voitures particulières, chez M. Miévillk, banquier, Grand’Rue. — Vélocipèdes décorés, auprès de M. C. Mayor, agent delà Banque de Montreux, Avenue du Kursaal.— Autres catégories, M. Alblas, Hôtel Bonivard, Veytaux.
      Art. 3. - Le public est instamment prié de 11e jeter quoi que ce soit avant un premier coup de canon qui donnera le signal de la bataille de fleurs; après un second coup de canon, fleurs, serpentins, confettis.
      Art. 4. — Il est rigoureusement interdit de jeter, pendant
     confettis, serpentins, etc., de toucher aux décorations. Toute contravention aux articles 8 et 4 peut entraîner l'expulsion immédiate des délinquants.
     Art. 5. — Le Cortège en ville est obligatoire pour les participants au concours (dames à bicyclette exceptées).
      Art. ü. — La distribution des prix aura lieu immédiatement après le cortège, sur l'emplacement de fête.
     Art. 7. — Les billets sont en vente à la Banque de Montreux (siège central), du 24 avril au 9 mai. Le jour de la fête, des bureaux de vente seront installés aux diverses entrées.
      Prix : Fauteuils, fr. 20; Premières fr. 15; Deuxièmes, fr. 10: Troisièmes, fr 5; Quatrièmes, fr. 3; Debout, 1 fr.
     Voir huitième page du programme, le plan des tribunes.
      Art. 8. — Le présent journal-programme est seul officiel. Il est édité par la section de la presse et mis en vente au prix de 30 centimes par la Section des finances, sous l’approbation du Comité de la fête. Reproduction interdite. Droits réservés.
 la bataille de fleurs, des confettis en plâtre, de ramasser des
 Insignes : Comité de direction et section de réception, blanc; Section artistique-musique-ballet, jaune et blanc; Finances, jaune; Cortège, rouge et blanc; Constructions-décorations, vert; Voit, part., chars offic., chars de corporations et bicyclettes, bleu ;
Presse, violet; Police, rouge.
 FÊTE ALLÉGORIQUE DU PRINTEMPS
—avec Ballets, Rondes et Chœurs tsw-
                                                      (600 Exécutants.)
                                                         _ _ _ **■.....f i — ■ —J
f * ->
        Musique et composition allégorique de M. Frank Choisy. — Ballets dirigés par Madame Rita-Rivo, directrice des ballets du Théâtre de Genève; Mlle P. T., danseuse au Théâtre de Genève. — Costumes dessinés par Mademoiselle Peytrequin (Montreux), et M. Bastard (Paris), fournis par la maison Marius, de Genève. — Sociétés chorales, 200 exécutants : Chorale de Montreux, Chœur des Alpes, Mannerchor, Orchestre du Kursaal, Chœurs d’enfants, sous la direction de l’auteur.— Sociétés de gymnastique : Ancienne et Helvétia. —Lyre de Montreux, direct. M. Hillaert. — Lyre de Vevey, direction M. Bellmann.
                                            —--•••O'rros .....
•	SCÉNARIO DES BALLETS .
      L’hiver agonise. — Aux sons île gaie musique et de joyeux refrains, les fleurs, d'abord timides, puis hardies chassent les gardiens de la froide saison — les gnomes — tandis que les amours balayent au loin les derniers flocons de iieige.	"ff
      La flore offre ses trésors à la nature ensoleillée. Voici les pâles perce-neige qui tendent la main aux simples primevères. Le printemps est là! Les violettes langoureuses embaument! Boutons d’or et tendres pervenches, muguets aux multiples clochettes, scyllas... Des fleurs ! Encore et toujours des fleurs!
      Coquettes, elles se réunissent pendant que résonne un liymue d’allégresse secouant les échos engourdis. Les montagnes ont répondu ! De leurs coteaux fleuris descendent les narcisses. Humbles, les fleurs présentent leurs hommages au maître attendu. Un généreux élan mêle les narcisses à leurs sœurs, et toutes, dans une union charmante exaltent leurs sentiments en un cantique d’amour montant vers la Patrie.
      I. Introduction par l’orchestre. — II. Ballet des Patineurs. — III. « L’homme de neige... (Ronde chantée).— IV. Lutte entre les Gnomes et les Pf-ree-nei^e (Rotirtc CTtntrt'*). — V. Galop des Amours. — V’I. Arrivée du Printemps (Char). VII. Polka des Perce-neige et des Primevères. — VIII. Valse langoureuse des Violettes. — IX. Mazurka des Boutons d’or et des Pervenches^— X. Galop des Muguets et des Scyllas. —XI. «Les Marguerites» (Ronde chantée). XII. Bouquet et « Chœur du Printemps ». XII î. Cuitège et Entrée du Prince Narcisse (Char). — XIV. Polka des Narcisses. — XV. « Sur la Place de Montreux... (Ronde chantée). — XVI. Menuet. — XVII. Grand ballet général (300 exécutants). — XVIII. Grand défilé. — XIX. Bouquet final et Hymne Suisse.
{
Paroles des «Rondes chantées» et du «Cantique suisse».
m. L’Homme de neige.
 (Air : Marie tremp’ ton pain)
Petit honim’ de neige (bis) II te manque quelque chose, Petit homm’ de neige (bis) Un nez, pour te moucher.
Petit homm' de neige (bis) Il te manque quelque chose, Petit homm’ de neige (bis) Des yeux pour voir mieux.
Petit homm’ de neige (bis) 11 te manque quelque chose, Petit homm’ de neige (bis) Un balai pour être complet.
vi. Voici le Printemps.
 (Air : C’est un beau château.)
      Les Perce-neige :
Que fait’ vous ici.
 Ma tant’ tire lire lire.
Dans not’ beau pays,
 Ma tant’ tire, lire ii.
      Les Gnomes :
U n’est pas si beau.
Ma tant’ tire lire lire,
Il y fait trop chaud,
Ma tant’ tire lire lo.
LES Perce neige :
Videz vit’ la place.
Ma tant’ tire lire lire,
Sinon 011 vous chass’
Ma tant’ lire lire lass’.
Les Gnomes.
Nous y resterons,
Ma tant’ tire lire lire,
Malgré vos Horions,
Ma tant’ tire lire Ion.
Les Perce-neige. Pourtant pas longtemps,
Ma tant’ tire lire.lire Voici le printemps Ma tant’ iire lire I«i'4 >	* *A
Pareils aux fantômes ‘
Ma tant’ tire lire lire Fuyent au loin les gnomes Ma tant’ tire lire lôm.
Voici le printemps Ma tant tire lire lire Vive le printemps Ma tant' tire lire lan.
XI. Les Marguerites.
(Air: Malbroug'i sen va-t-en guerre)
Gentille Marguerite, , Mironton, ton ton, mirontaine, Gentille Marguerite, \
Dis moi combien tu m’aimes. Klle m’aim’ un peu beaucoup.
[£w.
Gentille Marguerite,
Mironton, ton ton, mirontaine, Gentille Marguerite,
Dis moi combien tu m’aimes. Tendrement, pas du tout, (bis
 Gentille Marguerite,
 Mironton, ton ton, mirontaine, Gentille Marguerite,
 Dis moi combien tu m’aimes, File m’aim’ un peu, beaucoup, Tendrement, pas du tout.
 Gentille Marguerite,
 Mironton, tou ton, mirontaine.
 Gentille Marguerite
 Ce 11’est pas moi qu’elle aime.
 XV. Sur la place de Montreux...
 (Air : Sur le font d'Avignon..)
 I.	Sur la place de Montreux, L’on y passe, l’on y clause, Sur la place de Montreux L’on y danse à qui mieux
                       [mieux. Les messieurs font conmi’ ça Les dames font comm’ ça.
 II.	Refrain : Les soldats font
                      [comm1 ça.
 III.	Refrain : Les gamins font
                       [comm’ ça,
MX. Cantique Suisse.
 Sur nos monts, quand le soleil Annonce un brillant réveil,
 Et prédit d’un plus beau jour Le retour,
 Les beautés de la patrie,
 Parlent à Pâme attendrie :
 Au ciel montent plus joyeux (bis) Les accents d’un cœur pieux,
 Les accents émus d’un cœur pieux.
Petit homm’ de neige (bis)
Il te manque quelque chose Petit homm’ de neige (bis)
U11 chapeau pou r être plus beau. %]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0377.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Montreux : Fete des Narcisses — 1898 Pendant la bataille de fleurs,
•sduta^uu(f np Sf3//D{ï puoj$
L6% 1 — shssi:>>ivx saa ai^i : xnmxoK
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0378.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V
 i
^ CHEMIN DE FER
N'4 ..Jerritet-G
BiLLSTSjUWIlIllii* g.'-tsEowttwicr.....g|£
\Æ	6MI
• rc
La<- :
puisse
  GRAND HOTEL-RESTAURANT
    La Course des Rochers de Naye pendant le mois de Mai offre le char inc unique de quitter la région de Montreux avec ses attraits printaniers pour aller jouir du spectacle enchanteur des sommets alpestres garnis encore de toute leur
neige hivernale.
       €>
    Durée du trajet : i h. Jj.
HORAIRE
Départ : TKRRITET lü h. 1 li. 50: 3 h. 45.
          N'A Y K
B
9)
y
de MONTREUX
 2 Concerts par jour
à '■) heures et a 8 heures.
SALONS le LECTURE et de CORRESPONDANCE
Billards Anglais et Français.
SALLE DE JEUX
’Wÿ*
Set •vice de Dépêches.
  GRAND PARI! 0IIIIRAGÉ
au bord du Lac.
” wwm
FRIBOURG & MONTREUX
Société Anonyme
Ed.& Rob. GUHü
Grands Entrepôts de Bières Etrangères.
  TSNHALLE
HOTEL-RESTAURANT
Près du jardin public. Vis-à-vis du Débarcadère.
*	Grandes Salles au 1er étage. — Terrasse.
• Place pour 250 personnes •
Restauration. Cuisine très soigqée. poissons de tout premier choix. 2>îners à part et à toute-heure. Uab/e d'hôte à 12 'h tj. et à 7 h.
Bières suisses et étrangères.

Association pour la Restauration du Château de Chillon
Fondée en 1889
v;»'
Cette association concourt arec l'Administration cantonale à ta restauration artistique du Château.
Sa participation aux travaux exécutés s'élève aujourd'hui à plus de 30,000 Fr.
CONTRIBUTION :
2 Fr. j>ar au
ou
50 Fr. une fois pour toutes.
B1W Hl HSSHJ
AltitLiclo r lOOO mètre
       Station climatèrique, particulièrement recommandée par les sommités médicales pour séjour pendant toute l’année.
DUFOUR Frères, propriétaires.
Louis MAULER & CIE
MOTIERS-TRAVERS
(SUISSE)
Maison fondée
  en 1829
Swiss Champagne
Exposition Nationale Genève 4898 Médaille «l’Or
igent dépositaire :
 0, LÉGERET, Commerce de Vins, Montreux,
16 médailles d’or et argent. Bruxelles 1897, Grand Prix. Dépôt à Paris, 18, Rue Rambuteau.
f 7VV\AA/\A/VV\AAAAA/VV\A/\AAAAA'
SUISSE
                        MARQUE DEPOSEE
"j ■/ ^WNWW'AWWANVVWWvVWVVW\AN /wwVWWVN/WWW\<\/WW\y VVW\A/VW'J\ VS/VAiMS/WS/N/VÎ*
 Demandez le
 Nouvelle spécialité de chocolnl mélangé avec du lait préparé par la Soc. Anon. Amédée Kohler, fils, Lausanne.
          o, S S de primeurs de la X Vallée du Rhône.
;O /Haricots, Fetils l’ois, As-perges, Tomates, Macédoine (le Légumes, Fruits au jus
 et Gelées purs fruits et sucre.
 Sont les plus appréciées, livrées en verres de table et seaux élégants.
<s««2«p
«>»/> rS»»r\/
6Xl
Déposit
«m rauile Kpiceirie
     cl© cfc à, IMIOItTTIiZETX.X:.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Plan des Tribunes.
Ballets -et' Choeurs
O/ches lre
Couleur blanche □ 20 fr.; criuleur jaune	15 fr.; Couleur bleue
Couleur rouge H 5 fr.; Couleur verte Hj| 3 fr.;
  Numéros pairs )	Numéros impairs/ „
  t	n n a Côte route	_	_ ■ Côté Lac
   Tribunes A. C, E S	Tribunes B. D. F'
   Entrée à l’angle Nord-Est	Entrée à l’angle Sud-Est
     du Marché couvert	du Marché couvert.
Prière de tenir son billet bien en vue jusqu’à ce qu’on soit placé
        Il	est interdit : 1° de fumer, de se tenir debout, d’ouvrir des ombrelles, pendant la durée de la représentation et du cortège.
     2° de lancer des fleurs, des confettis et des serpentins avant la bataille de fleurs qui sera annoncée par un coup de canon,
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>