<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1899----'>--/--/1899</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0437.tif'/>
        <date when='1899----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                                      Genève, Septembre 1899.
   ÆL
COMITÉ DES * * CONCERTS * * * D’ABONNEMENT
   m
          Le Comité des Concerts d’Abonnement a l’honneur de vous informer que le premier concert de la saison 1899-1900 aura lieu au Théâtre, le Samedi 4 Novembre prochain.
            Voici quels sont les artistes dont le concours est assuré :
           Pour le piano : M. Arthur De Greef, professeur au Conservatoire de Bruxelles; M. Ernesto Consolo, de Milan; M. Ernest Schelling et M. Willy Rehberg;
          Pour le violon : Mlle Leonora Jackson, de Londres; M. Marcel Herwegh, de Paris, et M. Henri Marteau, déjà si connu à Genève;
            Pour le violoncelle : M. Julius Klengel, le célèbre professeur de Leipzig;
            Pour le chant : M,ne Jeanne Raunay, la brillante créatrice, à Bruxelles et Paris, du Fcrvaal de Vincent d’Indy; Mlle Cécile Ketten et Mmc Lang-Malignon.
           Le Comité apportera tous ses soins à l’élaboration de programmes variés et éclectiques qui comprendront, à côté du répertoire dit classique, un certain nombre d’intéressantes œuvres modernes, non encore exécutées à Genève.
           Les quatre séances de musique de chambre auront lieu aux mêmes conditions que les années précédentes, mais pour répondre à de nombreuses réclamations, elles seront remises au Jeudi à 4 heures et demie.
           L’hiver dernier, le Comité faisait un essai intéressant ; deux des Concerts d’Abonnement étaient répétés le lendemain, dans la salle de la Réformation, sous la forme de Concerts Populaires. — Malgré le grand succès artistique de ces deux séances, le résultat financier a été tel qu’il n’est pas possible de prévoir l’organisation régulière de Concerts dominicaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Il	en a été de même pour les remarquables soirées du Quatuor Tchèque qui n’ont réuni qu’un auditoire restreint ; dans ces conditions le Comité ne peut songer à faire revenir ces merveilleux artistes. Du reste, les Concerts d’Abonnement soldent eux-mêmes par un déficit persistant et ce n’est que grâce à la généreuse collaboration des fidèles amis de notre institution, que le Comité peut arriver à le combler, aussi recommande-t-il chaleureusement la souscription ouverte dès le Vendredi 15 Septembre chez MM. L. BRON & Ch. BERGUER, Corraterie, 13 et 15, de 9 h. à 11 h. */* et de 2 h- 7* à 5 heures. Le Comité : MM. Dr Barde, président. Ch. Galland, vice-président.
E.	Des Gouttes, trésorier.
M. Gautier ) . .
' secretatres.
F.	Le Coultre )
     Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du Mercredi 20 au Samedi 30 Septembre inclusivement, auprès de M. Olivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
     Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du Lundi 2 au Jeudi 5 Octobre inclusivement, à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
    L’abonnement sera ouvert au public à partir du Vendredi 6 Octobre au bureau de location, au Théâtre, auprès de M. Olivary.
     Il	est ouvert un abonnement aux répétitions générales, à raison de io francs. En outre, des cartes de i fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
     Les abonnés continueront à recevoir le « Programme Officiel ».
MM. Ch. Gœtz.
F. Held.
L. Rambal.
    Dr A. Wartmann. A. Werner.
   Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
DATES DES CONCERTS*
2 -
Samedi 4 Novembre 1899....... icr Concert.
Samedi 18 Novembre — ....
Samedi 2 Décembre — ....
Samedi 16 Décembre — ....
Samedi 13 Janvier 1900.......
Samedi 27 Janvier 1900	........ 6rae Concert.
Samedi 10 Février —	.....
Samedi 24 Février —	.....
Samedi 10 Mars —	.....
Samedi 24 Mars —	.....
   i-rme
  7
  8me
  9rae
  10™'
*	En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
  Chef d’Occhesine : M. Willy REIIBERG
  SOLISTES DE L'ORCHESTRE
MM. Eouis REY, premier violon solo. YANCINI, 2me premier violon, solo. Willy 150RSCHE, alto solo. HOEXMANN, violoncelle solo. MONDAET, première contrebasse. DKPKKX, hautbois solo.
MM. BAGEARD, clarinette solo. BUYSSENS, flûte solo. CAMERIXI, basson solo. RENARD, trompette solo. REULANI), cor solo. ROBA, premier trombone.
M. E. TRAMONTI, harpiste.
•» PRIX DES PLACES
            PAR CONCERT *
Rez-de-chaussée.
 Baignoire d’avant-scène.....
 Baignoire de pourtour (4 places) Fauteuils d’orchestre et parquet
Parterre..............
Strapontins et places debout . .
Première galerie.
 Loge centrale à salon (11 places), (une place 7 fr., en location 8 fr.) Loges de face à salon (5 pl.). . . Loges de face sans salon (5 pl.).
 IiOges de côté (6 places).....
 Loges de côté (4 places).....
Fauteuils de balcon........
Strapontins.............
 • -S
  Fr.
 350
 200
 600
 300
 250
 240
 100
  Fr.
 50
 50
 30
 20
 60
 60
 50
40
 40
 40
a
l’entrée
 Fr.
 40
 20
 3
 2
 2
66 —
 35 — 30 — 24 — 16 —
1 =
en
location
   Fr.
 48 -24 -3 50 2 50
 40
 35
 30
 20
 5
Seconde galerie.
Avant-scène...........
Loges de face..........
 Fauteuils de balcon.......
 Pour les rlèves du Conservatoire et de VAcadémie de musique
 (munis d’une carte)......
Loges de côté..........
 Pour les élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique . Strapontins............
Troisième galerie.
Avant-scène............
 Stalles numérotées.......
Galerie..............
 Fr. Fr,
 150
 70
 30
 20
 20
15 — 12 50
10 —
 PAR CONCERT
a
l'entrée
  Fr.
 3 — 2 — 2 —
 1 25
2 —
 15—1 50 12 50 l 25
 — ; 75
en
location
  Fr.
 3 50 2 50 2 50
 1 50
 1 60
 1 35 85
             *	Sons réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
           Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
            Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
GENÈVE. — IMP. L.-F. JARRYS.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>