<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18991023'>23/10/1899</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0429.tif'/>
        <date when='18991023'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿iOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
I898-I899
TRENTE TROISIÈME ANNÉE
’apport du président, présenté à l’jfîsserqblée générale du 23 Octobre 1899.
-3SS-—
           Mesdames et Messieurs,
L’époque tardive à laquelle se sont terminées ce irintemps nos séances d’études ne nous a pas permis e convoquer cette année nos sociétaires aussitôt après a clôture de l’exercice 1898-1899. Nous en sommes [uittes pour renvoyer notre assemblée générale à 'automne; qu’importe d’ailleurs! au lieu d’une réunion l’adieu nous faisons de notre assemblée générale une éance de bienvenue pour nos nouveaux membres et l’heureux revoir pour ceux qui ont déjà fait partie de îotre Société dans les exercices précédents.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0430.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 2 —
  Nos études de l’au dernier ont été, comme vous vous en souvenez, Mesdames et Messieurs, assez chargées; nous avons repris la tiadition de donner deux concerts par an; c’est peut-être beaucoup demander à nos sociétaires et à notre directeur, mais nous n’avons eu qu’à nous féliciter de la décision que nous avions prise car le zèle et l’entrain de nos troupes ne nous a fait défaut à aucun moment.
  Nous avons commencé par La Fille de Jephlé, de M. Pierre Maurice. Nous avions beaucoup tenu à monter cette œuvre d’un de nos concitoyens; c’était l’encourager dans ses travaux, et en même temps cette musique d’un caractère à la lois sérieux et délicat convenait à merveille au genre de notre Société, aussi le succès a-t-il largement récompensé nos efforts. Notre concert avait attiré à la Salle de la Réformation un nombreux public qui a témoigné sa satisfaction aussi bien au compositeur qu’à la Société. Nous avons même failli boucler les comptes de ce concert par un bénéfice malgré des frais considérables.
  Nous rappellerons à propos de cette exécution le nom de Mllu Jenny Passama, des concerts Lamoureux, qui nous prêtait son concours dans le rôle de Dinah ; cette artiste a interprété ce rôle charmant avec un goût exquis ; en somme celte soirée restera certainement à tous égards une des meilleures que nous ayons eu à enregistrer dans ces dernières années et la Société en conserve à M. Pierre Maurice un souvenir reconnaissant.
  Six semaines après l’exécution de La Fille de Jephlé, la Société de Chant du Conservatoire rouvrait ses portes, à des invités cette fois. Ce second concert, sans prétention aucune, s’est composé de quelques chœurs de Fauré, de duos avec accompagnement d’instruments à
— 3 —
cordes et de deux doubles quatuors. Entre les parties vocales M. Auguste Lang a bien voulu prêter à la Société le concours de sa bonne volonté et de son talent pour l’exécution de quelques morceaux de violoncelle. Nous lui réitérons ici l’expression de notre gratitude.
  Voilà pour la partie artistique.
  Il	me reste maintenant, Mesdames et Messieurs, à vous donner selon l’usage quelques renseignements sur le mouvement de nos personnes et de nos biens.
  Le nombre de nos sociétaires s’est élevé pendant l’exercice 181)8-1899, à 22ü membres, répartis comme suit :
93 sopranos	31 ténors
35 altos	50 basses
  et 13 membres honoraires et passifs.
  Nous renouvelons ici le désir déjà exprimé dans nos précédents rapports de voir augmenter le nombre de nos membres passifs ; nous espérons pouvoir bientôt compter parmi eux tous ceux de nos amis qui, à défaut de leur concours artistique effectif, voudront bien nous apporter l’appui de leurs cotisations. Les charges de notre Société sont lourdes, les exigences modernes et le souci de notre réputation nécessitent pour nos concerts des frais de plus en plus élevés et nous exposent ainsi à des risques considérables; pour cette année tout ce que nous pouvons dire c’est que notre situation financière est demeurée dans le statu (juo ; comparativement aux trop nombreuses années dans lesquelles nous nous sommes trouvés en déficit c’est le commencement de la fortune.
  Voici du reste le relevé des comptes, tel qu’il a été dressé par notre dévoué trésorier M. Emile Gardy.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0431.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Recettes.
Solde à nouveau.........Fr. 201 10
Cotisations...........»	7(U —
Allocation du Conservatoire pour les 2
          années 1897-1898 et 1898-1899	»	400 — Bénéfice du concert du 4 Mars
(La Fille de Jephlé) *	>	343 05
Coupons divers..........»	79 05
Fr.	1,787 20
Dépenses.
Directeur, imprimés, gratifications. .	Fr.	769 20 Achat de musique et frais de copie pour
nos deux concerts.......»	307 85
Commission à MM. Bron et Berguer . .	»	100 —
Solde à nouveau.........»	(510 15
Fr 1,787 20
   Nous avons versé à la Bibliothèque du Conservatoire la partition piano et chant et les parties chorales des œuvres suivantes:
     Cantique de Bacine. i
Madrigal.	\ Gabriel Faurk.
   Les Djinns.	j
    ' Les comptes du concert ont été arrêtés avant que nous ayons reçu la note de l’éditeur pour l’achat de la musique, qui ligure aux dépenses pour fr. 307 85. D’autre part le Comité a décidé, après la clôture des comptes, d’allouer à MM. Bron et Berguer la commission portée aux dépenses, ces Messieurs ayant fait preuve en toutes circonstances du plus grand désintéressement à 1 égard de notre Société pour l’organisation de nos concerts, l.e concert du 4 Mars se boucle donc en réalité par un déficit de fr. 04. 80.
  Nous avons versé également une partition piano et chant des Rondels de Ch. Kœchlin.
  Nos rapports avec le Comité du Conservatoire et avec M. le directeur F. Held, ont continué comme précédemment à être excellents. Nous rencontrons toujours, auprès de ces Messieurs, l’accueil le plus bienveillant. Enfin nous ne terminerons pas ce rapport Mesdames et Messieurs, sans adresser à notre excellent directeur nos remerciements traditionnels. Il est l’âme de notre Société et apporte toujours à l’accomplissement de sa lourde besogne une vie et un entrain qui font notre émerveillement.
  Puissions-nous nous grouper toujours plus serrés autour de lui, grossir nos rangs de nouvelles recrues solides et assidues, et partir le cœur joyeux à la conquête de nouveaux lauriers.
                      Au nom du Comité :
                              Le Président,
                                       Philippe DUNANT.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXERCICE 1898-1899
           COMITÉ
MM. Philippe DUNANT, président.
Louis BRON, vice-président.
                      Emmanuel KUHNE, secrétaire.
                      Frédéric LE COULTRE, secrétaire-adjoint. Emile GARDY, trésorier.
                      Maurice DUMUR, bibliothécaire.
                   Chaules BRACHARD. Jules COUGNARD.
                    Ferdinand HELD.
                    Ernest VIOLLIER. Auguste WERNER.
                        Directeur musical:
                   M. Léopold KETTEN.

GENÈVE - SALLE DE LA RËFORMATION
 Samedi 4 Mars 1899, à 8 heures
Grar)d Concert
 DONNÉ PAR LA
 SOCIETE II CHANT Dl! CB9SIBTATQIRI
 AVEC LE CONCOURS DE
MHe JENNY PASSAMA
  de l’Opéra Comique et des Concerts Lamoureux
  M. BOULOGNE, baryton bu fljéâtre be ÿcnèue
 ET DE
u'orchestre de m ville
Chœurs, soli et orehntrr, lois la direction de il. Léopold KETTGN
PREMIÈRE PARTIE
1.	Madrigal, poésie d’Arm and Sylvestre I
2.	Les Djinns, poésie de V.ctor Hugo . poür ctar et orche8tre
3.	Cantique de J. Racine.....j 6-
SECONDE PARTIE PREMIÈRE AUDITION
La	de Jephté
   Drame biblique en un prologue et trois tableaux, pour soli, chœur et orchestre, par M PIERRE MAURICE
 (paroles de o. glena)
 Melle J. Passama M. Boulogne
Dinah.	Jephlé.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pRANDE ^ALLE DU ÇONSERVATOIRE
 Mardi 18 Avril 1899, à 8 heures
 SOIRÉE FAMILIÈRE
  DONNÉE PAR LA
   Société de Chant du Conservatoire
          sous la direction de M. Léopold KETTEN
   avec le bienveillant concours de
 Madame LÉOPOLD KETTEN et de M. AUGUSTE LANG, violoncelliste
 —---- * PROGRAMME i*--
  PREMIÈRE PARTIE
 1.	La Mer, Ode-Symphonie pour chœur et solo. VICTORIN JOKCIÈRES
  Solo: Madame Lêofold Kf.ttf.n /. Le Calme. 2. Contemplation. 3. La Tempête. 4. Epilogue.
2.	La Paix,...........CH. KŒCHLIK
  dno pour ténor et mezzo-soprano, arec accompagnement de violon et violoncelle.
             M. Ami Moriaud et M"* M. Schifi'MACHer,
            MM. Pu. Dunant et Aug. Lang.
 8. Les Roses d’Ispahan, M” m. schiffmacher. G. FAURÉ 4.	Les Étoiles, M"* dallwigk......M "e VIARDOT
  avec accompagnement de violoncelle, M. Lang.
 5.	Madrigal, double quatuor.....G. FAURÉ
 M"" d'ARRIGNY, M\X VAN UgRcHEM. M " Dumur et Annevei.i.e.
 MM. MEHLING, Carrichon, Cougnard et Thévenaz.
 DEUXIÈME PARTIE
 f). Sonate en Ut mineur, piano et violoncelle C. SAINT-SAENS
  a) Allegro, b) Andante tranquillo sostenuto. c) Allegro moderato.
 M. Aug Lang et M* LeCoultre.
 7.	Duo du Freyschiitz, pour 2 soprani. . . WEBER
  M” Jaqvet et M1* Lassieuk.
 8.	Conte de la Chandeleur.......J. COUGNARD
  Récité par M''* B. Gaillard.
 9.	Le Renouveau, double quatuor .... CH. KŒCHLIK
  M— Bron, Jaquet, M1 "• Buaili.arii et Dallwigk.
     MM. Meiiung, Bron, Dumur et Sautier.
 10. Les Djinns, pour chœur......G. FAURÉ]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>