<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='18981105'>05/11/1898</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0258.tif'/>
        <date when='18981105'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Galuppi, Baldassare' type='person' role='cmp'>Galuppi, Baldassare</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Rehberg, Willy' type='person' role='cmp'>Rehberg, Willy</name>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ f:
THÉÂTRE DE LA VILLE IDE GEKÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Santm/i S Qïcvembie JS9S, à /iuit /lettres Atéciùes.
PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M:,e Marcella PREGI, cantatrice et M. Eugène REYMOND, violoniste.
       —PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture des Maîtres Chanteurs............. R. Wagner.
2.	Nuits d’Eté pour chant et orchestre.............. Berlioz.
                a) Villanelle. — b) L'absence. — c) L'Ile inconnue.
                        Mlle Marcella Pregi.
       3.	Concert-Stück en la pour violon et orchestre .... Saint-Saëns. M. Eugène Reymond.
4.	a) Son troppo vezzose..................... Galuppi.
b)	Ariette extraite du Défi entre Phébus et Pan J.-S. Bach.
                        Mlle Marcella Pregi.
DEUXIÈME PARTIE
5.	Symphonie n" 2 en ré majeur................. Beethoven.
              a) Adagio molto et allegro con brio. — b) Larghetto. —
                     c)	Scherzo (allegro). Finale (allegro molto).
6.	In memoriam, adagio pour violon............................M. Bruch.
                    M. Eugène Reymond.
7.	a) Flüchtiger Gruss..................................................IV. Rehberg.
b).	Psyché................................... Paladilbe.
c)	L’heureux vagabond.................... Bruneau.
                        Mlle Marcella Pregi.
   8.	Marche triomphale........................ Grieg.
—-«OO^OO*---■-
             Orcbeçtre la direction de fA. Willy REHBERG
      Piano SCHIEDMAYER aux soins de MM. Bron et Berguer.
                   ',Lk Concert commencera à s heures précises
            Les personnes qui arrivent en retard sont priées de ne pas entrer pendant l'exécution d'un morceau.
-	t£/i___ _
ôT
                                        «H#-
Genève. — Imp. L.-F, Jarrys.
vs]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ 2
PROGRAMME OFFICIEL
M1Ie Marcel la Pregi.
  Marcella Pregi manifesta du très bonne heure de brillantes dispositions musicales, et sa famille voulant d’abord en faire une musicienne accomplie lui fit faire de sérieuses études de solfège, de piano et d’harmonie; à quinze ans, elle entrait à l’école de chant du célèbre Duprez où elle travailla à fond en vue du théâtre ; MM. Bazille, Ponchard et Mmc Miolan-Carvalho l’aidèrent aussi de leurs conseils. Après avoir chanté dans quelques concerts pendant ses études, Marcella Pregi débute réellement en janvier 1891 aux concerts Colonne et elle y obtient un tel succès qu’elle est immédiatement engagée pour une série de concerts. Elle chante le rôle de Marguerite de la Damnation de Faust de Berlioz, qu’elle a interprété plus de trente fois chez M. Colonne. O11 entend ensuite Mlle Pregi dans les concerts du Conservatoire, dans les principales villes de province, en Belgique, à Bruxelles, Liège, etc. Sa réputation s’étend rapidement; elle est engagée à Berlin aux concerts philharmoniques, à Leipsic au Gewandhaus, à Cologne ; Francfort, Mayence et toutes les villes d’Allemagne la réclament ; elle chante à Londres et partout avec le plus éclatant succès. M»= Pregi avait déjà prêté son concours à l’un de nos concerts le 6 février 1897 et l’on se rappelle le chaleureux accueil que lui fit le public genevois.
M. Hugène Reymond.
  M. Eugène Reymond, notre concitoyen, est né à Genève en 1872; il commença très jeune ses études musicales sous la direction de son père, M. L. Reymond, professeur supérieur de violon de notre Conservatoire, dans la classe duquel il remporta le prix d’honneur en 1889. L’année suivante, M. Eugène Reymond partait pour Berlin où il fit un stage de deux ans à la Hochschule. De là il se rendit à Bruxelles et il s’engagea dans l’orchestre des concerts populaires sous la direction de M. Dupont. Entre temps le jeune artiste s’affirme comme virtuose dans plusieurs villes de la Suisse et de l’étranger et la critique est unanime à signaler son talent sérieux et très personnel. M. Eug. Reymond est aussi un compositeur de valeur; un certain nombre d’œuvres, notamment un quatuor pour piano et cordes et de nombreuses mélodies se recommandent par une rare distinction de l’idée et par l’excellence de la forme.
Symphonie en ré majeur
de Beethoven.
  La symphonie en ré majeur, dédiée au prince Lobkowitz, fut exécutée pour la première fois à Vienne en 1800. Les principaux critiques se trouvèrent d’accord pour reprocher à Beethoven l’incohérence de ses idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui, de nos jours, nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que l'Héroïque, la Pastorale ou la 9me. Et cependant Beethoven apparaît déjà dans la 2me symphonie, avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale, que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
  L’œuvre débute, comme les symphonies de Haydn, par une introduction (adagio molto) majestueuse et digne, dans laquelle figure, à la septième mesure, un groupetto caractéristique qui servira à former le premier thème de l’allegro. La forme classique y est fidèlement respectée : les contrechants des violons y répondent, selon les règles de l’art, à la flûte et au basson accouplés comme dans les symphonies de Haydn, et une cadence à la dominante amène l'allegro con brio, à 4 temps, conçu également dans la forme classique.
  Le premier thème, d’un caractère noble et énergique, est exposé par les altos et violoncelles d’abord, puis par les premiers violons, et aboutit sans développement à un second motif, en la majeur, de même caractère, confié aux clarinettes et bassons, sur une basse de deux cors. Puis, du groupetto du premier thème, Beethoven fait sortir des développements admirables. Les instruments à cordes, les uns après les autres, le prennent, puis le renvoient, vif et sautillant — comme un volant sur la raquette — aux instruments à vent qui s’en amusent, tandis que les cuivres, plus graves, les encouragent au jeu par des exclamations approbatives. C’est ce premier thème qui fournit seul matière au travail
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
symphonique de la seconde partie de Vallegro, coupé, vers la fin, par une reprise du second motif, joué cette fois dans le ton de ré majeur. L'allegro gagne beaucoup à ne pas être exécuté, comme dans certaines villes d’Allemagne, dans un mouvement trop rapide.
  Dans le larghetto, comme dans les deux dernières parties, Beethoven se dégage de la formule classique. Il substitue à la petite phrase gracieuse et mièvre dont le retour périodique fait se pâmer l’auditoire des « andante » de Haydn, une mélodie développée librement et brodée d’arabesques exquises. Cette page, dans l’idée de l’auteur, exprime des sensations d’amour souriant, de passion contentée, et doit être exécutée dans des mouvements divers, lento, allegretto... etc____ avec des rallentando, des accelerando, qui en accentuent l’expression amoureusement câline. La même fantaisie se retrouve dans l’adorable scherzo, dont le thème inspirera Schumann et son école, et sera, plus tard encore, laborieusement décalqué par Charles Lefebvre dans sa symphonie en ré majeur. — Berlioz
appelle le finale : un « scherzo d deux temps..... un badinage vif et piquant.....» Le premier
thème est en effet d’une coquetterie alerte, analogue à celui du mouvement précédent, mais il est développé avec une ardeur, une passion qui en transforment absolument le caractère, et l’épisode en ré majeur chanté par le quatuor, les clarinettes et les bassons, phrase amoureuse d’une tendresse ineffable, contribue à nous faire voir en ce finale autre chose qu’un simple badinage musical.
  L’orchestration de la deuxième symphonie est d’un effet plus complet et plus puissant que la première ; l’instrumentation cependant est la même que celle des grandes symphonies de Haydn.	E. J.-D.
Villanelle, de Berlioz-
Qtiand viendra la saison nouvelle, Quand auront disparu les froids, Tous les deux nous irons, ma belle, Pour cueillir le muguet aux bois ; Sous nos pieds égrenant les perles, Que l’on voit au matin trembler, Nous irons écouter les merles siffler.
Le printemps est venu, ma belle, C’est le mois des amants béni ;
Et l’oiseau, satinant son aile,
Dit des vers au rebord du nid ;
Oh ! viens donc sur ce banc de mousse Pour parler de nos beaux amours Et dis-moi de ta voix si douce : Toujours !
Loin, bien loin, égarant nos courses, Faisant fuir le lapin caché Et le daim au miroir des sources Admirant son grand bois penché;
Puis chez nous, tout heureux, tout aises, En panier enlaçant nos doigts,
Revenons rapportant des fraises des bois.
Absence, de Berlio
Reviens, reviens, ma bien aimée ! Comme une fleur loin du soleil La fleur de ma vie est fermée Loin de ton sourire vermeil.
Entre nos cœurs quelle distance, Tant d’espace entre nos baisers!
O	sort amer, ô dure absence,
O	grands désirs inapaisés 1
Reviens, reviens ma bien aimée ! Comme une fleur loin du soleil La fleur de ma vie est fermée Loin de ton sourire vermeil.
D’ici là-bas que de campagnes,
Que de villes et de hameaux,
Que de vallons et de montagnes,
A lasser le pied des chevaux !
Th. Gautier.
Psyché, de Paladilhe.
Je suis jaloux, Psyché, de toute la nature,
Les rayons du soleil vous baisent trop sou-
vent
Vos cheveux souffrent trop les caresses du
[vent
Quand il les flatte, j’en murmure !
 L’air même que vous respirez
 Avec trop de plaisir passe sur votre bouche,
 Votre habit de trop près vous touche.
Et sitôt que vous soupirez
Je ne sais quoi, qui m’effarouche,
Craint, parmi vos soupirs,
Des soupirs égarés !	Pierre Corneille.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           PROGRAMME OFFICIEL
L/Ilc inconnue, de Berlio^. {Th. Gautier.)
Dites, la jeune belle,
Où voulez-vous aller ?
La voile enfle son aile La brise va souffler.
L’aviron est d’ivoire,
Le pavillon de moire Le gouvernail d’or fin J’ai pour lest une orange, Pour voile une aile d’ange, Pour mousse un séraphin.
Dites la jeune belle,
Où voulez-vous aller ?
La voile enfle son aile La brise va souffler.
Est-ce dans la Baltique? Dans la mer Pacifique? Dans l’ile de Java ?
Ou bien est-ce en Norvège Cueillir la fleur de neige, Ou la fleur d’Angsoka ?
Dites, la jeune belle, Où voulez-vous aller?
Menez-moi, dit la belle, A la rive fidèle.
Où l’on aime toujours. Cette rive, ma chère On ne la connaît guère Au pays des amours.
Où voulez-vous aller? La brise va souffler.
Son iroppo vezzosc, de Galuppi.
Son troppo vezzose Del volto le rose ;
Son care, son belle, Le amabili stelle,
Che amore inflammô.
   Lasciar ti, mio bene, Penando, languente; Quest’ aima dolente Soffrirlo non si puô.
Arielie du « Défi entre Phébus ei Pan », de J.-S. Bach.
Dass man das für Wahrheit hâlt, Was nur in die Augen fallt.
Dass die Thoren weise sind, Dass das Glücke selber blind, Patron, das macht der Wind.
Ei I hôrt mir doch den Pan Den grossen Meistersânger an !
Patron, das macht der Wind !
Dass man prahlt und hat kein Geld,
  Flüchiigfer Gruss, de Willy Réhberg.
Welch’ süsser Duft umweht mich ? Du Veilchen versteckt im Strauch ? Leb’ wohl, ich darf nicht weilen Nicht werben nach Liebesbrauch. Du welkst wohl ungebrochen,
Ohn’ Dank für lieblichen Duft.
Bis Gott im neuen, neuen Frühling, Bis Gott zur Auferstehung,
Ja zur Auferstehung dich ruft !
Ernst.
L’heureux vagabond, d’Alf. Bruneau.
Je m’en vais par les chemins, lirelin,
Et la plaine,
Dans mon sac j’ai du pain blanc, lirelan, Et trois écus dans ma poche.
J’ai dans mon cœur fleuri,
Chante rossignol, chante si je ris,
J’ai dans mon cœur joli, lireli,
        Ma mie !
Un pauvre sur le chemin, lirelin,
Un pauvre homme,
M’a demandé mon pain blanc, lirelan, Pauvre, prends toute la miche !
J’ai dans mon cœur fleuri,
Chante rossignol, chante si je ris,
J’ai dans mon cœur joli, lireli,
       Ma mie!
Un voleur sur le chemin, lirelin,
Dans ma poche,
M’a volé mes trois écus, lire]u,
Voleur ! prends la poche aussi !
J’ai dans mon cœur fleuri,
Chante rossignol, chante si je ris,
J’ai dans mon cœur joli, lireli,
        Ma mie !
Je m’en vais mourir de faim, lirelin, Dans la plaine,
Plus de pain blanc ni d’écus, lirelu,
Mais qu’importe, si toujours J’ai dans mon cœur pleurant, Chante rossignol, chante en soupirant, J’ai dans mon cœur mourant, lirelan,
Ma mie !	Catulle Mendi.
Le deuxième concert d’abonnement aura lieu le Samedi /<? Novembre, avec le concours de M. Raoul Pugno, pianiste (Symphonie n° 3 en fa, de Brahms).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>