<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18991016'>16/10/1899</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0423.tif'/>
        <date when='18991016'/>
        <name key='Ponchielli, Amilcare' type='person' role='cmp'>Ponchielli, Amilcare</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Mascagni, Pietro' type='person' role='cmp'>Mascagni, Pietro</name>
        <name key='Bazzini, Antonio' type='person' role='cmp'>Bazzini, Antonio</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ VICTORIA HALL
  Lundi 16 octobre 1899
Concert
                           de
l’0rcl)estre du Théâtre
PIETRO MASCAGNI
de la Seala de Jflilai)
A
sous la direction de
V
M. PIETRO MASCAG N I ê- ê- £
prograrnrrçe :
yj
1
1.	Ouverture de l’opéra J Xituaqi C!re audition).......
2.	Symphonie n° 2, er] mi bémol majeur (tre auditiorjJ.....
Allegro —ÿîridante — JŸllegro quasi presto — jYîoderato — jînc/ante assai — yillegro alla breve.
3.	Prélude de l’opéra Jris (1re auditionJ..........
4.	Saüi, poème symphonique (1re auditiorj.........
5.	a) Rêverie............) pour instruments
b)	Scherzo du Quatuor eq mi bémol majeur ) à cordes
6.	Ouverture àe Jannhàuser..............
 O
 Ponchielli
 Goldmark
 jYTascagni
 ïjazzini
 Schumann
 Cherubini
 Wagner
Agence de Concerts Hd. HENN, Genève
 Priü 30 Gts.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0424.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Pietro Mascagni. — Né à Livourne, le 7 décembre 1863, il fut élève de Ponchielli et de Saladino au Conservatoire de Milan et débuta en qualité de chef d’orchestre dans plusieurs théâtres d’Italie.
    Lors du concours ouvert par lr; célèbre éditeur Sonzogno, pour un opéra en un acte, il remporta le premier prix avec Cavalleria Rusticana, dont la première représentation eut lieu à Rome, le 17 mai 1890, et qui fut un succès sans précédent et même universel. Il fit ensuite représenter avec grand succès également L'Ami Fritz (1891), Les Rantzau (1892), Ratclijf et Sijlvano (189;!), Zanetlo (1896) et cette année, à Milan et à Rome, Iris, qui fut un triomphe. En ce moment il travaille à son premier opéra-comique : Maschere.
    Mascagni est directeur du Lycée Rossini, à Pesaro, destiné à favoriser les études musicales des jeunes gens les plus doués de l’Italie. L’auteur du Barbier a laissé une somme de trois millions dont les revenus sont affectés ;ï ce Lycée, auquel Mascagni a donné une grande impulsion.	Z.
    Ponchielli, Amilcare, après Verdi le compositeur d’opéras moderne le plus en vogue d’Italie, né à Paderno Fasolare, près Crémone, le Ier septembre 1834; élève du Conservatoire de Milan, débuta comme compositeur scénique, en 1856, avec I Promessi sposi, à Crémone (remanié pour Milan 1872), et donna ensuite avec un succès croissant : La Savojarda (1861 ; remanié sous le titre de Lina, Milan 1877), Roderico (1864), Bertrand de Boni (non représenté), La Stella del Monte (1867), Le due Gemelle (1873, ballet), Clarina (1873, ballet). Il Parlatore eterno (1873, farce [.scherzo ), ILituani (1874; remanié sous le titre de Alduna, Milan 1884), Gioconda (1876), Il Figliuol prodigo (1880) et Marion Delorme (1885). Parmi ses œuvres les plus connues, on compte encore l’« Hymne à Garibaldi » (1882). Ponchielli devint, en 1881, mditre de chapelle du dûmc de,Bsrgrîme. Gioconda a seule trouv<f le chemin de l’étranger.
(Dictionnaire de Musique de Hugo Hieniann, édition française de (i. Humbert.)
    Goldmark, Karl, né h Keszthély (Hongrie) le 18 mai 1830, élève de violon de Jansa, à Vienne, entra en 1847 au Conservatoire qui, comme on le sait, fut fermé dès l’année suivante et pendant trois ans, en sorte que Goldmark dut continuer ses études auprès de professeurs particuliers. Il attira tout d’abord l’attention du monde musical sur lui par une ouverture, Sakuntala, et un Scherzo pour orchestre (op. 19). L’opéra Die Kônigin von Saba (Vienne 1875; puis ailleurs, entre autres à Bologne), établit sa renommée et fit que les nouvelles œuvres de Goldmark furent accueillies avec intérêt. La musique de Goldmark est colorée et pleine de vie, au point d’en devenir parfois obsédante. Les choses les plus remarquables que Goldmark ait publiées sont, en (dus de celles qui ont été mentionnées plus haut : deux symphonies, Landliche Ilochzeit et mi bémol maj. (1887); les ouvertures Penthesilea, Im Frühling, Der entfesselte Prometheus, Sapho ; deux concertos pour violon; un quintette avec piano: un quatuor pour instr. à archet; une suite pour piano et violon; quelques œuvres assez importantes pour piano à deux mains (op. 5 Sturm and Drang; op. 29 Noveletten; Prœludium und FugeJ; Friihlingsnetz (pour chœurs d’hommes, piano et quatre cors); Frühlingshymne (alto solo, chœurs mixtes et orchestre). Son opéra Der Fremdling, annoncé depuis longtemps, n’a pas encore été donné ; par contre, trois autres ouvrages ont encore été représentés : Merlin (Vienne, 1886); Heimchen am Ileerd (Vienne, 1896) ; Die Kriegsgefangene (Vienne, 17 janvier 1899).
                  (Dictionnaire de Musique de Ilugo Rieniann, éd. franc, de G. Humbert.)
    Bazzini, Antonio, remarquable violoniste, virtuose et compositeur, né à Brescia le 11 mars 1818, mort à Milan le 10 février 1897, élève du maître de chapelle de cette ville, Faustino Camisani, se fit entendrr en 1836, de Paga-nini, qui lui conseilla de voyager. Après quelques courtes tournées, Bazzini parcourut l’Allemagne (1841-1845), séjourna surtout à Leipzig, qui était alors l’un des centres les plus importants de culture musicale et s’enthousiasma pour l’art allemand, particulièrement pour Bach et Beethoven. Il passa ensuite plusieurs années en Italie puis partit pour l’Espagne et la France ( 18481 et se fixa à Paris en 1852. Douze ans plus tard (1863) il se retira de nouveau à Brescia, pour s’adonner entièrement à la composition. Il accepta, en 1873, le poste de professeur de composition au Conservatoire de Milan, dont il fut enfin nommé directeur en 1880. Bazzini, en tant que compositeur, occupe une place à part parmi ses compatriotes ; la légèreté et la grâce de ses mélodies sont tout italiennes, le soin apporté à la facture et la richesse harmonique trahissent les influences allemandes. Il faut citer comme les plus remarquables parmi ses œuvres, cinq quatuors et un quintette pour instruments à archet, mais il a produit aussi des œuvres chorales et orchestrales de valeur (La nsurrezione cli Cristo, une symphonie-cantate Senacheribbo. les psaumes 51 et 56, des ouvertures pour le Saul d'Alfieri et le Iioi Leur de Shakespeare, un poème symphonique Francesca da Rimini). Son opéra Turandot (1867, à la Scala de Milan), par contre, n’eut aucun succès.
                   (Dictionnaire de Musique de Hugo Riemann, éd. franç. de G. Humbert).
Ouverture de « Tannhæuser »
de Richard Wagner
    Cette buverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s'éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magnifiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions s’approche Tannhàuser, le chantre «le l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s'épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté..... Mais voici l’aube; l’hymne religieux revient avec elle. A mesure qu'il s'approche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
                                               (Edouard Schurk, Le Drame musical).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0425.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Accessoires, €tuis, pupitres, etc. jfîtelier spécial de réparations
            *y7V_ _„ J. J„ „	_ _ car u/7 ex-accordeur de la O O O
jriccoras aepianos 0 o o o o o Çrand assortiment de JŸfusique Solfèges, jVîéthodes, Studes, Exercices éditionspet ers, Xitolff, î$reitl{opf, etc.
Correspondance journalière
avec Paris, Seipzig, Bruxelles, Sondres, jŸiiian, etc. La musique française est Vendue au tiers du priis iparqüé
    üwasij	j~a Edison reçoit toutes tes nouveautés
         =- €nvoi à choix dans toute la puisse -==
(Lhisique, Instruments et Pianos
Raison Henn
fournisseur des Concerts d’/lboppeipeijt, du GopserVatoire, du Théâtre,
etc., etc.
fîR^FVF + + + + + + + +
V/ La J \ la Vf LmJk. uui'uuuuu
                    i £ Corraterie, 14 — Téléphone 827
instruments en tous genres <£uthene artistique
Véritables mandolines italiennes Véritables guitares espagnoles
Véritables cordes italiennes 7{uffini]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>