<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18981029'>29/10/1898</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0255.tif'/>
        <date when='18981029'/>
        <date when='18981031'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Sgambati, Giovanni' type='person' role='cmp'>Sgambati, Giovanni</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION — GENÈVE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
  Samedi 29 et Lundi 31 Octobre 1898
D1UX#G0NGERT3
     par le célèbre
QüatUor Tchèque
   Cad HOFFMANN	Oscar NEDBAL
       i‘r violon.	Alto.
  .Joseph SUK	Hans WIHAN
 PROGRAMMES
  Samedi 29 Octobre 1898	Lürçdi 31 Octobre 1898
     H,
1.	Quatuor en ut maj., op. 6i
                   A. Dvorak.
       u) Allegro.
       b)	Poco adagio e molto cantabile.
      c)	Scherzo. — Allegro vivo. ^ rf) Finale. — Vivace.
2.	Quatuor en ut majeur
                     A. Borodine.
      a) Allegro moderato.
    /;) Andante con moto.	^
      c) Scherzo. Prestissimo—moderato et prestissimo.	/
      il) Andante. — Allegro risoluto. h
3.	Quatuor autrichien en ul maj., } op. 76, n° 3 /. Haydn.
 a)	Allegro.
 b)	Poco adagio cantabile.
 c)	Menueto, Allegro. il) Finale — Presto.
OUVERTURE DES PORTES A
^ 1. Quatuor en fa majeur, op. 18 \	L. v. Beethoven
y	u) Allegro con brio.
^	b) Adagio.
        c)	Sclierzo — Allegro molto. î.1'	il) Allegro.
^ 2. Quatuor en mi mineur (aus meinem leben) F. Smetana.
     u) Allegro vivo appassionato.
       b)	Allegro moderato.
        c)	Largo sostenuto. il) Vivace.
3.	Quatuor en ni dièse mineur Sgambati.
        Les parties de ce quatuor se jouent sans interruption.
i
\
i.
    ■—
SEPT HEURES ET DEMIE
Prix «lu programme : centime».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿QUATUOR TCHÈQUE
   C’est dans l’hiver 1892-1893 que ce quatuor, composé alors de jeunes gens de 18 à 20 ans, quitta Prague pour se faire entendre à Vienne où ses débuts rencontrèrent d’emblée un accueil enthousiaste. Cette réussite extraordinaire d’artistes si jeunes dans un milieu musical notoirement difficile à contenter, est un fait unique dans l’histoire de l’art. Parti de Prague, avec l’intention de faire connaître au public viennois les œuvres des compositeurs principaux de leur patrie, Smetana, Fibich et Dvorak, le Quatuor Tchèque, encouragé par le succès, ajouta, plus tard, à son programme, les noms de Beethoven, Schumann, Brahms et Grieg, qui contribuèrent à augmenter encore sa renommée. La seconde étape, non moins brillante que la première, fut Berlin ; puis ces jeunes artistes se font applaudir à Leipzig, à Dresde et dans un grand nombre de villes importantes d’Allemagne et d’Autriche. Plus tard, ils voyagent à l’étranger, parcourant successivement la Russie, l’Angleterre et la France. Partout le Quatuor Tchèque fut mis au premier rang des associations artistiques s’occupant de musique de chambre.
    Ce qui caractérise le jeu de ces quatre remarquables artistes, c est la spontanéité de leurs sentiments qu’ils rendent avec une intensité impressionnante. En les entendant, on croit assister à une merveilleuse improvisation, et l’on ne sait pas, s’il faut admirer davantage la passion qui les anime ou l’ensemble impeccable de leur exécution.
   Voici quelques détails biographiques sur chacun des membres du Quatuor Tchèque.
LE
Cari Hoffmann
icr violon de ce quatuor, naquit à Prague, le 12 décembre 1872. Après avoir terminé ses classes à l’École réale, il entre en 1885 au Conservatoire, où il étudie le violon pendant sept ans avec le plus grand succès. A son dernier examen, il fit sensation, en jouant le concerto hongrois de Joachim et reçut, comme récompense, de la part du Comité du Conservatoire, un instrument de prix.
Joseph Suk
chargé de la partie de 2mt violon, est né le 4 janvier 1874, ^ Krecovic en Bohême. Son père lui donna les premières leçons de musique et l’envoya en 1885 à Prague pour suivre les cours du Conservatoire. Le jeune Suk fut, comme Hoffmann, l’élève du directeur Bennewitz ; plus tard, il entra dans la classe de composition dirigée par Dvorak, et y fit de si rapides progrès, qu’au bout de deux années, il put faire exécuter en public une « Ouverture dramatique » qui fut très appréciée. Un quatuor, pour piano et cordes, composé peu après, lui valut une bourse de la part du ministère de l’instruction publique. A citer encore : un quintette pour piano et cordes, un quatuor à cordes, une ouverture pour le « Conte d'Hiver », de Shakespeare et une sérénade pour orchestre â cordes.
Oscar Nedbal
altiste, originaire de Tabor, en Bohême, naquit le 25 mars 1874, et entra à l’âge de onze ans au Conservatoire de Prague. Arrivé trop tard pour l’examen d’admission dans une des classes de violon, il dut se contenter d’un autre instrument et travailla, pendant quelque temps, la trompette. Mais il en fut vite dégoûté. Après bien des démarches, il réussit à trouver place dans une des classes de violon dont il suivit 1 enseignement avec distinction. Comme son collègue Suk, il étudia la composition sous la direction de Dvorak et se fit bientôt remarquer.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0257.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hans Wihan
le violoncelliste du Quatuor Tchèque, est né à Politz, le 5 juin 1855, et doit aussi son instruction musicale au Conservatoire de Prague. A peine y avait-il terminé ses études, qu’il fut nommé professeur au Mozarteum de Salzbourg. Plus tard, il voyagea avec l’orchestre Bilse en qualité de violoncelle solo. En 1877, nous le trouvons à la Cour du prince de Schwarzburg-Sondershausen, et en 1880, à Munich, où il est applaudi comme violoncelle solo de la Chapelle royale. Il fit aussi partie du quatuor de musique de chambre du roi Louis II, association qui acquit un grand renom en Allemagne et en Autriche. Ces artistes eurent l’honneur d’être invités plusieurs fois à Bayreuth, par Richard Wagner, qui prenait grand plaisir à les entendre. Depuis 1888, M. Wihan remplit avec grand succès, au Conservatoire de Prague, les fonctions de professeur de violoncelle et de directeur de la classe d’ensemble pour musique de chambre. C’est de cette classe qu’est sorti le Quatuor Tchèque, composé, à l’origine, de ses élèves, Hoffmann, Suk, Nedbal et Berger. Ce dernier ayant été empêché par la maladie à continuer de voyager, M. Wihan se décida à le remplacer et tient depuis lors U partie de violoncelle dans le Quatuor Tchèque.
Genève. — L.-F. Jarrys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>