<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18991129'>29/11/1899</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0462.tif'/>
        <date when='18991129'/>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Holy, A.' type='person' role='cmp'>Holy, A.</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Thomas, John' type='person' role='cmp'>Thomas, John</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Westerhout, Nicola van' type='person' role='cmp'>Westerhout, Nicola van</name>
        <name key='Viardot, Pauline' type='person' role='cmp'>Viardot, Pauline</name>
        <name key='Poenitz, Franz' type='person' role='cmp'>Poenitz, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Wilhelmj, August' type='person' role='cmp'>Wilhelmj, August</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME 10 Cts.
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
  JVîercredi 29 jVovembre 1899
à 8 heures précises du soir
CONCERT
   MONSIEUR
RHÜX>R^I
HARPISTE, Professeur au Conservatoire
     AVEC I.K BIENVEILLANT CONCOURS l)E SES ÉLÈVES ET D'AMATEUIiS DISTINGUÉS
  HT Léopold KETTEN
        1)K
M. le Professeur Louis REY
     ET SES ÉLÈVES
       ET
  M. Willy REHBERG
  EXTRAITS DE QUELQUES JOURNAUX
JOURNAL DE GENÈVE, 9 Février 1899 — M. Tramonti, l’excellent harpiste de l’orchestre, a tait applaudir son grand talent el sa technique hors ligne dans un concerto avec orchestre de Parish-Alvars. C’est une des œuvres les plus redoutées et les plus redoutables de la littérature harpiste que ce concerto laborieux.
TRIBUNE DE GENÈVE, 19 Octobre 1897. — C’est sur la recommandation particulière du maestro Mugnone, chef d’orchestre de la Scala, que le directeur, d’accord avec le comité des concerts classiques, a engagé M. Tramonti, ancien élève des conservatoirs de Naples et de Païenne, qui ont adopté pour leurs classes de harpe ses études et ses exercices.
Al. Tramonti a déjà donné plus de 60 concerts en Italie, en Angleterre, en France et en Suisse.
LE GENEVOIS. — Le héros de la soirée a été M. Tramonti qui a pu faire apprécier son grand et solide talent dans 1 interprétation de . . .
COURRIER DE GENÈVE, 10 Décembre 1897. — Possesseur d une technique superbe, M. Tramonti met tousses efforts non pas à vaincre les dilicultés qui ne semblent pour lui qu’un jeu d’enlant mais à poétiser son art, à donner à ses interprétations un cachet réellement artistique.
  TIMES, Ji nk 30, 1898. — M. Enrico Tramonti, wlio gave his lirsl harp récital in tlie Queen’s (Small) Hall yesterday evening, is a native of Palermo, and was born in 1874. Hi is, therefore, a young musician, but lie is an extraordinary master of his beautiful but difficult instrument, and in pieces by Parisli-Alvers, Lebano, Thomas, and otlier coinposers, whose naines are scarcely known in this country, lie played witli a measure of facility and taste that could not possibly be surpassed. As a professor ofliis instrumentât tlie Geneva Conservatoire, Signor Tramonti is well-known in Switzerland and Italy, and though verv young is already a proeminent virtuoso.
 NEUE ZURCHER-ZE1TUNG. 14. Oktober 1898. — Das Hauptereignis des Abends war das zweimalige Auftreten des Harfenkünstlers Tramonti, der in beiden Malen tien ihm vorausgelienden R ni’ eines Meisters aul diesem Instrumente vollkominen rechtfertigte.
  GAZZETTA MUSICALE 1)1 MILANO, 7 Ott. 1X97. — Egli ha doti non comuni di interprété corretto et di coloritore efficace ; e ciô che rende veramente rimarchevole la sua tecnica è la gra/ia del tocco, clie specie nei cantabili, riesce pieno di dolcezza e animato da 1111 caldo sentimento.
Il	successo, in mezzo ai bis, si inulo alla line del programma in 1111 vero trionfo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PROGRAMME
f
* *
Ire partie
1.	M. TRAMONTI.
Fantaisie pour harpe seule ......	.	Saint-Saënx
2.	Mue L. KETTEN.
     Air d'Alceste (Divinité du Styx)	.......	C. Gluck
3.	M. TRAMONTI.
   a Romance ....	....... Schubert
   b)	Gondollied	.	...	...	A. lloly
   c Nachtstücke ...	. .	.	Schumann
    d Kchœs of a Waterfall ...	....	•	./• Thomas
4	M L. REY
     La Folie, Variations sérieuses (i 65 3) .....	CorelH
5.	Elèves de MM Tramonti et Rey.
        Largo (joué par 10 harpistes et 20 violonistes, dirigé parM. W. Rehberg) Hcendel Violon solo M. L. Key.
2rr)e partie
1.	a Rêve angélique J pour 10 harpes, dirigés par M. VV. Kehberg j	Rubmstein
b)	Ronde d'amour . -------- ’ f ha../,,,
2.	Mme L. KETTEN.
      l	es Ktoiles (Romance avec accompagnement de violon) .	Mm Viardnt
3 M TRAMONTI.
    Nordische Ballade ..........	F. Pccniiz
4.	Elèves de M. le prof. L. Rey.
       Les Maîtres Chanteurs “Prcislied” exécuté par 17 violonistes . . R. Wagner-Wilhelmy
 *
Se piano d'accompagnement sera tenu par jWle J. Jÿruel et JVf. le professeur .C. Ketten
PRIX DES PLAGES: Réservées, 5 fr.; premières, 3 fr.; Galerie, 2 fr.
On peut se procurer des billets à l’avance dans tous les magasins de musique et le soir à l’entrée. Pour les réservées exclusivement chez le Concierge du Conservatoire.
C
 Iui|». lu THIHISK Î.K Ov.flt.vt,]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>