<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='18980305'>05/03/1898</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0195.tif'/>
        <date when='18980305'/>
        <name key='Dvořák, Antonín' type='person' role='cmp'>Dvořák, Antonín</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Gabrilowitsch, Ossip' type='person' role='cmp'>Gabrilowitsch, Ossip</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE LA VTZ,I,E DE GEIIÈVE COMITÉ DES CONCERTS D* ABONNEMENT
<Sa>ncc/i S $?(ats Î89S, à /îuit /tentes piéciaes.
NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M. OSSIP GABRILOWITSCH, pianiste
--PROGRAMME	—
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 3 en fa (ire audition).......... Dvorak.
     a) Allegro ma non troppo — b) Andante con moto — c) Allegro scherzando — d) Finale (allegro molto).
2.	Concerto en si bémol mineur, op. 23, pour piano
avec accompagnement d’orchestre............... Tschaïkmushy.
          M. Gabrilowitsch.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	Concerto grosso en fa pour instruments à cordes
(ire audition)............................... Hœndel.
           a) Andante larghetto — b) Allegro — c) Largo — d) Allegro ma non troppo.
           Deux violons et un violoncelle soli ; MM. L. Rey, Vancixi et Holzmann.
4.	a) Romance en fa dièse mineur................Schumann.
b)	Menuet en ut............................. Gabrilowitsch.
c)	Valse en la bémol.......................... Rubinstein.
          M. Gabrilowitsch.
Ouverture de Sakountala.................... Goldmark.
I?
S
Orchestre ?ou? la direction de fA. Willy REHBERG
Piano de la Maison ERARD aux soins de MM. BRON et BERGUER IjÆ §ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arrivent en retard sont priées fie ne paB entrer pendant l’exécution fi’nn moroeau.
 Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  M. Ossip Gabrilowitsch.
      M. Ossip Gabrilowitsch est né le 7 février 1878; dès son enfance il montra de remarquables aptitudes musicales et Antoine Rubinstein, qui l’entendit alors qu’il avait 9 ans, fut si frappé de son talent qu’il engagea ses parents à le vouer complètement à la carrière musicale. Gabrilowitsch fut de suite reçu au Conservatoire de Saint-Pétersbourg où, pendant ses j années d’études, Rubinstein alors directeur s’intéressa tout particulièrement à lui. En 1894, après avoir obtenu le premier prix, il quittait ce conservatoire pour aller à Vienne suivre pendant deux ans les leçons du professeur Leschetitzki et un cours de composition de Navratil. C’est en octobre 1896 que Gabrilowitsch débuta à Berlin avec un succès complet; plusieurs concerts dans cette ville, puis à Vienne, Leipzig, Hambourg, Londres, Saint-Pétersbourg, Moscou, etc., ont immédiatement classé ce jeune artiste comme un des premiers pianistes de ce temps.
 Symphonie n° 3, en fa majeur,
   de Ant. Divrak.
      Cette oeuvre se distingue par les mêmes qualités que la symphonie en sol exécutée avec succès en 1895 et reprise l’hiver suivant : franchise mélodique, forme facilement compréhensible, instrumentation colorée.
      Le premier mouvement, allegro ma non troppo 2/«> débute par un appel des clarinettes auquel les violons répondent par une élégante arabesque en doubles croches. Après que les flûtes ont fait entendre leur tour ce motif, commence un crescendo qui aboutit à un thème grandiose exécuté fortissimo par tout l’orchestre. C’est une sorte de marche dont la mélodie a un cachet slave bien prononcé. Huit mesures de tutti, et le même motif est repris par les flûtes et les hautbois sur un contrepoint ingénieux confié ! aux clarinettes et au premier basson. L’avant-dernière mesure de cette j phrase sert de point de départ à la période suivante qui contient plusieurs rappels du motif de marche et s’enchaîne un thème doux et caressant exposé par les violons. Ces trois motifs sont développés de main de maître par le compositeur qui les présente sous des faces différentes en les faisant passer par tous les timbres de l’orchestre. L'allegro se termine par l’appel du commencement joué fortissimo suivi d’un diminuendo tranquillisant, pour lequel une mesure de l’arabesque initiale des violons sert de trame mélodique.
      Lorsque les violoncelles attaquent le chant expressif, empreint de tristesse, qui sert de thème principal à Yandaute cou moto, la mineur 8/s, on se demande si Dvorak ne marchera pas sur les platebandes mendelssohniennes ; mais on est bien vite détrompé en entendant la suite. Ce motif, après avoir été repris par les violons et les bois, cède la place à un pochettino più
    rnosso, en la majeur, qui efface les soucis précédents. Des accords mélodieux se succèdent sur un pizzicato des cordes, puis le chant s’élargit tandis qu’un léger murmure en triples croches des seconds violons et des altos l’accompagne discrètement. La mélodie devient un moment passionnée grâce à un crescendo uni à un stringendo ; mais le fortissimo qui en est le point culminant est interrompu par des avertissements des bois auxquels répondent les cordes par des fragments du trait en triples croches, préparant la rentrée du thème plaintif auquel il sert ensuite d’accompagnement.
       L'allegro scherçando s/s est précédé d’une introduction (andante con moto) de seize mesures qui sert à passer de la mineur en si bémol majeur au moyen d’un récitatif déduit du mouvement précédent et confié aux violoncelles. Après quelques accords de modulation, joués par les cordes, commence le scherzo, morceau vif, spirituel, traité magistralement par l’auteur dont l’inspiration et l’habileté ne se démentent pas un seul instant. La première partie du trio est une suite de demandes et de réponses entre ; les bois et les cordes qui font assaut de verve badine. Dans la seconde partie ce jeu cesse, au bout de quelques mesures, faisant place à un ensemble sonore exécuté par tout l’orchestre. Un diminuendo apaise les instruments et précède la transformation du motif des demandes et réponses qui nous est présenté, cette fois, non plus fragmentairement, mais d’une façon complète. Le trio s’enchaîne à la reprise du scber~o qui est rejoué tel quel, sans aucune modification.
      L’entrain ne fait pas non plus défaut au finale (allegro molto, quatre temps) dont le motif énergique, introduit par les basses, est le principal sujet. Un thème expressif vient calmer plusieurs fois les déchaînements de l’orchestre et son exubérance d’accentuation. Après le poco mena mosso du hautbois solo et le quasi amiante de la clarinette basse, ralentissement de huit mesures, le mouvement allegro reprend de plus belle et continue jusqu’à la fin du morceau qui s’achève brillamment par des fanfares reten-i tissantes.
               Ouverture de Sakountala,
                                    de Cari Goldmark (op. ij).
      Cette ouverture symphonique est une des oeuvres de la jeunesse de Goldmark et fait déjà présager l’auteur de Merlin-, elle sert de préface instrumentale et de synthèse idéaL* au célèbre drame hindou de Kalidasa.
      Sakountala, fille du roi Wiswamitra et de la nymphe Cousika, est devenue l’épouse du roi Douchmanta. Ce dernier, ayant offensé un « mouni » ou sage, subit les effets d’une malédiction qui lui fait délaisser et oublier Sakountala. Retirée dans la solitude, Sakountala élève son fils Bharata, puis grâce au pouvoir d’un anneau qu’elle a reçu du roi en gage de son amour, rentre en faveur auprès de son époux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME officiel
  C’est sur cette légende que Goldmark a écrit une ouverture symp nique dans laquelle il ne faudrait point chercher de puérilités narrati ou descriptives, et qui traduit seulement les caractères généraux, héroïqi et mystiques, tendres et épiques du drame hindou.
   L’ouverture de Sakountala offre l’exemple d’un développement compt. de deux grandes progressions symétriques, séparées entre elles par u sorte d’épisode intermédiaire. Les mouvements en sont plutôt modérés calmes, à l’exception de la conclusion qui s’épanouit en une accélérati vertigineuse, et l’œuvre entière est construite sur trois thèmes fondamt taux dont les oppositions, les alternances et les superpositions fournisst d’heureuses combinaisons polyphoniques.
  Un préambule harmonique aux accords larges et solennels qu’en\ loppent les sonorités mystérieuses des altos et des violoncelles divi: précède l’exposition du premier thème c’est une phrase calme, au bala cernent rythmique et régulier, que chantent deux violoncelles et la cia nette ; puis, tandis que le motif initial passe au second plan, repris par 1 seconds violons et les altos, une mélodie amoureuse et rêveuse surgit l’orchestre, développée par le hautbois et les premiers violons. La phra s’anime, plus vibrante et plus passionnée, coupée soudain par l’explosi< d’un énergique dessin, qu’entonnent les trompettes et les trombones. 1 thème d’amour et le thème héroïque se répondent et s’opposent l’un l’autre dans une strette brillante brusquement interrompue par des silène et des pauses.
   C’est alors que le développement se reproduit de nouveau, nuancé > variantes instrumentales et de modulations nouvelles. Une longue progrt sion, soutenue par des pédales harmoniques, provoque la reprise simu tanée des deux thèmes, la phrase du début, chantée par les violons et 1 bois, et la mélodie d’amour qui revêt un caractère héroïque sous le soufi puissant des quatre cors. Les fanfares retentissent et l’ouverture prend f sur une nouvelle strette éclatante et lumineuse.
Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu le samedi 19 ma avec le concours de M. L. Auer, violoniste.
Beethoven, Symphonie n° 7 en la. — Goldmark, Concerto pour violon.
La quatrième séance de musique de chambre du quatuor Rey-Rehberg aura lieu le samedi 24 mars, à 4V2 h. au Conservatoire.
Beethoven, Quatuor en si majeur, op. 130, pour instruments à cordes.
R. Strauss, Sonate en mi bémol majeur, op. 18, pour piano et violon (ir* audition' Saint-Saëns, Quintette pour piano et cordes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>