<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert<date when="20011206">06/12/2001</date></title>
<series>Concert</series>
<placeName>Basel, Predigerkirche</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1076.tif"/>
<date when="20011206"/>
<name key="Lutz, Rudolf" type="person" role="int">Lutz, Rudolf</name>
<name key="Jans, Markus" type="person" role="int">Jans, Markus</name><title>Concert</title>
<placeName key="Basel, Predigerkirche"/>
<name key="Concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Donnestag, 6. 12. 2001
                          20.15	Uhr Predigerkirche Basel
                                    Konzert
        Sankt Nikolaus -Eine Spurensuche in der Improvisation
Rudolf Lutz, Orgel
                   Kartenvorverkauf: Musik Hug AG Freie Strasse 70, Basel Tel. 061-272 33 95
in Basel
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1077.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sankt Nikolaus -Eine Spurensuche in der Improvisation
Der Titel dieses Konzertabends ist zugleich dessen Programm. Uber die Gestalt des heiligen Nikolaus, über sein wundertätiges Leben und über die Vielfalt seiner Erscheinungsformen in der Geschichte wird eine ganze Reihe musikalischer Betrachtungen angestellt.
Dabei ist nicht von Bedeutung, ob ein Mann dieses Namens je wirklich gelebt hat, oder ob seine Biografie möglicherweise gar aus einer Vermischung mit einer anderen Nikolausgestalt entstanden ist. Es sind an erster Stelle die Legenden, welche der Figur des Heiligen zu seiner über Jahrhunderte unverminderten Anziehungskraft und Ausstrahlung verholfen haben. Die Geschichten zeigen ihn stets in ebenso furchtlosem wie selbstlosem Einsatz für die sozial Schwächeren und die von Ungerechtigkeit Betroffenen. Gemeinsam ist ihnen allen das Bild eines Menschen, der sein Leben ganz in der Nachfolge Christi lebt, und vielleicht deshalb, als Zeichen einer besonderen Gnade, auch über ganz besondere Kräfte verfügt.
Der vornehmen, ernsten und weisen Gestalt des heiligen Bischofs stehen mehrere solche gegenüber, die zwar auf ihn zurückgehen, die jedoch, im Verlaufe der Zeit und durch Vermischung und Überlagerung mit anderen, zum Teil auch heidnischen Figuren, beachtliche Veränderungen erfuhren. Santiglaus, Pere Noel, Santa Claus und der Weihnachtsmann sind allesamt Abkömmlinge und zugleich Varianten des Heiligen, sie gleichen ihm in mancher Hinsicht und sind doch sehr verschieden von ihrem Vorbild.
Sie bringen mit ihrem Wohlwollen und mit ihren Geschenken Licht und Wärme in die dunkle und kalte WflPrzeit.
Häufig ist ihnen ein Kinderschreck, ein schwarzer und furchterregender Diener beigesellt: Knecht Ruprecht oder Schmutzli, der Mann für's Grobe sozusagen und Antipode zur Lichtgestalt des Nikolaus.
Rudolf Lutz wird zu den Lebensspuren des Heiligen, wie sie in den Legenden bezeugt sind, musikalische Spuren aufnehmen und verfolgen. Er wird dabei Gefühle und Stimmungen, oder auch ganze Geschehnisse aus den Geschichten in Musik übersetzen. Aber nicht nur der Heilige und Wundertäter wird zum Zuge kommen, auch seine eben genannten Nachfahren werden in ihr Recht gesetzt, auch ihnen wird das eine oder andere Stück gewidmet sein.
Unterschiedliche Stile, Gattungen und Formen aus der Musikgeschichte dienen gewissermassen als Rahmenbedingungen für die Improvisationen. Und um das spontane, unvorbereitete Reagieren des Organisten zu befeuern und zu beflügeln, werden mitunter auch Vorschläge und Wünsche aus dem Publikum eingeholt und dann musikalisch umgesetzt.
Markus Jans]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1078.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Rudolf Lutz (*1951) ist Dozent für Improvisation an der Schola Cantorum Basiliens. An dieser Hochschule für Historische Aufführungspraxis unterrichtet er zusammen mit zwei Assistenten an die 30 Studentinnen und Studenten der Abteilung Tasteninstrumente.
 In Konzerten und Workshops ist er ein gefragter Spezialist für historische Improvisationspraxis.
 An der Musikhochschule Basel erteilt er das Fach Generalbass und an der Musikhochschule Winterthur (Zürich) Partiturspiel und Oratorienkunde.
 In St. Gallen ist Rudolf Lutz langjähriger Organist der evangelischen Stadtkirche St. Laurenzen. Er leitet seit 1986 den Bach-Chor St. Gallen und das St. Galler Kammerensemble.
Kl M L R« D |R||
Basel-Stadt
                 w.w.m Schweizer Radio DRS
Das Konzert wird von Radio DRS2 LIVE übertragen!
         Unser nächstes Konzert:
Extrakonzert I Sonntaq. 6. Januar 2002
          17.00	Uhr Marti nkirche Basel
     Bel Canto
           Werke von Arcangelo Corelii und Antonio Vivaldi
     Andreas Scholl
        Countertenor
          und das
     Freiburger Barockorchester
Vorverkauf: Musik Hug AG, Tel. 061- 272 33 95]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
