<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Season<date when="19631004">04/10/1963</date></title>
<series>Season</series>
<placeName>Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0066.tif"/>
<date when="19631004"/>
<name key="Attaingnant, Pierre" type="person" role="cmp">Attaingnant, Pierre</name>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name>
<name key="Sermisy, Claudin de" type="person" role="cmp">Sermisy, Claudin de</name>
<name key="Susato, Tielman" type="person" role="cmp">Susato, Tielman</name>
<name key="Rore, Cipriano de" type="person" role="cmp">Rore, Cipriano de</name>
<name key="Bassano, Giovanni" type="person" role="cmp">Bassano, Giovanni</name>
<name key="Merulo, Claudio" type="person" role="cmp">Merulo, Claudio</name>
<name key="Ferrabosco, Alfonso (senior)" type="person" role="cmp">Ferrabosco, Alfonso (senior)</name>
<name key="Molinaro, Simone" type="person" role="cmp">Molinaro, Simone</name>
<name key="Phalèse, Pierre" type="person" role="cmp">Phalèse, Pierre</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Jenkins, John" type="person" role="cmp">Jenkins, John</name>
<name key="Eyck, Jacob van" type="person" role="cmp">Eyck, Jacob van</name>
<name key="Couperin, Louis" type="person" role="cmp">Couperin, Louis</name>
<name key="Froberger, Johann Jacob" type="person" role="cmp">Froberger, Johann Jacob</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Arcangelo</name>
<name key="Telemann, Georg Philipp" type="person" role="cmp">Telemann, Georg Philipp</name>
<name key="Handel, George Frideric" type="person" role="cmp">Händel, Georg Friedrich</name>
<name key="Torelli, Giuseppe" type="person" role="cmp">Torelli, Giuseppe</name>
<name key="Pergolesi, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Pergolesi, Giovanni Battista</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Sebastian</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Leclair, Jean-Marie" type="person" role="cmp">Leclair, Jean-Marie</name><name key="Tarr, Edward H." type="person" role="int">Tarr, Edward H.</name>
<name key="Steinkopf, Otto" type="person" role="int">Steinkopf, Otto</name>
<name key="Rudin, Emil" type="person" role="int">Rudin, Emil</name>
<name key="Linde, Hans-Martin" type="person" role="int">Linde, Hans-Martin</name>
<name key="Wenzinger, August" type="person" role="int">Wenzinger, August</name>
<name key="Müller, Hannelore" type="person" role="int">Müller, Hannelore</name>
<name key="Majer, Marianne" type="person" role="int">Majer, Marianne</name>
<name key="Koch, Johannes" type="person" role="int">Koch, Johannes</name>
<name key="Dombois, Eugen M." type="person" role="int">Dombois, Eugen M.</name>
<name key="Müller, Eduard" type="person" role="int">Müller, Eduard</name>
<name key="Kägi, Walter" type="person" role="int">Kägi, Walter</name>
<name key="Kägi, Valerie" type="person" role="int">Kägi, Valerie</name>
<name key="Brüggen, Frans" type="person" role="int">Brüggen, Frans</name>
<name key="Leonhardt, Gustav" type="person" role="int">Leonhardt, Gustav</name>
<name key="Müller, Hannelore" type="person" role="int">Müller, Hannelore</name>
<name key="Piguet, Michel" type="person" role="int">Piguet, Michel</name>
<name key="Haas, Heinrich" type="person" role="int">Haas, Heinrich</name>
<name key="Fauquex, Hubert" type="person" role="int">Fauquex, Hubert</name>
<name key="Tarr, Edward H." type="person" role="int">Tarr, Edward H.</name>
<name key="Grieder, Felix" type="person" role="int">Grieder, Felix</name>
<name key="Bodenröder, Robert" type="person" role="int">Bodenröder, Robert</name>
<name key="Steinkopf, Otto" type="person" role="int">Steinkopf, Otto</name>
<name key="Dähler, Jörg Ewald" type="person" role="int">Dähler, Jörg Ewald</name>
<name key="Wenzinger, August" type="person" role="int">Wenzinger, August</name>
<name key="Staempfli, Wally" type="person" role="int">Staempfli, Wally</name>
<name key="Melkus, Eduard" type="person" role="int">Melkus, Eduard</name>
<name key="Wenzinger, August" type="person" role="int">Wenzinger, August</name>
<name key="Müller, Eduard" type="person" role="int">Müller, Eduard</name><title>Season</title>
<placeName key="Basel, Grosser Saal der Musik-Akademie"/>
<name key="Season" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 20 — (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 10.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzert.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 40.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und gibt Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
'JMitgliederbeiträge für 1962/63
bitten wir, im Hinblick auf die erste Veranstaltung vom 17. September 1962, bis 10. September 1962 auf unser Postcheckkonto Basel V 16 145 einzahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, per Nachnahme zu erheben.
Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik», Leonhardsstraße 4, Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0067.tif"/>
<page><![CDATA[﻿$ceunt>e alter fcttuftf tn23afel
GENERALPROGRAMM
1963/64]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Zum Generalprogramm 1963/64
 I
Freitag, 4■ Oktober 1963, 20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Sehr geehrte Damen und Herren!
Es ist dem Vorstand unseres Vereins eine angenehme Pflicht, Ihnen auch in der bevorstehenden Saison 1963/64 wiederum ein sorgfältig ausgewähltes und anziehendes Generalprogramm zu bieten, in der Hoffnung, Ihnen damit einige genußreiche Abende zu verschaffen. Musiker der Schola Cantorum Basiliensis und einige auswärtige Künstler vermitteln Ihnen in stilgetreuer Wiedergabe selten zu hörende Musik aus Renaissance, Barock und Klassik, wobei fast ausnahmslos alte Instrumente Verwendung finden. - Wir möchten nicht verfehlen, unseren Mitgliedern für ihre Treue herzlich zu danken. Wer neu einzutreten wünscht, findet auf der letzten Seite dieses Zirkulars alle nötigen Hinweise.
Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»:
Dr. Jean Druey (Präsident)
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)
Dr. Hans Lucas Sarasin (Kassier und Aktuar)
Fräulein Edith Büchi (Sekretärin)
Paul Baumgartner Dr. med. Ernst Buchmann Dr. Paul Geßler Dr. Walter Nef Dr. h. c. Paul Sacher Dr. Hans Peter Schanzlin Frau Elisabeth Stalder-Suter Frau Antoinette Vischer Alfred Von der Mühll Dr. h. c. August Wenzinger
Wissen Sie, daß sich in Basel eine der schönsten und reichhaltigsten Musikinstrumenten-Sammlungen befindet? Als Bestandteil des Historischen Museums ist sie im Hause Leonhardsstraße 8 untergebracht. Das Gebäude Leonhardsstraße 4 beherbergt die Schola Cantorum Basiliensis. Musikinstrumenten-Museum und Schola rahmen den Eingang zum Hof der Musik-Akademie der Stadt Basel ein. Diese örtliche Nähe stellt eine glückliche Fügung dar, weil die alten Instrumente für die Schola von größter Bedeutung sind und anderseits die Musikinstrumenten-Sammlung dadurch über den musealen Zweck hinaus Leben gewinnt.
Die Musik ist die einzige Kunst, die ohne die Vermittlung ausübender Musiker von den meisten Menschen gar nicht wahrgenommen werden kann. Da ist es wohl einleuchtend, wie wichtig die Tonwerkzeuge sind, mit deren Hilfe die Musik zum Klingen gebracht wird. Die Instrumente, von denen der Komponist selber sein Werk ausgeführt hörte, geben ohne Zweifel den getreuesten Eindruck wieder. Obwohl diese alten oder nachgebauten Blockflöten, Traversflöten, Oboen, Dulciane, Krummhörner, Clarintrompeten, Posaunen, Zinken, Lauten, Cembali, Gamben und sonstigen Streichinstrumente in alter Mensur von Menschen des 20. Jahrhunderts gespielt werden, hat ihr Klang eben doch den Zauber bewahrt, der die Musik vergangener Zeiten in viel geheimnisvollerer Weise zu beschwören vermag als das mit modernen Instrumenten je möglich wäre, selbst wenn diese alten Tonwerkzeuge in gewissen Fällen nicht die gleiche Perfektion erreichen. Nicht allein die unbekannten Kunstwerke früherer Jahrhunderte bilden den Reiz unserer Konzerte, sondern ebenso sehr das Klanggewand, in dem sie dargebracht werden.
Paul Sacher
Kammermusik der Renaissance ^
Carmina, Fantasien und Tänze des 16. Jahrhunderts
Hans-Martin Linde (Blockflöte,Traversflöte, Krummhorn), Otto Steinkopf (Dulcian), Edward H. Tarr (Zink), Emil Rudin (Posaune), August Wenzinger, Hannelore Müller, Marianne Majer, Johannes Koch (Viola da gamba-Quartett), Eugen M. Dombois (Laute), Eduard Müller (Cembalo)
II
Freitag, 1. November 1963,20.15 Uhr, im Großen Saal der Musik-Akademie
Wolfgang Amadeus Mozart Sfe
Violinsonaten und Klaviervariationen Walter Kägi (Violine), Valerie Kägi (Hammerklavier)
III
Freitag, 17. Januar 1964, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal
Blockflöte und Cembalo
Caix d’Hervelois, van Eyck, Froberger, Händel, D. Scarlatti, Telemann
Frans Brüggen, Amsterdam (Blockflöte), Gustav Leonhardt, Amsterdam
(Cembalo)]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0069.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Dienstag, 12. Mai 1964, 20.15 Uhr, im Hans Huber-Saal
Zum 200. Todestag von Jean-Philippe Rameau und Jean-Marie Leclair
(1764/1964)
Wally Staempfli, Lausanne (Sopran), Eduard Melkus, Wien (Violine), August Wenzinger (Viola da gamba), Eduard Müller (Cembalo)
EXTRAKONZERT
Freitag, 7. Februar 1964, 20.15 Uhr, in der Martinskirche
Festliche Musik der Bachzeit mit Clarinen Sw*
Torelli, Pergolesi, J. S. Bach
Verstärkte Konzertgruppe der Schola Cantorum Basiliensis (Leitung August Wenzinger): Jörg Ewald Dähler, Rodolfo Felicani, Gertrud Flügel, Felix Grieder, Heinrich Haas, Walter Kägi, Heidi Leisinger, Marianne Majer, Hannelore Müller, Wolfgang Neininger, Michel Piguet, Edward H. Tarr, Angelo Viale und weitere Mitwirkende (Clarintrompete, Oboe, Violine, Bratsche, Violoncello, Contrabaß, Pauke, Cembalo)
Änderungen Vorbehalten
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 25- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 15.—). Sie haben freien Eintritt zu den vier Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine ermäßigte Einzelkarte zum Extrakonzen.
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 50.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen, und verschafft Ihnen freien Eintritt zu sämtlichen Konzerten.
<_yVfitgliederbeiträge für 1963/64
bitten wir, im Hinblick auf das erste Konzert vom 4. Oktober 1963, bis zum 16. September auf unser Postcheckkonto Basel V 16 145 einzahlen zu wollen. Sie erhalten dann Ihre Mitgliederkarte, die als Ausweis zum freien Eintritt in die Konzerte gilt, per Post zugestellt. Wir werden uns erlauben, Mitgliederbeiträge, die bis zum genannten Datum nicht bezahlt wurden, per Nachnahme zu erheben.
^Anmeldungen zur Mitgliedschaft-,
sind zu richten an das Sekretariat der «Freunde alter Musik», Leonhardsstraße 4, Basel (Telephon 24 20 51).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
