<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert<date when="19880309">09/03/1988</date></title>
<series>Concert</series>
<placeName>Basel, Leonhardskirche</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1419.tif"/>
<date when="19880309"/>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name><name key="Vellard, Dominique" type="person" role="int">Vellard, Dominique</name>
<name key="Bonnardot, Emmanuel" type="person" role="int">Bonnardot, Emmanuel</name>
<name key="Pfeifer, Ulrich" type="person" role="int">Pfeifer, Ulrich</name>
<name key="Senn, Georg" type="person" role="int">Senn, Georg</name>
<name key="Türk, Gerd" type="person" role="int">Türk, Gerd</name>
<name key="Waal, Willem de" type="person" role="int">Waal, Willem de</name><title>Concert</title>
<placeName key="Basel, Leonhardskirche"/>
<name key="Concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿         1
FREUNDE ALTER MUSIK IN BASEL
Leonhardskirche Basel
Mittwoch, 9. März 1988
19.30 Uhr Einführungsvortrag Prof, Dr, Wulf Arlt und Dr, Mathias Stauffacher
20.30 Uhr Konzert
MUSIK DES SPAETEN MITTELALTERS AUS DEM KLOSTER ENGELBERG
SOLISTEN:
Dominique Vellard, Emmanuel Bonnardot
  m
CHORALENSEMBLE DER SCHOLA CANTORUM BASILIENSIS:
Ulrich Pfeifer, Georg Senn, Gerd Türk und Willem de Waal
Ein Projekt der Schola Cantorum Basiliensis
]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1420.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1.	De supernis
De supernis affero nuncium,
Deum esse conciliarium,
Deum fortem, principem gentium.
R: 0 quam festa dies.
0 tu cantor, qui debes canere,
Aut incipe vel fac incipere,
Iam tempus est psallendi vespere.
R: 0 quam festa dies.
Nullum, frater, tibi sit tedium, Rumpe moras, rumpe silencium Et die: "Deus in adiutorium"
R: 0 quam festa dies.
2.	Deus in adiutorium
Deus in adiutorium Mecum te confidentium Misericors intende.
Da nobis te propitium Et omnium ab hostium Incursu nos defende.
Ad adiuvandum, domine, Virtutum nos iuvamine Ne moreris, festina,
Et in nostra miseria Tua misericordia Aurem ad nos intende.
Gloria patri ingenito Eiusque unigenito Lausque tibi flamine. Sicut et in principio Fuit et sine termino, Manet in evum. Amen.
Vom Himmel bringe ich euch die Kunde: Gott ist unser Fürsprecher, Gott der starke, der Fürst der Völker.
R.: 0, welch festlicher Tag.
0, du Sänger, der du singen musst, beginne du oder lass den Gesang beginnnen; schon ist Zeit, zur Vesper Psalmen zu singen.
R.: 0, welch festlicher Tag.
Lass dich nicht verdriessen, Bruder, lass das Zögern, durchbrich das Schweigen und singe das "Deus in adiutorium"
R.: 0, welch festlicher Tag.
Gott, steh uns mit deiner Hilfe bei und höre barmherzig auf uns, die dich bekennen.
Schenke uns Versöhnung
und verteidige uns gegen den Ansturm
aller Feinde.
Zu Hilfe eile uns, Herr,
und geize nicht
mit der Hilfe deiner Gaben.
Und neige uns in unserem Elend dein Ohr; wende uns deine Barmherzigkeit zu.
Ehre sei dem ungeborenen Vater und seinem eingeborenen Sohn und Lob dem Heiligen Geist, wie es war im Anfang und ohne Ende bleibt in Ewigkeit. Amen.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1421.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3.	Congaudent omnes angeli
Congaudent omnes angeli In festo Michaelis Qui fecit victoriam Ob laudem salvatoris.
Qui misit Ave virgini Ab ore Gabrielis,
Ipsi canamus gloriam.
Congaudent omnes angeli In festo Michaelis Qui fecit victoriam.
Ut tollat mundo flebili In laudem Raphaelis Pravitatis maculam Splendore veri solis.
Congaudent omnes angeli In festo Michaelis Qui fecit victoriam Ob laudem salvatoris.
4.	Jube domine benedicere.
Alle Engel freuen sich am Feste Michaelis, der den Sieg errungen hat zum Lobe des Heilands.
Ihm der der Junfrau den holden Gruss gebracht durch den Mund Gabriels, ihm zu Ehren singen wir:
Alle Engel freuen sich
am Feste Michaelis,
der den Sieg errungen hat.
Dass er der kläglichen Welt, zum Lobe Raphaels, den Makel der Verworfenheit nehme im Glanz der wahren Sonne.
Alle Engel freuen sich am Feste Michaelis, der den Sieg errungen hat zum Lobe des Heilands.
Jube domine benedicere.
Primo tempore alleviata est terra Zabulon et terra Nephtalim, et in novissimo aggravata est via maris trans Iordanem Galilee gencium. Populus gencium, qui ambulat in tenebris, vidit lucem magnam. Multiplicasti gentem, magnificasti leticiam. Haec dicit dominus deus, convertimini ad me et salvi eritis.
Herr, lass uns dich preisen.
Hat er zur vorigen Zeit gering gemacht das Land Sebulon und das Land Naphthali, so wird er es hernach zu Ehren bringen, den Weg am Meere, das Land jenseits des Jordans, der Heiden Galiläa. Das Volk, das im Finstern wandelt, sieht ein grosses Licht; und über die da wohnen im finstern Lande des Todes, scheint es hell. Du machst des Volkes viel; du machst gross seine Freude. So spricht Gott der Herr: Wendet euch mir zu und ihr werdet gerettet sein.
5.	Hertz und sinne
Hertz und sinne mige dich das ich mit worten minnenklich gelob die userweiten meit von der uns gnade flüsset.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1422.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ir lob ist alles lobs ein tach ir lob kein munt nie voi gesprach und wirt 9ch niemer me volseit ir lob als lob beschlüsset.
Was leygen phaffen ir ze lobe singet dar ob ir lob hoch in den lüften klinget.
Wer k§nd sich noch volloben gar si treit ob aller engel schar der frBide fruchteberndes ris das uns genade bringet.
Gelobet sist du maget, ave, ein blSnder gert von Iesse an dir so wöchs die mandelnus der ewekeit ein kerne.
Magt hochgeloptes himelkleit von Yesse ein brunn Maria meit von dir so flüst der gnaden flus der liechte leitsterne.
Maria din lob kein zung mag volsprechen
got wolt mit dir fro Even schulde rechen.
Magt hochgeloptes paradis in dich flacht sich ein drivalt ris das ris was got drivalteklich und wolt die helle brechen.
Des lopt dich magt der engel sang din minne schfif das got sich swang drivaltenklich uf reine vart z8 dir in warer minne.
Er wart din sun der dich geschöf des lopt dich manger zungen r8f du ital gottes tochter zart Maria küneginne.
Du werd ie gottes hSchste arch so here
darin er siner frSden schätz wolt meren.
Sid du nu tochter und möter bist so bitt für üns den waren Crist das er üns t8g genaden schin das wir von sunden keren.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1423.tif"/>
<page><![CDATA[﻿6.	Inter natos - 0 Johannes
Tenor:
0 Iohannes doce nos hodie Viam rectam celestis patrie. Roga Ihesum, filium Marie, Pro famulis huius ecclesie.
Mutetus:
Inter natos mulierum non surrexit maior Iohannes baptista, qui viam in heremo preparavit domino.
Iste est, quem elegit dominus in hereditatem sibi. Et eum constituit prophetam in gentibus.
0 Iohannes, qui es lucerna lucens ante dominum, intercede pro nobis ad dominum.
0 Iohannes, precursor dei digne, viam in nobis dirige, per quam Ihesu veniat, ac nos possideat
In secula seculorum. Amen.
7.	Alleluia - 0 Maria rubens rosa
Alleluia.
V. : 0 Maria rubens rosa delicatum lilium, dulcis, mitis et formosa, summum celi gaudium.
    Tu cella Christi lucida, tu vitis copiosa, exaudi nos miseros et ora pro nobis pia, et perduc nos ad filium tuum virgo Maria.
0 Johannes, lehre uns heute den geraden Weg zum himmlischen Reich. Bitte Jesus, den Sohn Mariens, für die Diener deiner Kirche.
Unter den Söhnen der Frauen entstand kein Grösserer als Johannes der Täufer, der dem Heiland den Weg bereitet hat durch die Wüste.
Dieser ist es, den der Herr sich zum Erben erwählt hat, und ihn hat er eingesetzt als Prophet für die Völker.
0 Johannes, der du das helle Licht bist vor dem Herrn, tritt für uns ein beim Herrn.
0 Johannes, würdiger Herold, weise den Weg zu uns,auf dem Jesus kommen und uns besitzen soll.
Bis in alle Ewigkeit. Amen.
Alleluia.
V.: 0 Maria, prangende Rose, reizende Lilie,
Süsse, Sanfte, Schöne, höchste Freude des Himmels.
Du leuchtender Hort Christi, du reicher Weinstock, erhöre uns Elende,
bitte gütig für uns
und führe uns zu deinem Sohn,
Jungfrau Maria.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1424.tif"/>
<page><![CDATA[﻿8.	Unicornis captivatur
Unicornis captivatur,
Aule regum presentatur Venatorum laqueo,
Palo serpens est levatus, Medicatur sauciatus Veneno vipereo.
R.: Alleluia canite,
Agno morienti,
Alleluia pangite,
Alleluia promite Leoni vincenti.
Das Einhorn wird gefangengenommen, dem Königshof wird es vorgeführt in der Schlinge des Jägers, am Pfahl rieb es sich und befreite sich so; da es verletzt ist, heilt es sich mit dem Gift der Viper.
R.: Alleluia, singt dem sterbenden Lamm, frohlockt Alleluia, ruft Alleluia dem siegreichen Löwen.
Pellicano vulnerato Vita redit pro peccato Nece stratis misera,
Phos fenicis est exusta, Concremanturque vetusta Macrocosmi scelera.
Dem verwundeten Pelikan kehrt das Leben zurück nach dem elenden Tod im eigenen Nest für die Schuld der Welt. Das Lebenslicht des Phoenix ist ausgebrannt, zu Schutt und Asche werden die alten Vergehen der Welt.
R.: Alleluia canite
R.: Alleluia, singt
Idrus intrat crocodillum, Extis privat, necat illum, Vivus inde rediens;
Tris diebus dormitavit Leo, quem resuscitavit Basileus rugiens.
Die Schlange wird vom Krokodil gefressen, beraubt dieses seiner Eingeweide und tötet es; lebendig kehrt sie daraus zurück. Drei Tage hat der Löwe geschlafen, bis ihn sein König brüllend wieder erweckt hat.
R.: Alleluia canite
R.: Alleluia, singt]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1425.tif"/>
<page><![CDATA[﻿9.	Vr8t üch alle gelSbigü lute
Vr8t üch alle
gelöbigü lute mit schalle
lobeliche.
Ein magt reinü
birt künig aller künig einü
wunderlichen.
Boten der ze raten wirt aller weld si küschü birt Sterne sunnen.
Sun an allen nidergank Sternen lüchtet ane wank wol mit wunnen.
Als der Sterne birt den schin also birt ein kindelin magt mit eren.
Noch den Sternen mag sin schin noch die magt ir kindelin mag fürseren.
Der cederbHn uf libano wirt gelich dem ysopo uf unser erde.
Des hSchsten wort an sich genomen hat litklich fleisch dar in erkomen ist nach werde.
Esayas hat geseit das weis wol du iudensheit doch si in ir blindenkeit noch belibet.
Ob si gelHbt ir böchen nicht glHbt an heidensches gedieht wie du wisü sibille gicht du so schribet.
Armer iud f§rder dich du verdirbst sicherlich glBb dien alten prophecien, sich das kind an mit gir das du schrift zeiget dir das ist geborn von marien.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1426.tif"/>
<page><![CDATA[﻿10. Ad decus ecclesie
Ad decus ecclesie recitatur hodie Lectio libri Apocalipsis Iohannis apostoli,
Cui revelata sunt secreta celestia.
In diebus illis
Talis divinitus ostensa est visio: Vidi civitatem sanctam Ierusalem novam,
Que construitur in celis vivis ex lapidibus,
Descendentem de celo,
Nuptiali thalamo
A deo paratam sicut sponsam ornatam viro suo
Super solem splendidum.
Et audivi vocem magnam Nunciantem nova gaudia.
De throno dicentem:
Veni ostendam tibi,
Ecce tabernaculum dei cum hominibus, Et ad eum venient omnes gentes et dicent: Gloria tibi domine.
Et habitabit cum eis Nunc et in evum.
Et ipsi populus eius erunt,
Omnes dei gratia quos a morte redemit perpetua.
Et ipse deus cum eis erit eorum deus, Qui moderatur cuncta creata.
Et absterget deus omnem lacrimam ab oculis eorum,
Quorum non sol, luna, sed Christus vera est lucerna.
Et mors ultra non erit,
Sed celi premia perpetua.
Neque luctus neque clamor.
Ubi cum beatis gloriantur, nova canunt deo carmina.
Neque dolor erit ultra.
Gaudia permanent sempiterna.
Que prima abierunt.
Iusti florebunt.
Et dixit qui sedebat in throno In superne maiestatis arce:
Ecce nova facio omnia Divina providencia Sancti spiritus gracia Per sacra mysteria Renovatur Ecclesia.
Zum Ruhm der Kirche wird heute vorgetragen: die Lesung aus dem Buch der Offenbarung des Apostels Johannes, dem die himmlischen Geheimnisse eröffnet worden sind. In jenen Tagen ist folgende Vision durch göttliche Eingebung geoffenbart worden: Ich sah die heilige Stadt, das neue Jerusalem, welches im Himmel errichtet wird aus lebendigen Steinen, herniedersteigen vom Himmel, aus dem Hochzeitsgemach, von Gott her, wie eine Braut für ihren Mann geschmückt, über der glänzenden Sonne.
Und ich hörte eine laute Stimme, die neue Freude ankündigte, vom Thron her rufen:
Komm, ich will dir zeigen - siehe -das Zelt Gottes unter den Menschen, und zu ihm werden hinziehen alle Völker und rufen: Ehre sei dir, Herr. Und er wird unter ihnen wohnen, jetzt und in Ewigkeit; und sie selbst werden sein Volk sein, alle, die er aus Gottes Gnade erlöst hat vom ewigem Tod.
Gott wird selbst als ihr Gott bei ihnen sein, der alle Geschöpfe lenkt, und Gott wird alle Tränen von ihren Augen wischen,
deren wahres Licht nicht Sonne, nicht Mond, sondern Christus ist, und der Tod wird nicht länger Bestand haben, da sie mit den Seligen Gott rühmen, neue Lieder singen, da wird die Freude ewig bleiben; und keine Trauer und keine Klage, sondern der ewige Lohn des Himmels; und kein Schmerz wird sein: denn was einmal war, ist für immer vorbei.Die Gerechten werden zu voller Geltung gelangen. Und der auf dem Thron sass, auf der erhabenen Himmelsburg, sprach: Siehe, ich mache alles neu aus göttlicher Fürsorge und in der Gnade des heiligen Geistes; durch die heiligen Geheimnisse wird die Kirche erneuert.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1427.tif"/>
<page><![CDATA[﻿11. Procedentem
Procedentem sponsum de thalarao Prophetavit scriba cum calamo. Stricta ligat in cunis fascia Quem progressum divina gratia:
Ergo benedicamus domino.
12.	Illibata virgo - Egregia Tenor:
Egregia sponsa Christi, Maria,
Ex semine David orta, celi porta, Que protasti regem celi.
Virtutum dos,
Celi quoque ros,
Angelorum flos,
Ab omni labe, virgo, munda nos.
Mutetus:
Illibata virgo casta, que rutilans in gloria, omni virtute plena, labis absque, decora.
Eya dulcoris flos,
Vincens hostes hos,
Ab omni labe, virgo munda nos.
Perfers celum, aufers gelum necisque noxia. 0 lilium indificiens, laudantes te alliciens.
0 admiranda res,
In unitate tres!
Virgo sancta, tu pro nobis stes.
Dulcor esto cordi mesto, in hoc festo fer remedia. 0 benigna, corde digna, tuo nato nos consigna.
Cum dei mater sis,
Supplicare scis,
Virgo mater, tu pro miseris.
Dass er wie ein Bräutigam aus dem Schlafgemach hervorgehe, hat der Prophet geschrieben; in Windeln gewickelt liegt der in der Wiege, der durch göttliche Gnade gekommen ist. Also lasst uns Gott preisen.
Auserwählte Braut Christi, Maria, aus dem Stamm Davids Geborene, Himmelspforte, die du den Himmelskönig getragen hast.
Geschenk der Tugend,
Tau auch des Himmels,
Blume unter den Engeln,
von aller Schmach, Jungfrau, reinige uns.
Ewig reine Jungfrau, die glänzt im Ruhme, voller Tugend, Zierde ohne alle Schande.
Eya, süsseste Blume, die du alle Feinde besiegst, von aller Schmach, Jungfrau, reinige uns.
Du verkündest den Himmel, nimmst alle Erstarrung, beseitigst, was uns schadet. 0 Lilie ohne Fehler, du lockst an, die dich verehren.
0 bewundernswertes Gut,
drei in Einigkeit! Heilige Jungfrau,
steh für uns ein.
Sei du Linderung dem trauernden Herzen, zu diesem Fest bringe Arznei. 0 gütige, Herzensgute, bürge für uns bei deinem Sohn.
Da du Gottes Mutter bist, weisst du zu bitten, Jungfrau Mutter, für die Elenden.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1428.tif"/>
<page><![CDATA[﻿13.	Alleluia - Inclite. Benedicte merita
Alleluia.
V.: Inclite dux Benedicte,
Iam gemitus et lacrime Sub terre crescunt regmine.
Eya, ergo pater pie,
Lux mundi, via venie,
Nos ex Egypti turbine Duc ad portum.
Benedicte, merita Ut reboentur inclyta, Nostras mentes excita Prece pia.
Patribus cum ceteris Pater vere diceris,
Tuis datus posteris Lux et via.
Tu Enoch dulcedine,
Tu Noe regimine,
Abraham cum semine Benedictus.
Isaac obediens,
Iacob multa patiens Et Ioseph proficiens Vere dictus.
Moyses es regulis,
Josue miraculis Et David in populis Nominatus.
Salomon prudentia, Helias constantia, Heliseus copia F. is datus.
Esaye veritas,
Ieremie caritas,
Danielis castitas Recommendat.
Te prophetis conscium, Apostolis socium Tuumque martyrium Mens attendat.
Tu confessor nitidus,
Tu es virgo candidus, Celum scandis splendidus Victor fortis.
Alleluia.
V.: Benedikt, allbekannter Fürst, schon entstehen Seufzer und Tränen unter dem Weltgewölbe.
Eya, darum, gütiger Vater, Licht der Welt, Weg der Gnade, führe uns aus dem Sturm Aegyptens zu deinem Ort der Zuflucht.
Benedikt, damit deine herrlichen Taten Widerhall finden, rüttle unsere Sinne auf durch deine gütige Fürbitte.
Zusammen mit den übrigen Vätern wirst du zu Recht Vater genannt, deinen Nachkommen geschenkt als Licht und Weg.
Mit der Milde Enochs, mit der Gewalt Noes, mit dem Samen Abrahams bist du gesegnet.
Der du wahrhaft folgsamer Isaak, leiderfahrener Jakob, und hilfreicher Joseph genannt wirst.
In Gesetzesdingen wirst du ein Moses, in Wundern ein Josua, in der Volksgunst ein David genannt.
Du hast die Weisheit eines Salomo, die Standhaftigkeit eines Elias und den Reichtum eines Elisaeus.	1
Die Wahrheit des Jesaias, die Liebe des Jeremias, die Reinheit Daniels machen dich unsterblich.
Dich, Zeuge der Propheten, Gefährt der Apostel, deine Todesqualen sol unser Geist vergegenwärtigen.
Du strahlender Bekenner, du bist jungfräulich rein, du steigst herrlich zum Himmel als tapferer Sieger.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1429.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Nos tecum fac scandere Mundatos a scelere,
Noli nos deserere Hora mortis.
14.	Evangeliumslesung
Dominus vobiscum.
Et cum spiritu tuo.
Sequencia sancti ewangelii secundum Lucam.
In illo tempore
Ingressus Ihesus perambulat Iericho. Et ecce vir nomine Zacheus.
Et hic erat princeps publicanorum,
Et ipse dives,
Et querebat videre Ihesum Quis esset.
Et non poterat pre turba,
Quia statura pusillus erat.
Et precurrens ascendit In arborem siccomorum,
Ut videret illum,
Quis inde erat transiturus.
Et cum venisset ad locum
   Suspiciens Ihesus vidit illum,
Et dixit ad eum:
Zachee, festinans descende,
Quia hodie in domo tua Opportet me manere.
Et festinans descendit,
Et excepit illum gaudens.
Et cum viderent omnes
   Murmurabantur dicentes Quod ad hominem peccatorem divertisset.
Stans autem Zacheus, dixit ad Ihesum: Ecce dimidium bonorum meorum,
   Domine, do pauperibus,
Et si aliquem defraudavi,
Reddo quadruplum.
Ait Ihesus ad eum:
   Quia hodie salus domui huic facta est,
Eo quod et ipse filius sit Abrahe. Venit enim filius hominis Querere et salvum facere Quod perierat.
Lass uns mit dir aufsteigen, gereinigt von allem Uebel, verlass uns nicht in der Stunde unseres Todes.
Der Herr sei mit euch.
Und mit deinem Geiste.
Aus dem heiligen Evangelium nach Lukas.
In jener Zeit ging Jesus nach Jericho und wollte durch die Stadt ziehen.
Und siehe, da war ein Mann namens Zacheus.
Der war ein reicher Oberzöllner, und er begehrte Jesus von Angesicht zu sehen, wer er sei.
Aber bei der Volksmenge vermochte er es nicht, da er klein von Gestalt war. Er lief voraus und bestieg einen MauIberfeigenbaum, um ihn zu sehen, denn dort sollte er vorbeikommen. Und als er an den Ort kam,
blickte Jesus auf, erblickte ihn, und sagte zu ihm:
"Zachäus, steige schnell herab, denn heute ist es dein Haus, in dem ich einkehren muss".
Und eilends stieg er herab und nahm ihn freudig bei sich auf.
Als alle übrigen das sahen, murrten sie und sagten, bei sündigen Menschen halte er sich auf. Zachäus aber trat vor Jesus hin und sagte:
"Siehe, die Hälfte meiner Güter gebe ich den Armen, Herr, und wenn ich jemanden betrogen habe, so will ich ihm vierfach zurückerstatten." Jesus sagte zu ihm:
"Heute ist diesem Hause Heil widerfahren,
ist doch auch er ein Sohn Abrahams. Denn der Menschensohn ist gekommen, zu suchen und zu erretten, was verloren war."]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1430.tif"/>
<page><![CDATA[﻿15. 0 Maria, rubens rosa
0 Maria, rubens rosa,
Mater ineffabilis,
Et totius legis glosa,
Pre cunctis amabilis,
Quis laudare digne queat Verbum patris, quod te beat, Virgo, mente stabilis?
Rubus te presignat digne Non ferens incendium,
Licet flamma sit in igne,
Non tarnen dat dispendium:
Sic intacta virgo paris, Inexperta thorum maris,
Legi dans compendium.
Te figurat porta clausa,
Quam vidit Ezechiel,
Neque fuit sine causa Intra lacum Daniel,
Et per portam non intravit Vir, qui Danielem pavit:
Sic predixit Gabriel.
Te fecundam parituram Summo patri filium Extra statum et naturam,
Qui patris per auxilium Ruptis portis dire mortis Hostis, sicut leo fortis, Frangeret concilium.
0 Maria, prangende Rose,
unausprechliche Mutter
und jedes Gesetzes Erklärung,
lieblich vor allen:
wer kann würdig und mit festem Sinn
das Wort des Vaters loben, das dich,
Jungfrau, beglückt?
Du gleichst wahrhaft dem Dornbusch, der nicht brennt; auch wenn eine Flamme im Feuer ist, so verursacht sie dennoch keinen Schaden: so gebärst du, unberührte Jungfrau, ohne das Lager eines Mannes zu kennen, und erfüllst das Gesetz.
Du bist wie die verschlossene Tür, die Ezechiel gesehen hat, und nicht ohne Grund war Daniel in der Löwengrube, und durch die Tür konnte der Mann nicht eintreten, der Daniel ängstigte: So hat es Gabriel vorausgesagt.
Du, Fruchtbare, hast dem höchsten Vater ausserhalb von Gesetz und Natur den Sohn geboren, der mit des Vaters Hilfe die Pforten des grimmigen Todes zerschmettert
und den Bund des Teufels wie ein tapferer Löwe bricht.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1431.tif"/>
<page><![CDATA[﻿16. Kyrie fons bonitatis
Kyrie, fons bonitatis, pater ingenite, a quo bona cuncta procedunt, eleison.
Kyrie, qui pati natum mundi pro crimine, ipsura ut salvaret, misisti, eleison.
Kyrie, qui septiformis das dona pneumatis, a quo celum, terra replentur, eleison.
Christe, unice Dei patris genite, quem de virgine nasciturum mundo mirifice sancti predixerunt prophete, eleison.
Christe, hagie celi compos regie, melos glorie cui semper astans pro munere angelorum decantat apex, eleison.
Christe, celitus assis nostris precibus, pronis mentibus quem in terris devote colimus; ad te pie Ihesu, clamamus: eleison.
Kyrie, spiritus alme, coherens patri natoque, unius usie consistendo, flans ab utroque, eleison.
Kyrie, qui baptizato in Iordanis unda Christo effulgens specie columbina apparuisti, eleison.
Kyrie, ignis divine, pectora nostra succende, ut digni pariter proclamare possimus semper, eleison.
Kyrie, Quelle aller Güte, ungeborener Vater, von dem alles Gute ausgeht, eleison.
Kyrie, der du deinen Sohn zu leiden geschickt hast, zu sühnen die Schuld der Welt.
Kyrie, der du die Gaben des siebenförmigen Geistes zum Geschenk machst, von dem Himmel und Erde erfüllt sind, eleison.
Christe, einziger Sohn Gottes des Vaters, von dem schon die heiligen Propheten weissagten, er werde wunderbar von einer Jungfrau geboren für die Welt, eleison.
Christe, heiliger Teilhaber am himmlischen Reich, Gesang des Ruhms, dem auf ewig an Stelle der Engel der Bischof singt: eleison.
Christe, der du vom Himmel aus unseren Bitten Beistand leistest, den wir ergebenen Sinnes unterwürfig auf Erden verehren, zu dir, gnädiger Jesus, rufen wir: eleison.
Kyrie, segenspendender Geist, vereinigt mit dem Vater und dem Sohn, eines Wesens, von beiden ausgehend, eleison.
Kyrie, der du als Täubchen dem getauften Christus erschienst über den Fluten des Jordans, eleison.
Kyrie, göttliches Feuer, entzünde unsere Herzen, damit wir immer gleich geziemend rufen können: eleison.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1432.tif"/>
<page><![CDATA[﻿17. Media vita in morte - Ach homo
Media vita in morte sumus: quem querimus adiutorem, nisi te Domine? Qui pro peccatis nostris iuste irasceris.
Ach homo, perpende fragilis, Mortalis et instabilis,
Quod vitare non poteris,
Mortem, quocumque ieris;
Nam aufert te sepissime,
Dum vivis libentissime,
Sancte Deus.
Ve calamitatis in die,
Vermis fremet invidie,
Dum videt flentem animam:
Mortalis esset utinam,
Quam mortis Christi gladius Transfixit, et non alius,
Sancte fortis.
Heu nil valet nobilitas Nilque sedis subtilitas,
Nil generis potencia,
Nil rerum affluentia;
Plus plura consciencia Valet mundi sciencia.
Sancte misericors salvator, amare morti ne tradas nos.
Mitten wir im Leben sind vom Tod umfangen. Wer ist's, der uns Hilfe bringt ausser dir, Herr? Der du zu Recht zürnst ob unseren Sünden.
Ach, hinfälliger, sterblicher und haltloser Mensch, bedenke, dass du dem Tod nicht entrinnen kannst, wohin du auch gehst. Denn oft, wenn du das Leben am meisten liebst, entreisst dich
der heilige Gott.
Wehe dem Unglück jeden Tag! Der Wurm zittert vor Missgunst, wenn er eine weinende Seele erblickt. Sterblich sei doch, die das Schwert bei Christi Tod durchbohrt hat und kein anderes. Heiliger, Starker.
Weh, nichts gilt aller Adel, nichts die Pracht des Throns, nichts ererbte Macht, nichts aller Reichtum; viel mehr als Wissen um die Welt gilt Einsicht und Gewissen.
Heiliger, barmherziger Heiland, liefere uns nicht dem bitteren Tod aus.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1433.tif"/>
<page><![CDATA[﻿18. Salve pater - Exaudi
Tenor:
Exaudi nos, mundi dos, celi ros, florum flos.
0 Maria, sis pia invia.
Unigenus humanum solvere perditum, quod Adam, primus homo, damnavit in pomo.
Mutetus:
Salve, pater nominum omnium salus fidelium, tu summa spes hominum miseris dans solamen pium.
Ihesu, decor virginum, servorum tuorum premium, munda sordes criminum, tribuis reis remedium.
Salve, fili virginis Marie tu primogenitus.
Ave, victor demonis,
Dei patris unigenitus.
A cunctis nos ruinis eripe, rex regum, penitus cumque nobis est finis, trahe nos ad te divinitus.
Salve, donum celicum, spiritus Dei qui diceris, iuvamen mirificum, dulcoris fons, cibus pauperis.
Remedium unicum,
donans auxilium miseris,
ave, carmen mysticum,
quod numquam humiles deseris:
Fac, trinitas, nos frui superis.
Erhöre uns,
Gabe der Erde,
Tau des Himmels,
Blume aller Blumen.
0 Maria,
sei uns gnädig,
du keusche.
Eingeborener, sühne das menschliche Unheil, zu dem uns Adam, der erste Mensch, verdammt hat mit dem Apfel.
Gegrüsset seist du, Vater der Völker, Heil aller Frommen, du höchste Hoffnung der Menschen, der du gnädigen Trost spendest den Elenden.
Jesus, Zierde der Jungfrauen, Lohn für deine Diener, nimm die Schmach der Missetaten, spende den Verklagten Heil.
Gegrüsset seist du, Sohn der Jungfrau, du erstgeborener Mariens. Heil dir, Besieger des Dämons, eingeborener Sohn Gottes des Vaters.
Aus allen Verwirrungen erlöse uns endgültig, König der Könige, und wenn es mit uns zu Ende geht, nimm uns durch göttliche Fügung bei dir auf.
Gegrüsset seist du, Geschenk des Himmels, der du Geist Gottes heissest, wunderbare Stütze, Quelle der Wohltat, Speise für die Armen.
Einziges Heilmittel, das Hilfe bringt den Elenden, Heil dir, geheimnisvoller Gesang, der du niemals die Erniedrigten verlässt: Dreifältiger Gott, lass uns himmlische Freuden geniessen.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1434.tif"/>
<page><![CDATA[﻿19. Alma redemptoris - Marie virginis
Alma redemptoris mater, que pervia celi porta manes.
Marie virginis fecundat viscera vis sancti flaminis, non carnis opera, carens originis labe puerpera Dei et hominis dans nova federa.
Et stella maris, succurre cadenti surgere qui curat populo.
Ardere cernitur ardenti radio rubus nec uritur ignis incendio, sic nec corrumpitur concepto filio virgo nec leditur in puerperio.
Tu que genuisti, natura mirante, tuum sanctum genitorem.
Miratur racio Deum in homine, suscepto filio de matre virgine, non fiat questio de tanto nomine, fides sit ratio, virtus pro semine.
Virgo prius ac posterius, Gabrielis ab ore sumens illud Ave, peccatorum miserere.
Selige Mutter des Herrn; die offene Pforte zum Himmel bleibst du.
Den Leib der Jungfrau Maria
befruchtet die Kraft
des Heiligen Geistes,
nicht das Werk des Fleisches,
ohne Erbschuld empfangene
Mutter Gottes
und des Menschen,
die den neuen Bund stiftet.
Und überm Meere der Stern, nun hilf deinem Volke, das im Fallen aufwärts verlangt.
Man sieht, wie sie brennt in glühendem Strahl, und der brennende Dornbusch wird durch das Feuer nicht verzehrt, so wird auch sie nicht verdorben durch die Empfängnis des Sohnes, die Jungfrau nimmt keinen Schaden bei der Geburt.
Du, welche gezeugt hat - staunend sah es die Schöpfung - den Hehren, der dich erzeugte.
Es bewundert der Verstand Gott im Menschen; da der Sohn von der jungfräulichen Mutter angenommen wurde, entsteht keine Frage darüber,
wer dies vermocht hat: Glaube statt Verstand, göttliche Kraft anstatt des Samens.
Jungfrau, davor und danach, wie du aus Gabriels Munde holdesten Gruss empfingest, hab mit den Sündern Erbarmen.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1435.tif"/>
<page><![CDATA[﻿20. Lobt all zungen
Lobt all zungen des eren riehen gottes licham wirdikeit und des blÖtes kostberlichen das z8 trank üns ist bereit: frucht dins libes adeliche schankt der küng der weite breit.
Uns giboren, uns gegeben, von der maget wandels bloss, in der weit giwandelt eben sam sins libes frucht entspross: wil und wandel sindes leben wunderlichen er beschloss.
An dem lesten abend essen, do er mit den iungern ass, und vollbracht gar unvergessen, was von dem gesetzte was: spist dien zwelfen er vermesssen, sich selb mit sinen henden mass.
Wart ein fleisch ein luters brote, da zQ fleisch mit wort er macht, win wirt christe blQtes rote, ob kein sin des zwifels kraft: luters hertz bevesten drote, der gilBb alleine sacht.
So gitürtes sacramente wirdig wir diemSteklich alte wiss und 1er behendet, nüwe sitte schon entwich, der gilBb, erfüll und wende allen zwivel eweklich.
Dem geberer, dem geboren, lob in herzen iubilus, derar zQ wirt kraft und heil gesworen,
si und riches lobes dus, dem geist von zwein erkoren stett geliches lob alsuss.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-1436.tif"/>
<page><![CDATA[﻿21. Congaudeat turba fidelium
Congaudeat turba fidelium, virgo mater peperit filium in Bethleem.
Loquebantur pastores ad invicem: Transeamus ad novum hominem in Bethleem.
Natus est de virgine quem laudamus hodie.
Qui regnat sine termino benedicamus domino.
Es frohlocke die Schar der Frommen, die jungfräuliche Mutter hat ihren Sohn geboren zu Bethlehem.
Da sprachen die Hirten zu einander: "Lasset uns hingehen zu dem neuen Menschen in Bethlehem."
Von einer Jungfrau ist der geboren, den wir heute loben.
Er regiert ohne Ende, lasst uns preisen den Herrn.
(Uebers.: Dominik Sackmann)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
