<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>BASEL</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_famb</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Season<date when="19821021">21/10/1982</date></title>
<series>Season</series>
<placeName>Riehen, Reithalle des Wenkenhofs</placeName>
<orgName role="holding">Archiv des Vereins Freunde alter Musik Basel; <link target="http://famb.ch/"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0152.tif"/>
<date when="19821021"/>
<name key="Arbeau, Thoinot" type="person" role="cmp">Arbeau, Thoinot</name>
<name key="Caroso, Fabritio" type="person" role="cmp">Caroso, Fabritio</name>
<name key="Negri, Cesare" type="person" role="cmp">Negri, Cesare</name>
<name key="Vecchi, Orazio Tiberio" type="person" role="cmp">Vecchi, Orazio Tiberio</name>
<name key="Ruffo, Vincenzo" type="person" role="cmp">Ruffo, Vincenzo</name>
<name key="Rore, Cipriano de" type="person" role="cmp">Rore, Cipriano de</name>
<name key="Gabrieli, Andrea" type="person" role="cmp">Gabrieli, Andrea</name>
<name key="Anonymus" type="person" role="cmp">Anonymus</name>
<name key="Riccio, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Riccio, Giovanni Battista</name>
<name key="Marini, Biagio" type="person" role="cmp">Marini, Biagio</name>
<name key="Orologio, Alessandro" type="person" role="cmp">Orologio, Alessandro</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Romberg, Bernhard Heinrich" type="person" role="cmp">Romberg, Bernhard Heinrich</name>
<name key="Chopin, Fryderyk Franciszek" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
<name key="Holborne, Antony" type="person" role="cmp">Holborne, Antony</name>
<name key="Byrd, William" type="person" role="cmp">Byrd, William</name>
<name key="Hume, Tobias" type="person" role="cmp">Hume, Tobias</name>
<name key="Dowland, John" type="person" role="cmp">Dowland, John</name>
<name key="Zelenka, Jan Dismas" type="person" role="cmp">Zelenka, Jan Dismas</name>
<name key="Kelin" type="person" role="cmp">Kelin</name>
<name key="Adam de la Halle" type="person" role="cmp">Adam de la Halle</name>
<name key="Fegfeuer" type="person" role="cmp">Fegfeuer</name>
<name key="Jehan de Lescurel" type="person" role="cmp">Jehan de Lescurel</name><name key="Donelly, Laura" type="person" role="int">Donelly, Laura</name>
<name key="Pierce, Ken" type="person" role="int">Pierce, Ken</name>
<name key="Mancinelli, Steven" type="person" role="int">Mancinelli, Steven</name>
<name key="Perrin, Rebecca" type="person" role="int">Perrin, Rebecca</name>
<name key="Jacoby, Anne" type="person" role="int">Jacoby, Anne</name>
<name key="Garth, Charles" type="person" role="int">Garth, Charles</name>
<name key="Aldrich, Elisabeth" type="person" role="int">Aldrich, Elisabeth</name>
<name key="Proto, John" type="person" role="int">Proto, John</name>
<name key="Collver, Michael" type="person" role="int">Collver, Michael</name>
<name key="Huntgeburt, Christoph" type="person" role="int">Huntgeburt, Christoph</name>
<name key="Huntgeburt, Irmgard" type="person" role="int">Huntgeburt, Irmgard</name>
<name key="Jones, Sterling" type="person" role="int">Jones, Sterling</name>
<name key="Young, Crawford" type="person" role="int">Young, Crawford</name>
<name key="Ziltener, Alfred" type="person" role="int">Ziltener, Alfred</name>
<name key="Bylsma, Anner" type="person" role="int">Bylsma, Anner</name>
<name key="Goverts, Jean" type="person" role="int">Goverts, Jean</name>
<name key="Savall, Jordi" type="person" role="int">Savall, Jordi</name>
<name key="Coin, Christophe" type="person" role="int">Coin, Christophe</name>
<name key="Lewis, Carol" type="person" role="int">Lewis, Carol</name>
<name key="Gini, Roberto" type="person" role="int">Gini, Roberto</name>
<name key="Pandolfo, Paolo" type="person" role="int">Pandolfo, Paolo</name>
<name key="Smith, Hopkinson" type="person" role="int">Smith, Hopkinson</name>
<name key="Clancy, Robert" type="person" role="int">Clancy, Robert</name>
<name key="Jacobs, René" type="person" role="int">Jacobs, René</name>
<name key="Meier, Walter" type="person" role="int">Meier, Walter</name>
<name key="Widmer, Kurt" type="person" role="int">Widmer, Kurt</name>
<name key="Landolf, Beatrix" type="person" role="int">Landolf, Beatrix</name>
<name key="Huntgeburt, Irmgard" type="person" role="int">Huntgeburt, Irmgard</name>
<name key="Jones, Sterling" type="person" role="int">Jones, Sterling</name>
<name key="Gohl-Moser, Käthi" type="person" role="int">Gohl-Moser, Käthi</name>
<name key="Jappe, Michael" type="person" role="int">Jappe, Michael</name>
<name key="Franklin, Brian" type="person" role="int">Franklin, Brian</name>
<name key="Peter, Oskar" type="person" role="int">Peter, Oskar</name>
<name key="Zimmermann, Manfredo" type="person" role="int">Zimmermann, Manfredo</name>
<name key="Hildebrand, Renate" type="person" role="int">Hildebrand, Renate</name>
<name key="Ferber, Nils" type="person" role="int">Ferber, Nils</name>
<name key="Stalder, Hans Rudolf" type="person" role="int">Stalder, Hans Rudolf</name>
<name key="Stiftner, Walter" type="person" role="int">Stiftner, Walter</name>
<name key="Bach, Gottfried" type="person" role="int">Bach, Gottfried</name>
<name key="Pelrine, Joseph" type="person" role="int">Pelrine, Joseph</name>
<name key="Thornton, Barbara" type="person" role="int">Thornton, Barbara</name>
<name key="Bagby, Benjamin" type="person" role="int">Bagby, Benjamin</name>
<name key="Tindemans, Margriet" type="person" role="int">Tindemans, Margriet</name>
<name key="Benet, Josep" type="person" role="int">Benet, Josep</name><title>Season</title>
<placeName key="Riehen, Reithalle des Wenkenhofs"/>
<name key="Season" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿^mrnöe alter iTtufit in23afel
GENERALPROGRAMM
1982/83]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0153.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sehr geehrte Damen und Herren,
M t dem vorliegenden Generalprogramm möchten wir Sie herzlich zur neuen Konzertsaison begrüßen und zum Besuch unserer Veranstaltungen einladen. Wiederum sind vier reguläre Konzerte und ein Extrakonzert mit Musik vom Mittelalter bis zum 19. Jahrhundert vorgesehen.
  In dieser Saison kommt dem frühen Teil des Repertoires «alter» Musik, den Werken also, die zwischen Mittelalter und Frühbarock entstanden sind, der größere Programmteil zu: ein Abend ist dem Minnesang und den Liedern der französischen Trouveres gewidmet, das Extrakonzert führt in die Welt der höfischen Tänze der Renaissance, und das zweite Konzert bringt englische Musik aus der ersten Hälfte des 17. Jahrhunderts, «Poeticall Musicke», wie der Titel eines der Werke des sonderbaren englischen Komponisten «Captain» Tobias Hume lautet.
  Als Kontrapunkt zu diesen Konzerten mit früher Musik kann der erste Abend mit Werken für Violoncello und Fortepiano gelten, im dessen Programm wohl zum ersten Mal in der FAMB ein Werk von Frederic Chopin enthalten ist. Das dritte Konzert schließlich ist den «Lamentationes Jeremiae» des bedeutenden tschechischen Komponisten Jan Dismas Zelenka (1679—1754) gewidmet.
  Nicht in diesem Programm enthalten ist eine Reihe von Veranstaltungen, die vom 2. bis 11. Mai 1983 zur Feier des fünfzigjährigen Bestehens der Schola Cantorum Basiliensis stattfindet. Der Verein der Freunde alter Musik und die Schola Cantorum sind seit vielen
Jahren sowohl als Institutionen wie auch in ihrer ideellen Zielsetzung eng miteinander verbunden. Die Freunde alter Musik sind deshalb an diesem Geburtstag besonders willkommen. Sie erhalten zu gegebener Zeit eine Einladung mit den Einzelheiten der verschiedenen Programme, und wir würden uns freuen, wenn Sie möglichst zahlreich bei diesen Veranstaltungen anwesend sein könnten.
Mit freundlichen Grüßen Der Vorstand der «Freunde alter Musik in Basel»
Prof. Dr. Carl Theodor Gossen (Präsident)	Hans-Martin Linde
Dr. Bernhard Riggenbach (Vizepräsident)	Frau Vera Oeri-Hoffmann
Werner Christen (Kassier)	Prof. Dr. Hans Oesch
Frau Dr. Barbara Begelsbacher	Dr. Peter Reidemeister
Thüring Bräm	Christopher Schmidt
Eugen M. Dombois	Meinrad Schweizer
Sekretariat: Leonhardsstraße 4, 4051 Basel
NB. Wer dem Verein neu beitreten möchte, findet alle Angaben auf der letzten Seite dieses Programms.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0154.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Zum Geleit
Bei einem Konzert mittelalterlicher Instrumentalmusik, ausgeführt mit sogenannten alten Instrumenten, erlebt der Besucher in der Regel das Zusammenklingen bestenfalls eines halben Dutzends von Instrumenten; oft sind es weniger. Die Instrumentenmuseen ihrerseits vermitteln in der Fülle der Nachbildungen eher unklare Vorstellungen über die instrumentalen Möglichkeiten der Musik des 12. bis 14. Jahrhunderts. Bleibt das, was uns die Dichter des Mittelalters in ihren Werken mitteilen. Beschränken wir uns hier auf die Orchestrierung der weltlichen Unterhaltungsmusik in der französischen höfischen Gesellschaft, wie sie bei mehr oder weniger feierlichen Anlässen zu hören war. Der anglo-normannische Dichter Wace zählt in seinem «Roman de Brut» für die Musik nach der Krönung König Artus’ zehn Instrumente auf; bei Chrestien de Troyes spielen nach der Hochzeit Erecs mit Enide dreizehn Instrumente zum Tanze; in einer ähnlichen Situation sind es im berühmten altprovenzalischen Roman «Flamenca» deren zwölf, im «Yderroman» bei einer Doppelhochzeit sechzehn. Im «Roman de Cleomades» von Adenet le Roi treten nach der Krönungsfeier gar zwanzig Instrumente in Aktion. Doch genug der Zahlen ... Es ist wohl nicht erstaunlich, daß es der Dichter und Komponist Guillaume de Machaut (1300/05-1377) ist - wohl der letzte Poet Frankreichs, der die lyrische Dichtung nicht von der Musik trennte —, welcher uns die umfassendste Auskunft liefert. In seinem Werk «Remede de for-tune», einer eigentlichen Ars poetica, in der er u. a. sieben lyrische Gattungen genau und für die Dauer eines Jahrhunderts literarisch und musikalisch definiert hat, führt er, nach der knappen Schilderung eines Festmahls, gewissermaßen das «große Orchester» vor: zweiunddreißig Instrumente. Wie sie im einzelnen ausgesehen und geklungen haben, ist nicht von allen bekannt.
  «Da sah man nach dem Essen Spielleute kommen in großer Schar, wohl gekämmt und geputzt. Sie stimmten sich mehrmals aufeinander ab, und ich sah im Kreise
                     Viele, rubebe, guiterne,
                   Leü, morache, michanon,
                      Citole et le psalterion,
                    Harpe, tabour, trompes, naquaires,
                     Orgues, cornes, plus de dis paires,
                     Cornemuses, flajos, chevrettes,
                     Douceinnes, simbales, clochettes,
                    Tymbre, la flaüste brehaingne,
                    Et le grant cornet d’Alemaingne,
                      Flajos de saus, fistule, pipe,
                    Muse d’Aussay, trompe petite,
                    Buisines, eles, monocorde Ou il n’a c’une seule corde,
                    Et muse de blef tout ensemble.

Fürwahr mir scheint, noch nie wurde solches Spiel gesehen noch gehört, denn jeder von ihnen, dem Klang seines Instrumentes gemäß und ohne Mißton
                       Viele, guiterne, citole,
                      Harpe, trompe, corne, flajole,
                      Pipe, souffle, muse, naquaire,
                   Taboure...
... fiedelt, zupft, bläst und trommelt; und was auch immer man mit Fingern, Plektrum und Bogen machen kann, hört’ und sah ich in diesem Raum.» *)
  Machaut beginnt mit gestrichenen, meist aber gezupften Saiteninstrumenten: Fiedel — Rebec - «Gitarre» - Laute — maurische Gitarre (im Gegensatz zur «lateinischen») - Halbpsalterium — die citole ist ein Instrument der Cisterfamilie — Psalterium — Harfe, dann führt er alternierend Schlag- und Blasinstrumente an: Trommel — Trompeten — Pauken -Organetti — Hörner, mehr als zehn Paar - Dudelsäcke — Rohrblattinstru-mente mit sanftem Klang — Zymbeln - Glöckchen - Schellentrommel -die böhmische Flöte (dieses Instrument heißt sonst «fleüte [de] Be-haingne» 'Böhmen’) — den Zinken — Weidenflöten — eine Flötenart — Rohrpfeife — den elsässischen Dudelsack — kleine Trompete —Posaunen... und zu den Saiteninstrumenten zurückkehrend: Spitzharfen — Trumscheit, wobei er präzisierend beifügt «wo es nur eine einzige Saite gibt»; seine Aufzählung schließt Machaut mit der muse de blef, eine Art Dudelsack, die bisher niemand zu identifizieren vermochte. Von Vers 3981 bis 3984 kommen die wichtigsten der erwähnten Instrumente in der jeweiligen verbalen Ableitung wieder: harper = Harfe spielen, muser = Dudelsack spielen usw. Diese Einzelheiten habe ich auf eine einfachere deutsche Formel gebracht.
  Es fällt uns heutigen Menschen nicht leicht, uns den polyphonen Ohrenschmaus, den das Zusammenklingen dieser Instrumente erzeugen mochte, vorzustellen. Es ist jedenfalls unwahrscheinlich, daß man sie je alle zugleich gespielt hat. Guillaume de Machaut, den schon seine Zeitgenossen als Meister priesen, hat als Musiker die Polyphonie revolutioniert Als Vers- und Sprachkünstler hat er die traditionellen Gattungen bis zur Vollendung verfeinert. Vor allem aber ist er ein Geist, der den Sinn für Doktrin besitzt, sowohl in der Definition der Formen wie in der Konzeption der Themen. All diese Aspekte der «sapience» machen sein Gesamtwerk zur Summa poetica des 14. Jahrhunderts. In diesem Rahmen ist auch sein Bemühen zu verstehen, sein Publikum - und die Nachwelt — über das zu Verfügung stehende musikalische Instrumentarium — allerdings nicht ganz lückenlos — zu unterrichten.
/
 * Zitiert nach der Edition von E. Hoepffner, Paris 1911, II, 145—146 — V. 3957—3986. — Vgl. ferner: F. Brücker, Die Blasinstrumente in der altfranzösischen Literatur, Gießen 1926; F. Dick, Bezeichnungen für Saiten- und Schlaginstrumente in der altfranzösischen Literatur. Gießen 1932; D. Munrow, Instruments of the Middle Ages and Renaissance, Oxford 1976.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0155.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I.
                Dienstag, 7. Dezember 1982, 20.15 Uhr,
                   Großer Saal der Musik-Akademie
Musik für Violoncello und Fortepiano
Beethoven, Schubert, Chopin u. a.
Anner Bijlsma (Violoncello), Jean Goverts (Fortepiano)
Montag, 7. Februar 1983, 20.15 Uhr, Hans Huber-Saal
«Poeticall Musicke» in England 1600 —1650 ^
Tobias Hume, Alfonso Ferrabosco, Henry Lawes
Sänger und Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis Leitung: Jordi Savall
III.
Dienstag, 8. März 1983, 20.15 Uhr, Predigerkirche
Jan Dismas Zelenka: Lamentationes Jeremiae
Rene Jacobs (Altus), Kurt Widmer (Bass), Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis
Donnerstag, 17. und Freitag, 18. März 1983 (Wiederholung), jeweils 20.15 Uhr in der St. Alban-Kirche
Minnesang und Trouveres
Spruchdichter der Basler Fragments (Kelin, Fegfeuer),
Adam de la Halle, Jehan Lescurel u. a.
Ensemble Sequentia: Barbara Thornton (Gesang), Benjamin Bagby (Gesang und Harfe), Margriet Tindemans (Fiedel) und ein Gastsänger

EXTRAKONZERT
Donnerstag, 21. Oktober 1982, 20.15 Uhr,
Reithalle des Wenkenhofs Riehen
^ Le gratie d’amore: ^ Hoftänze der Renaissance
Tänze aus den Sammlungen von Thoinot Arbeau, Cesare Negri, Fabritio Caroso sowie Kompositionen von Girolamo Frescobaldi, Oratio Vecchi u. a.
Texte von Sir John Davies, Arbeau, William Shakespeare und Philip Stubbes.
The Court Dance Company of New York: Laura Donelly, Ken Pierce, Steven Mancinelli, Rebecca Perrin, Anne Jacoby, Charles Garth, Elisabeth Aldrich, John Proto.
Choreographie und Leitung: Charles Garth. Instrumentalisten der Schola Cantorum Basiliensis: Michael Collver(Zink, Schlagzeug), Christoph Huntgeburth (Flöte, Regal),
 Irmgard Huntgeburth (Violine), Sterling Jones (Viola da gamba, Drehleier), Crawford Young (Zupfinstrumente); ein Sprecher.
Programmänderungen Vorbehalten.]]></page>
<pb facs="CH_Bm_prg/pyr_CH_Bm_prg-0156.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^Mitglieder
bezahlen einen Jahresbeitrag von Fr. 40.- (Personen unter 20 Jahren, Studenten und Berufsschüler der Musik-Akademie Fr. 20.-). Sie haben freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten des Vereins und das Vorbezugsrecht auf eine verbilligte Karte für das Extrakonzert. (Beachten Sie den beiliegenden Zettel über den direkten Bezug von Karten für das Extrakonzert mit dem Mitgliederbeitrag.)
Freimitglieder
entrichten einen Jahresbeitrag von mindestens Fr. 80.-. Dieser erhöhte Beitrag hilft dem Verein, die dringend notwendigen Mittel zur Durchführung größerer Konzerte bereitzustellen. Er verschafft freien Eintritt zu den vier regulären Konzerten und dem Extrakonzert.
'Die Mitgliederbeiträge für 1982/83
bitten wir, rechtzeitig vor dem am 21. Oktober 1982 stattfindenden ersten Konzert auf unser Postcheckkonto Basel 40 -16145 einzahlen zu wollen. Die Postcheckquittung gilt als Mitgliederkarte und berechtigt zum freien Eintritt in die vier regulären Konzerte sowie zum Bezug einer verbilligten Karte für das Extrakonzert. Es werden keine besonderen Mitgliederkarten verschickt.
^Anmeldungen zur Mitgliedschaft^
können an das Sekretariat der «Freunde alter Musik in Basel»,
Leonhardsstraße 4, 4051 Basel (Telefon 25 57 22) gerichtet werden.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
