<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19191215">15/12/1919</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0663.tif"/>
<date when="19191215"/>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Grečaninov, Aleksandr Tichonovič" type="person" role="cmp">Aleksandr Tikhonovich Gretchaninov</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bartholoni, Jean" type="person" role="cmp">Bartholoni, Jean</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Widor, Charles-Marie" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Ketten, Léopold" type="person" role="cmp">Ketten, Léopold</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿□
 Salle Centrale
 PLACE DE LA MADELEINE
     LUNDI 15 DÉCEMBRE 1919
                 A a H. 1,4 DU SOIR
LE SOUfEmn DES ALLIES
                                  oi	gantse
 Une réunion IN MEMORIAM pour les Soldats Alliés tombés aux Champ d’Honneur
                     sous le haut patronage de
m. VERCHÈRE de REFFYE
     CONSUL GÉNÉRAL DE FRANCE
                    et la Présidence d’Honneur de
miss ELLEN REIBOLD
   avec le gracieux concours
de
Mlle HALKA DUCRAINE.
M. CHARLES LASSUEIJR, pianiste. M. CHARLES DENIZOÏ, ténor.
M. LUCIEN MONLAC, de l’Odéon. M. LEOPOLD KETTEN, professeur.
Mme de LILIER, cantatrice.
M. MAX DEPASSEL, violoniste, M. OTTO WEND, organiste.
M. PAUL CARRY M. RAYMOND TINDEL, baryton.
Allocution de M. SA CH A-BERNARD
                                  oooooooo
17
Fantaisie pour orgue, op par M. OTTO WEND
Sonate en la majeur, pour violon et piano.....
   par MM. MAX DEPASSEE et CHaRLES LASSUEUR : Allegretto - ben Moderato - Allegro - ben Moderato -Allegretto - poco tnusso.
Allocution “ In Mémoriam „ par M SACHA BERNARD
« Fleurs Tombales » poème.........
   par Mlle HALKA DUCRAINE
    Dignare Te Deum \ ... ......
   Son tutto duolo . /.........
        Le Cimetière . . / par Mme de LILIER .
  La Mort	\	*.....
   La Cloche. . . J.........
         Lamentation d’un cosaque partant pour la guerre (chanson populaire ukranienne1
Prière, pour orgue.........
   par M. OTTO WEND
L'Enfance du Christ. .......
Iphigénie en Tau ride.........
/Vo/7 credo............
Les Cloches, fragment de « La Femme Polonaise » par Mlle HALKA DUCRAINE Le bleu horizon ( par M. LUCIEN MONLAC Le Soldat . . ( (J.-F. DESALMAND)
Salut aut héros, par M. TINDEL.....
Poèmes de Claudel, Péguy, pat PAUL CARRY
César Franck César Franck •
Adolphe Aderer
Haendel Scarlatti G. Fauré Gr-etchaninoff C. Saint-Saëns
Jean Bartholoni
Berlioz
Gluck
Widor
Edm. Rostand
Léopold Ketten
             Piano PLEYEL aux soins de la maison BERGUER
   IL
                   (location : t'he{ M. Rotschy, Corrnterie, 22 — J. Mont/ort, 51, rue du Stand, à la Salle Centrale chef le concierge et le soir à Ventrée
              PRIX DES PLACES : Stalles de parquet, 10 fr. 50. — Parquet, 8 fr. 40. — Parterre, 5 fr. 25. — Cordon de Galerie, ajfr.^75. — Amphithéâtre, I fr. 10.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0664.tif"/>
<page><![CDATA[﻿w
m>
Le Souvenir des Alliés
SOUS LE HAUT PATRONAGE DU
 Maréchal J OFFRE
ET DE
Sa Majesté ALBERT Ier, Roi des Belges
MEMBRE BIENFAITEUR
PRÉSIDENCE D'HONNEUR : M. VERCHËRE DE REFFYE, CONSUL GÉNÉRAL de FRANCE
  Miss ELLEN REIBOLD, présidente d'honneur. Marquis DE CASTELLANE, président d'honneur.
Membres honoraires adjoints au Comité actif
   MM. Léopold Ketten, Albert Malche, Georges Dejean, Moniac, E. Valon, Sacha-Bernard, Ed. Fer, L.-A. Probst, G. Pittard, Fournier de Marcigny, Rodolphe Huber.
                  Membres bienfaiteurs
   Mme |a Vicomtesse de Fontenay, Mme Argyroglo-Callias, Baron Bardet de Thieux.
Anciens membres honoraires Edmond Rostand, Robert Mobbs, Georges Argyroglo.
Membres honoraires
  Georges Clemenceau, E. Venizelos, Sarah Bernhardt, Maurice Kufferath, Abbé Sertillanges Paul Tapponnier, René Bartholoni, Saint-Georges de Bouhelier, Paul Fort, Adolphe Brisson, Henry Bordeaux, Jean des Vignes-Rouges, Eugène Pralon, de Berne-Lagarde, capitaine Palis, Henri Fazy. Percival Hedley, Constantin Argyroglo, Cari Spitteler, Théo Gryparis, Prof. Laskowsky, L. Daudet.
    Lequel d'entre nous peut dire qu'il ne pleure pas un parent ou un ami dans cette grande guerre ? Aussi devons-nous, en commun, perpétuer à jamais le culte du souvenir. Souvenons-nous que les morts ne meurent pas ; lointains en apparence, mais proches en réalité, nous leur devons garder notre admiration, notre amitié et notre amour. Il n'est pas de meilleure consolation que de songer à eux en une sorte de « Toussaint héroïque » réservée aux défenseurs du Droit et de la Liberté. Chacun de nous garde au cœur de sa mémoire un culte spécial pour celui qu’il aime. Cela est juste, mais il faut faire mieux et davantage encore. Il faut étendre ce culte du souvenir non seulement à nos parents, à nos amis, mais à tous ceux qui habitent notre région. Il faut que tous se sentent meurtris et fiers de tels deuils II faut que chacun porte ostensiblement l’insigne du Souvenir.
    Quoi de plus naturel que d’accorder aux morts de la grande guerre une pensée, une prière, suivant nos convictions personnelles ? Mais pour rester en dehors de tous les partis politiques et religieux, pour ne froisser aucune susceptibilité, notre œuvre, une fois l’an, exalte l’âme collective des héros sur les ailes du Souvenir, de la Musique et de la Poésie. Voilà la raison d’être de nos réunions •• in mémoriam ». En attendant la publication d’un Livre d’or, palmarès long et difficile à établir, il nous semble bon <• que chaque vivant adopte le nom d’un mort ».
    Notre idée vient de se réaliser par la médaille du Souvenir, laquelle sous une forme artistique et tangible, permettra à chacun de faire graver le nom du parent ou de l’ami héros. La voilà bien, n est-ce pas, cette humble glorification quotidienne et familière qui rendra durable dans le bronze, la mémoire du plus humble.
    Nos morts doivent cesser d’être anonymes. Ils trouveront dans ces lauriers effeuillés sur nos cœurs, la survie dans toutes les mémoires.
    Ainsi, tous les vivants seront animés par quelques morts. Et le deuil héroïque se distinguera aisément du deuil habituel-
    Le poète n’a-t-il pas dit : « Le tombeau nous renvoie au tertre ». Et nous somme s fiers que notre idée se rencontre si bien avec celle, merveilleusement exprimée par M. Edmond Rostand :
       Nom des morts pour la Patrie,
                              Qu’on vous trie Selon vos provinces ; puis.
        Pour propager votre culte,
        Qu’on vous sculpte Sur la borne et sur les puits.
   Le poète a raison Tous méritent d’être immortels. Nous leur devons un hommage particulier et collectif.
    Il faudrait quil fut répété par toutes les femmes et mères en deuil, par tous les fils et les frères de ceux qui sont
                       Morts pour nous : Un tel... un tel...
                       Morts pour nous... pour nous -, pour nous...
    Très souvent, tout bas, en regardant la Médaille du Souvenir, tous les jours, comme on prie, que l'on dise : « Morts pour nous... ».
Le comprenez-vous, ce lien sympathique et fraternel ? Il ressemblera un peu au culte des anciens pour les dieux familiers protecteurs de la maison.
Il	fera songer à l'insigne des croisés. Cette guerre n'est-elle pas une sorte de croisade pour la civilisation ? Lorsque nous regardons notre lac bleu à la célèbre barque latine », nous savons bien pour quelle civilisation ils sont morts tous les bacounis de chez nous, tous ceux du bassin du Léman. Et alors notre voile semble la synthèse émouvante de tous ceux qui ne reviendront pas
    Médaille du Souvenir, précieux talisman, réconfort moral, puissiez-vous être aux vivants un suggestif exemple.
Oh ! que leur nom, à voix basse,
                             A chacun donne l’envie D’une vie Digne de la mort qu’ils ont !
   Le Souvenir des Alliés assuie de sa reconnaissance tous ceux qui lui viendront en aide moralement et pécuniairement pour dresser le palmarès des héros alliés morts dans la grande guerre. Que tous les parents, amis, maîtres, patrons et directeurs de sociétés nous indiquent les noms, prénoms, âge, métier et grade de ceux qu’ils pleurent. Ce faisant, ils feront une belle œuvre « inter-alliée ». Le Palmarès ne se publiera qu’autant que tes ressources de l'œuvre le permettront.
   Le Somite consacrera tous ses efforts et toutes les ressources du Souvenir exclusivement à l’e/ialtalion de la mémoire des héros alliés. Nous la voudrions aussi belle, aussi complète et infinie que possible. Nous ne cherchons d autres récompense que de voir la mémoire de tous perpétuée a jamais de la manière la plus digne. Puissions-nous, avec leurs parents et concitoyens les plus proches, rendre tangible et durable ce culte du souvenir dont nous ne sommes que les serviteurs modestes et dévoués
                    J. SACHA-BERNARD LACHAT.
VV]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0665.tif"/>
<page><![CDATA[﻿/e /Îm c/ss VYwr/b’ (Jtssstsyé’ ±/ss Tï'/r ns/fe/. J
flmor.
LE CERCLE DES ANNALES
Place du Lac. i
o
'T'ous les lundis, à 8 b. 314 soir: Conférence, Musique, Poème, afin de faire con-naître et aimer la France et ses alliés à l’étranger. Cette œuvre, toute jeune encore, puisque fondée le 14 juillet I9M> es* Heureuse et fière d avoir pu à ce jour faire entendre à ses 200 membres plus de 180 conférences et avoir organisé
18	réunions pour la-bienfaisance : Croix-Rouge française, les Belges, les Polonais, les Serbes, les Internés, l’Hôpital des Annales, la Part du Poilu, les Eglises dévastées du Nord, les aveugles de la guerre, les soldats suisses nécessiteux, etc.
00000000
Lundi 22 Décembre, à 8 h. */*, Place du Lac, 1 :
NOËL DES ANNALES
           . ( Mlle DUCRAINF. avec gracieux concours de J Mme Q ANDIN-A
Mlles STAMBOLIAN, DARIKR, De RICHTER. BRESSLAUER et M. MONLAC, de l’Odfon
oooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
Ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooocoooooooooooooo
Ecole de Diction des Annales
Cours du soir ouvert a tous
Prof. M. MON LAC SE r£Nseigner au cercle 00 00
=0]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
