<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert spirituel<date when="18860418">18/04/1886</date></title>
<series>Troisième concert spirituel</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0220.tif"/>
<date when="18860418"/>
<name key="Luther, Martin" type="person" role="cmp">Luther, Martin</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Cherubini, Luigi" type="person" role="cmp">Cherubini, Luigi</name><title>Troisième concert spirituel</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Troisième concert spirituel" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿W TEMPLE DE LA MADELEINE
   Diniaiirlie 18 Avril	à 2l|2 heures précises
 TROISISMS
 mm imifin
   DONNK par
 LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
    sous la direction de
M. HUGO DE SENGER PREMIÈRE PARTIE:
  1.	Révèle ton pouvoir, Choral...........Luther.
      \a) Dignare, ô Domine, Verset du Te Deum ... j
     \b) Frondi tenere, Récilalif et Air........j 1 NI>Ix
                         Far Mrne Dkytakd-Lhnoih, Professeur de Clian!.
  3 De 1 abîme je crie, Psaume GXXX, Chœur.......Gluck.
SECGHBE PAETÏE:
 REQUIEM DE CHERUBIN!
IntroitBS. Graduale. Hies iræ. Olîertorium. Hostias. Sanctus. Pie Jesii. Apns llei
L'harmonium, sera obligeamment tenu par1 M. Jianti.
   Prix «lu Itillet: — 50 (‘cntimes, entrée par la grande porte.
   Places réservées comprenant aussi la galerie : — 1 franc;, entrée par la
   porte latérale.
Le Programme avec les Paroles se vend 10 centimes
Les Portes du Temple «'ouvriront à 2 heures
On peut se procurer des billets dans les magasins de musique, chez MM. Bron et Ber g lier, magasin de pianos, Corraterie, 15. et le jour du Concert à rentrée du Tempte.
GENÈVE - IMI\ J. CAREY
 T. S. V. P.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0221.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Choral de Luther
          Révèle ton pouvoir. Seigneur ! Des rois puissant Dominateur, Maintiens ton peuple en ta faveur, Et qu’il célèbre ton honneur.
          Kn Toi résident la bonté La sagesse et la sainteté;
          Par Toi le pécheur racheté Retrouve la félicité.
Psaume CXXX, par GLUCK
  De l’abîme, je crie à Toi, Seigneur ! Dieu puissant, écoute ma prière et prête une oreille attentive aux cris plaintfs de ma misère. — Si, de nous pécheurs, tu ne prenais pitié, grand Dieu, devant Toi qui trouverait grâce ? Mais auprès de Toi se trouve le pardon, et, suivant tes promesses, en Toi j’ai trouvé grâce. — De Dieu la divine parole affermit mon âme; en Lui j’ai mis mon espoir, en Lui seul j’ai foi. — Depuis l’aube blanchissante jusqu’à la sombre nuit, qu’Israël espère en l’Eternel, car il est un Dieu d’amour, toujours lent à punir, et sa bonté demeure à jamais. C'est Lui-même qui d'Israël veut expier et racheter les crimes.
      REQUIEM DE CHERUBINI
  Introitus : Accorde-leur, Seigneur, un repos éternel, et qu’une lumière sans fin brille à leurs yeux, A Toi les hymnes en Sion ! A Toi nos vœux à Jérusalem! Entends, Seigneur, ma prière! Vers Toi viendra toute chair. Accorde-leur, Seigneur, un repos éternel, et qu’une lumière sans fin brille à leurs veux ! Seigneur, aie pitié! O Christ, aie pitié !
  Gradmle : Accorde-leur, Seigneur, un repos éternel, et qu’une lumière sans fin brille à leurs yeux ! Et la mémoire du juste sera éternelle.
  Dies iræ : Ce jour, le jour de la colère, — En cendres réduira la terre, — Tout nous révèle ce mystère. — Quelle terreur nous saisira, — Quand notre Juge apparaîtra, — Et que fout mal il punira.
   Partout la trompette dernière, — Des trépassés brisant la pierre, — Les pousse au trône de lumière.
—	La mort, le monde ont palpité, — Quand tout mortel ressuscité — Devant l’Eternel est cité.
   Le Livre est là, terreur profonde ! — Où sont tous les crimes du monde. — Que l’univers tremble et réponde ! — Oui, quand l’Eternel jugera, — Ce qui se cache apparaîtra ; — Aucun péché n’échappera.
   Oh ! que dirai-je, misérable? — Quel saint me serait secourable? — Le juste même est un coupable !
 —	Majesté sainte, A puissant Roi! — Qui des élus bénis la foi, — Par grâce, ô Seigneur, sauve-moi !
   Ah ! souviens-toi que sur la terre — Tu vins guérir notre misère; — Pardonne, au jour de ta colère ! — Tu me cherchas dans le chemin, — Pour moi coula ton sang divin ; — Tu t’immolas! sera-ce en vain ?
   O Toi qui connais mon offense, — Avant le jour de ta vengeance, — Efface-la dans ta clémence ! — Ah! je gémis, je suis perdu, — Sur moi le glaive est suspendu; — Pardonne au pécheur confondu.
   Comme à Marie en sa misère, — Gomme au brigand sur le Calvaire, — Ta voix me dit : Courage, espère ! — Oh ! bon Sauveur, prie pour moi ; — Toi seul tu peux fléchir mon Roi. — Qu’à l’enfer j'échappe avec Toi !
   Loin des boucs et de leur furie, — Oh ! mets-moi, Seigneur, je te prie, — A ta droite, en ta bergerie. — Si les maudits sont confondus, — Si dans dans la flamme ils sont perdus, — Recueille-moi vers tes élus.
   Je me prosterne! O Toi que j'aime, — Regarde à ma douleur extrême, — Bénis pour moi l’heure suprême. — O jour de colère et de pleurs ! — De vos tombeaux sortez, pécheurs ! — Le Juge vient; il vous appelle! — Fais grâce, ô Sauveur fidèle ! — Et que toute âme à jamais. — Dans ton sein repose en paix ! — Amen !
   O/fertorium : Seigneur Jésus, roi de gloire, délivre des peines de l’enfer les âmes de tous les fidèles; délivre-les de la gueule du lion. Qu’ils ne tombent pas dans les ténèbres, dans l’abîme, et que l'archange Michel les introduise dans la lumière sainte ! Ainsi tu l'as promis à Abraham et à sa race.
   Hostias : Nous te présentons, ô Seigneur, nos prières et nos sacrifices de louange. Accepte-les en faveur de ces âmes pour lesquelles nous t’invoquons aujourd’hui. Fais les passer de la mort à la vie.
   Sanctus: Saint est le Seigneur, le Dieu des armées! Les cieux et la terre sont pleins de sa gloire. Hosanna dans les lieux très-hauts! Déni soit qui vient au nom du Seigneur ! Hosanna dans les lieux très-hauts !
 Pie Jesu : Doux Jésus, accorde-leur le repos, le repos éternel.
 Agnus Dei : Agneau de Dieu qui ôtes les péchés du monde, accorde-leur le repos éternel.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
