<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire hors abonnement<date when="19351218">18/12/1935</date></title>
<series>Concert extraordinaire hors abonnement</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0923.tif"/>
<date when="19351218"/>
<name key="Scheidt, Samuel" type="person" role="cmp">Scheidt, Samuel</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name><title>Concert extraordinaire hors abonnement</title>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="Concert extraordinaire hors abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS I
STEIÎÎWAY&SOIÎS BLIJTHÎfER A. G A V E A U P L E Y E L S€H Jl IDT-FLOHR
RÉPARATIONS
ACCORDS
TRANSPORTS
M
O
s
LA QUALITE SONORE INCOMPARABLE
                      M A I S O \ F 4» \ l> K E E N I » 2 .1
XÂUTICR #JAEGER
 F U STERIE .12 . GENÈVE!
  LA QUALITE SONORE LA MEILLEURE
Spécialités J antennes Antiparasites - Communes
R
TOUTES JIAKIIHEN	A
EN UÉMOKSTRATION LAMPES ItÉPAXN A «E SERVICE
CONCESSIONNAIRES I>ES P. T. T. B W
DESO I ÜAHCOSIQ
RADIO§]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0924.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Panorama incomparable
sur Genève, le lac Léman,   
1 e M o n t - B 1  1 a n c. 
1 e Jura. les      Alpes    
ALTITUDE 1200 MÈTRES DURÉE DE L’ASCENSION : 6 MIN.
Prix : 1 5 fr. français
Restaurant Ier ordre Prix modérés
Réparer une voiture ou un camion
               dans nos ateliers équivaut à une
Garantie île bonne marche
ATELIERS DES CHARMILLES S. A.
ROUTE DE LYON, 109

         clifc conïort
           «lans
1 ’ ameul» 1 em ent
               lt i d e a u x S a 1 o n n Literie
A M K U B I. K M K M T
E. E. Tagliabue
Fabricants
          Exécution de t o u K
111	e n b I e s
Exposition :
2,	r ne Winkelried, 2
\os ateliers : IO, rue «les Epinettes
          assure bien et à des conditions avantageuses
1, PLACE LONGEMALLE, 1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0925.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        L’anthologie ÜOMORË
Collection en vingt disques de musique ancienne.
M usiciens ! Souscrivez à la collection complète de 1 Anthologie sonore. Vous aurez dans votre discothèque des disques rares et d’une valeur musicale exceptionnelle.
        P I e y e 1
à queue, dernière création, modèle H, 1 ni. SO
    Radios
derniers modèles 1935, à partir de Fr. 190.—
 erguer *.».
84, rue «lu rliôue
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
P rentier Chef d orchestre
Deuxième Chef d’orchestre : M. Samuel BAUD-BOVY
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, L. HOOGSTOEL,
W. PERRET, C. PESCHIER.
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA.
CHEFS DU PUPITRES :
Slefan FRENKEL, ancien Konzertmeister de l’Orchestre philharmonique de Dresde.
Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo Henri IIONEGGER.
Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne. André PEPIN, 1er prix du Conservatoire de Paris.
Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Paul TAILLEFER, i<=r prix du Conservatoire de Paris. Léon HOOGSTOEL, icr prix du Conservatoire de Paris Henri HELAERTS, Ier prix du Conservatoire de Bruxelles Arthur BOEHLER.
Francis BODET, icr prix du Conservatoire de Paris.
Léon DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris. Charles PESCHIER.
Mme A. BARRIERA-de SANCT1S, icr prix d’excellence du Conservatoire de Turin.
ir' violon solo.........
iPr alto solo...........
if'r violoncelle solo... fc contrebasse solo.
flûte solo..........
rr hautbois solo......
Cor anglais solo.......
irc clarinette solo.....
Ier basson solo........
Ier cor solo.............
ire trompette solo...
i,r trombone solo____
i('r timbalier............
irL' harpe................]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0926.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FACE SALLE CENTRALE
RUE DE LA MADELEINE, Il GENÈVE
Photo Jullien
‘TASSIA” veste de Dame fantaisie
£es faines et fes théorie^ de cüricotmain sont fa joie d'une femme de goût.
un CAItKAi; QUI PLAIT N ’ A C H Î! T E CHEZ
Bernard CüoergT
2S. rue du Kliône
« E N È V E

ABONNEMENTS
AUX 5 DERNIERS CONCERTS
D'ABONNEMENT DE LA SAISON
au prix du tarif, réduit de moitié, soit IO à 35 francs
Un abonnement aux 5 concerts constitue un «les plus agréables cadeaux que vous puissiez offrir à vos amis musiciens au moment «les Fêtes «le fin d’année
Mercredi 22 janvier 1936.	GRAND-THEATRE
Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : Walter Gieseking, pianiste.
Mercredi 5 février.	VICTORIA-HALL
                      Direction : E. Ansermet.
                      Soliste : Mme Frida Leider, cantatrice.
Mercredi 19 février.	GRAND-THEATRE
                      Direction : E. Ansermet.
                       Soliste : P. Hindemith, altiste.
Mercredi 4 mars.	VICTORIA-HALL
                     Direction : Dr Adrian Boult.
                       Soliste : Stefan Frenkel, violoniste.
Mercredi 25 mars.	VICTORIA-HALL
                      Direction : Bernardino Molinari.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0927.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Columbia
Disques Nonveaiité*
Vient de paraître
       SYMPHONIE No 9, EN RE MINEUR (Beethoven). LX 413/20 Félix Weingartner et l’Orchestre Philharmonique de Vienne. Solistes : Louise Helletsgruber (soprano), Rosette Anday (contralto), Georg Maikl (ténor), Richard Mayr (baryton) et les Chœurs de l’Opéra de Vienne. — Huit disques à Fr. 8.—.
   CONCERTO EN MI MAJEUR pour violon et orch. (J.-S. Bach). LX 408/10 Bronislaw Huberman (violon) et l’Orchestre Philharmonique de Vienne.
Trois disques à Fr. 8.—.
MARCHE FUNEBRE DE « HAMLET » (Berlioz).......LX 421
H.	Harty et l’Orchestre Philharmonique de Londres. Fr. S.—.
   PREMIER QUATUOR EN UT MINEUR pour piano, violon, alto et
violoncelle (Gabriel Fauré)............LFX 380/83
         R. Casadesus (piano), J. Calvet (violon), L. Pascal (alto), P. Mas (violoncelle).	Quatre disques à Fr. S.—.
   LA WALKYRIE (Richard Wagner).
Acte ier, Scène III : « O glaive promis par mon	père » LFX 220
« Siegmund suis-je ».	Fr. 8._.
         Chanté par Georges Thill et Germaine Martinelli.
 MARGUERITE AU ROUET (Schubert)..........LFX 250
 LA JEUNE RELIGIEUSE (Schubert).	Fr. 8.—.
         Chanté par Germaine Martinelli.
Kn vente «lans tous les Iioiin magahiiiK de ni un jq ne
Représentation générale pour la Suiaoe : Pianohaus Jecklin, Zurich.
...........................
ASSOCIATION de L’ORCHESTRE ROMAND
<.. ..^ «...> «.. ..> h.. ..y «.. ..► «...>«...•► «■•••► «.. • > «...•► <••••► <•• ••► <•• ••►	M— ••► «•• ••> «•• ••► «•• ••► <••••► M-••► H” ••►
/Mercredi 18 décembre njjf, à 20 h. 30 A la CatluMlrale de St-Pierre, CJenève
Concert extraordinaire
(liurN abonnement, à tarif populaire)
Pour le 350e anniversaire de Heinrich Schütz
avec le concours de la
•ociété de C liant S acre
Mlle HéUe F AHRNI M. Otto BARBLAN
SOPRANO	| ORGANISTE DE LA CATHÉDRALE
M. Ernest BAUER i M. Paul SANDOZ
TÉNOR	|	BAR VI ON
PROGRAMME
1.	CHORAL FIGURÉ (Viens, Sauveur des Genlila),
   pour orgue (M. Otto Barblan)............... S. Scheidl
(1587-1654)
2.	CANTATE : leb werde nicbl Aerbcn, pr chant et orch. \
  Mlle Hélène Fahrni.	j
3.	HISTOIRE DE LA NAISSANCE, PLEINE DE /
   JOIE ET DE GRACE, DE JÉSUS-CHRIST H Scbïdz
     Oratorio de Noël, prchœur mixte, soli (MM . Bauer (1585-1672 ) et Sandoz, et Mlle Fahrni), orchestre et orgue.
4.	CANTATE-CANZONE : Nun Lob, mein Seei den
     Herrn, pour double chœur, orchestre et orgue ...
L’O rcliestre sera dirigé par
 M. Ernest ANS ER MET
A l’orgue d’accompagnement :
M"" Germaine DELÉCRA-BRATSCHY
L’étude des Chœurs a été préparée par M. Otto Barblan.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0928.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ n«dio£iectro
 A. ROSSET & C"
     Maison spécialisée pour la radio — Les antennes antiparasites Les lampes de radio	—	Les réparations, etc.
AGENCE :
   Point-Bleu Ingelen Saba
LAMPES;
Tungsram
Nous livrons toutes les marques de première qualité avec garantie et entretien.
Nous offrons un aspirateur de toute première qualité, type Radio - Electro, au prix de Fr. 9 8.—, avec garantie. Demandez-nous une offre pour Frigorifique de Ménage ou pour Magasin.	Conditions avantageuses.
Horloges électriques, nouveau système, prix : Fr. 24.—
RADIO-ELECTRO s. A.
A. Bosset & C '
TÉLÉPHONE 54.343
Dcdéin de André Huguenin-Dumillan]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0929.tif"/>
<page><![CDATA[﻿un habit propre est un habit neuf
E®
 TEINTURERIE
F.	E. BAECHLER
    Usine : 84 r. de Lausanne FRERES
  Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
ROTSCHY Frères
22, Corraterie
Procure tous genres dei
MUSIQUE
Abonnement
DISQUES
PIANOS
Vente - Location - Réparation
RADIOS
Vente - Location - Dépannage
64, Rue du Stand, 1er étage
HEINRICH 5CHÜTZ
    Tandis que la guerre de Trente ans dévastait l’Europe centrale, un musicien, qui jouissait d’un grand prestige dans son petit milieu, mais longtemps ignoré du monde et qui n’occupe pas encore dans notre culture la place qu'il mérite, créait les formes musicales que Bach devait porter à leur apogée. Heinrich Schütz est né à Géra (Thuringe) en 1585 et mort en 1672 à Dresde. Il est donc d’un siècle exactement plus âgé que Bach et c’est son trois cent cinquantième anniversaire que nous nous apprêtons à commémorer, comme celui de l’ancêtre direct du grand Cantor et de l’un des créateurs de l’art musical germanique.
    Cet anniversaire ne nous convie pas seulement 3. reprendre contact avec une admirable musique. Il nous rappelle opportunément qu'au milieu des pires vicissitudes temporelles, là où il y a une foi agissante, elle continue à entretenir la vie, et l’art la fait luire comme une veilleuse au milieu de l’orage. Il nous rappelle encore — cet anniversaire — un caractère d’artiste particulièrement intéressant pour une époque et pour des régions comme les nôtres.
    Au contraire de tant d’artistes d'autrefois qui semblent avoir produit leur œuvre comme un pommier ses pommes et dont la vocation s’est accomplie sans problème, Schütz ne s’affirme que lentement et comme prudemment. Il commence par étudier le droit, ne se décide qu’après beaucoup d’hésitations à se consacrer à la musique, et, comme son pays n’a guère encore d’art propre, part pour l’Italie, grâce à l’aide du Landgrave Mau rice de Hesse-Cassel, où il passe trois ans à se nourrir de tout ce qu’il peut acquérir ; il commence alors à produire, vers sa vingt-septième année — ce qui n’est pas précoce, — imitant d'abord ses maîtres italiens, élaborant ensuite peu à peu son art personnel ; ;1 retourne en Italie en 1628 pour éprouver son acquis et sa personnalité, et rentre à Dresdè où s’écoulera presque tout le reste de sa carrière. Il s’y était installé après des débuts à Cassel et ne]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0930.tif"/>
<page><![CDATA[﻿c*NTons
s’en éloigna que pour quelques années à Copenhague, Brunschwig et Lunebourg. C’est là qu’une très longue vie lui permit de produire tous les fruits d’un génie patiemment mûri.
    Les deux plus importants des premiers compositeurs allemands, Hans-Leo Hassler (1564-1612) et Schütz, ont été élèves des Vénitiens : Hassler, d’Andrea Gabrieli, et Schütz du neveu de celui-ci, Giovanni. Les Vénitiens avaient au xvie siècle une musique religieuse extrêmement développée, soit dans le domaine choral — où ils cultivaient l’écriture à 8 et 12 voix en chœurs opposés — soit dans le domaine instrumental. Mais il est extrêmement remarquable de voir que les Allemands firent aussitôt, sur la base de la technique apprise à Venise, un art tout différent. Il est indéniable que l’art des Vénitiens reposait sur un sentiment religieux authentique, mais qui se manifestait directement en beauté formelle, en somptuosité sonore. Chez Hassler et chez Schütz, c’est la vérité de l’expression qui a la primauté et au service de laquelle sont mises les ressources formelles et sonores. Ces premiers musiciens déjà, comme les peintres allemands primitifs, confirment l’observation de Chamberlain : « le véritable art germanique est naturaliste ». Tout en recevant l’enseignement de Gabrieli, Schütz, à Venise, assistait à la naissance du drame lyrique et apprenait à connaître l’art réaliste de Monteverde. C’est de la fusion de ces diverses influences au creuset de sa personnalité et de sa nature germanique que naquit son art.
    Cet art s’appliqua surtout à la musique religieuse. Il y créa des formes nouvelles : Le Dialogue et l’Histoire, sortes de cantates à une ou plusieurs voix, chœurs et instruments, où il traitait des sujets bibliques avec un réalisme et une pénétration psychologique surprenants. Il a laissé plus d'une centame de ces morceaux qui étaient appelés Concerts spirituels, outre de nombreux motets et psaumes qui rappellent davantage le style vénitien. Ses plus grandes œuvres sont les Passions, écrites sur les textes des quatre évangélistes, et deux Oratorios : Les sept paroles de Jésus en croix et Y Oratorio de Noël.
    L’Oratorio de Noël, dont le titre exact est : Histoire de la naissance pleine de joie et de grâce de Jésus-Christ, a été écrit]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0931.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La vraie «portable» suisse
HERMES - BABY
3,5	kilogs dans son
coffret d'acier.
6 cm. de haut.
28 cm. de côté, garantie par
E. PAILLARD d Cie, S. A. Yverdon - Ste-Croix.
 (Maison fondée en 1814.)
Protégée par 15 brevets.
La BABY possède clavier universel, chariot normal,
 «
ruban 13 mm. etc ..
et ne coûte que...
 m 160.
\e- *
*
&
?
&
é>
4P
 < <z-<ù- <f&
  1,h^Xv»\ cm
Saint-Pierre, 2 • LAUSANNE

en 1664 et peut être considéré comme le premier oratorio allemand.
     L’œuvre suit simplement ,1e récit — d’une fraîcheur et d’une finesse de notation délectables — que chante le ténor accompagné de l’orgue, d’autres solis ou divers groupes vocaux intervenant pour donner une expression musicale plus développée, mais toujours très sobre, à certaines paroles ou certaines scènes. L’ensemble forme ainsi un tableau très vivant, aux traits délicats, mais pénétrants, aux tons purs et frais et d’une inspiration qu’on voudrait dire souvent angélique. Les moyens sonores ne sont pas employés en masses : le chœur complet n’intervient que pour le chœur d’introduction — qui a dû être reconstitué par Schering sur la basse chiffrée - le chœur final et un des intermèdes : la foule des anges ; mais le chœur des bergers est chanté par trois voix d’alto, celui des mages par trois voix de ténor, celui des prêtres par quatre voix de basse ; les instruments — un groupe de cordes, deux trombones, basson, flûtes, clarinettes et l’orgue —- sont distribués aux différents morceaux selon leur caractère.
    L’autre pièce de notre programme : « Nun lob, mein Seel, den Herrn » est une ehoral-canzone qui rappellera la manière vénitienne. Sur un choral bien connu de Johann Gramann (1487-1541), Schütz édifie toute une paraphrase basée sur l’alternance d’une période en rythme alla breve et d’une période en rythme ternaire : la période alla breve est écrite pour un chœur polyphonique, à la manière d’un motet, — et c’est là surtout que Schütz déploie ses trouvailles expressives, —- la période ternaire est écrite pour deux chœurs homophoniques qui se répondent ; cette alternance se poursuit au long des six strophes différentes que vient couronner le choral original, tel que Sc’hütz l’avait tiré du psautier de Cornélius Becker.
    Quelles images évoquent ces œuvres ! Schütz était à la Chapelle de Dresde à la fois compositeur, maître de chapelle et pédagogue; il ne disposait que d’un nombre restreint d’exécutants, instrumentistes et chanteurs, il les enseignait et les dirigeait : un vrai guide spirituel — et, on le sait, à la fois un maître et un]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0932.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I, OUIS K l h ne
jQes cjafcfjaroff
de la
la dernière nouveauté en chocolat fin
Chocofaterie du (Rhône
LTface (Befz&ir
2,	(Rue du (Rhône
cf o n S a f o n de (Thé

père pour tous. — Et là, au long des années, dans ce petit milieu, avec ces petits moyens, sans ostentation, presque sans rapport avec le dehors, une grande œuvre et tout un art s’élaboraient, nés des besoins de ce milieu, mais qui allaient prendre une portée universelle !
                                       E. Ansermet.
SAMUEL SCHEIDT
Né à Halle en 1587, mort en 16/4
    L’un des trois grands maîtres de l’Allemagne centrale dont les noms monosyllabiques commencent par S : Schütz, Scheidt, Schein. Elève de Sweelinck à Amsterdam, Scheidt devint, en 1609, organiste de Saint-Maurice et maître de chapelle du Margrave Christian W. de Brandebourg, à Halle. Il occupe une place importante dans l’histoire du jeu d’orgue protestant, car, le premier, il parvint à adapter et varier le choral à l’orgue d’une manière bien appropriée à l’instrument. Son œuvre est très importante et contient principalement des psaumes, des toccatas, des chorals variés, des fantaisies, des hymnes, une messe, etc., etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0933.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Lydia DAÏNOW
30, RUE OE LA CONFÉDÉRATION, 30
TÉLÉPHONE 44.210
'f
PLASTIQUE DU VISAGE SOINS DES MAINS PÉDICURE
ÉPILATION SYSTÈME
E P I L 0 R
Produits de Beauté
Exclusivité des produits hindous du prof. PIARI
HEINRICH SCHUTZ
1CH W'ERDE NICHT STERBEN
     Concert allemand, de la deuxième partie des Symphoniae sacrae, pour soprano avec l’accompagnement de deux violons et de la basse continue.
      Je ne mourrai point mais vivrai et proclamerai la louange du Seigneur.
      Les liens de la mort m’avaient entourée, l’angoisse de l’enfer m’avait saisie, j’entrai dans la désolation et la détresse.
     Mais j’invoque le nom du Seigneur!
     « Seigneur ! Sauve mon âme ! »
      Et le Seigneur me répondit et vint en aide à tous mes besoins.
     Je te remercie, Seigneur, de tout mon cœur,
     Car Tu as sauvé mon âme de la mort Tu as empêché mon pied de glisser de sorte que je puis aller, pour Dieu, dans la lumière des vivants.
Loue le Seigneur, mon âme, et n’oublie pas ses bienfaits.
      Il t’a pardonné tes péchés
      t’a guéri de tes infirmités
      Il a sauvé ta vie de la perdition,
      Il t’a couronné de grâce et de miséricorde,
      Il	a rempli ta bouche de joie
de sorte que tu es de nouveau jeune comme l’aigle.
      Je ne mourrai pas.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0934.tif"/>
<page><![CDATA[﻿WEINACHTS ORATORIUM
(HISTOIRE DE LA NAISSANCE DE JESUS-CHR1ST) par Heinrich Schütz (1664)
Introduction. — Die Geburt unsers Herrn Jesu Christ.
    Chœur. — La naissance de Notre Seigneur Jésus-Christ, comme elle nous est racontée dans les saints Evangiles. Amen.
    Ténor. — Evangéliste. — En ces temps-là on publia un édit de la part de César-Auguste pour faire un dénombrement des habitants de toute la terre, et cela arriva au temps que Quirinus était gouverneur de Syrie. Ainsi tous allaient pour être enregistrés, chacun dans sa ville. Joseph aussi monta à Galilée, de la ville de Nazareth à la ville de David, nommée Bethléem, parce qu’il était de la maison et de la famille de David, pour être enregistré avec Marie, son épouse, qui était enceinte. Et pendant qu’ils étaient là, le temps auquel elle devait accoucher arriva. Elle mit au monde son fils premier-né, et l’emmaillota, et le coucha dans une crèche, parce qu’il n’y avait point de place dans l’hôtellerie.
    Or, il y avait, dans la même contrée, des bergers, qui couchaient aux champs et y gardaient leurs troupeaux pendant la nuit. Et un ange du Seigneur se présenta à eux, et la gloire du Seigneur resplendit autour d’eux, et ils furent saisis d’une grande peur. Alors l’ange leur dit :
Intermedium I. —- (L’ange aux bergers) Fürcbtet euch nicht.
    Soprano. — N’ayez point de peur, car je vous annonce une grande joie qui sera pour tout le peuple : C’est qu’aujourd’hui, dans la ville de David, le Sauveur, qui est le Christ, le Seigneur vous est né. Et vous le reconnaîtrez à ceci : c’est que vous trouverez l’enfant emmailloté et couché dans une crèche.
    Ténor. — Evangéliste. — Et au même instant, il y eut avec l’ange, une multitude de l’armée céleste, louant Dieu, et disant :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0935.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COUTElvlÆMB DE IL’IILE
Spécialités d'aiguisages
Chromage
Réparations
PRIX TRÈS MODÉRÉS
M. et M""' FONTAINE
ex-vendeurs de la Maison FORESTIER
Représentants de l’orfèvrerie CHRISTOFLE et de toutes les spécialités de l'ancienne Maison
    Intermedium II. — (Chœur des anges) Ehre sei Gott.
    Gloire soit à Dieu, au plus haut des Cieux, paix sur la terre, bonne volonté envers les hommes.
    Evangéliste. — Et après que les anges se furent retirés d'avec eux dans le ciel, les bergers se dirent les uns aux autres :
    Intermedium III.—-(Les bergers) Lasset ùns nùn gehen.
    Allons jusqu’à Bethléem, et voyons ce qui y est arrivé, et que le Seigneur nous a fait connaître.
    Evangéliste. — Ils y allèrent donc en hâte, et ils trouvèrent Marie et Joseph, et le petit enfant qui était couché dans la crèche. Et l’ayant vu, ils racontèrent ce qui leur avait été dit touchant ce petit enfant. Et tous ceux qui les entendirent étaient dans l’admiration de ce que les bergers leur disaient. Et Marie conservait toutes ces choses, et les repassait dans son cœur. Et les bergers s’en retournèrent, glorifiant et louant Dieu de tout ce qu’ils avaient entendu et vu, conformément à ce qui leur avait été dit. — Quand les huit jours furent accomplis pour circoncire l’enfant, il fut appelé Jésus, qui est le nom qui lui avait été donné par l’ange avant qu’il fut conçu dans le sein de sa mère. — Jésus étant né à Bethléem, ville de Judée, au temps du roi Hérode, des mages d’Orient arrivèrent à Jérusalem et dirent :
Intermedium IV. — (Les mages) IPo ist der neugeborne Kônig.
    Où est le roi des Juifs qui est né ? Car nous avons vu son étoile en Orient, et nous sommes venus l’adorer.
    Evangéliste. — Le roi Hérode l’ayant appris, en fut troublé, et tout Jérusalem avec lui. Et ayant assemblé tous les principaux sacrificateurs et les scribes du peuple, il s’informa d’eux où le Christ devait naître. Et ils lui dirent :
  Intermedium V. — (Sacrificateurs et scribes) Zu Bethléem.
    C’est à Bethléem, ville de Judée, car c’est ainsi que l’a écrit un prophète : Et toi Bethléem, terre de Juda, tu n’es pas la moin-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0936.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GOLAY FILS Sl $TAHL
   PLACE DES BERGUES, I
 GENÈVE
 HOJWLOGEES
    ET
 JOAILLIERS
   DEPUIS
 183 7
 ALBERT
 D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                           BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
      GENEVE
  T0US LES GENRES • TOUS LES PRIX
dre entre les principautés de Juda, car c’est de toi que sortira le Conducteur d’Israël, mon peuple.
    Evangéliste. — Alors Hérode ayant appelé en secret les mages, s’informa d’eux exactement du temps auquel ils avaient vu l’étoile, et les envoyant à Bethléem il leur dit :
    Intermedium VI. — (Hérode) Ziebet hin ùnd forschet.
    Basse. — Allez et informez-vous exactement de ce petit enfant ; et quand vous l’aurez trouvé faites-le moi savoir, afin que j’y aille aussi et que je l’adore.
  Evangéliste. — Ayant donc ouï le Roi, ils s’en allèrent, et voici, l’étoile qu’ils avaient vue en Orient, allait devant eux, jusqu’à ce qu’étant arrivée sur le lieu où était le petit enfant, elle elle s’y arrêta. Et quand ils virent l’étoile s’arrêter, ils eurent une fort grande joie, et entrèrent dans la maison, et trouvèrent le petit enfant, avec Marie, sa mère, lequel ils adorèrent en se prosternant ; et, après avoir ouvert leurs trésors, ils lui offrirent de l’or, de l’encens et de la myrrhe. — Et Dieu les avertit en songe de ne pas retourner vers Hérode, ils rentrèrent dans leur pays par un autre chemin. Après qu’ils furent partis un ange du Seigneur apparut en songe à Joseph et lui dit :
  Intermedium VII. — (L’ange à Joseph) Stehe auf, Joseph.
    Soprano. — Lève-toi, Joseph, prends le petit enfant et sa mère, et t’enfuis en Egypte, et te tiens là jusqu’à ce que je te le dise ; car Hérode cherchera le petit enfant pour le faire mourir.
     Evangéliste. — Il se leva, prit de nuit le petit enfant et sa mère, et s’enfuit en Egypte, et il y demeura jusqu’à la mort d’Hérode. C’est ainsi que s’accomplit ce que le Seigneur avait dit par un prophète : J’ai appelé mon fils hors d’Egypte. — Alors Hérode voyant que les mages l’avaient trompé, fut fort en colère, et envoya, et fit tuer tous les enfants dans Bethléem et dans tout son territoire, depuis ceux de deux ans et au-dessous, selon le temps dont il s’était exactement informé des mages. —]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0937.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Un PARFUM Un PRODUIT Je Beauté
                 signé
CORYSE - SALOMË
c est synonyme de qualité
        CORYSE-SÂLOME
                                Le Maître parfumeur parisien île la Place de l Opéra
                    GENÈVE » 9, Place de la Fusterie
 Vous présente «les Produits pour les soins du visage, dont les formules ont été établies d'après les dernières études faites en dermatologie et expérimentées par des spécialistes attachés à ses laboratoires.
 Des produits de liante qualité à des prix abordables, qui vous permettent de suivre ckez vous des traitements efficaces avec une dépense peu élevée.
 Gracieusement, «ans obligations d’achat, vous recevrez dans tous les magasins Coryse-Salomé, conseils et renseignements que vous pourriez désirer.
Alors s’accomplit ce qui avait été dit par Jérémie le prophète : On a ouï dans les montagnes des cris, des lamentations, des pleurs et des grands gémissements : Rachel pleurant ses enfants, et elle n’a pas voulu être consolée, parce qu’ils ne sont plus. — Mais après qu’Hérode fut mort, l’ange du Seigneur apparut à Joseph en songe et dit :
Intermedium VIII. — (L’ange à Joseph) Stebe, auf Joseph.
     Soprano. - Lève-toi, prends le petit enfant et s a mère, et retourne au pays d’Israël, car ceux qui en voulaient à la vie du petit enfant sont morts.
     Evangéliste. — Et il se leva et prit le petit enfant et sa mère, et s’en vint au pays d’Israël. Mais ayant appris qu’Archélaüs régnait en Judée, en la place d’Hérode, son père, il craignit d’y aller, et ayant été averti divinement en songe, il se retira dans les quartiers de la Galilée ; il alla demeurer dans la ville nommée Nazareth, de sorte que fut accompli ce qui avait été dit par les prophètes : Il sera appelé Nazaréen. — Et l'enfant croissait et se fortifiait en esprit, étant rempli de sagesse, et la grâce de Dieu était sur lui.
Dank sagen wir aile.
    Final (Chœur). — Remercions tous Dieu, notre Seigneur Christ, qui par sa naissance nous a éclairés et nous a délivrés par son sang de la puissance du démon. Faisons tous avec les anges retentir nos louanges. Chantons : Gloire à Dieu. Gloire à Dieu dans les Hauts Cieux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0938.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'Ceé /oàcs ûecwux jpeo&c/erf du. mande- £riïte/t £*ïfcmdud aveo la plud abonde face* >Cùte
PHILIPS
MULTI-INDUCTANCE
  TYPE
535
TOUTES ONDES
Frs 4-25

rre strophe
2me strophe
jmc strophe
./™e strophe
5me strophe
Choral
      CHORAL-CANZONE
 Maintenant, mon âme, loue le Seigneur.
 j Maintenant, mon âme, loue le Seigneur.
 } Tout ce qui est en moi, doit louer son Nom.
  J Ses bienfaits augmentent toujours,
 \ Ne l’oublie pas, ô mon âme.
 {Il t’a pardonné tes péchés Et secouru ta grande faiblesse.
  | Il a sauvé ta pauvre vie,
  \ Et te prend dans son sein.
  | Inondé de sa riche bénédiction \ Tu rajeunis, deviens semblable à l’aigle.
  | Le Roi rend la justice | A ceux qui souffrent dans son royaume.
    La grâce de Dieu seule est toujours ferme Et dure éternellement pour ses élus,
  1 Ceux qui Le craignent et gardent son alliance. / Il règne dans les Cieux. t Ses anges chantent ses louanges,
  I Et honorent Sa Parole sacrée.
     Mon âme doit aussi Le louer en tous lieux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0939.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A la Chevrette
Le dépôt exclusif
du Châlit I*errin
!?S, rue du Itliône
CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE	KA/^t A r-» i-n o
(instituée par la Constitution de 1847)	[V| C JI A rT I J1 ^
CERTIFICATS DE DEPOT à
   3 ANS	5 ET lO ANS
°lo	4" °
                                  14
(AOUT 1935)
                       La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses exposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève.
Au 30 juin '934, le montant des prêts de la Caisse contre garantie hypothécaire s'élève à Fr. 237.123.857,45
Kaspar IVirlt.v
Hue de» Maraîchers, 48
      Le spécialiste
fieu instrument* à vent et percussion
Atelier de réparations de 1er ordre Téléphone 53.112]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
