<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070317">17/03/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0096.tif"/>
<date when="19070317"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Gounod, Charles-François" type="person" role="cmp">Gounod, Charles</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Menzel, Hans" type="person" role="cmp">Menzel, Hans</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Parès, Gabriel" type="person" role="cmp">Parès, Gabriel</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿i k
-% b-
  ♦8 YICTORIA-HALL i<~
Ouverture des portes à 1 heure 3i4.
II.	Andante cantabile.
 IV. Finale.
    MM. KÆSER, ROUGE, BERTHAUD, FOURMEJÏ, MENNET, CAILLER.
                  REÜTNER, MATTEI et BAUHUIS.
4.	Le Chasseur maudit, poème symphonique .... C. Franck.
   SECONDE PARTIE
5.	Adagio de la Symphonie en ut mineur avec orgue . Saint-Saëns.
6.	Duo pour flûte et cor....................... Menuet.
           MM. Martinet et Cailler.
7.	LES PRÉLUDES, poème symphonique. .. . Lis^t.
8.	Allegro militaire........................... G. Parés.
PRIX DES PLACES : Première galerie el loues du rez-de-chaussée. 2 /r. — Parterre, 1 (r. Deuxième galerie, SO centimes.
     Dés ce jour, cartes à l’avance 4e 9 à 6 h., au Viotoria-Hall.
     Prière de ne pas entrer pendant l’exéoution des moroeaux. — BUFFET au rez-de-chaussée.
Genève. — Imp.Jarrys.
Dimanche 17 jViars 1907
Sous les auspices du Consulat général de France |
    au bénéfice des
Victimes de la catastrophe de Toulon
   donné par
L'HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
   sous la direction de M. LOUIS BONADE avec le gracieux concours de
    jW. W. jlfiotitillef, organiste, professeur au Conservatoire.
                    ---«»S)Cfr+0€S»----
   PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Léonore n" 3................. Beethoven.
2.	Sonate pour orgue en ré min. (choral et variations) Mendelssohn.
           M. Montillet.
3.	Petite Symphonie pour flûte, hautbois, clarinettes, cor et bassons........................... Ch. Gounod.
            I.	Adagio et Allegretto.	III. Scherzo.
 "r
 T. ». v. p.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0097.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LES F»R ÉLUDES
(Poème symphonique de Fr. Liszt.)
   Notre vie est-elle autre chose qu’une -série de préludes à ce chant inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note ?
   L’amour forme l’aurore enchantée de toute existence ; mais quelle est la destinée où les premières voluptés du bonheur ne sont point interrompues par quelque orage dont le souffle mortel dissipe ses belles illusions ; dont la foudre fatale consume son autel, et quelle est l’âme cruellement blessée qui, au sortir d’une de ces tempêtes ne cherche pas à reposer ses souvenirs dans le calme si doux de la vie des champs 3 Cependant l’homme ne se résigne guère à goûter longtemps la bienfaisantt tiédeur qui l’a d’abord charmé au sein de la nature, et lorsque « la trompette » a jeté le signal des alarmes, il court au poste périlleux, quelle que so>t la guerre qui l’appelle à ses rangs, afin de retrouver dans le combat la pleine conscience de lui-même et l’entière possession de ses forces !
(I.amahtinf. — Méditations poétiques.')
LE CHASSEUR MAUDIT
(Poème symphonique de César Franck.)
   C’était dimanche au matin ; au loin retentissaient le son joyeux des cloches et les chants religieux de la foule... Sacrilège! Le farouche comte du Rhin a sonné dans son cor. Hallo ! Hallo ! La chasse s’élance par les blés, les landes, les prairies. — Arrête, comte, je t’eu prie, écoute les chants pieux. — Non... Hallo! Hallo! — Arrête, comte, je t’en supplie ; prends garde... Non, — et la chevauchée se précipite comme un tourbillon.
   Soudain le comte est seul; son cheval ne veut plus avancer; il souffle dans son cor et le cor ne résonne plus... Une voix lugubre, implacable, le maudit : — Sacrilège, dit-elle, sois éternellement couru par l’enfer.
    Alors, les flammes jaillissent de toutes parts... Le comte, affolé de terreur, s’enfuit, toujours, toujours plus vite, poursuivi par une meute de démons... pendant le jour à travers les abîmes, à minuit à travers les airs...
                                                        (D'après la ballade de Blrgfr.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
