<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="19061124">24/11/1906</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1408.tif"/>
<date when="19061124"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Bazzini, Antonio" type="person" role="cmp">Bazzini, Antonio</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿XliKATRE DB X,A	DE GBKEYB
 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 ..............-M, ..	,	------ --------------------I.,..—	................—,	-,..............................^
          Samedi 24 Novembre J9Q6, à 8 heures précises.
 DEUXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                          avec te concours de Monsieur
BRONISLAW HUBERMAN
  Violoniste.
fcOJ
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie en mi bémol......................... Mozart.
      a)	Adagio et Allegro. c) Menuetto (Allegretto).
    b)	Andante.	d) Finale (Allegro).
2.	Concerto pour violon et orchestre................ Beethoven.
      « M. HUBERMAN.
SECONDE PARTIE
3.	Suite pastorale................................ Chabrier.
    d)	Idylle.	c) Sous bois.
      b)	Danse villageoise.	d) Scherzo-Valse.
4.	a) Souvenir d’un lieu cher...................... Tschaïkowsky.
      1.	Méditation. — 2. Scherzo. — }. Mélodie.
 b) Ronde des Lutins........................... Ba^ini.
         M. HUBERMAN.
5.	Ma Patrie, ouverture (r' audition)............... Dvorak.
      Orchestre ?oü? la direction de M. Willy REHBERG
Piano de concert ERARD aux soins de VI. Ch. Berguer.
L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 li
                           -0*+©+*^-
                                    V*'VwVvVv
Genève. ~ Imp. L.-F. Jarrys.
 /'/vVvVvV^
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1409.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Bronislaw Huberman.
       Né à Varsovie, le 19 septembre 1882, Bronislaw Huberman étudia d’abord avec Isidore Lotto, excellent professeur au Conservatoire de cette ville. A dix ans il jouait avec succès en public un Concerto de Spohr, puis, s’étant présenté à Joachim, celui-ci'fut si enchanté de son précoce talent qu’il lui offrit de se charger de son éducation musicale.
        Après avoir travaillé sous la direction de Joachim, Huberman commença en Europe une tournée qui fut triomphait- ; à Vienne il devait donner douze concerts de suite. Il part pour l’Amérique où il est accueilli avec le même enthousiasme; à New-York son succès est si prodigieux qu’il est obligé de donner quatorze concerts.
       De retour en Europe, Huberman eut la sagesse de renoncer à ses tournées comme enfant prodige. Pendant trois ans on n’entendit plus parler de lui. Il travaillait dans le silence et le recueillement, de sorte que, lorsqu’en 1903 il reparut en public, l’esprit mûri, il fit encore plus profondément sensation que lors de ses débuts.
        Dans toutes les grandes villes il donne des séries de concerts et à Gênes la municipalité donne une fête en son honneur pour lui faire jouer le célèbre violon de Paganini, qui n’avait pas quitté sa vitrine depuis le jour où Sivori le joua lors des solennités commémorant la réunion des Etats italiens.
«=f®
Symphonie en mi bémol, de Mozart.
        La symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestral de Mozart. L’auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres, de 1791 à 1793, par l’auteur de la Création.
        La symphonie en mi bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles et les contrebasses exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
        Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie.
gîJL---------------

V;
4*
En outre, par l’effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
La symphonie en mi bémol débute par une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies; le développement, resté suspendu sur l’accord de dominante, amène l'exposition du thème de Y allegro,
partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes, et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro, rempli d’éclat et d’animation, oppose à la phrase initiale un charmant motif épisodique :
et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur verveux et piquant :
-m- y I-
r	^ if v ♦
L1andante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules :
       Andante.
il poursuit sa marche sous les tenues des instruments à vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dialoguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d’un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses
3]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1410.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
   Le menuet est construit sur un spirituel motif rythmique :
Allegretto.
 contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
   Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte :
Allegro.
 présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.
Suite pastorale.
   Cette suite, qui se recommande par l’ingéniosité et le coloris exquis de l’instrumentation, fut com'posée par Chabrier pour les concerts populaires d’Angers. Ce n’est que plus tard qu’elle fut jouée à Paris, d’abord à la Société nationale, puis dans les Concerts Colonne.
    Les quatre morceaux et la suite se retrouvent dans les Pièces pittoresques pour piano qui ont paru dans l’édition Litolff.
 Le troisième Concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le Samedi 8 décembre prochain avec le concours de Mme Valborg-Svârdstrôm, cantatrice suédoise.
 Programme : i. Borodiue, Symphonie n° 2, en si mineur. — 2. Mozart, Récitatif et air de concert. — 3. à) Ostroga, Soleil couchant, poème symphonique, b) Debussy, Nuages, nocturne. — 4. Soli de chant, de Von Koch, Grieg, Schumann, Schubert. — 5. Svendsen, Carnaval de Paris.
*£■
 Le deuxième Nouveau Concert populaire aura lieu le Samedi décembre dans la grande salle de la Réformation, avec le concours de Marie Brema, cantatrice, et de MM. le professeur Louis Rey, violoniste, et Max Behrens, pianiste.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
