<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19271219">19/12/1927</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1077.tif"/>
<date when="19271219"/>
<date when="19271220"/>
<date when="19271221"/>
<date when="19271222"/>
<name key="Poulenc, Francis" type="person" role="cmp">Poulenc, Francis</name>
<name key="Auric, Georges" type="person" role="cmp">Auric, Georges</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Cimarosa, Domenico" type="person" role="cmp">Cimarosa, Domenico</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Respighi, Ottorino" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name><title/>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿décembreJBï
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1078.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
la compagnie dent
ballets
russes
serge de diaghllew
au ^rand théâtre de genève
  les 19, 20, 21 et 22 décembre 1927]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1079.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Æ. des Diaghilev a fêté cettcJ année son^ « jubilé ».
Vin gt ans d’efforts audacieux et magnifiques. Il n’esta certes pas besoinj de redire l’inffluences extraordinaire que les Ballets Russes ont exercées sur les arts du théâtre et en vérité sut"’ tous les arts, y compris la modes, déesse, au premier’ regard, capricieuse et sans règle. Apres avoir^ un instant modelé impérieusement nôtres goût, ils ont laissé eru lui une trace, une couleur, u/Lj parfum qui, malgré l’apparenccs, ont chance de vivres encore, plus ou moins dissimulés, durante bieitj des lustres. Ajoutez, puisqu’il s’agit des danse, qu’ils ont, sans le vouloir, et parfois même en voulante le contraire, par la seule qualité des> leurs techniciens, réveillé chez nous la danses d’école, endormie eru soru pays natal. Ai ai s ques n’ont-ils pas réveillé ? Au surplus, il ne s’agir pas d’une simple survivances. Bien qu’ils aient plusieurs fois changé de visages, ils ne cessent d’agir directement, à chaques saison, sur nos goûts ; commet ce n’est plus les coup de tonnerre du début et 1’enivrements soudain d’une Shéhérazade, on nés s’en aperçois pas toujours ; mais c’est qu ot na pas ou qu ’ottj ne veut pas avoir de bons yeux. Le mouvement des Ballets Russes tiendra évidemment dans l’histoire dramatique, musicales et artistiques de notre temps une places de premier ordre et son allures vive, changeante, bariolée, restera pour la postérité parfaitement originale et pittoresques. C’est un événement d’une aussi grandes conséquence, — plus grande même à mot sens, — ques l’arrivées des Bouffons italiens au XVIIIe siècles. Il y a biet là de quoi justifier une fête anniversaires.
                                         Maurice BRILLANT
Extrait du Correspondant, a5 juillet 1927*
   ORDRE D E 5 SPECTACLES
Les Lundi 19 et Mardi 20 décembre
L£§ BI€HE§
Ballet en un acte, musique de Francis POULENC.
LE§ MATELOTS
Ballet de Boris Kochno, en cinq tableaux. - Musique de Georges AURIC.
L’OISEAU DE FEU
         Conte russe en deux tableaux, musique de Igor STRAWINSKY.
        <••••> <'• '•> •> ••►«••••►<•» ->	•>	»■	■> <•'	.■> y ■> K-
Les Mercredi 21 et Jeudi 22 décembre
CIMAROSIAl^A
Ballet classique, tiré de l’opéra AaIu.cc féminine, musique de Domenico CIMAROSA.
LE TRICORNE
Ballet de Martinez Sierra, d’après un conte d'Alarcon, musique de Manuel de FALLA.
LA BOUTIQUE FANTASQUE
Ballet en un acte
Musique de G. ROSSINI, arrangée et orchestrée par O. RESPIGHI.
Les spectaclea commenceront a 20 b. 45 précidcd et seront terminée verd 2j h. j o.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1080.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^Laîtres de ballet : M.jML
Léomde MASSINE et Georges BALANCHINE
Régisseur général : JVL. Serge GRIGORIEF
  C©!)
m
  ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
70 exécutants sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1081.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Alice NIKITINA	Felia DOUBROYSKA

L£§ BICHES
Ballet en un acte, musique de Francis POULENC.
Rideau, décor et costumes de Marie Laurencin.
Décor exécuté par le Prince A. Schervachidze.
Costumes exécutés par M“* Vera Soudeikine,
Chorégraphie de B. Nijinska.
Rondeau :
Mmes Maikerska, Vadimova, Branitska, Soumarokova, Savina, Chamié, Fedorova, Orlova, Zarina, Klemetska, Barash, Obidennaia.
Chanson dansée :
MM. Léon Woizikovsky, Serge Lifar, Constantin Tcherkas.
Adagielto :
M11' Alice Nikitina (Lundi ig décembre) - Mlle Vera Petrova (mardi20 décembre)
Jeu :
M1Ie Alice Nikitina (lundi îg décembre) - Mlle Vera Petrova (mardi 20 décembre) MM. Léon Woizikovsky, Serge Lifar, Constantin Tcherkas et l’ensemble.
Rag Mazurka :
Mmc Felia Doubrovska.
MM. Léon Woizikovsky, Constantin Tcherkas.
Andantino :
Mlle Alice Nikitina (lundi t g décembre) - M1Ie Vera Petrova. (mardi 20 décembre)
M. Serge Lifar.
Chanson dansée :
Mmes Lubov Tchernicheva, Alexandra Danilova.
Final :
Mmes Alice Nikitina (lundi îg décembre) - Vera Petrova (mardi 20 décembre) Felia Doubrovska, Lubov Tchernicheva, Alexandra Danilova.
MM. Léon Woizikovsky, Serge Lifar, Constantin Tcherkas, et l’ensemble.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1082.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IÆS MATELOTi
Ballet de Boris Kochno, en cinq tableaux. - Musique de Georges AURIC. Rideaux, décors et costumes de Pruna.
Rideaux et décors exécutés par le Prince A. Schervachidze. Chorégraphie de L. Massine.
           La Jeune Fille...........................Mm'* Alexandra Danilova
 L’Amie....................................................................Vera Petrova
Premier Æalelot..........................MM. Léon Woizikovsky
Deuxième Æatelol..................................................Léonide Massine
          Troisième Æatelol..................................................Serge Lifar
Le ÆuAcien..........................................................Mezeslav Borovsky
                                   I.	Les Fiançailles et le Départ des Matelots.
                                                        II. l<a Solitude.
                                        La jeune fille attend le retour du premier matelot, son fiancé.
III. Retour et Variations des Matelots — I/Epreuve.
Méconnaissables sous un travestissement, le premier matelot et ses deux compagnons tour à tour essayent vainement de séduire la jeune fille.
                                          IV.	la Tentation — l«e Bar.
                          L’amie entraîne la jeune fille vers le bar où elle veut lui faire retrouver les matelots,
                                                            mais la jeune fille refuse.
V. Finale.
Entrée des matelots qui enlèvent leurs déguisements. La jeune fille reconnaît son fiancé auquel elle est restée fidèle. Salut des matelots.
L’OIiEAU DE FEU
Conte russe en deux tableaux, musique de Igor STRAVINSKY Décors et costumes de N. Gontcharova.
Chorégraphie de Michel Fokine.
L’Oiseau de Feu................. Mlle Alexandra Danilova
Belle Princesse................... Mm' Lubov Tchernicheva
_ . ,	w w 1 Léonide Massine (Lundi îg de'c.)
Ivan Izarevitcb.................. MM. _ T ✓ ->■	^
( berge Litar (mardi 20 décembre)
Kostcheï, L'Immortel............................Georges Balanchine
Les Princesses enchantées :
Mm« Doubrovska, Petrova, Maikerska, Soumarokova, Chamié, Vadimova, Branitska, Orlova, Klemetska, Slavinska, Obidennaia, Choulghine.
Adolescents :
MM. Tcherkas, Efimow, Kremnew, Domansky.
Les Bolebochki :
MM. Lissanevitch, Borovsky, Petrakevitch, Ladre.
Suite de Kostcheï :
MM. Pavlow, Winter.
Indiens :
MM. Jazvinsky, Fedorow.
Indiennes :
M“,s Savina, Markova.
Kihimoras :
MM. Hoyer, Kochanovsky, Hoyer II, Ignatow.
Femmes de Kostcheï :
Mmes Fedorova, Zarina, Barash, Marra, Meklachevska, Pavlova.
Suite de Kostcheï, Monstres, Pages, etc.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1083.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’OISEAr DE FEU
     C’est un conte bleu ; c’est un conte de fées. Le rideau se lève dans la nuit. Un arbre, métallisé par les rayons lunaires, brille dans les ténèbres.
    Soudain, dans l’espace, une vision flamboie dans un éblouissement multicolore. C’est l'Oiseau de feu qui apparaît, puis disparaît. A peine a-t-il disparu qu’un jeune seigneur survient et poursuit le mystérieux oiseau. C’est Ivan. L’Oiseau de feu volète autour du bel arbre argenté couvert de fruits d or et cherche à les cueillir. Ivan parvient à le saisir et le retient prisonnier. L’Oiseau supplie, se débat, et, pour reconquérir sa liberté, arrache une de ses plumes qu’il remet au jeune prince. Ivan desserre son étreinte et l’Oiseau s’envole, radieux. L'ombre se dissipe peu à peu et le jeune homme, surpris, s aperçoit qu’il est devant la grille d’un vieux château à l’aspect mystérieux.
     11 pousse la grille et entre. A cet instant précis, treize jeunes filles vêtues de tuniques blanches, sortent en courant du château et apprennent au bel inconnu qu’il est devant le château de Kostcheï l’immortel, l'immonde géant aux doigts verts qui pétrifie les voyageurs et les retient captifs dans ses implacables murailles.
    L’une d’elles, la Belle Princesse, échange avec Ivan des regards tendres. Elle donne à ses compagnes le signal de la danse. Une ronde rapide et entraînante se forme et se termine par un baiser échangé entre le prince et la jeune fille. Mais le jour paraît ; les treize princesses doivent rentrer dans le château et quittent avec regret Ivan qui, resté seul, décide d’entrer dans le jardin mystérieux, malgré les conseils donnés parla Princesse.
     A peine a-t-il ouvert la grande porte grillée, que des cloches, des gongs et des carillons se font entendre. Aussitôt, dans une extraordinaire rutilance d’étoffes, d’armures, de casques, de lances, de robes éclatantes, de joyaux scintillants, une foule se rue hors du château sinistre : chevaliers, esclaves indiennes, danseurs, bouffons, tout un peuple bizarre et remuant s agite et grouille dans un mouvement frénétique et, subitement, s’abat et se prosterne sur le sol lorsque apparaît Kostcheï l’immortel qui, à la vue du Prince, bondit sur lui et, d’un geste terrifiant, va le changer en statue de pierre ; mais un étourdissement fait chanceler Kostcheï qui ne peut aehever son geste destructeur. Ivan, en effet, se protège avec la plume que lui a remise l’Oiseau de feu dont il implore le secours. L’Oiseau l’entend et apparaît. Il vole, se pose, bat des ailes, vole, vole toujours ; un enchantement subtil émane de ses plumes constellées; il ranime les groupes, les soulève et leur inspire un délire vertigineux qui les entraîne dans une ronde effrénée. Epuisés enfin, ils s’écroulent à terre et l’Oiseau commence une berceuse afin d’endormir Kostcheï et sa suite. Il y parvient et bientôt tous sont plongés dans un profond sommeil, pendant qu’Ivan qui, instruit par l’Oiseau, connaissait la cachette où se trouvait l’œuf contenant l'âme du monstrueux géant et allait le dérober, revient, l’élève dans sa main et le laisse tomber. L’œuf se brise avec fracas et Kostcheï l’immortel s’écroule, lâlant, et expire aux pieds du jeune Prince.
     Alors, les pierres s'animent, les prisonniers renaissent à la vie, la nature s’illumine et tous les bras s’élèvent dans un mouvement d’allégresse et de liberté.
CIMAROSIAITA
Ballet tiré de l’opéra AMuce féminine, musique de Domenico CIMAROSA. Chorégraphie de L. Massine.
I.	- Pao de Trou.
Mm,s Lubov Tchernicheva, Félia Doubrovska. - M. Constantin Tcherkas.
II.	- Pas de Six.
Mmes Maikerska, Soumarokova, Chamié,
MM. Kremnew, Domansky, Ladre.
ni. - Tarentelle.
Mme Vera Petrova, - M. Léon Woizikovsky.
iv. - Pas de Quatre.
Chorégraphie de B. Nijinska.
M11'5 Dora Vadimova, Natalie Branitska,
MM. Nicolas Efimow, Mezeslav Borovsky.
V.	- Contredanse.
Mmes Fedorova, Klemetska, Orlova, Zarina, Obidennaia, Marra, Pavlova, Barash, Slavinska, Miklachevska,
MM. Jazvinsky, Fedorow, Hoyer, Winter, Pavlow, Kochanovsky, Ignatow, Lissanevitch, Ladré, Petrakevitch.
vi. - Paa de Deux.
Mm* Vera Savina, — M. Léonide Massine.
Vil. - Final.
Mmes Lubov Tchernicheva, Alexandra Danilova, Felia Doubrovska, Vera Savina, Vera Petrova, Dora Vadimova, Natalie Branitska,
MM. Léonide Massine, Léon Woizikovsky, Serge Lifar, Georges Balanchine, Constantin Tcherkas, Nicolas Efimow et l’ensemble.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1084.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE TRICORNE
   Ballet de Martinez Sierra, d’après un conte d’Alarcon. Musique de Manuel de FALLA.
   Rideau, décor et costumes de Picasso. Chorégraphie de L. Massine.
.	( Léonide Massine (mercredi 21 de'c.)
L‘ M’m>".................. MM’ | Léon Woizikovsky <*«» » Sic.)
La Æeunière................. Mme Lubov Tchernicheva
Le Gouverneur................ MM. Georges Balanchine
Le Dandy......................................Constantin Tcherkas
Les ALguaziLô :
MM. Jazvinsky, Fedorow, Pavlow, Winter, Hoyer II, Ignatow.
Leà VoiAné :
Mmes Maikerska, Soumarokova, Chamié,
Vadimova, Klemetska, Zarina, Slavinska, Barash,
  MM. Efimow, Kremnew, Tcherkas, Domansky, Kochanovsky, Borovsky, Hoyer, Lissanevitch.
Jota :
  Mmes Lubov Tchernicheva, Petrova, Marra, Branitska, Fedorova, Orlova, Obidennaia, Miklachevska et les précédentes,
MM. Léonide Massine (mercredi 21 de'c.) - Léon Woizikovsky (jeudi 22 déc.) Kremnew, Ladré, Petrakevitch, Lissanevitch et les précédents.
(Ce ballet ed publié par la Maidon J.-IF’. Cbeder Ltd., London, W~. 1.)
LE TRI€0 K\i:
Ballet de Martinez Sierra, d’après un conte d’Alarcon. Musique de Manuel de FALLA.
Rideau, décor et costumes de Picasso. Chorégraphie de L. Massine.
     C’est une histoire du xvm* siècle. Le meunier et sa femme mènent une vie paisible et apprennent à leur oiseau favori à chanter les heures du jour. Beaucoup de gens passent devant le moulin ; parmi eux, un jeune homme qui est épris de la meunière et une jeune fille qui batifolerait volontiers avec le meunier. On entend approcher un cortège qui fait escorte au corregidor, gouverneur de la province, et sa femme. Le corregidor remarque la délicieuse meunière. Il vient lui faire sa cour ; mais adroitement elle ne veut pas s'en apercevoir et, quand il s’approche d’elle, elle joue la surprise.
     Le meunier paraît alors sur la scène et sa femme s’efforce de lui expliquer de façon bouffonne la présence du gouverneur qui s’aperçoit qu’on le berne et part en menaçant. Le meunier et sa femme continuent leur danse, libres de tout souci, et les voisins viennent se joindre à eux, quand soudain, arrivent des sbires qui arrêtent le meunier et l’emmènent.	•
     Laissée seule, tout anxieuse, la meunière voit, dans la lumière du crépuscule, le corregidor qui essaie de pénétrer au moulin. Elle veut se venger et l’éblouit par une danse de séduction. Au moment le plus passionné, elle lui échappe, mais il la poursuit et, en traversant le pont, il tombe dans le canal du moulin. La meunière épouvantée court appeler du secours. Le gouverneur, cependant, réussit à se tirer de l’eau par ses propres forces et rentre au moulin. Il se dépouille de ses vêtements mouillés, les suspend pour qu’ils sèchent et, en attendant, se couche dans le lit du meunier. A son retour, le meunier trouve le gouveneur dans son lit. Il est furieux et veut le brimer. Il échange ses vêtements par ceux du gouverneur et s en va après avoir écrit sur la muraille : € Votre femme n’est pas moins belle que la mienne ». Le corregidor, en lisant cette inscription, est réduit à endosser les vêtements du meunier, pour le poursuivre, mais
il	tombe dans un groupe facétieux qui le reconnaît et, devinant l’intrigue, se met à lui jouer toutes sortes de farces et exprime enfin sa gaîté dans une jota dansée par toute la troupe.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1085.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA BOUTIQUE FANTASQUE
    Ballet en un acte
   Musique de G. ROSSINI, arrangée et orchestrée par Ottorino RESPIGHI. Rideau, décor et costumes de A. Derain.
   Chorégraphie de L. Massine.
Le boutiquier............. MM.
Son commis..............
Un voleur................
Une vieille demoiselle anglaise Mm's
Son amie................
Un américain........................M.
Sa femme..............................M11'
Leur fils................................M.
Leur fille.................M11'
Un marchand russe................M.
Sa femme...................Mme
Son fils..................................M.
Leurs filles............................Mlles
Danseurs de tarentelle...... Mmc
     ! La dame de carreau Mmes
      La dame de Lrèfte.
    T ■ o :
      Le roi de pique . . MM Le roi de cœur. . .
Le snob.................
Le marchand de melons.....
Un chef cosaque..........
Ijes cosaques.............
Une jeune fille cosaque..... Mlle
Caniches dansants......... Mme
M"'
Danseurs de cancan........ MM.
Michel Pavlow
Constantin Petrakevitch
Ladré
Fedorova
Marra
Jean Jazvinsky Obidennaia Borovsky Alicia Markova Serge Grigorieff Tatiana Chamié Troussevitch ( Slavinska, Barash,
) Miklachevska, Ivanova Vera Petrova, M. Constantin Tcherkas Lubov Tchernicheva Henriette Maikerska Georges Balanchine Michel Fedorow Nicolas Efimow Hoyer
Richard Domansky j Hoyer, Kochadovsky, Ignatow, i Lissanevitch, Ladré Lubov Soumarokova Vera Savina - M. Nicolas Kremnew Alexandra Danilova,
 Léon Woizikovsky (mercredi 21 déc.) Léonide Massine ( jeudi 22 décembre)
   Douze de leurs amies :
Mmes Doubrovska, Branitska, Soumarokova, Maikerska, Vadimova, Pavlova, Orlova, Choulghine, Klemetska, Zarina, Slavinska, Barash.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1086.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
LA BOUTIQUE FA^TASftUE
Ballet en un acte
Musique de G. ROSSINI, arrangée et orchestrée par O. RESPIGHI. Rideau, décor et costumes de A. Derain.
Chorégraphie de L. Massine.
     La scène se passe vers i865.
     Nombre d’acheteurs entrent dans la petite boutique d’un marchand de poupées qui leur exhibe ses dernières nouveautés. Le marchand montre notamment des danseurs de tarentelle, les « gommeux », les petits marchands des rues, les rois et les reines du jeu de cartes, deux chiens, des cosaques et surtout un couple de danseurs de café-chantant. Beaucoup de clients, la plupart des touristes, achètent des poupées. Parmi ces clients est une dame anglaise. U y a aussi une famille d’Américains et une nombreuse famille de Russes appartenant à la classe marchande riche. Tous sont conquis par les deux danseurs de café-chantant dont chacun trouve un acquéreur différent. Ayant payé, les acheteurs se retirent et la boutique ert fermée pour la nuit.
     A la chute du jour, les poupées, restées seules, se lamentent sur le sort des deux danseurs, des amoureux qui vont être séparés puisqu'ils ont été achetés par des clients qui ne se connaissent pas.
    Les amoureux forment alors le projet de s’échapper. Ils prennent effectivement congé de leurs compagnons et s’évadent dans la nuit.
    Au matin, le marchand et son commis viennent ouvrir la boutique. Les acheteurs de la veille se présentent pour réclamer leurs achats qu’ils s’étonnent de ne pas avoir reçus, comme on le leur avait promis. Le maître de la boutique les rassure et leur montre les paquets préparés qu’ils peuvent emporter. Mais quand il veut les leur délivrer, il ne trouve que du papier. Et malgré sa stupeur, les acheteurs croient qu’il s’est moqué d’eux et se vengent en mettant à sac la boutique ; mais les poupées reprennent vie et chassent du magasin les intrus effrayés.
(Ce ballet edi publié par la Maidon J.-W. CbeAer Ltd., London, Jf. 1.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1087.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   <•••> <••••>	<••••► «••••>	•> H"
Vendredi 13 et Samedi 14 janvier 1928
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Deux représentations (premières à Genève) de
LE PRINCE IGOR
     Opéra en 4 actes et un prologue de A. BOR.ODINE
PRINCIPAUX INTERPRÈTES :
Jarodavna ........ Mme Hélène SMIRNOVA, premier soprano du Théâtre
                                 Royal de la Monnaie et du Liceo de Barcelone.
Igor............. MM. ATOBOIÏOFF-ELSKY, premier baryton du Grand
                                Théâtre de Kiew.
Konlchak..................Constantin JOUKOVITCH.
ITladimir..................Georges MOMKOFF.
Golilzky....................CHOBMOFF.
Kontcbakovna...... Mm" Olga BLOI D1MKO.
La jeune PolovUienne	Nadine PAIDASSI.
CHŒUR ET BALLET DE L’OPÉRA RUSSE DE PARIS ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de M. Cyrille SLAVIAXSIiY d’AGRENEFF
Ancien premier chef d’orchestre du Grand Théâtre d’Etat de Pétrograd.
Décors spéciaux d’après les maquettes du peintre OuchakofF, ancien peintre du Kamer-Theatre de Moscou.
Costumes exécutés par l’institut russe d’Art appliqué, à Paris, du Prince Youssoupofif, d’après les dessins du directeur de l’institut, professeur Globe, ancien directeur de l’institut d’art StroganofF, de Moscou.
SOCIÉTÉ DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                  .> .* «••••►	•> <•..>	->4"	••> <••••>
Les 24, 35, 27 et 29 mars 1928
AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Pour La première fout en Suidée romande
PARSIFAL
Drame sacré en trois actes et six tableaux de
Richard WAGNER
               PRINCIPAUX INTERPRÈTES :
Paroi/al . . MM. ENDERLEIN, premier ténor du Stadtische Oper de Berlin.
Amforla<> .	REINMAR, premier baryton des opéras de Hambourg et Vienne.
Klingàor. .	Z ADO K, premier baryton du Théâtre de Bayreuth et du Satdtische
                        Oper de Berlin.
Gurnemanz	lOEFFEL, première basse du Stadttheater de Berne.
Kundry .. M11* Marguerite RAUMER,premiersopranoderOpéradeStuttgart.
LES CHŒURS DE LA SOCIETE DE MUSIQUE SYMPHONIQUE ET LE CHŒUR ROMAND
L’ORCHEüiTBE DE LA SUISSE? ROMANDE
Direction : M. Robert-F. DE1VZLER
Premier chef d'orchestre du Stadtische Oper de Berlm-Charlottenburg.
                   Décors nouveaux de M. MOLINA.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1088.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1089.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
