<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique de l'abonnement<date when="19371124">24/11/1937</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0744.tif"/>
<date when="19371124"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Malipiero, Gian Francesco" type="person" role="cmp">Gian Francesco Malipiero</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name><title>Quatrième concert symphonique de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Quatrième concert symphonique de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 24 novembre 1937, à 20 h. 30 Grand-Théâtre de Genève
CONCERT SYMPHONIQUE
(Quatrième de I Abonnement)
Soliste :
M. Nathan
MILSTEIN
L’orchesfre sous la direcfion de
M. Ernest ANSERMET
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0745.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disqnes Jfonveaotés
SINFONIA CONCERTANTE en mi bémol majeur (Mozart). LX 661-64 Fr. 8.— L’Orchestre Philharmonique de Berlin et solistes de hautbois, clarinette, cor et basson.
CONCERTO en rè mineur, pour deux violons et orch. (Bach) joué par Joseph Szigeti, Cari Flesch et un orchestre symphonique................................... LX 659-60 Fr. 8.80
Quelques disques de Nathan Hilstein
CONCERTO en mi mineur pour violon et orchestre (Men-delssohn), joué par Joseph Szigeti et l’Orchestre symphonique de Londres............................ LX 261-64 Fr. 8.80
SYMPHONIE ESPAGNOLE pour violon et orch. (Lalo) joué par Bronislaw Huberman et l’Orch. Philharm. de Vienne..................................... LX 347-49 Fr. 8.80
K11 vente «lans tous les bon* iaia[;;isiiis «le musique
Représentation générale deé diâqtie.i Columbia et Palhé ;
PARTITA N° 2, en rè mineur, pour violon seul (Bach)..... LX 619-21	Fr. 8.80
SONATE en rè mineur pour violon et piano (Vivaldi)...... LX 543	Fr. 8.80
AUS DER HEIMAT (Smetana)........................I LX ss8	Fr 8 80
CONSOLATION N° 3 (Liszt)..........................i
Disques d’actualité
PlANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
PROGRAMME
 TWmèié ficudie
1.	Symphonie en sol majeur, n° 13 (B&H) Haydn
           a)	Adagio. - Allegro.
           b)	Largo.
           c)	Menuetto.
            d)	Finale : allegro con spirito.
2.	Concerto en mi mineur, pour violon et
orchesfre ....................... Mendelssohn
           Allegro molto appassionato. - Andante. - Allegro molto vivace.
            M. Nathan MILSTEIN.
 7)eu*xième fuuiüe
3.	Symphonie n8 2 (Elegiaca)...... Malipiero
           a)	Allegro, non troppo.
           b)	Lento, non troppo.
          c)	Mosso.
            d)	Lento. - Allegro. - Lento.
 (lve audifion)
4.	Symphonie espagnole pour violon
  et orchesfre..................... Lalo
           a)	Allegro non troppo.
          b)	Andante.
           c)	Rondo (allegro).
            M. Nathan MILSTEIN.
19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0746.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES * PEINTURE * DÉCORS *
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
  La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles situés dans le Canton de Genève
JOSEPH HAYDN
1730-1809.
^ a symphonie en « sol »majeur, dite No 13, a été composée I en 1787, pour les concerts de Haydn, à Paris, mais elle n'appartient pas à la série des symphonies dites « parisiennes », c'est-à-dire écrites pour la loge olympique. Elle est la plus répandue des symphonies de Haydn — raison pour laquelle nos concerts l'ont délaissée depuis de nombreuses années — et celle qui répond le plus à l'idée que l'on se fait communément de celui qu'on appelait le « Papa Haydn». Ce dernier trait ne devrait cependant pas nous empêcher de redécouvrir l'extraordinaire perfection et l'extraordinaire richesse de ce joyau. Mais le moindre commentaire en serait aussi vain que commenter la lumière du jour devant ceux qui ont des yeux pour voir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0747.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
RESTAURANT
BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis (r. 2.50
Tous les jours :
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
C«e
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
Au (ï"e Concert (Vendredi 17 décembre)
( Victoria - Ha tl)
II. Franz von I14KSSLIN
dirigera la IXme SYÆPHONIE de Beethoven
avec le concours des
Société Je CHANT SACRÉ et LYRE DE CAROUGE
(3oo exécutants)
La location sera ouverte le vendredi 10 décembre.
Lej abonnementj pour ie<> 8 prochaine concerta, qui peuvent être prid d'ed à présent, adjurent la certitude d’avoir dej placer
pour ce concert.
FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né le 3 février 1809 à Hambourg, mort le 4 novembre 1847 à Leipzig.
CONCERTO en mi mineur, op. 64, pour violon et orchestre
Depuis 1838 au moins, Mendelssohn songeait à un Concerto pour violon, en « mi » mineur: il en parle dans une lettre adressée le 30 juillet 1838 au célèbre violoniste Ferdinand David. Ce n'est qu'en 1844 que Mendelssohn composa son Concerto et le 13 mars 1845, Ferdinand David en donnait la première audition à Leipzig Joseph Joachim, qui n'avait alors que quatorze ans, le jouait en troisième audition à la fin de la même année.
  Quoique portant le unéméro d'opus 64, le Concerto de violon est postérieur à la « Symphonie italienne » (op. 90) et à la «Symphonie de la Réformation » (op. 107), écrites toutes deux entre 1829 et 1833.
  Après celui de Beethoven, ce Concerto est l'œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Le mélodiste inspiré et élégant des « Romances sans paroles » se retrouve tout au long de cet ouvrage, particulièrement dans l'«andante » qui n'est au fond qu'une romance sans paroles transposée dans le domaine du style concertant. Le Concerto commence par une de ces phrases à peine accompagnées dont Mendelssohn a le secret et qui nous fait entrer sans préparation dans un royaume sonore où tout est lumière, charme, légèreté, séduction. Une brillante cadence, notée par le maître lui-même, conduit à la reprise du thème. Le finale, avec son rythme alerte et jaillissant, est d'une vivacité ailée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0748.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pour vos vetements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
GENÈVE
P R I O R
Cité, 8 — Corraferie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs e f d'occasion
À l'occasion de l’agrandissement de noire BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE
nous offrons un abonnement de 3 mois pour le
prix excepHonnel de franc 5.—
FRANCESCO MALIPIERO
Né à Venise le 18 mars 1882.
SYMPHONIE No 2 (Elégiaque)
r'est à propos de Malipiero, du Malipiero des premières œuvres et de beaucoup d'œuvres, avec beaucoup plus de raison qu'à propos de Debussy, qu'on pourrait parler d'« impressionisme ». Je ne dis pas cela parce que Malipiero a écrit trois séries orchestrales d'« Impressioni dal vero », mais parce que le plus souvent — « Pause del Silencio, Sette canzoni, Ricercari, Stornelli e Ballate, Rispetti e Strombotti » — sa pensée musicale, au lieu de procéder d'un seul jet continu, procède par jaillissements, par association d'idées mélodiques; elle est faite d'une série de « moments », dont la somme est assurément éloquente, mais n'en reste pas moins une somme. Or, si le terme d'« impressionisme », en musique, peut avoir un sens, ce ne peut être que pour désigner cette dernière pousse du romantisme, où l'œuvre veut donner une forme, non pas à la pensée de l'auteur, mais aux impressions ou émotions qu'il a reçues de sujets déterminés. Et c'est une caractéristique de cet « impressionisme » que rien ne confère nécessairement à la succession d'impressions ou d'émotions qu'il délivre une unité comparable à celle du cheminement logique d'une pensée musicale. Malipiero était incliné tout naturellement dans sa première manière, vers cette espèce d'art, par sa dilection pour le procédé qu'on appelle « polytonalité ». Le simple fait qu'une musique peut éveiller en nous, dans le même moment, le sentiment de deux tonalités indique qu'elle fait appel à la faculté d'images de notre sens musical. Une musique polytonale est essentiellement porteuse d'images. A la faveur des agrégations possibles d'accords, les images naissent, se succèdent, alternent ou se juxtaposent, et, quand le champ harmonique est plein, l'œuvre est à son terme. Une telle œuvre peut nous donner le sentiment d'un tout, voire d'une plénitude « esthétiques », mais non pas d'une plénitude de sens, c'est-à-dire de ce qu'on appelle une forme.
Cependant, avec le mûrissement de l'artiste, avec la discipline d'une série d'œuvres de musique de chambre, avec la con-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0749.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.VlDOUBEZ
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane* ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corraterie, 22
UmL ce, qui concerne, la Otiudique
naissance toujours plus profonde des anciens — il est l'éditeur des oeuvres complètes de Monteverdi — voici que la pensée et le style de Malipiero se sont faits aptes au discours soutenu et à l’élaboration d'une «forme». Et c'est ce dont témoigne entr'au-tres cette deuxième «symphonie» (élégiacjue). A vrai dire, elle n'est pas de nature dramatique comme la symphonie beethove-nienne. Mais Schubert, et surtout Schumann, nous avaient déjà appris que la symphonie pouvait être lyrique. Elle n'est pas non plus «tonale» dans ce sens que ses formes ne sont pas édifiées sur la force « cadentielle » : par une sorte de condensation de ses expériences antérieures, Malipiero s'est constitué un style harmonique qui rappelle celui des maîtres antérieurs à Bach — Monteverdi entr'autres — de ceux qui écrivaient déjà en style harmonique, mais avant le dégagement du sentiment tonal moderne. L'enchaînement des harmonies éclaire la route, mais ce qui la trace, c'est la dialectique mélodique, c'est l'enchaînement des thèmes et des motifs. Quelquefois, l'auteur se souvient de ses inclinations à la polytonalité; ainsi, le second élément du premier mouvement naît d'une association d'idées mélodiques qui se produisent sur deux plans de tonalité différents; la matière du mouvement lent est faite essentiellement de l'opposition de deux motifs, non pas comme une question et sa réponse, mais comme une donnée expressive qui ferait se lever une douce et mélancolique interrogation. Au surplus, les procédés formels habituels ne sont pas observés. De dimensions restreintes, les mouvements vont droit devant eux, non sans retours, mais sans redites. Le finale est fait de deux périodes lentes qui encadrent un court allegro, et c'est le caractère de cette péroraison, sans doute, qui a fait baptiser cette symphonie: élégiaque.
  Si je ne craignais pas de désobliger l'auteur, je dirais que cette symphonie apparaît comme l'œuvre d'un vieux maître, d'un artiste qui est revenu de beaucoup de choses, qui ne pense pas que chaque nouvelle oeuvre doit produire une sensation, mais qui est très convaincu de ce qu'il a à dire, qui le dit de la manière la plus concise et la plus exacte, et qui sait que ce qu'il ne dit pas ici, il le dira ailleurs.
  Les nécessités de l'édition actuelle ont amené les éditeurs au lieu de faire graver leurs publications, à faire simplement photographier, dans certains cas, les manuscrits des auteurs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0750.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sautier & Jaeger
                FUSTERIE
De l'ancien ne réputation des meilleure** marque** «le
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - PLEYEL GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                                     Aux nio<l4‘rneM<'«»iM'<‘|»lions «loin
R A » I O
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. donf nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INNTALX4TIONS - LOCATION
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
Cette mode nous a valu déjà de connaître l'exemplaire calligraphie de Strawinsky, dont la netteté et la décision sont si impressionnantes. L'écriture de Malipiero est celle d'un seigneur. La main est si tranquille qu'elle trace sans règle les longues barres de mesure qui traversent de grandes pages. Au premier abord on a l'impression d'un certain laisser-aller, mais on s'aperçoit bientôt que tout est à sa place, que tout ressort clairement, qu'il n'y a pas une hésitation, pas une bavure, pas un repentir. Tel le graphisme, tel le texte qu'il contient. Il n'y a dans cette partition pas une note de remplissage. Tout est nécessaire et organique. Comme tout le reste, l'orchestration est sans apprêt, sans ostentation, mais extrêmement pertinente. Elle ne brille pas, comme la française, d'une séduction particulière. Elle n'individualise pas beaucoup les timbres, et use plutôt des oppositions de groupes. Selon la tradition italienne, et à l'exemple de celle de Verdi, elle se contente de donner à la musique un corps plein et bien sonnant, mais avec la couleur la plus expressive.
  Malipiero ne fait peut-être pas figure de génie, comme nous sommes aujourd'hui trop enclins à l'exiger des musiciens nouveaux, mais il oeuvre selon son génie, régulièrement et sûrement, comme l'ont fait tant de musiciens italiens des siècles passés qui ont laissé leurs traces dans l'histoire — et avec les mêmes qualités qu'eux. C'est en quoi consiste son « italianità», qui, pour n'être ni flamboyante ni agressive, n'en est pas moins profondément authentique et consistante.
                                                    E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0751.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSUREZ vos PLACES
aux prochains concerts «le
FOBCHËiTRË ROMAN»
en prenant des Abonnements chez Sautier-Jaeger, place Fusterie
     II reste encore au Grand-1 béâtre et au Victoria-HalL de bonnes places disponibles que vous pourrez de suite retenir pour les
Huit prochain* concerts
     Vous éviterez ainsi le souci d’aller choisir vos places pour chaque concert et la déception de trouver déjà prises celles que vous désiriez retenir.
     V)us bénéficierez, en outre, d’un avantage financier, puisqu au lieu de payer vos places au prix entier pour chaque concert, vous payerez au prorata du tarif des abonnements, soit actuellement les 8 douzièmes (exactement les deux tiers) du prix de l’abonnement.
       f^a/xie\6
19 B* HELVETIQUE
EDOUARD LALO
  Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
SYMPHONIE ESPAGNOLE, op. 21, pour violon et orchestre.
k a « Symphonie espagnole » fut donnée pour la première g fois le 7 février 1885, aux Concerts populaires de Paris.
       Dès le début, elle fut chaleureusement accueillie. Sarasate, auquel Lalo avait dédié l'année précédente un concerto de violon, celui en « fa », en fut le premier interprète.
  Si l'auteur a donné à l'œuvre le titre de « Symphonie espagnole », au lieu de lui maintenir celui de « concerto », c'est qu'ici le violon, quoique instrument principal, n'est pas destiné simplement à mettre en lumière le talent d'un virtuose. Il est bien certain toutefois que l'effet symphonique proprement dit est indécomposable et que si l'on peut en détacher un élément; il \n'y a plus exactement symphonie.
  Dans la « Symphonie espagnole », les diverses parties n'ont pas de liens apparents autres que les rapports de tonalité.
  Rythmes pittoresques, inflexions caressantes, cantilènes alanguies nous transportent à Séville, à Grenade, à Cadix et se succèdent en une œuvre à la fois très habile et pleine de séduction.
  Le premier mouvement, « Allegro », en ré mineur à deux temps, développe deux thèmes dans une lutte sans cesse renais^ santé entre Je violon principal et l'orchestre.
  Dans l'« Andante », en ré mineur également, les cordes graves et les cuivres annoncent, dans un sombre préambule, le motif qu'exposera, sous une forme allégée, le violon solo. Il s'orne, par la suite, de rythmes accessoires imprévus et finit voluptueusement en ré majeur.
  Le « Rondo », écrit aussi en ré majeur, est bâti sur un motif que le basson entonne le premier et qui, après avoir conquis chaque famille sonore, termine par le violon-solo. Malicieux et gracieux, il conserve pourtant le schéma classique du « rondo ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0752.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TîlamÛje tbt Ca porte. (U C'-Afrique duTtad
C-fraque. jour, 80tpcûnA de wnjageuitt ij a&outiMeaL ou «n parteat C&aque semxûn&, 40 -jxuyueêat» -en p optent ou -y a&outtAôent
C'eot-par TTlarseifCe q/ue -6e jimt Cea voyagea teo ptiu> coranxodeô , ieJb p£uo fréquent)
^ £eà pCa6 T^ipid^feAmoiaû coûieu^c
ôept c«nt mi£Ce. voyo^arô d destination. ou an. provenance de- C ’CLftnqixe. du. TlorcL
■pattaeat a/uuWîement par
'TTlarsaLCLe..
Pour tous vos Voyages
^UheMe^-aoud à l’Agence
J. VÉRON, GRAUER & C" S. A.
Vous entendrez aux /troc/tains Concerts
<le !" Orchestre Iïomunrf :
, Mercredi <V décembre, / ’icloria- Hall - Direction Ente al ANSE RJTET
LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
dans la Symphonie de pNaimieN, de Strawinsky, et pour la première fois dans nos concerts, un soliste saxophoniste, le « Paganini du saxophone »
Signrd-M. RAM II Kit
Vendredi // décembre, / ’icloria-Hall
Direction Franz von IKIlNMIil
Mmes KUPPER et Nina NÜSCH, cantatrices,
MM. BAUER, ténor, et Johannès WILLY, basse, et LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ Tantale 32, de J.-S. BACH, pour soprano, basse, orchestre, chœur et orgue.
ïiA NEUVIÈME SYMPHONIE
de Beethoven.
Samedi ij janvier, Victoria- Hall
LE CAECILIENVEREIN de Soleure MMmes de VIGIER et LINA FALK, cantatrices,
M. PANZERA, baryton.
Pour la lrc fou en Situ.ie romande :
LES V It I S » U M ONI>E
de Arlhur Honegger, pour chœurs mixtes, soli et orchestre. Direction H. SCHILD.
Aux concert,i éuivanté (Grand-Théâtre/ - Direction E. ANSERMET
Mme Magda TAGLIAFERO I . . .
     °	_	pianistes
    M.	Walter GIESEKING	j 1
   Mlle	Ida HÆNDEL	l
M.	André de RI BAUPIERRE violonistes
     Mlle	Madeleine GONSER	\
Enfin le dernier concert (19 mars) sera dirigé par le Maître
Krfcli KLEIBEK]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0753.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de VAssociation des Amis de l’Orchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.

ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
Présidents d'honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. P1CTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
CLf J orchestre Comité exécutif de l Association /
MM A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER, W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
CHEFS DE PUPITRES :
ier violon solo.......... François CAPOULADE, Ier prix d excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2e premier violon solo Chil NEUFELD.
icr second violon solo Willy PERRET.
jer alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle solo ... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de- Vienne.
ire flûte solo............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
- hautbois solo ..... Paul DENNES, icr prix du Conservatoire de Paris.
or anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
ire clarinette solo...... Léon HOOGSTCEL, i«r prix du Conservatoire de Paris.
1er basson solo.......... Henri HELAERTS, i« prix du Conservatoire de Bruxelles.
i»r cor solo.............. Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
jrc trompette solo..... Francis BODET, Ier prix du Conservatoire de Paris.
1er trombone solo..... Léon DUROT, ier prix du Conservatoire de Paris.
icr timbalier.............. Charles PESCHIER.
harpes .................... Mme A. de SANCT1S-BARRIERA. prix d’excellence
                         du Conservatoire de Turin-Joseph VIT A,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0754.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Depuis
  Lej montrer, le.r bijoux
GOLAY fi t tSTAHL
    PI «ce des Rer u e /
 GENÈVE sont réputéj pour leurs bienfacture.qualité, goût c prix.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0755.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Schweiz ■ Suisse	Wallis ■ Valais Z E R M ATT
Hôhe über Meer 1620 m - Altitude 1620 m.
HOTEL DOM
Speisesaal des Hotels • Salle à manger
Zermaff im Winter ■ Zermatfen hiver]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0756.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ort, Lage, Zufahrt
Zermatt liegt in einem idyllischen, sonnigen Talgrund am Fufie des Matterhorns und des Monte Rosa und ist mit der Visp-Zermatt-Bahn von Brig in 2 Stunden erreidibar.
Hôtel Dom
bietet Ihnen aile Bequemlidikeit. Es liegt zentral und sonnig, 3 Minuten südôstlich vom Bahnhof. Aile Zimmer bieten freien, herrlichen Ausblick auf das Matterhorn und die Mischabelgruppe. Das Haus ist ein Neubau und ist dementsprechend neuzeit-lich und komfortabel eingerichtet mit fliefiendem Kalt- und Warmwasser und Zentral-heizung.
Unferhaltungen und Sport
Bergsport im Sommer; unzahlige schone Spaziergange.
Im Winter: Skilauf, Eislauf, Curling, Hockey, Schlitteln. Skikurse nach Schweizer Einheitsmethode durch patentierte, erstklassige Skilehrer.
Oeffnungszeit: Das Haus ist das ganze Jahr hindurch geôffnet.
Telephon Nr. 93. Telegramm-Adresse: Domhotel, Zermatt.
Localité, emplacement, voie d'accès
Zermatt est situé dans une vallée idyllique, ensoleillée, au pied du Mont-Cervin et du Monte-Rosa et est atteint depuis Brigue avec le train Viège-Zermatt en 2 heures.
Hôtel du Dôme
offre toutes les commodités. Il est situé au centre, dans une position ensoleillée à 3 minutes au sud-est de la gare. De toutes les chambres une vue incomparable sur le Mont-Cervin et le massif des Misdiabels. La maison est un nouveau bâtiment et est installée en conséquence d’une façon moderne et confortable avec eau courante froide et chaude et chauffage central.
Distractions et sports
En été: sports de montagne, quantité infinie de merveilleuses promenades.
En hiver: ski, patin, curling, hockey, traîneaux. Cours de ski d’après la méthode uniforme suisse enseignée par des maîtres skieurs de premier ordre.
Période d'exploitation: L’établissement est ouvert toute l’année.
Téléphone no 93. Adresse télégraphique: Domhotel, Zermatt.
Preise für 1937 ■ Prix pour 1937
Mahlzeitenpreise: Frühstück Fr. 1.60 Mittagessen Fr. 3.50 Nachtessen Fr. 4.— Prix des repas: Petit déjeuner Ir. 1.60 Repas de midi fr. 3.50 Repas du soir fr. 4.—
Conzett & Huber, Zürich - Imprimé an Suisse
                                            Pension mit Zimmer (von 3 Tagen an)	Pauschalpreise
                    Zimmer	Pension et chambre	Prix à forfait
                           Chambre	(* partir de 3 jours)
                          Sommer Winter	*/2 Tag	1 Tag	7 Tage
Été	Hiver	‘/a j°ur	1 i°ur	7 jours
          Fr.	Fr.	Fr.	Fr.	Fr.	Fr.
ohne fliefiendcs Wasser	7.50-9 8-9	8.50	10	63
sans eau courante .
mit flieiîendem Wasser	8,50-10 9-10 10-11 66-76
avec eau courante	’]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
