<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18960606">06/06/1896</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0740.tif"/>
<date when="18960606"/>
<name key="Lazzari, Sylvio" type="person" role="cmp">Lazzari, Sylvio</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Marty, Georges" type="person" role="cmp">Marty, Georges</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿iV EXPOSITION NATIONALE SUISSE A GENÈVE
YICTORIA.HALL
Samedi 6 Juin 1896, a S h. 1 2 précises
Concert Synqpfyopiqüe
Mme ROGER-M1CLOS, pianiste
des concerts du Conservatoire, Lamoureux, Colonne et d’Harcourt.
           '_%> ‘j] u Si v,_f -,',r j-^-
ïf’RKMIKRK ïf’AHTIK
^ 1. Prélude d’Armor........................... Sy/vio La^ari.
1 2. Concerto en itl mineur..................... L. van Beelboven.
            a) Allegro con brio. — li) Largo. — c) Rondo.
                 Mme RoGER-MlCLOS.
3.	Matinée de Printemps................. Georges Marty.
•Jkcondk Çautik
4.	Symphonie en ré mineur................... César Franck.
            1. Lento. Allegro non troppo. — II. Allegretto. —
                III. Allegro non troppo.
^ 5. Africa, fantaisie pour piano et orchestre........ C. Saint-Saëns.
                Mme Rogkr-Miclos.
6. Ouverture des Maîtres Chanteurs......... R. Wagner.
Orchestre soüs la direction de M- Gustave DORET
Piano PLEYEL, aux soins de MM. Bron et Berguer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
—»
-ÿ~ fit -&* © lH f|| *
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0741.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   Née à Toulouse, premier prix de piano du Conservatoire de cette ville à l’âge de
 10	ans, premier prix, à 15 ans, du Conservatoire de Paris (classe de Mnlc Massart), pianiste de la Société des concerts du Conservatoire, pianiste des concerts Colonne et des concerts Lanioureux, Mme Roger-Miclos, par ses concerts à Bruxelles, Anvers, Monte-Carlo, Londres, Leipzig, Vienne, Dresde, Berlin, etc., s’est placée au premier rang des virtuoses du clavier. La première, elle fit accepter aux Concerts du Conservatoire l’exécution d œuvres modernes, la première elle organisa des colicerts historiques spéciaux avec conférences et présenta au public parisien les maîtres étrangers contemporains : Scandinaves. Russes, Autrichiens, Allemands, Hongrois, Anglais, etc., etc. Merveilleuse interprète de Schumann et des classiques, "aussi éminent professeur qu’excellente virtuose, Mme Roger-Miclos a formé école et ses élèves sont de véritables artistes.
   La fantaisie Africa a été écrite spécialement pour Mrae Roger-Miclos par M. Saint-Saëns qui lui a dédié son œuvre.
M. SYLVIO LAZZARI
   M. Sylivio Lazzari, né en 1860 à Bozen dans le Tyrol, fixé depuis 1882 à Paris, est élève de Ernest Cuiraud et C. Franck. Parmi ses œuvres, il faut citer un trio pour piano, violon et violoncelle ; un quatuor pour instruments à cordes ; un octuor pour instruments à vent ; une sonate pour piano et violon ; des œuvres symphoniques parmi lesquelles une Suite eu fa majeur et 1111 Concertstiick pour piano et orchestre exécuté en 1894 aux concerts Lamoureux. Le prélude d'Armor, exécuté pour la première fois en mars 1895 aux concerts de la Société nationale, a été joué ensuite avec grand succès aux concerts Lamoureux.
ARMOR
   Le sujet du drame lyrique Artnor, est emprunté aux légendes du roi Arthus et des autres héros de la 1 able Ronde. Au premier acte, le chevalier Armor conquiert la couronne sacrée d’Arthus, que, depuis la mort du preux Roi, les Korriganes gardent jalousement dans une île sauvage de la mer armoricaine. Pour s’en emparer, pour la ceindre, il faut braver les tempêtes et les enchantements, sortir vainqueur des luttes, des épreuves, des tentations.
   Le prélude exécuté aujourd’hui n’est pas une synthèse de l’œuvre, mais une page symphonique en rapport musical avec le drame, et destinée spécialement à servir d’introduction au premier acte. 11 commence par les harmonies mystérieuses des Korriganes, au quatuor avec sourdines très divisé. Puis, aux contrebasses, s’élève le motif de la mer, motif qui passe aux bois, réunit ensuite toutes les cordes dans un grand unisson et arrive à une vigoureuse explosion de tout l’orchestre. Le mouvement change : le thème, transformé, engendre des développements musicaux assez étendus, de caractère pittoresque, et, de
 plus en plus modifie en son rythme, de plus en plus diminué en ses valeurs, se combine aux harmonies des Korriganes. Dans un mouvement plus large, le motif d'Armor, le héros, apparaît majestueusement aux quatre cors, puis aux trombones; il varie en passant par la série complète des instruments à vent pour arriver enfin aux violons; lorsqu’il s’assombrit et se dissout, un des fragments peni-.v associé aux harmonies des Korriganes. Hn dernier lieu, ces visions évanouies, le uuifif de la mer demeure seul, dans sa monotone sérénité.	*	(Alfred Krnst.)
M. GEORGES A4 ART Y
  M. Georges Martv est né à Paris le 16 mai 18^0. Il obtint le grand Prix de Rome de composition en 1882. Il est actuellement professeur de la classe d’ensemble au Conservatoire, chef de chant à l’Opéra et chef d’orchestre Je s concerts de l’Opéra. La Matinée de Printemps est le deuxième morceau d’une suite d'orchestre, l'une des plus charmantes inspirations du jeune compositeur.
                                                             i CÉSAR FRANCK
                mbre 1822 à Liège, César Franck fit ses premières études au Conserva-natale. En 1837, il vient à Paris, entre au Conservatoire où, pendant :s, il suit les classes de Leborne, Zimmermann, Bertin et Benoit; il y obtint -'compenses de contrepoint et fugue, de piano et d’orgue.
           _ésar Franck quitte le Conservatoire et se consacre aussitôt à la composition .orat. Sa longue carrière n’offre guère d’incidents dignes d’être rapportés ici ; e de travail et de peine.
           ps méconnu, pauvre, et avec de lourdes charges de famille, César Franck animent pour l’existence et pour son art ; on le rencontrait dans les rues, tou-pied, toujours trottant et courant, avec un paletot à moitié enfilé et un pantalon ,)urt, toujours pressé d’aller donner une leçon-à cinq ou six francs, et cela tous les , pendant toute sa vie. Quand travaillait-il ? Hiver comme été, il était levé à 5 heures
1,	dès cette heure matinale, il se mettait au travail jusqu’à 8 heures; il prenait alors un modeste repas et partait pour donner ses leçons, soit au Conservatoire, soit dans les pensionnats ou ailleurs. Il ne rentrait chez lui que le soir après 7 heures pour dîner. Jusqu’à la fin, et sauf le mois de septembre qui était son mois de vacances. César Franck n’a jamais travaillé plus de ces trois heures du matin, et c’est ainsi qu’il a composé toutes ses grandes œuvres : Rédemption, les Béatitudes, 1a Symphonie, les pièces pour orgue, etc...	«
  Organiste de Sainte-Clotilde, il fut, en 1872, appelé à la chaire d’orgue .111 Conservatoire, et, dans ces fonctions qu’il occupa pendant de longues années, il groupa autour de lui une phalange de disciples venus pour écouter la parole du maître. Parmi les plus marquants, on peut citer Vincent d’Indv, Duparc, Chausson, Augusta Holmès, Pierné, Rousseau, Camille Benoit. Bordes, Coquard, Guy-Ropartz, etc. L’influence de César]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0742.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Franck a été immense et les œuvres de ceux que nous venons de citer témoignent ses élèves ont gagné à son enseignement une merveilleuse technique et une gr ■' habileté dans la manière de traiter l’orchestre. Mais à part la valeur de ses leçon; • élèves de César Franck ont conservé un pieux souvenir de leur vieux maître qui * avec eux des rapports paternels, et, -parmi eux, l’habitude leur était venue de l’a 1er tout naturellement le «père Franck», et c’était bien là le nom qui lui conve Cet homme excellent était un modeste et un désintéressé ; il ne sut jamais solliciti * sa devise était : « Art et Charité ». Jamais il ne faisait payer ses leçons aux élèves peu tunés et, souvent, il a aidé de sa bourse, bien peu garnie pourtant, ceux qu’il savait j r l’embarras.
  Grâce à une robuste santé, il avait traversé la vie sans misères physiques, et il j encore en pleine force lorsqu’un accident imprévu, une pleurésie pernicieuse, l’atteindre mortellement dans sa soixante-huitième année; il mourut le 8 novembre if
  L’œuvre de César Franck est considérable et dans tous les genres : musique de cham opéras, symphonies, poèmes symphoniques, oratorios, de nombreuses pièces pour or et de la musique de chant religieuse et profane.
  (Voir d'autre part pour ta symphonie la notice analytique spéciale qui est en vente d la salle).
                                                                       ironiques parmi exécuté en 1894 en mars 1895 aux concerts]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
