<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19061209">09/12/1906</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle centrale</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1443.tif"/>
<date when="19061209"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Locatelli, Pietro Antonio" type="person" role="cmp">Pietro Antonio Locatelli</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle centrale"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿UNION POUR
l	ART SOCIAL
Dimanche 9 Oéc. à 8 h.'A SALLE CENTRALE
Concert
MMllls L. TESTUZ et H. LECOULTRE
mezzo-soprano	pianiste
      MM. Robert POLLAK et A. LANG
                violoniste	violoncelliste
                           professeurs; au Conservatoire
XXX
           PROGRAMME
1.	Trio en mi bémol.......Beethoven.
 pour piano, violon et violoncelle.
             Allegro — ^Adagio cantabile — Scherzo — Finale {presto).
2.	Adagio...........Locatelli.
          pour violoncelle.
3.	a) Récitatif et air de l’opéra Serse . . Hændel. b) Deux Lieder. Feldeinsamkeit (Solitude champêtre) — Cœur fidèle. Brahms.
4.	a) ûavotte.........Rameau.
b)	Menuet.........Mozart.
          pour violon.
5.	Variations sur l’hymne autrichien	Haydn
         pour quatuor à cordes.
             Piano de concert Erard aux soins de la Maison Charles Berguer
Voyage artistique
EN ESPAGNE
                  Causerie de M. HofTer
Projections lumineuses en couleurs
 Collection inédite de MM. Abegg et Hoffer établie pour le département d'éducaticm de rEtat de New-York
 Projections aux soins obligeants de la Maison Boissonnas at C'1"
M M
LES BILLETS SONT EN VENTE : Chambre de Travail.— Cercle coopératif communiste. — Cuisines populaires des Eaux-Vîves. — Pî arm. Wachsmuth, OK	f Pâquis, 12 - Concierge de la Salle
                        Centrale et le soir à l’entrée.
Centrée :
LES PORTES SERONT FERMÉES pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1444.tif"/>
<page><![CDATA[﻿,	r» ii	né en 1770 à Bonn, mort à Vienne
Louis van Beethoven, enl827,lundesplusgrandsgé„ies
de la musique. Son domaine principal est surtout instrumental et depuis la simple sonate jusqu’à la symphonie, il n’a créé que des chefs-d’œuvre.
   Son œuvre est considérable; neuf symphonies, des ouvertures, plusieurs concertos pour piano, un pour violon, dix-sept quatuors pour instruments à cordes, de nombreux trios, sonates et pièces diverses ; puis dans un autre genre, Fidelio, opéra superbe, une messe, un oratorio, des chœurs, des mélodies, etc.
   Cet immense génie, pourtant apprécié de son vivant, est mort, tout comme Mozart, dans un état voisin de la misère.
   Beethoven composait presque toujours en marchant, en se promenant, puis, rentré chez lui, il écrivait ce qu’il avait conçu. Il était d’une extrême originalité, confinant à une sauvagerie du reste très explicable, car Beethoven perdit de bonne heure l’ouïe et conçut la plupart de ses chefs-d'œuvre sans pouvoir les entendre jamais.
   Beethoven avait un ardent amour pour la nature ; il ne se plaisait que dans les bois et les rochers.
   Un jour qu’il allait prendre possession d’un appartement loué par lui à Baden, après l’avoir visité, il dit au propriétaire :
   Ça me va ainsi. Mais où sont les arbres ?
   Nous n’en avons pas.
   Alors la maison n’est pas pour moi, répond-il. J'aime mieux un arbre qu’un homme.
        . , ... remarquable violoniste, né à Bergame en r îetrO LOCÜtClIl,	mort à Amsterdam en 1764. Il a laissé
un nombre assez considérable d'œuvres de réelle valeur, la plupart pour instruments à cordes.
. .j j né en 1732 à Rohrau (Autriche), François-Jostpll Haydn, m0rt à Vienne en 1809. Né de
parents obscurs (son père était charron), il fut d’abord simple enfant de chœur à la cathédrale de Vienne et il pourvut lui-même, par la lecture de bons ouvrages, à son instruction musicale élémentaire. Il vécut dans la misère la plus complète jusqu’au jour où il fut pensionné par divers hauts personnages.
   Haydn est considéré comme le père de la symphonie, dont, à vrai dire, il fixa le plan définitif; il n’a pas écrit moins de cent dix-huit symphonies.
sjeœumBm&mmMmwmmsBM&wtÈMmmtBMSBms&mm
   L'œuvre de Haydn est considérable, car, à côté de ses symphonies, il faut citer, dans la musique instrumentale, plus de quatre-vingts quatuors pour instruments à cordes, des trios, des sonates, puis un certain nombre A'opéras, deux oratorios, La Création et Les Saisons qui sont de véritables chefs-d'œuvre, des mélodies, etc.
   La caractéristique de la musique de Haydn est la finesse et l’esprit. Ses idées,mélodiques sont simples, claires et traitées avec un art sur lequel le temps n'a presque pas eu de prise ; la musique de Haydn paraît aujourd’hui d’une extraordinaire jeunesse.
, ,	r» i	né à Hambourg en 1833, mort à Vienne
Johannes Brahms, en i8q7 est un des plus illustres parmi
les romantiques allemands. Il fut élève de Schumann et s’il est parfois moins rêveur et moins poétique que son maître, il possède en échange plus de fermeté, plus d’éclat ainsi qu’une plus grande richesse de coloris orchestral.
   Rien que d’une forme savante, les compositions de Brahms séduisent rapidement, car l’idée mélodique affecte toujours l’allure d'un thème populaire, elle a une saveur et une originalité bien caractéristiques.
   Brahms a laissé quatre symphonies, deux suites d'orchestre, deux concertos pour piano, un pour violon, un pour violon et violoncelle, des trios, quatuors, quintettes, sextuors, un requiem remarquable, de nombreux lieder qui sont devenus rapidement très populaires et d’autres œuvres pour piano, chœurs, etc.
   11 ne s'est jamais essayé au théâtre.
   Brahms était un peu craintif et misanthrope ; il avait eu à souffrir des hommes, mais son âme était belle et sa bonté s’affirmait dans son adoration pour les enfants. Se mêlant volontiers à leurs jeux, il se sentait à l’aise parmi eux et ses poches renfermaient toujours des bonbons à leur intention. Lorsqu’il rendait visite à des amis, on le voyait souvent quitter le salon dans lequel se trouvaient les grandes personnes, pour aller dans la chambre des enfants, oîi sa bonne humeur ne tarissait pas en jouant avec les petits.
If>fln-Philinnp Unmcflii à Dijün en l683, murt à Paris Jean Philippe Kameau, en I764> manifesta de bonne heure
des aptitudes spéciales pour la musique, mais ce n’est guère avant
trente-quatre ans que les circonstances lui permirent d’entrer dans
la carrière. Il fut d’abord organiste à Lille, puis à la cathédrale de
Clermont. Ses premiers ouvrages concernent l’enseignement, et il
mSëWIÊWÊËWSËWSÈWeÈWœWSÈWSÈWSÈmËWœWÊSmm]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1445.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  mÊÊWÊÈW!ÊWSÈmt£W9ËM9ÊWgÊmgÊWmmSÊW3ÈWS£.m9È
était déjà âgé de 50 ans lorsque son premier opéra fut représenté à Paris; en vingt-sept ans, on en représenta vingt-deux, presque toujours avec succès. Citons les plus célèbres : Hippolyte et Aricie, Les Indes galantes, Castor et Pollux, Darda/tus, etc.
   Rameau fut un musicien génial qui fit faire de grands progrès dans l’art de l’instrumentation, et si ses œuvres dramatiques ne sont pas restées au répertoire, la faute en est surtout à l’insuffisance des poèmes car beaucoup des pages de Rameau paraissent encore aujourd’hui d’une beauté et d’une vigueur remarquables.
   Rameau a écrit nombre de pièces instrumentales dans les formes de l’époque, gavottes, menuets, sarabandes,
«.	. né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne
VYOllJÇang Mozart, en ^g^ieplusparfaitetlepluscomplet des grands génies de la musique, car seul, il a touché à tous les genres, en excellant dans chacun d’eux.
   Après avoir été le plus inconcevable des enfants prodiges, puisque à quatre ans il composait de petit menuets, il parcourut de six à dix ans comme pianiste, l’Autriche, l’Allemagne, la Belgique, la France, l’Angleterre ef la Hollande, provoquant partout un enthousiasme extraordinaire. Plus tard, il se rendit en Italie, puis à Paris, composant des sonates, des symphonies, des opéras, des oratorios, sans arriver jamais à se créer une situation.
   A 23 ans, il était obligé d’accepter la modeste place d’organiste à la cathédrale de Salzbourg, et c’est depuis seulement que les circonstances lui permirent de prendre son essor définitif. Ses œuvres sont nombreuses, chacun connaît au moins les titres de ses opéras, Don Juan, La flûte enchantée, Les noces de Figaro, etc. Il écrivit plusieurs symphonies, de la musique de chambre, des concertos, une dizaine de messes, des psaumes, etc. Il est mort à 36ans! et dans un tel dénuement qu’on dut l’enterrer dans la fosse commune. La scène fut navrante : c’était par un temps épouvantable, la pluie et le vent faisaient rage, et, les rares amis formant le cortège l’ayant abandonné, les fossoyeurs durent accomplir sans témoins leur sinistre besogne; et, quand le lendemain, sa veuve voulut venir pleurer sur sa tombe, personne ne put la lui indiquer; on ne l’a jamais retrouvée.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
