<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18950525">25/05/1895</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Vevey, Temple de Saint-Martin</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0569.tif"/>
<date when="18950525"/>
<date when="18950526"/>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name><title/>
<placeName key="Vevey, Temple de Saint-Martin"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VEVEY - TEMPLE DE St-MARTIN - VEVEY
Samedi 25 mai 1805, à 8 h. du soir (répétition générale) Dimanche 26 mai 1895, à 3 heures après midi
CONCERTS
donnés par la Société
C. Saint-Saêns
(première audition à Vevey)
Henri Duparc
(première audition à Vevey)
L’HARMONIE
(Chœur mixte)
avec le concours de
Mlle L. D., soprano, de M. AUGTJEZ, baryton de l’Opéra de Paris et des orchestres de Lausanne et Vevey renforcés d’artistes et amateurs Direction: M. H. PJumhof
PROGRAMM E
Prélude du Déluge, pr orchestre...... La Vague et la Cloche,.........
Pour baryton et orchestre (Poème de F. Coppée)
Ave Maria..............Johannes Brahms
Chœur de femmes avec accompagnement d’orchestre.
  Les sept paroles du Christ
pour chœur mixte, soli et orchestre
GUSTAVE DORET
Première audition
->^r—%-----
PRIX DES PLACES
POUR CHAQUE CONCERT (TOUTES NUMÉROTÉES)
Galerie d’orgue, 5 francs. — Nef centrale, 3 francs. — Bas-côtés : Premières, 2 francs, Secondes, 1 franc.
Entrée de la nef centrale : porte Sud. — Entrée des bas-côtés, numéros pairs : porte principale Ouest. -- Entrée des bas-côtés, numéros impairs : porte Est.
      Billets à Vevey, chez MM. Fœtisch frères, magasin de musique, rue d’Italie 64, et à Lausanne, même maison, rue de Bourg 35.
                                                                                              VEVEY. — 1MP. KI.AUSFE[.l)Elt FIIÉIIEt 882 -85
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0570.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LES SEPT PAROLES DU CHRIST
            Musique de GUSTAVE DORET
    Extrait de la Gazette musicale de la Suisse romande n» 6, 1895 :
    *	.... Il est impossible d’oublier que Les Sept paroles n’ont pas porté bonheur au vieux Haydn, trop naïf pour un sujet pathétique entre tous, et où la monotonie d'un côté, l’incohérence de l’autre étaient des ennemis également à redouter.
11	s’agissait de trouver des contrastes, des situations animées, tout en gardant le respect du aux paroles divines qui, pour la plupart, ne se prêtent pas à la répétition, et ne suffisent pas, à elles seules pour Servir de base à un ensemble musical. M. Doret a trouvé à ces difficultés une solution non seulement intelligente, mais des plus poétiques. Voyons rapidement comment il s’y est pris.
    Aprèsquelques mesures d’introduction s’élève une morne et grise mélopée, sans une seule lueur, sans accents, se mouvant à peine et comme poussée par une force sourde : cAnima mea tristis est. C’est une sorte de prologue, précédant les Sept Paroles proprement dites. Ton : si bémol mineur.
    Le chœur éclate : Reus est mortis, crucifige eum Cris de rage, violemment rythmés, avec des progressions chromatiques cruellement incisives sur les paroles sanguis eius super nos.Tout d'un coup, le calme se fait : seules les basses de l’orchestre ont encore des soubresauts de colère ‘P.i-ter, dimitte illis, dit le Christ. Le soprano clame, comme éperdu: Crucifixerunt Jesum et latrones, et la foule stupide hurle toujours plus fort toile, toile!
  A cette explosion de fureur succède un Andante d'une délicieuse suavité. Hodie mecum eris in pa-radiso. Le soprano seul, puis le choeur répondent mémento mei, cum veneris in regnum tu 11 n ; toutes les voix se réunissent en un ensemble d une sonorité à la fois puissante et douce, et quand les derniers arpèges des harpes se sont envolés, le baryton seul répète encore hodie, comme venant déjà d'un autre monde : Aujourd'hui !
    La troisième partie est de nouveau toute différente. Les paroles de Jésus : tMulier, ecce Jilius tuus sont aussitôt reprises par le choeur. Alors, par une association d'idées des plus heureuses, le compositeur fait entonner au soprano seul, puis au chœur, les strophes du Stabat mater. La même association d'idées a donné à cette page un coloris teinté de catholicisme, un peu sensuel, comme dans toute la musique d'église romaine militante d aujourd'hui, de Liszt à Edgar Tinel . . . »
    «... Intime, tendre, tel est le caractère de la quatrième partie : ‘Deus meus, ut quid dereliquisti me? Ce n'est pas le désespoir qu’a voulu rendre le compositeur, c’est la tristesse de l'isolement. Amplifiant les paroles évangéliques, il ajoute Vinea mea, quomodo conversa es ut me crucifigeres ? et il en fait un reproche navré, une douce impropeiia. L’accompagnement est écrit dans le style le plus strict ; au quatuor vient s’ajouter, à la reprise, un violon obligé, du plus bel effet. M. Doret affectionne tout particulièrement cette voix surhumaine, et il lui prête des accents d’une éloquence pénétrante.
    Comment mettre en musique ce cri de souffrance physique : J’ai soif! M. Doret en fait le centre d’une scène dramatique : la foule est de nouveau au premier plan, le principal acteur. Elle accable sa victime de sarcasmes. Si tu es Christus, fîlius Dei, descende nunc de cruce. Mais le Christ ne répondant rien, elle parait vouloir s’en aller. Alors retentit, strident, à deux reprises, cet appel désolé : Silio ! Le peuple est mis en gaîté par cette détresse et reprend de plus belle : Si tues Rex Ju-daeorum, descende. Vah! Vah !
  -C'est le morceau le plus développé de toute la partition, et celui dans lequel l'auteur a le plus fait preuve de savoir musical. Des idées et de l’invention, il en a toujours : ici, nous admirons plus particulièrement son habileté technique. Le chœur procède par masses homophones, sc condensant assez souvent en unissons d’une brutalité voulue. Les instruments entourent ce corps puissant de figurations polyphones ; toute la haine et la moquerie méchante des Juifs trouvent leur expression dans ces motifs orchestraux ; ils se poursuivent, se croisent, s’entrelacent Sans trêve ni repos. Les rythmes, tantôt binaires, tantôt ternaires, se heurtent ou se combinent avec une vie intense, au point de donner l’impression réaliste d’une multitude ameutée. C’est une houle bouillonnant et modulant — sans répit. M. Doret peut être fier de ce chœur, car vraiment il est écrit de main de maitre.
    La sixième parole : Pater, in manus tuas com-mendo spiritum meum n’est qu’un souffle, recueilli par un chœuretun orchestre à peineperceptibles. Mais les graves mesures de l’introduction se font entendre de nouveau, annonçant que quelque chose de très solennel va se passer. Erat aulem fere hora sexta, dit le soprano, sur un ton « sans nuances », et l’orchestre se met aussitôt à gronder sourdement ; d’abord ce n’est qu’un murmure ; puis on entend toujours plus distinctement les cris de rage que poussait la foule tout à l’heure ; maintenant, c’est la prière du brigand repenti, entrecoupée des éclats sinistres des cuivres, puis encore les imprécations des Juifs, les blasphèmes furibonds.
  Toutes ces scènes horribles passent une dernière fois dans l’âme du Crucifié, et nous y assistons glacés de terreur. C'est un déchirement effroyable, la destruction d’un monde dans la douleur et l’épouvante. Soudain le grand silence de la mort se fait : Consummatum est. Mais pourquoi toute cette souffrance, pourquoi cette agonie cruelle? L’Eglise va nous le dire :
             Ave verum corpus,
              Vere passum iminolatuin In cruce pro homine.
    Celui qui vient d’expirer est le Sauveur de toute lhumanité ; voilà ce que proclame le sim-' pie choral, mieux que tous les raffinements l’art ...»
William Cart. i]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
