<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique<date when="19201127">27/11/1920</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1064.tif"/>
<date when="19201127"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Quatrième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    -	, jfltnnt. i.	i jflktlfm j^aPPU , jyUBfc.	an». yMat i ,	—
1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 27 novembre 1920, à 20 b. et demie précise*)
i Concert Symphonique
I,	^	(Quatrième de l’abonnement)
j	sous la direction de
j * M. Volk mar ANDREÆ I
 Chef d'orcbeAre de.s Concerté de la Tonballe de Zurich.
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS ... Wagner
   2.	SYMPHONIE n° 4, en ,ù bémol.............. Beethoven
                 a)	Adagio. - Allegro vivace.
                b)	Adagio.
                 c)	Allegro vivace.
                J) Allegro ma non troppo.
 DEUXIÈME PARTIf
   3.	SYMPHONIE n° 1, en do mineur............ Brabmd
                 a)	Un poco sostenuto. - Allegro.
                 /;) Andante sostenuto.
                 c)	Un poco allegretto e grazioso.
                 J) Adagio. - Allegro non troppo ma con brio.
Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises. Aucun morceau ne Mra répété ni ajouté au programme.
 |	La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que
 les circonstances pourraient lui imposer.
 Lté porter seront fermées pendant L’exécution deô morceaux.
!
       !innni^^. r. .. x JX frfrnrtTTt	îlh.rXïXX$t SkxixajjS ^ttXXXXXjJ^L ÎÊLuajUXjJSï ïîhxtXXijÆ u
 '•"9W#1"	.....‘ "]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1065.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
Ouverture des Al AI TRES CHANTEURS.
  Les Æaitres Chanteurs prennent dans l’œuvre entière de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannbâuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C'est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les AlaîLres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich, en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
  Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier Walther de Stolzing.
  Tout d’abord, des accords lourds et pompeux, d’une allure à la fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent énergiquement le caractère des Alaîtres Chanteurs, gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité ; d'ailleurs gais et dispos.
  Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant motif de L’amour naissant, à la fois léger, discret, déjà tendre pourtant : l’éclosion de l’amour inconscient.
  Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif caractéristique des maîtres, la bannière, moins bourgeois, plus héraldique que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre court épisode,, il se présente un nouveau thème d’importance capitale, la passion déclarée, qui parcourra tout l’ouvrage et trouvera sa forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Apres un autre motif attaché au seul personnage de Walther, ardeur impatiente,
................ . ...... --......-..... ......—fa
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violons - Violoncelles - Archets
et tou.t ce qu.i les concerne.
A. YIDOUDEZ
Xuthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE
Cordes justes à bout jaune et nOir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
I.	SCHPBEBT CONSERVATION de FOURRURES ** pendant l’été.
    fourreur	~
                                               Cravai! soigne. — prix modérés.
II,	rue Céard, 11 — GENÈVE	Téléphone 67.8»
Pleyel- Gaveau - Bliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger Jacobi - Woklfahrt
SAUTIER & JÆCtER
18, Fusterle, 12 — GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1066.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Souple
M
La Machine à écrire française JVI'V
Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
                S’est placée en 1920 à ila tête des premières marques : Championnat suisse (9 h. d’épreuves en 4 langues). Championnat romand (hors concours).
               Record de vitesse (100 mots par minute).
               Premier prix, Concours de travaux d’art de l’A.D.F. Lu meilleur marché en raison du change.
A. Persiaux, Agent général Suisse romande.
             16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHAUSSEZ-VOUS
chez J. KURTH
GRANDE CORDONNERIE
or* n> kj £ a» 1, COUR DE RIVïï UEnEVC CROIX D’OR, 12
NEUCHATEL Fbg. de l’Hôpital NEUVEV1LLE
BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
—	GENÈVE =
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
         ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
           Vous ne savez pas encore que vous avez h votre disposition une
        Bibliothèque circulante de littérature musicale
          unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 250U ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
        Demamtaz les conditions.	Catalogue 1 fr. 50.
FfETIiCll Frères, S. A., à Lausanne

l’ouverture se développe par des alternances de ces divers motifs, jusqu’au moment où trois d’entre eux : les maître*), la bannière et La paddion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,, celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)
Louis van BEETHOVEN
1770-1827
1SYÆPHONIE N° 4, en ni bémol (op. 60).
  Après la composition de VEroïca, Beethoven s’était mis à écrire Fictetio. Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises : en i8o4; alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en i8o5, les deux fois sans succès. Lassé de ses vicissitudes, Beethoven alla passer une partie de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick. Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se fiançait avec Thérèse de Brunswick. Elle l’aimait depuis longtemps, — depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième sj^mphonie fut le fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa préparation de la Symphonie en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses dans aucun des carnets connus de Beethoven.
  Un esprit conciliant, issu de l'amour, agissait alors sur les manières et la façon de vivre de Beethoven.
  Il était « plein d’entrain, vif, joyeux, spirituel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon recherchée ». Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se contente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au menuet. Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le développement de l’allegro vivace. Et l’on sent dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale, ces saillies soudaines, ces accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1067.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Johannès BRAHMS
i833-1897
  On n’observe pas, à l’égard des symphonies de Brahms, cette progression d’intérêt que l’on constate chez la plupart des compositeurs qui ont commencé étant jeunes à écrire pour l’orchestre. Toutes les quatre semblent appartenir à une même période de sa vie ; elles sont de valeur égale comme charpente, comme développement et comme invention mélodique ; et la première, tout autant que la dernière, ne trahit aucune attache directe avec les œuvres similaires d’un prédécesseur quelconque ; elles portent toutes les quatre la marque indéniable de son génie profondément original. Cela tient à ce que Brahms n’a composé ses premières symphonies qu’à un âge où il avait acquis sa pleine maturité, c’est-à-dire vers la quarantaine, alors qu’il possédait un bagage déjà respectable d’œuvres vocales et instrumentales qui avaient suffi à le classer au premier rang des artistes contemporains. C’est sans doute à ce fait d’avoir travaillé pour l’orchestre seulement après s’être fait une technique à lui pour le piano et les archets, qu’il faut attribuer sa façon toute particulière de concevoir l’ensemble instrumental.
  Les symphonies de Brahms sont rigoureusement thématiques, c’est-à-dire qu’elles montrent avant tout, sous leurs divers aspects et dans la plupart des parties instrumentales, comme s’il s’agissait d’un quatuor, les motifs essentiels ainsi que leurs dérivés, sans souci apparent de l’effet sonore. Celui-ci dépend du travail thématique ; il semble n’être pas un but, mais plutôt un résultat. Chez Brahms, c’est le dessin qui l’emporte aux dépens de la couleur, et c’est ce qui fait paraître grises ses compositions orchestrales, si on les compare aux vrais coloristes de la symphonie : Beethoven ou Wagner.
  Mais il s’en faut qu’elles soient dépourvues en totalité de ce charme prestigieux et plus sensuel que l’on retrouve chez les maîtres de l’orchestre. Plus sobre, plus recueillie, plus renfermée dans son écrin mélodique, la coloration instrumentale des symphonies de Brahms, apparaît suffisamment quand l’exécution répond à sa nature toute spéciale. L’exécution de ces symphonies exige une précision absolue en mêine temps qu’une affirmation expressive très accentuée dans l’exposition, le développement et la conclusion de chacun des thèmes, ainsi que dans leurs relations polyphoniques.
                                                    (Extrait du Guide Aluùcal.')
SYÆPHONIE n° i, en ut mineur.
  La première symphonie est une œuvre forte, se rapprochant, par son caractère et le développement des idées, de la cinquième symphonie de Beethoven. Le premier mouvement est précédé d’une introduction lente (un poco dodtenuto, 6/8) qui esquisse les thèmes de Y allegro principal. A remarquer, le motif chromatique joué par les violons, motif important, servant de base à la première partie delà symphonie et qu’on retrouve plus tard dans les deux mouvements subséquents. Ce thème domine le premier allegro ; après avoir servi à décrire les scènes passionnées, il se change en mélodie plaintive, donnant à la fin de ce morceau une tournure élégiaque.
  Le commencement de Yandante dodlenuto est encore sous l’influence du premier mouvement bien que la tonalité et les idées soient de nature k amener une détente. Cette influence se manifeste par de violents crescendos, des modulations brusques et le rappel de quelques-uns des motifs précédents. Peu k peu le calme se fait et le second thème (hautbois et clarinettes) exprime la confiance qui renaît. Cette mélodie consolante revient k la fin de Yandanle, commentée par le cor et le violon-solo.
   Le troisième morceau (un poco allegretto) n’a pas le caractère franchement joyeux du acherzo traditionnel, mais reflète un peu l’état d’âme dépeint dans le premier mouvement. En conséquence, cette gaieté reste tempérée ; c’est comme le premier sourire après une suite de journées tristes. Le second thème porte encore la marque de l’affliction passée. Cependant, dans le trio, l’espoir renaît; un motif charmant, confié alternativement aux bois et aux cordes qui s’entre-répondent de la façon la plus gracieuse, prouve que les soucis se sont éloignés. Cette pièce de musique intime se termine par une péroraison tranquille et douce.
   L'allegro non troppo (ut majeur), qui sert de final, est précédé d’une introduction en deux mouvements : d’abord, un adagio (ut mineur) rappelant les sombres dispositions de la première partie de la symphonie, puis un andante (ut majeur), dont la mélodie, confiée au cor solo, vient, comme un ange de paix et de lumière; chasser les ténèbres si longtemps persistantes. Cette victoire est célébrée par un hymne joyeux, thème principal de Y allegro non troppo qui alterne avec plusieurs motifs secondaires auxquels se joint aussi la mélodie de Y andante, jouée par le cor.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-1068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL
Samedi j décembre i()20, à 20 heures et denue
CONCERT SYMPHONIQUE
(Cinquième de l’Abonnement)
    avec le concours de
                                                                          cantatrice
M”' N. JAQUES-DALCROZE,
la Société Je Chant du Conservatoire et la Cl asse Je Chœurs du Conservatoire
(Direction : M. MONTILLET)
Mme de STOPPANT Mlle Sophie PACHE
    Contralto	Soprano
M. A. POCHON, basse.
1.	Sinfonia del Oratorio Sanl'Elena al Calmno	Leonardo Léo
2.	Concerto grosso per la Notte ài Natale................Corelli
3.	Fragments de Castor et Pollux, pour soli,
   chœur et orchestre ...................................Rameau
4.	La Damoiselle Elue, pour chœur de femmes,
   soli et orchestre......................................Debussy
5.	Æatin pastoral, pour chant et orchestre..........Jaques-Dalcroze
6.	Suite de la Pisanelle............................................Pizzetti
Orckestre et ckœurs sous la direction de Ai. ANSER	.
      Location dès lundi à l’Agence VÉRON, GRAUkR et C", succursale du Terraillet, rue du Marché, 20, téléphone 31-64.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
