<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19110205">05/02/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0362.tif"/>
<date when="19110205"/>
<name key="Schnyder, Christoph" type="person" role="cmp">Schnyder, Christoph</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Heim, Ignaz" type="person" role="cmp">Heim, Ignaz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, Hugo</name>
<name key="Bungert, August" type="person" role="cmp">Bungert, August</name>
<name key="Wissmann, R." type="person" role="cmp">Wissmann, R.</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿DE LA RÉFORMATION SONNTAG, den 5 FEBRUAR 1911
 N.4CHM1TT.4GS 2 1/2 UHK gegeben vom
mannerchar ê& Liederkranz
i.eituni; :	untcr
 Hr. R. WISSMANN	gcfSHigcr Mitwirkung
   Musikdirt'ktor	'	yon
 M..... 0. LAVERRIÈRE - STŒCKLÉ, Professeur de chant M. W. OTZ, Bariton (Hern)
 M"° E STŒCKLÉ, Pianiste
      3? IR O Gr IF?, _A_ HVT 3\Æ u-a
 ERSTER TEIL
1.	DER JUNGE FÂHNDRICH, Chor . . .	Ch Schnyder
2.	a. IMMER LEISER WIRD MEIN
                   SCHLUMMER	J Brahms
b. DER HIDALGO........R. Schumann
             M, W. OTZ
. 3. ABSCHIED VOM VATERLAND, CKor.	./. Heim
 4.	a. AIR D ELISABETH (aus Tannhauser)	R. U agiter
b.	ÜBER NACHT........H. Wolj
c.	BETTLER-LIEBE......A. Rttngeil
 M O. LAVERRIÈRE-STŒCKLÉ
5.	TURMWÂCHTERLIED, Chor . ...	H. Wissmann
 ZWEITER TEIL
FRITHJOF
     Skandinavische Sage von E. TEGNER
               für Chor, Solis, Quartett und Piano.
 Musilc von MAX BRUCH ■■■■
 (Konzert-Flügel Blüthner vom Hause Sautier & Jæger)
 6.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0363.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  i	Der junge Fâhndrich
                           (Liederkranz)
     Der junge hübsche Venner,
     Der tragt die Fahne zum Kampf.
     Da braunt ihm die Sonne die Wangen Und auch der Pulverdampf.
     Und als er heimgekommen,
      Wo s Schatslein treu ihm blieb,
      Sie hat ihn geküBt und umhalset Und sprach zu ibm so lieb :
     Willkommen, du mein Trauter!
     Wie hast du hohen Mut,
     Wie steh'n zu den feurigen Augen Die braunen Wangen dir gut.
     Der junge hübsche Venner
      Tragt wieder die Fahne zur Schlacht,
     Da hat des Feindes Büchse Die Wangen ihm bleich gemacht.
      Bleich, wie das Kreuz der Fahne Auf der er starb als Held,
      Im Herzen klaflfet die Wunde So rot, wie der Fahne Feld.
Die Kameraden geben ihm traurig das Grabgeleit, Doch wer mag s wohl vermelden zu Hause seiner Maid
c£b]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0364.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 a. Immer leiser wird mein Schlummer
                    (M. W. Oiz)
 Immer leiser wird mein Schlummer, Nur wie Schleier liegt mein Kummer
 Oft im Traume hôr ich dich Rufen drau’s vor meiner Thür. Niemand wacht und ôffnet dir.
 Ich erwach und weine bitterlich.
 Ja, ich werde sterben müBen,
 Eine André wirst du küBen,
 Wenn ich bleich und kalt.
 Eh’ die Maienlüfte weh’n Eh’ die Drofiel singt im Wald : Willst du mich noch einmal seh n, Komm o komme bald !
 Mit Liedern und mit Herzen Und mit dem ernsten Streit ! Erglân^t des Mondes Schimmer,
 Da treibt’s mich fort vom Zimmer, Durch PlaÇ und Gafien weit ;
 Da bin zur Lieb’ ich immer Wie zum Gefecht bereit !
 Es ist so süG zu scherzen Mit Liedern und mit Herzen Und mit den ernsten Streit.
                          zitternd über mir.
2	h. Der Hidalg o
 Es ist so süB zu scherzen
Die Schônen von Sevilla Mit Fàchern und Mantilla Blicken den Strom entlang.
Sie lauschen mit Gefallen Wenn meine Lieder schallen Zum Mandolinenklang,
Und dunkle Rosen fallen Mir vom Balkon zum Dank.
Ich trage, wenn ich singe Die Zither und die Klinge Vom Toledan’schen Stahl.
Ich sing’ an manchem Gitter Und hôhne manchen Ritter Mit keckem Lied zumal,
Den Damen gilt die Zither,
Die Klinge dem Rival !
Auf denn zum Abenteuer,
Schon losch der Sonne Feuer Jenseits der Berge aus.
Der Mondnacht Damrungstunden, Sie bringen Liebeskunden,
Sie bringen blut’gen StrauB,
Und Blumen oder Wunden Trag’ Morgen ich nach Haus.
<£>]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0365.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3. Abschied vom Vaterland
                                                 (Liederkranz)
                      Das Segel schwillt, der Wind erwacht ;
                       In’s Meer versinkt die dunkle Nacht.
                      Am Anker zieht der stolze Kiel,
                       Sehnt sich hinaus in’s Wellenspiel.
                Sinnend, in die blaue Ferne blick’ ich von des Deckes Rand,
                Und in meiner Brust tônt's leise : Lebe wohl, mein
Vaterland ! lebe wohl. mein teures Vaterland !
                      Matrosenruf, Komandowort !
                       Lebendig wird’s am stillen Bord.
                     Der Anker steigt und wohlgemut
                       Durchfurcht das Schiff die grüne Flut.
               Weiter, ach und immer weiter schwindet schon der Heimat Strand.
               Thrânenfeucht wird mir das Auge: Lebe wohl, mein Vaterland ! lebe wohl, mein teures Vaterland !
                       Nach Westen hin ! Frisch auf, frisch auf !
                        Beflügle, Schiff, den stolzen Lauf.
                      Mein banges Herz verzage nicht !
                      1m Westen strahlt der Hoffnung Licht !
                Ailes, ist dem Blick entschwunden und zerriBen jedes Band ;
               Nimm, o nimm mein lentes GrüBen : Lebe wohl, mein Vaterland ! lebe wohl, mein teures Vaterland!
                                           c£=>

4 a Elisabeth (Tannhâuser)
          (M"' O. Laverrière-Stœcklé)
Salut à toi, noble demeure !
Ah ! quel bonheur de te revoir !
Tu vas revivre tout à l’heure Et dans mon cœur renaît 1 espoir Ta gloire si vantée Semblait languir sans lui,
La paix m’avait quittée,
Ton charme t avait fui!
Comme à présent mon cœur joyeux s élance ! De même, ici, tout paraît resplendir,
Nous ranimant par sa présence,
Enfin, il va venir!
Mon cœur joyeux, mon cœur s élance,
Tout en ces lieux semble grandir,
En nous charmant par sa présence.
Ah ! enfin, il va venir !
Salut à toi, noble demeure !
Il	vient à moi !
c£b]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0366.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  4 u Ueber Nacht
Ueber Nacht, über Nacht kommt still das Leid, Und bist du erwacht, o traurige Zeit !
Du grüBest den dâmmernden Morgen Mit Weinen und mit Sorgen.
Ueber Nacht, über Nacht kommt still das Glück, Und bist du erwacht, o selig Geschick,
Der düstere Traum ist zeronnen Und Freude ist gewonnen
Ueber Nacht, über Nacht kommt Freud’ und Leid, Und eh’ du’s gedacht, verlassen dich beid !
Und gehen dem Herren zu sagen,
Wie du sie getragen
   c£b
       4	c Bettler-Liebe
  O laB’ mich nur von ferne steh’n Und hangen stumm an deinem Blick ; Du bist so jung, du bist so schôn, Aus deinen Augen lacht das Glück! Und ich so arm, so müde schon,
  Ich habe nichts, was dich gewinnt !
  O wâr ich doch ein Konigssohn Und du ein arm verlor’nes Kind !
   5	Turmwâchterlied
                       (Liederkranz)
Am gewaltigen Meer in der Mitternacht,
Wo der Wogen Heer an die Felsen kracht,
Da schau’ ich vom Turme hinaus Ich erheb’ einen Sang aus starker Brust,
Und mische den Klang in die wilde Lust,
In die Nacht, in den Sturm, in den Graus
Dringe durch, dringe durch recht freundenvoll, Mein Lied, von der Burg in das Sturmgeroll, Verkünd es weit in die Nacht,
Wo wanket ein Schiff durch die Flut entlang, Wo schwindelt am Riff des Wandrer’s Gang, Verkünd’ es, daB oben ein Mensch hier wacht, Verkünd’ es mein Lied, daB oben ein Mensch
                                  hier wacht.
Ein krâftiger Mann, recht frisch bereit Wo er helfen kann abzuwenden Leid,
Mit Ruf, mit Leuchte, mit Hand Ist zu schwarz die Nacht, ist zu fern der Ort, Da schickt er mit Macht die Stimme fort Mit Trost über Ses und Land	•
Wer auf Wogen schwebt, sehr leck sein Kahn, Wer im Walde bebt wo sich Râuber nah n, Der denke: „Gott hilft wohl gleich“.
Wen das wilde Meer schon hinunter schlingt, Wem des Râubers Speer in die Hüfte dringt, Der denk an das Himmelreich.
                  <£=>]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0367.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
FRITHJOF
PERSONEN :
INGEBORG	FRITHJOF
    M" O. I.AVERRIÈRE-STŒCKl.É	M. W. OTZ
Klavierhegteitung : Fri. E. STŒGKl.K CHOR uml QUARTETT
        Scenc I.	Frithjofs Heimfahrl.
        Scenc II.	Inseborgs Brautzug zu Kanig Ring Scenc III. Frithjofs Rache. Tempelbrand. Finch,
Scenc IV.	Frithjofs Abschied von Nordland.
        Scene V.	Ingehorgs Klnge.
         Sccne VI.	Frithjof auf der See.
OfO
INHALT :
     Frithjof ist derSohn eines der freien, nordischen Heldcn, die bald Landmann, bald Krieger waren.
    Als Nachbarskind wurde er erzogen mit Ingeborg, der Tochter des Konigg Bele, die ihm von Letzterem anverlobt und das Versprechen aïs heiliges Vermâchtnis seinem Sohne Helga mit der Kônigskrone übergeben wurde.
     Dieser aber will das Versprechen seines Vaters nicht halten. Da kommt der alte, mâchtige Konig Ring und begehrt Ingeborg zur Braut.
     Die Orakel der Gotter sind dagegen und Helga weist ihn ab, was zu einem Kriege führt, in dem Helga unterliegt. Er hat Ingeborg dem Schutze des Gottes Balder übergeben, Frithjof besucht sie, trotz Verbot, in dem Heiligen Hain und wird deswegen verbannt. Ingeborg wird nun doch die Braut des Siegers. des alten Kônig Ring und muss an dessen Hof ziehen.
     In die Heimat zurückgekehrt, tindet Frithjof seine Güter verwiistet durch Kônig Helga und seine geliebte Ingeborg ver-Ioren für ihn. In seiner Wut tiidet er Helga, wirft das Standbild des Gottes Balder in das Opferfeuer und der ganze Tempel geriith in Brand.
     Durch diese Tat wird Frithjof vcrflucht und als Gottes-lasterer zum zweiten Maie verbannt.
     Er nimmt Abschied vom Heimatland, Ingeborg klagt ihr Leid und Frithjof zieht mit seinen treuen Gcfâhrten wieder hinaus aufs Meer zu Kampf und Sieg.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0368.tif"/>
<page><![CDATA[﻿- IMPRIMERIE ,, UN IO N “ - CENDRIER, 19]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
