<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique<date when="19261204">04/12/1926</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0527.tif"/>
<date when="19261204"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="cmp">Bartók, Béla</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name><title>Cinquième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ï\
v^TTVVTVVVVVVVTTTVTVVVVV>T>TVVVVVVTVTVTVTT-m'VVTmY |+
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE - • VICTORI A-HALL
   -
             .
   Samedi 4 décembre 1926, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
  (Cinquième de l’Abonnement) Soliste : M. Arthur RUBINSTEIN, pianiste
F	——
  PROGRAMME
     PREMIÈRE PARTIE
   a. SYMPHONIE en ré majeur (n° 10 B. & H.) Haydn
              a)	Adagio. - Allegro con spirito.
              b)	Capriccio (Largo).
              c)	Menuetto (Allegretto).
               d)	Finale (Allegro con spirito).
   2.	CONCERTO n° 4, en sol majeur, pour piano
 et orchestre........................... Beethoven
            a)	Allegro. b) Adagio un poco mosso. c) Rondo (Allegro ma non troppo).
             M, Arthur RUBINSTEIN.
!»	DEUXIEME PARTIE	♦!
   3.	SUITE DE DANSES pr orchestre (ire aud.) Béla Bartok
  4.	NUITS DANS LES JARDINS D’ESPAGNE, pour piano et orchestre Æ. de Falla a) Le Généraliffe. b) Danse lointaine.
             c)	Dans la Montagne de Cordoue.
             M. Arthur RUBINSTEIN.
                                -,
    Piano de concert GAVE AU aux joins de la Maison Saulier et Jœger
    L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
   —— t '	r •
    'Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
    Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme. iLa Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
      Les porte.) seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0528.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
                      *
 Joseph HAYDN
Né à Rohrau (Basse-Autriche) le 1er avril 1732, mort à Vienne le 3i mai 1809.
   La Symphonie en ré majeur (n° 10 de la nouvelle édition Breitkopf et Hærtel) est la cinquième des six symphonies dites parisiennes.
| On sait que ces symphonies avaient été commandées à Haydn par t les Concerts de la Loge Olympique, nom qu’avait pris dès 1780 l’institution des Concerts spirituels, fondés en 1725. Ecrite en 1786 au i château d’Esterhazy, la symphonie fut publiée à Paris en 1788.
    L’orchestre de la Loge Olympique était plus nombreux que celui d’Esterhazy pour lequel Haydn avait composé jusqu’alors; aussi la Symphonie en ré majeur revêt-elle déjà une amplitude de formes qui fait présager les symphonies londoniennes. Elle est la plus riche de celles qu’il a écrites pour Paris et se caractérise par le Capriccio tenant lieu de mouvement lent, où les violons font entendre un chant à la fois d’une grande liberté d’allure et d’une profonde noblesse d’accent.
5
Ludwig van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
 à
QUATRIÈME CONCERTO en sol majeur, op. 58, pour piano el orchestre.
   Le Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de i8o5. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
   Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
Dans Validante eon moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0529.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          AlOMNEMlMf	plus grand assortiment, complété des
            —-----------------------------------------—------------ nouveautés intéressantes, ainsi que des
œuvres Jouées aux concerts de 1 O. S. R.
En vente : Partitions J orchestre3 pour suivre au concerta 0-
             2	2 .Corraterie . 2 2
Spécialité DISQUES de musique sérieuse — Orchestre Musique de chambre — Chant — Instruments, etc., etc. Œuvres jouées aux concerts, pour autant qu’elles ont paru.
GKANOPIONI$
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Dec a L isJai/e - Coutumes bals et Mirées
F.	& E. BÆyCHLER Frère,
Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Serve!te, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Usine : Rue de Lausanne, 84
C* E N È Y E
Dépoussiérage et nettoyage cle tapis et ameublements

 fi
   L’opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve | dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit M. Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu, le principe violent cède et s’apaise, à mesure que les supplications du soliste se font plus | pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au <rolo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large... » pour s’achever sur un « accord rêveur» auquel succède un
   If	f
   finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.
                                       . . .
 TV V
Béla BARTOK
                         Né en 1881, à Nagzszenfàiklos.
     Béla Bartok s'établit en i8g3 dans la ville très musicale de jj Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’éminent musicien Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d’instinct, Bartok -écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de'Budapest de 1899 à igoS, il 3' montra un talent de pianiste qui sembla un moment le destiner à la virtuosité. Mais l’étude des œuvres de Wagner, Liszt et.Strauss le ramena à la composition. Des pièces de piano, une sonate de violon et piano, une symphonie à programme : KoMuth (1903), un quintette, une rhapsodie pour piano et orchestre (1904), la première Suite d’orchestre (1906) marquent cette première période importante de production. Ko ad ut h fut jouée à Manchester, sous Richter, la première Suite à Vienne, sous Lœve. Mais Bartok éprouvait le besoin de serrer de plus près son style propre. C’est alors qu’il commença, avec son émule, le remarquable compositeur Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des paysans hongrois : laborieux voyage à travers son pays qui aboutit à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les Hongrois eux-mêmes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0530.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION
 Partitions de poche’des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
                   G E N E V E
Rythmique 1 iiéone du Ryth me Piano
Sollège
Improvisation
  Harmonie
      Technique corporelle et plastique animée Gouré pour amateure, adulte*> et enfant,'.
 Court ■ profeAàionneh : a) Cou ré supérieur ; b) Cou ré pédagogique.
 Court préparant a l enseignement de la .melbode Jaquet-Dalcroze 'examen du certificat el du diplôme).
          Tous les cours seront donnés ou inspectes par M.. Jaqurs-DalcrozÉ qui a repris toute son activité a 1 Institut Oentral de Geneve.
                  Demandez prod\tcclut au Secrétariat, 44? ^ frraôéiere.

   de leur art national, trop longtemps restreint au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les £ Français modernes et Schonberg. La deuxième Suite et les Deux Portraits pour orchestre annoncent son changement de manière ; les Bagatellej pour piano, le premier Quatuor, les Deux Imagea (op. 10), pour orchestre, et l’opéra en un acte, le Château de Barbe-Bleue, sont S le premier aboutissement de son effort et consacrent la conquête de son style propre qui s’illustrera sans cesse de nouvelles œuvres.
   Un hungarisme tout nouveau s’y manifeste, en même temps qu’une forte personnalité caractéristique par un certain ton rhapsodique, la déclamation libre et ample, l’abondance et la fougue, la force rythmique, le goût des ornements. Aucune des conquêtes nouvelles de la musique ne reste étrangère à Bartok, mais il ne les utilise s qu'en vue de son expression propre : ses particularités harmoniques, moins systématiques que celles de Schonberg, ont été très justement définies par Kodaly en ces termes : « Il était inévitable que le « changement du style mélodique ne restât pas sans influence sur « l’harmonie. Certaines affinités de sons établies dans le “successif” § « se font valoir dans le “simultané”. » Et Kodaly conclut : « Sur la « base solide de sa race, Bartok élève un édifice où toutes les grandes « écoles ont collaboré. Rempli de la musique du sol natal, il fut « d’abord l’élève des grands Allemands. 11 n’a pris de cette école « que ce qui fait ses avantages et, laissant de côté la lourdeur et le j-« pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans l’esprit latin. Placé « par sa race et par sa culture entre les deux pôles du Nord ger-« manique et du Midi latin, doué d'un esprit créateur de premier « ordre, il affirme par son œuvre un progrès si considérable de la « musique tout entière que le monde musical ne peut plus l’ignorer. »
     L’œuvre que nous donnons aujourd’hui pour la première fois dans nos concerts a été écrite à l’occasion des fêtes du Cinquantenaire de l’union des villes de Pesth et Olen (19 novembre 1923). Ses qualités j de clarté et de spontanéité, son caractère mélodique, sa rythmique puissante et bien dégagée lui ont valu de gagner le public plus rapidement que les œuvres antérieures de Bartok, plus âpres et plus tourmentées; le fait est que depuis son apparition elle a rapidement (1 parcouru les salles de concert du globe et y a popularisé le nom de $ Bartok.
     Cette suite se compose de cinq danses de mouvements divers
 i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0531.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                  L
                                      ■rs
SOCIETE DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
                FRANCS : 15r< MILLIONS
6, Corraterie GENEVE Corraterie, 6
EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vive*
CAROUGE
i i, rue du Marché .
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALA1S
36. rue de Carouge

e®*»'
s
à
   (l’une, molLo tranquille», a plutôt le caractère d’une ronde chantée), que relie l une à l’autre une ritournelle, et que conclut un finale où reparaissent tous les motifs. Le style de cette suite, sa vie rythmique, sa liberté métrique semblent témoigner d'une certaine influence sur Bartok des œuvres de Strawinsky, et notamment du Sacre du k Printemps. Mais il s’agit ici de l’influence subie par une personnalité accomplie, et plutôt de la rencontre ou de l’accord de deux personnalités créatrices sur un même objet. L’œuvre reste caractéristique de Bartok, mais d’un Bartok plus décidé, plus objectif, et aussi plus dépouillé; elle garde çn particulier, dans la netteté de sa forme, un certain tour rhapsodique étranger à Strawinsky et qui est le fond de la nature de son auteur.
    *|« *|*
 Manuel de FALLA
   Né le 23 novembre 1876, à Cadix.
    Elève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remarquable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène : l'opéra la Vie brève, les scènes gitanes El Amor brujo, le ballet El Sombrero de tre.i à picot, et, tout dernièrement, la pièce pour marionnettes El Relablo de Æaeve Pedro, imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement, son art garde de nombreux points de contact avec l’art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d’expression.
    » Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit un commentateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudoespagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être insensibles à l’art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues. Peut-être n’y aurait-il pas que ceux dont la perception a été gâtée
J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0532.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
s
   par les crudités d'un hispanisme de contrebande qui verront difficilement dans cette œuvre le produit du sol même de l'Espagne, car il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C’est l’esprit plutôt que la lettre de la musique de son pays qu’il exprime. Il dépeint avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que l’esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images montrent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d’individualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend j) plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface ne tendrait à le faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint J pas l’essence des choses. »
Ces nocturnes, où le piano et l’orchestre concertent, n’ont pas besoin d’autre commentaire que l’indication de leurs titres. Le 'Généralise est, comme on sait, le jardin en terrasse qui fait l'orne- a ment de Grenade. Les Alontagneé de Cordoue, c’est le lieu d’élec- b tion des gitanes, et c’est leurs chants et leurs danses qu’on y entendra — dont un rythme de tango particulièrement original.
i-:-----I
SALLE DE LA RÉFORMATION
Dimanche ÿ décembre 11)26, à jj heures
 6e Concert Symphonique populaire
Sous la direction de JVI. Ernest ANSERMET
avec le concours de
Mmi JM-adeleme S AU VIN, cantatrice
 *
 l
et le
GROUPE DE DAMES DU « CHOEUR ROMAND >,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0533.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROFESSEURS
EUMES'T KAUJEIR
Chant
Boulevard Ja mes- Fazy, ij
E. KNECHTLI - BER AN
Piano
3,	rue Louis-Duchosal (Rive)
icow AK'iria'iriQu® musique
Willy PERRET	Directeurs :	Louis PIANTONI
Soliste de l’Orchestre de la Suisse Romande, violon	Directeur du Cercle Choral de Genève, piano
Cours d’éiæves	10, rue du Conseil-Général	Leçons particulières
M. IIIPII
E. BlBROtlEOlJI*
Violoncelle	•	Violon
Rue des Granges, 11 Tél. St. 58.09 î Avenue de la Gare des Eaux-Vives, 10
mme M. 1LACMENAJL j
    Chant	•
Rue des Eaux-Vives, 73 Tél. St. 16-78 î
   1PAUI/ MICHE
       Professeur au Conservatoire	\
      Violon - Concerts	2
Route de Chêne, 2<?bis Tél. St. )6.-fi ;
•
     DANS® ETT MAINflII
Rue dit Rhône, bi
       Professeur Eug. REVUZ
Téléphone S Line) jÿ-i<)
Mme Renée NICOLAIEW	j E. BURB1
    Cantatrice et Professeur	î	Piano - Solfège
Boni, de j Philosopher, 24 Tél. Si. 62.83	j	Route de Chêne, 13	Tél. St. 78.66
l.lHIWvanÊiM/fA¥	j	MANON COUGNARD
Violon	•	Chant
Chemin Beau-Soleil (Champel)	•	Grange-Canal Tél. Mont-Blanc 22.39
Mlle A. EEPONTE de LULSI j
     Violon	;
      Rue du Marché, 40	J
      Renseignements et conditions : Imprimerie JARRYS, rue Henri-Fazy.
■~1
Pensez aux Fêtes de fin d’Année !
     LE PLUS JOLI CADEAU A OFFRIR A UN MUSICIEN
                           est
UN ABONNEMENT
     aux SIX      derniers Concerts de              la Saison         
Rez-de-chaussée.  Loges ......................      .. 45.---         
       ---        Fauteuils de parquet, irc cat.. . .. 40.---         
       ---        Fauteuils de parquet, 2e cat.. .                    
       ---        Parterre.....................     .. 35.---     5 S 
       ---        Pourtour.....................                       
      ---.        Amphithéâtre........                              £ 
       ---        Promenoir . . .                               .4 -g 
Première galerie. Face, 1er rang.............       .. 40.---   
       ---        Face, 2e rang...........          .. 35.--- j  ^ t; 
       ---                      b S 
       ---        Côté, icr rang................    .. 35.---    $ ,§ 
       ---        Côté 2e et 3e rang.............   . . 22.5o       0 
       ---        Amphithéâtre.....                 . . 2 5.---       
Droit de<i pauvret (i o V0) cn ptuj.
        Datej et S o Luîtes de<* dix derniers Concert<) :
Samedi	8 janvier
Samedi	22 janvier
Samedi	29 janvier
Samedi	12 février
Samedi	26 février
Samedi	12 mars . .
Mme Lotte LEONARD, cantatrice. M. Adolphe BUSCH. violoniste. M. Ernest BAUER, ténor et LE CHŒUR ROMAND. M. Edwin FISCHER, pianiste. Mme Ninon VALLIN, cantatrice. M. Joseph SZIGETI, violoniste et LE CHŒUR ROMAND.
S’adresser à l’Agence J. VERON, GRAUER & C,e, 27, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0534.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVIS
ans le but de donner à la prochaine exécution
de la NEUVIÈME SYMPHONIE de
Beethoven (1j janvier 19 2y), l éclat que comporte la célébrations du Centenaire3, le Comité deJ> / O. S. R. fait~~> appel au concours de bons musiciens, M^essieurs principalement~j, afin deJ renforcer pouf* cette occasions, les cadres du
CHŒUR ROMAND.
S adresser au Secrétariat de l O. S. R.,
2,	boulevard du T héâtre, tous les jours, de 5 a 5 heures, ou écrire à la même adresse.
      Samedi 18 décembre KJ26, à 20 heure*) et demie
        VICTOR IA-HALL
6e Concert de l’Abonnement !
  Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste :	«Joseph \V^O Lï STHAL, violoniste
                        M -
                             X. ■ ‘.3
                                             *	A
                              •	* *
    Elève de Cari Flesch, M. Joseph Wolfsthal se distingua rapidement par des qualités exceptionnelles qui lui valurent, à vingt et un ans, le poste de Konzert-meister à l’Opéra de Berlin. « Wolfsthal est l’un des plus remarquables parmi nos jeunes violonistes et il sera bientôt une étoile dans le ciel de l'art » a écrit de lui 1 illustre Kreisler. Notre public a déjà corroboré ce jugement lors du concert auquel Wolfsthal participa l’an dernier, Salle de la Réformation.
   Au programme : Suite en ré majeur, de Bach. — Concerto en la majeur, pour violon et orchestre, de Æozart. — Une Vie d’artiste, poème pour violon et orchestre, de Templeton-Slrong. — Symphonie n° 2, en ré majeur, de Hermann Stiler.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0535.tif"/>
<page><![CDATA[﻿B-arm mm
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
                             Saison 1926-1927 -
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
1“ Chef d’orchestre : M. ERNEST ANSERMET
  2n,e Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSE1
          MM.
1	en Violon,i : CLOSSET LACROIX
         Mlle BREITTMEYER
        BERTHOUD
         PERRET
        GŒHRING
       CHERECHEWSKY
        ECHENARD
       SCHWOCK
        NEUFELD
        ALEXY
           M11' HESS
amrt Violons.' SABBATANI
        MASSARENTI
        BERGMANN
        GRANDPIERRE
       LEHMANN
          PARIS
        GLAUSER
         M"e ECHENARD
         KLING
       AMATO
Altos :
Violoncelles :
        SOUGNE
        OUTERS
           ALBISI
        KOLLER
        BORGEAUD
        MARION
DE SANCTIS
         KEIPER
         DETAILLE
         HAENTJENS
          M’ne AUBERT
        KUNZ
 Conlrebasses :
 Finies : Hautbois : Clarinettes : Bassons :
 Cors :
 Trombones :
 Tuba : Trompettes :
 Timballier ■ Batterie ■
 Harpes ■
MM.
TUMMERS
GOMBAUD
CESCHI
BECCHI
WELCH
ALBISI
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor an g tau MANGE
HOOGSTOEL SANTANDREA LAVANCHY, dur. basse
DUTRO OLIVIER MATTEI, conlrebasson
KAUCKY
KOCH
SCHEIWEIN FRITZ
RIPA
LYARD
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
SCHIESSER
KAESER
TRÉMÈGE
Mm* DE SANCTIS-
BARRIERA
VIT A
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
