<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19211102">02/11/1921</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0367.tif"/>
<date when="19211102"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
    Aîereredi 2 novembre 1921, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
        (Deuxième de l’abonnement)
     Soliste: M. BRAÏLOW5KY, Pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en mi bémol............... Æozart
        a)	Adagio. - Allegro. c) Menuetto.
      b)	Andante.	d) Finale.
2.	CONCERTO en la majeur, pour piano et
orchestre.............................. Æozart
          M. BRAILOWSKY.
 4. Honeggcr
DEUXIÈME PARTIE
3.	HORACE TRIOMPHANT, symphonie
(inédite)...............................
          Camille et Curiace. - Entrée des Horaces. - Entrée de la foule précédant les héraults. - Annonce et préparatifs du combat. - Le combat. - Lamentations et imprécations de Camille. - Meurtre de Camille.
4.	DANSE MACABRE (paraphrase sur le
    Die>) Irœ), pour piano et orchestre....... L'uzl
          M. BRAILOWSKY.
6.	TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique en forme de rondo................ R. Straudà
Piano de concert PLEYEL, aux joins de la Afauwn Berguer. L’orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. V2 précises et sera terminé vers 22 h. l/2* Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leé porter écranl rigoureusement ferniéeé pendant l'exécution Oeé morceaux.
P. JAARYS, GENÈVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0368.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Lutlii
er
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
"V îoloncelles, Alt 05 Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11,	boul. des Pkilosoplies, i« étage
Téléphose : Stand 11.24
GENEVE

W.-A. MOZART
SYMPHONIE en mi bémol.
  La symphonie en ml bémol date de 1788 et forme, avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestral de Mozart. L'auteur de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent k la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres, de 1791 à. l79$> par l’auteur de la Création.
  La symphonie en mi bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles et les contrebasses exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
  Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie. En outre, par l'effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
  La symphonie en nu bémol débute par une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies ; le développement, resté suspendu sur l’accord de dominante, amène l’exposition du thème de Xallegro, partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes, et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro, rempli d’éclat et d’animation, oppose à la phrase initiale un charmant motif épiso-dique et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur verveux et piquant.
  L’andante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules ; il poursuit sa marche sous les tenues des instruments k vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dia-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0369.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JVIüsiqüe et Ir)§trünr)er)t$
rçOYSCHY frères
22, Gornaterie - GENÈVE
ont en ipagaçir), pour la Vente, le? PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? joüée? dan? le? concert? d’abor>r)en)er)t, pour autant qü’elle? ont été publiée?.
«t»
ABONNEMENT très bien assorti,* complété (par toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES	Ascenseur
Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
       ooOoo	#
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ D'ARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
loguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d'un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
  Le menuet est construit sur un spirituel motif rythmique contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
  Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.
Arthur HONEGGER
  Né au Havre, mais de nationalité suisse, Arthur Honegger a fait toutes ses études à Paris, sauf un court stage au Conservatoire de Zurich. Fixé à Paris, il était de ces jeunes compositeurs d’avant-garde qui avaient formé le « groupe des six » aujourd’hui dissocié en fait par l’évolution individuelle de chacun de ses membres. Après le poème symphonique le Chant de Nigamond, la musique de scène du Dit des Jeux du monde et quelques œuvres de musique de chambre, Honegger s’est fait connaître par la Pastorale cf été pour orchestre, exécutée dans nos concerts l’année dernière, et la musique pour le Roi David de Morax, donné au Théâtre du Jorat. Horace triomphant que son auteur intitule Symphonie mimée, est une œuvre d’orchestre destinée à accompagner un ballet dont le scénario avait été conçu, d’après Tite-Live, par Honegger et feu le peintre Fauconnet. Symphonie, elle ne l’est pas pourtant, selon la coupe classique du genre, mais elle répond à cette appellation en ce qu’elle est faite d’un certain nombre de morceaux bien définis, dont le caractère est indiqué par les sous-titres inscrits à notre programme, et qui se succèdent sans transition. Exemple représentatif des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0370.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ^liiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiaiiuiiiiniiiiMiiiiiimmiiiiiiiiiiiitiiiiiiiiiuiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiiiiiiiiiiiiii
1 ERNEST
TRILLEUR
PRME5
ENGLIShf
SPOKEN.
MESIEÜFQ
PUKEwAOLHRPj GENÈVE
noHSPam
JOEUTSCH
recherches de beaucoup de compositeurs actuels, cette œuvre use délibérément d’une polyphonie alonaie ou, comme on l’a appelée polytonale. Mais à travers les discordances surprenantes pour les oreilles accoutumées au besoin d’une tonalité définie, on ne manquera pas de saisir le pouvoir dynamique, et par exemple, dans la fugue du « combat », la force expressive, auxquels ces recherches essayent de donner une ! fraîcheur et une vigueur nouvelles. Entre les deux tendances qui ont présidé à. l’élaboration d’une musique échappant aux lois habituelles de la tonalité, c’est à celle de Schünberg plutôt qu’à celle de Strawinsky que se rattache l’œuvre d'Honegger. Mais à sa parenté évidente avec le style de Schünberg et à mains égards avec celui de Strauss, le style d’Honegger joint un goût plus latin de concision et de clarté. Exécutée pour la première fois dans nos concerts, l’œuvre de notre compatriote sera donnée ensuite aux concerts Koussewitzky à l’Opéra de Paris et en Amérique sous la direction de Rodolphe Ganz.
                                 + 4*4*
               Franz LISZT
            LA DANSE DES ÆORTS
  Outre les poèmes symphoniques proprement dits, Liszt a écrit un certain nombre d’œuvres d’orchestre ou de piano qui furent inspirées par une donnée poétique. Très voisins de ses poèmes symphoniques sont les deux épisodes du Faust de Lenau, et la Dame des Morts, pour orchestre et piano, une des œuvres les plus originales et les moins connues de Liszt. Celle-ci, qui affecte la forme d’une série de variations sur le thème du Dies iræ, fut inspirée par la contemplation du Triomphe de la Æorl d’Andréa Orcagna. Et le plus bel éloge qu’on en puisse faire, c’est de constater qu’on y retrouve cette interprétation, à la fois ironique et pénétrée du sujet, qu’on aime à reconnaître dans les antiques « ymages » où il fut traité par les artistes de jadis ; on y admire encore les qualités expressives si particulières de chaque paraphrase, où chaque tableau d’une Danse macabre est évoqué de façon intensément caractéristique. L’ingéniosité du travail thématique et instrumental est au dessus de toute louange.
                                              (D’après Liézt, de Calvocoressi.)
__i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0371.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fjane Canton
       Çjffaute Couture
 ‘Hue du Œrince, 11 ‘Hue de cT{rve, 3
 cCéféphone
Siand 35.32
 L
AU SOLEIL
                                              2,	PLACE DU MO LARD
A COTÉ Df LA T9VR TÉLÉPHONE . STAND 67.84
   GRAND CHOIX
    DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS *K
Chaussures
   DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

Richard STRAUSS
LES FARCES DE TILL EULENSPIEGEL
  C’est dans le domaine des contes qui commencent par ces mots : « Il y avait une fois » que l’auteur de cet important ouvrage semble vouloir nous conduire au début de son œuvre ; mais il nous fait comprendre en même temps qu’il fera passer devant nos yeux des tableaux empreints d’un caractère plus sérieux et qu’il ne s’en tiendra pas à la poésie enfantine des contes de fées. Une phrase dite par le basson traverse bientôt les douces sonorités des cordes; au basson succède le cor qui introduit un second motif que différents instruments, puis l’orchestre tout entier, viennent ensuite redire.
  Cette première partie constitue en quelque sorte le cadre de l’œuvre ; les thèmes qu’elle comprend sont comme le milieu, l’atmosphère dans laquelle l'auteur va nous montrer toutes les farces que Till Eulenspiegel est capable de faire.
  Sans sou ni maille et vêtu de haillons, Till Eulenspiegel promène à travers le monde son humeur aventureuse...
  Ce sont les cors qui soulignent cette fois le motif principal caractérisant Till, puis, après un brillant tutti et tandis que les altos accompagnent en trémolo, la flûte fait entendre à nouveau le même thème ; à la flûte succèdent le premier violon et les basses qui reprennent le motif de Till avec un rythme gracieux.
  Le vagabond arrive à la ville au moment où le marché bat son plein, les commères sont assises auprès de leurs marchandises, elles bavardent à l’envi. Eulenspiegel avise un cheval, saute en selle et d’un coup de fouet lance la bête au milieu des fruits étalés ! Un tumulte indescriptible s’ensuit et, parmi les paniers renversés et la vaisselle brisée, on entend les imprécations des marchandes qui cherchent à réparer les dégâts. Eulenspiegel s’esquive prudemment.
  C’est sous le costume d’un prêtre que nous retrouvons Till Eulenspiegel ; le bon apôtre cherche à faire des dupes grâce au déguisement dont il s’est affublé ; mais l’habit ne fait pas le moine et le fourbe se laisse deviner sous son accoutrement (la clarinette fait ressortir ironiquement le thème principal & cet endroit).
  Le motif d’Eulenspiegel revient encore sous une nouvelle forme rapide et assouplie, qui lui imprime un caractère chevaleresque ; c’est qu’il doit, dans cet épisode, nous dépeindre Till Eulenspiegel]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0372.tif"/>
<page><![CDATA[﻿if i tIi
Tapisseries et
Broderies d’flrt
OUVRAGES DE DAMES
‘Bfancfie ‘Ris
Œassage des Xor'ons, 17 Anciennement rue de la Confédération
Genève
  AU MENUET
                 Marque déposée
                                                          TÉLÉPHONÉ STAND 52.64
 MÉTROPOLE GARAGE
    Mercier, Pictet, Mallet & Co
     GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
Ü — «
     LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
       Yoitarcs de luxe, de tourisme et d’occasioa aux meilleures condition*
        Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
cherchant à plaire et faisant la cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles. Mais la rencontre d’un groupe de bourgeois (ce sont les docteurs et professeurs de la ville) apaise subitement sa fureur ; sa mauvaise humeur se change en moquerie, il poursuit ces philistins de ses quolibets et ne les quitte qu’après leur avoir fait quelques vilaines grimaces (reprise par les bois, les violons et les trompettes du thème d’Eulenspiegel perçant au milieu des savants discours des professeurs).
  Till Eulenspiegel poursuit sa course vagabonde toujours en quête d’une niche à faire ou d’un mauvais tour à jouer, son insolence ne connaît plus de bornes... Mais voici le tambour qui résonne, le vagabond a été pris par la police, il est traduit devant le tribunal. Les trompettes font retentir des accents menaçants auxquels le motif d’Eulenspiegel ne répond plus que faiblement, c’est l’accusé qui nie; par trois fois il nie effrontément, puis, soudain, la peur le prend, l’heure de l’expiation approche... Till gravit maintenant les échelons qui conduisent à la potence et voici son corps ballottant au bout d’une corde de chanvre. Encore une dernière convulsion (indiquée par la flûte) et l’âme du vagabond s’envole.
  Puis voici de nouveau venir la légende ; elle vient s’emparer de Till et de son histoire, on parlera de lui à la veillée, on dira « il y avait une fois... » et l’orchestre semble répondre dans les dernières mesures : « un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin. »
AVIS
  Le Comité prie instamment AI AI. Les Sociétaires qui n’ont peu encore effectué le versement de leur souscription de bien voulou' le faire Le plus rapidement possible.
salle de la réformation Lundi 7 novembre 1921
 ‘ "—"	-- '	à 20 heureé et Demie
3' Concert symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET.
Soliste : jV^iie Colette W Y SS, cantatrice.
Location dès jeudi 3 novembre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0373.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■SATIE DU CONSERVATOIRE DE GENÈVE
AUDITION INTEGRALE
DES
QUATUORS à CORDES
DE
BEETHOVEN
PAR LE
Quatuor Romand
MM. F. CloMet - J. Simon - F. Sottiaux - A. de Sanclid
Vendredi 4 novembre, à 8 k. et d emie
PREMIER CONCERT
Au programme :
   Op. 18, n° 1. - Op. 127. - Op. 59, n° 2.
Abonnements et réservées chez VERON, GRAUER & C°, passage du Terraillet. Billets au Conservatoire de Musique.
  PENSION-FAMILLE
       LES PERVENCHES
27, Avenue Grange-Canal, 27 (tram 12) — GENEVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
