<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="18910131">31/01/1891</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0633.tif"/>
<date when="18910131"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Viotti, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Viotti</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Ernst, Heinrich Wilhelm" type="person" role="cmp">Heinrich Wilhelm Ernst</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Vieuxtemps, Henri" type="person" role="cmp">Vieuxtemps, Henri</name>
<name key="Meyerbeer, Giacomo" type="person" role="cmp">Meyerbeer, Giacomo</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿BULLETIN OFFICIEL
DES
PUBLIE PAR LES SOINS DU COMITE
        GENEVE. - IMPH. L. JARIIYS, TREILLE, 4.
| 8^ ' =^ï‘;: £ THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
M. HUGO HEERMANN
       SAMEDI 31 JANVIER 1891
 HUGO HEERMANN
Violoniste.
PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N" 8, en fa............... Beethoven.
     n) Allegro vivace e con brio. - b) Allegretto scherzando. - c) Menuetto. - d) Allegro vivace.
2.	Concerto N" 22, pour violon et orchestre Viotti.
        M. HEERMANN.
SECONDE PARTIE
3.	Phaëton, poème symphonique......... Saint-Saëns.
4.	a) Bourrée........................ Bach.
 h)	Nocturne....................... Ernst.
        M. HEERMANN.
5.	Les Murmures de la Forêt, fragment de
Siegfried........................ Wafjner.
(i. Fantaisie appassionata, pour violon et
orchestre........................ Vieuxtemps.
        M. HEERMANN.
7. Ouverture de Struensée............. Meyerbeer.
--w\AA/WIAAA/Ww--
    L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. HUGO DE SENGER
JI. le prof. Léop. Ketten tiendra le piano d’accompagnement.
         Piano à queue Kaps aux soins de MM. liron et Iferguer. J ________._ , ' ■
  Né à Heilbronn, le 3 mars 1844, Hugo Heermann commença le violon à l’âge de huit ans, et fit de si rapides progrès, qu’il put, déjà à la fin de sa première année d’études, prendre part à un concert de bienfaisance.
  Rossini, qui séjournait en 1854 aux bains de Wildbad, eut l’occasion de l’entendre. L’illustre maestro, charmé du talent de cet enfant prodige, le recommanda à son ami Fétis, directeur du Conservatoire de Bruxelles. Heermann entra dans la classe de Meerts, dont il suivit l’enseignement pendant trois ans, au bout desquels il remporta le premier prix de violon. Encouragé par ce beau succès, il continua à travailler avec ardeur, et alla se perfectionner sous la direction successive des grands maîtres de l’époque : de Bériot, Vieuxtemps, Léonard et Joachim.
  Avant de retourner définitivement dans sa patrie, il passa quelque temps à Paris.
  En 1865, il fut appelé à jouer dans un concert à Franc-fort-sur-le-Mein, et y fit une si bonne impression, qu’il fut engagé comme directeur des séances de musique de chambre de la Société du Musée. Plus tard, il devint premier violon solo de l’orchestre de cette Société, puis entra, en 1878, en qualité de professeur supérieur de violon, au Conservatoire fondé par le Docteur Hoch. Toutes ces occupations n’empêchèrent pas le jeune virtuose de voyager et de se faire un nom en Allemagne, en Autriche, en Suisse et en Hollande.
  Malgré les brillantes propositions qui lui furent faites,
Le concerl commencera à huit heures précises. -- Les personnes pi arrivent en relard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
üuiiüflvl ïïmüMimm
Sllltll tmCEIT D'tNIHIIIT
AVEC LE CONCOURS I)E M.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0634.tif"/>
<page><![CDATA[﻿il diverses reprises, de la part de sociétés de musique de grandes capitales, M. I leermann refusa toujours de quitter Francfort; aussi ses nombreux amis et tous les admirateurs de son talent distingué ont-ils saisi, dernièrement, l’occasion du vingt-cinquième anniversaire de son activité artistique dans cette ville, pour lui témoigner avec éclat leur reconnaissance.
   Le répertoire de M. Heermann est un des plus complets qu’on puisse rencontrer et comprend les principales œuvres classiques et modernes de toutes les écoles.
   Les compositions pour violon de Viotti, Bach, Ernst et Vieuxtemps, portées au programme de notre concert, permettront d’apprécier la souplesse du talent de ce virtuose remarquable.
A.	W.
• *❖< •
NOTICE DU CONCERT
Symphonie en fa, de Beethoven.
   La symphonie en fa (op. 98) appartient à la dernière manière de Beethoven. Le sentiment dominant en est plutôt adouci et fantaisiste et contraste avec les élans tragiques de la symphonie en ut mineur ou avec le symbolisme profond de la symphonie avec chœur. Au point de vue technique, la symphonie en fa met en œuvre la polyphonie raffinée et audacieuse qui caractérise les dernières compositions de Beethoven.
   Allegro vivace et ton brio. — Un thème ver veux et décidé, exposé par tout l’orchestre dans sa plénitude mélodique, opposé en deux courtes reprises dans lesquelles alternent les bois et les cordes, amène un épisode purement harmonique d’une sonorité vigoureuse et concentrée. Puis après quelques accords incisifs que suit un silence général apparaît un second thème confié d’abord aux violons, puis aux bois, et dont les inflexions mélodiques sont rhythmées par le pizzicato des cordes.
  Un développement épisodique rigoureusement déduit clôt la première reprise de Xallegro.
   Une longue progression descendante dont une pédale obstinée des altos forme le point de départ amène un intéressant développement oii le thème principal dialogué en imitations entre les basses et les parties supérieures éclate enfin dans le ton primitif pour se clore en une strette énergique et se perdre progressivement à travers des silences (pie coupent les oppositions des instruments à vent et des cordes en pizzicato.
   Un allegretto scherzando remplace dans la symphonie en fa l’andante traditionnel. Des répliques mélodiques
élégantes et gracieuses qu’échangent les violons et les basses se poursuivent sous les accords détachés des instruments à vent ; une courte phrase, aux ingénieuses imitations, sert de contre-sujet et ramène le thème initial (pii prend fin sur une strette piquante et humoristique.
   Le tempo di minuetto aux rhythmes accusés se développe en deux reprises que varient d’ingénieuses modulations à la dominante et à la quarte.
   Le trio, d’un caractère plus essentiellement mélodique, est construit sur un thème exposé par les cors et repris par les clarinettes et dont un intéressant accompagnement de violoncelles soutient les transformations thématiques.
  Final. Allegro vivace. — Le mouvement fondamental alerte et vif exposé par les cordes qu’interrompent de courtes répliques des flûtes et des hautbois, s’oppose à une phrase mélodique d’une grâce attendrie et pénétrante chantée par les premiers violons sur un brusque changement de ton et reprise par les bois. Deux puissantes progressions harmoniques mettent en œuvre ces éléments thématiques. A signaler de piquants effets de timbales accordées en octaves du fa grave au fa majeur.
Phaëton, de Saint-Saëns (op. 39).
  L’auteur de Samson et Dalïla raconte musicalement une fable antique. Phaëton est un poème symphonique, c’est-à-dire une composition instrumentale, (pii retrace sans le secours d’un texte chanté ou déclamé les péripéties de la mort tragique de Phaëton. Berlioz le premier a fourni dans son Léfio et son Harold des modèles de ce genre romantique dont Liszt, Saint-Saëns, César Franck et les compositeurs russes ont donné depuis de nombreux spécimens.
   Phaëton qui est par la grandeur des développements et la richesse du coloris orchestral un des chefs-d’œuvre de la musique française contemporaine est précédé de cette courte notice explicative :
   « Phaëton a obtenu de conduire dans le ciel le char « du Soleil son père. Mais ses mains inhabiles égarent « les coursiers. Le char flamboyant, jeté hors de sa route, « s’approche des régions terrestres. Tout l’Univers va « périr embrasé, lorsque Jupiter frappe de sa foudre « l’imprudent Phaëton. »
   L’œuvre débute par une majestueuse et brève introduction oîi des gammes impatientes s’élancent sous de sonores accords de trompettes et de trombones, et tout aussitôt les cordes et les harpes attaquent un motif rhytlunique qui rend le galop des coursiers fabuleux. Le thème est repris par les bois, soutenu par les gammes du quatuor en pizzicato. Pendant que se poursuit ce rhythmé obstiné, les trompettes et les trombones entonnent un chant éclatant et triomphal développé dans une progression
                                                                                                   DES CONCERTS D’ABONNEMENT 3  
diatonique ascendante et qui exprime la joie de l’impru¬      Ce magnifique oratorio n’a pas été entendu chez nous              
dent Phaëton. La progression, interrompue par un épisode      depuis bien des années et nous croyons répondre à un désir        
mélodique poétique et gracieux, reprend son cours. Les        du public en favorisant cette audition. Nous n’avons pas h        
violons se déchaînent en rhythmes farouches, les basses       recommander la Société de chant du Conservatoire qui a            
grondent, les bois s’élancent en gammes stridentes, le tam-   fait ses preuves, mais nous savons qu'elle s’est largement        
tam vibre sourdement jusqu’au moment où, sur un accord        recrutée pour cette saison et que son directeur, M. L. Ketten,    
de sixte de mi bémol éclatent toutes les forces de l’or¬      a dirigé les études du Judas Machabée avec un soin qui            
chestre augmentées par trois timbales, la grosse caisse, les  promet un concert pour le moins aussi brillant que celui de       
cymbales et le tam-tam.                                       l’an dernier avec la Marie-Magdeleine de Massenet.                
Phaëton est foudroyé, le mouvement s’élargit, les sono¬       On n'a rien ménagé pour que les solistes soient à la hau¬         
rités s’adoucissent et l’œuvre s’achève sur une reprise       teur de leur tâche, et ce n'a pas été sans peine, car les ténors, 
attristée du thème épisodique entendu dans le cours du        même les plus renommés, hésitent devant les vocalises du          
développement.                                                vieux maître.                                                     
Les Murmures de la Forêt, de Siegfried, de Wagner.            Ces soli sont confiés à Mme> L. Ketten et Arlaud, dont le         
Cette suite pittoresque est formée par la réunion de          talent est apprécié de notre public, et à MM. Fiirst, de          
fragments divers pris dans le second acte de Siegfried, la    l’Opéra-comique, et Dauphin, l’excellente basse de notre          
troisième partition formant le cycle de VAnneau des           théâtre, qu'on sera heureux d'entendre dans une œuvre             
Xiebelungen. Bien que l’exécution détachée enlève à cette     purement classique, ce qui n'est pas pour lui un coup d’essai     
page orchestrale toute sa signification dramatique et         mais un retour à d’anciennes habitudes.                           
scénique, elle peut donner une idée de la splendeur sym¬      Le ténor Fiirst est un artiste qui a fait une brillante car¬      
phonique d’une des pages les plus prestigieuses qu’ait        rière à l’Opéra-Comique comme premier ténor; chanteur             
produites la musique moderne. Deux thèmes essentiels          de style, il possède toutes les qualités pour interpréter         
en forment la substance mélodique : le dessin mystérieux      magistralement le rôle difficile de Judas Machabée, et on         
                                                              nous saura gré, croyons-nous, de l’avoir fait entendre.           
                                                              Judas Machabée sera donné dans la traduction de Victor            
                                                              Wilder, qui est celle qui avait été adoptée par M. Lamoureux      
                                                              lors de la reprise à Paris de cet oratorio magistral.             
                                                              ---*---                                                           
qui gronde dans les profondeurs du quatuor pour s’épa¬        Le septième concert d'abonnement qui aura lieu le samedi          
nouir dans d’infinies divisions des cordes, symbole musical   14 février nous donnera l’occasion d’entendre un des artistes     
de la profondeur impénétrable et troublante des forêts de     français les plus fortement réputés, le célèbre flûtiste Taf-     
la Germanie antique et le thème clair et scintillant (pie     fanel, de la Société des concerts du Conservatoire de Paris.      
gazouille l’Oiseau et qui doit initier Siegfried, le héros    Nous sommes certains que M. Taffanel sera accueilli à Ge¬         
inconscient et pur, à la connaissance de l’inconnu.           nève comme il l’a été dans toutes les grandes capitales,          
            Ouverture de Struensée, de Megerbeer.             c’est-à-dire que son succès sera immense.                         
Cette ouverture sert de préface instrumentale à un drame      M"" Léopold Ketten prêtera également à ce concert le              
littéraire de Michel Beer, frère de l’auteur du Prophète.     concours de son beau talent.                                      
Un thème large et solennel chanté par les flûtes et les       ---                                                               
harpes et repris par les cuivres se développe en une sorte    Deuxième concert d'abonnement de la Société de musique            
de choral. Un allegro mouvementé traversé par un retour       de Zurich, avec le concours de Mmc Huber-Petzold, cantatrice,     
rapide du thème initial et par un épisode fugué aboutit,      et de M. Robert Freund, pianiste : Symphonie N” 2, en ré          
après une longue et dramatique progression, à une explo¬      mineur (Dvorak). Canzonetta con variazioni (Fesch). Con¬          
sion du choral entonné par tous les timbres de l’orchestre.   certo AT“ 2, en sol majeur, pour piano et orchestre (Hans         
11. MIRANDE.                                                  Huber). Arioso (Gluck), et Lieder (Schubert). Nocturne,           
                     NOUVELLES DIVERSES                       op. (>2, il" 1 (Chopin), et Scherzo, op. 4 (Brahms), pour piano.  
La Société de chant du Conservatoire se dispose, sous le      Ouverture des « Maîtres Chanteurs » (Wagner).                     
patronage du Comité des concerts d’abonnement, à donner       ---■                                                              
le samedi 7 février prochain à la Salle de la Réformation, le On écrit de Budapesth à la Neue Musikzeitung :                    
Judas Machabée, de Hændol.                                    « Le jour de son quatre-vingtième anniversaire, Frank             
                                                              « Erkel a exécuté en public le concerto en ré mineur pour         
                                                              « piano, de Mozart, avec les cadences composées par lui           
                                                              « dans le style de Mozart. Des ovations enthousiastes ont         
                                                              « salué le vénérable musicien, le fondateur du drame musi-        
                                                              « cal hongrois et des concerts philharmoniques, le compo-         
                                                              « siteur de l’opéra Hunyadi Laszlo, qui en est, ici, à sa         
                                                              « trois-centième représentation. »                                
                                                              -~*r~                                                             
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0635.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
BULLETIN OFFICIEL
   La Musïkdlisekés Woclmihlatt, à Leipzig, à publié dans un
de ses derniers numéros une composition vocale de Schuman n qui n’est mentionnée dans aucune biographie de ce compositeur, le manuscrit ayant été perdu. Il n'est resté de cette œuvre qu'une reproduction publiée deux fois dans VAlmanach (allemand) des Muses (éditeur : Schad, à Nuremberg), en 1850 et en 1857. Mme Schumann, qui avait encore le manuscrit entre les mains à cette dernière époque pour les corrections à faire dans la seconde édition, se rappelle vaguement l’avoir retourné à M. Schad, qui est aujourd’hui décédé, mais elle ne peut rien affirmer. En tous cas, l’authenticité de cette composition, — c’est un duo intitulé Sommer-ruh (Repos estival), — no peut être mise en doute, car elle est affirmée par toute une série de lettres inédites de Scliu-mann que la Mtmkalisches Wochenblatt vient également de livrer à la publicité.
  Treizième Concert Colonne : Ouverture du « Roi d’Ys » (Lalo). Symphonie X° 8 (Beethoven). Air tiré d’« Alceste » (Lulli), chanté par M. Boudouresque. Pièces pour orchestre (Th. Dubois). Fantaisie hongroise pour piano (Liszt), par Mme Royer-Miclos. Fragments des * Maîtres Chanteurs » (Wagner). Les deux Grenadiers (Schumann) orchestrés par M. Guiraud, chantés par M. Boudouresque. Prélude du * Déluge * (Saint-Saëns). Marche troyenne (Berlioz).
—*f—
   Des trois opéras de la petite saison donizettienne qu'on vient de donner au Théâtre-National de Rome, deux au moins, la Fille du Régiment et la Reyina di Golconda, ont obtenu un succès éclatant, ce qui, après la petite saison rossinienne qui avait précédé, a mis les amateurs en goût. Il est question maintenant de donner, toujours dans le genre bouffe, un petit cycle d’opéras de Cimarosa et un autre d'opéras de Paisiello. Ceci est fort bien fait. L'opéra bouffe, a toujours été le triomphe des Italiens, le genre dans lequel leurs compositeurs ont déployé une incontestable supériorité et conquis une gloire aussi éclatante que légitime. Cimarosa, Guglielmo, Paisiello, I’iccini et bien d’autres ont laissé dans ce genre de véritables chefs-d’œuvre bien à tort oubliés, et dont la connaissance remettrait peut-être dans le droit chemin nombre de jeunes compositeurs qui s’évertuent inutilement et essoufflent leur inspiration à la recherche des grands effets dramatiques. Qui sait s’il n’y avait pas là les éléments d'une reconnaissance pour la musique italienne.
—*—
  Onzième Concert Lamoureüx : Ouverture de « Ruy-Blas »
( Mendelssohn). Symphonie N° 4 (Schumann). La Forêt enchantée (Vincent d’Indy). Danse macabre (Saint-Saëns). Marche funèbre du « Crépuscule des Dieux » (Wagner). Introduction du troisième acte de » Lohengrin » (Wagner). F*pana (Chabrier).
—-•*-—
   Il y a peu de villes au monde où le chant soit autant en honneur qu'à Leipzig. On y signale actuellement l’existence d’environ cent cinquante sociétés chorales, dont la plupart sont dans une situation prospère et donnent régulièrement des concerts.
——
   D’intéressantes modifications viennent d’être introduites
à l’orchestre de l’Opéra de Paris en vue d’en améliorer la sonorité : le plancher a été changé de niveau en même temps que la disposition des pupitres a été modifiée. On ignore généralement que, pour des raisons d’acoustique, le plancher de l’orchestre a eu trois niveaux successifs : d’abord, le niveau établi par M. Garnier; puis celui de M. Halanzier, enfin celui de M. Vaucorheil. C’est ce dernier qui existait encore il y a quelques jours.
   M. Gailhard n’étant pas satisfait de la sonorité du quatuor, a tenté une innovation qui a réussi; il s’est servi des trois niveaux selon la place destinée aux instrumentistes. C’est ainsi que le plancher a été baissé de 30 centimètres tout le long du proscenium et que cette place a été assignée aux contrebassistes; grâce à ce système, le long col des contrebasses atteint à peine la rampe. Le fauteuil du chef d'orchestre a été éloigné de la scène de 1 m. 50, et les cordes et les bois ont été groupés autour de lui. Cette disposition des pupitres a augmenté la sonorité du quatuor et fondu les éclats des cuivres.
             —
  Cinquième Concert de la Société dü Conservatoire : Symphonie en la mineur (Mendelssohn). Frayments de « Sapho » (L. Lacombe), solo chanté par M. Warmbrodt. Concerto pour violoncelle (Saint-Saëns) par M. Jules Delsart. Chœur des Prisonniers de « Fidélio » (Beethoven). Carnaval (Guiraud).
   On écrit de Bruxelles :
  Smyfried est la sixième œuvre de Richard Wagner jouée au théâtre de la Monnaie. On a commencé par Lohenyrin; puis sont venus le Vaisseau-Fantôme, Tannhauser, les Maîtres Chanteurs, la Walkgrie. Aucun autre théâtre français n’a eu l’audace ni l’honneur de donner tant de versions françaises des drames lyriques du maître allemand, qui a le plus impérieusement affirmé son ambition, sa résolution de faire de l’art allemand. Il nous reste à voir représenter ici Tristan et Iseidt, TOr du Rliin, le Crépuscule des Dieux, Parsifal. Les wagnériens comptent naturellement que le cycle de leurs œuvres préférées s’achèvera sur notre scène. Et il est certain que l’avenir leur donnera satisfaction.
   Le théâtre de Breslau a donné dernièrement avec succès l’opéra « Hertha » du compositeur suisse Franz Curti.
                  —#r-
   On écrit de Saint-Pétersbourg :
   A l’occasion de son jubilé de vingt-cinq ans d’activité artistique, les amis et admirateurs de M. Rimsky-Korsakow, l’auteur applaudi A'Antar, ont organisé, ces jours derniers, dans la salle de l’Assemblée de la Noblesse, un grand concert en son honneur, avec programme comprenant les meilleurs morceaux de sa composition, et pendant lequel de chaleureuses ovations ont été faites à l’honorable jubilaire et apôtre de la musique russe.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
