<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique<date when="19220114">14/01/1922</date></title>
<series>Septième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0541.tif"/>
<date when="19220114"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Gagnebin, Henri" type="person" role="cmp">Gagnebin, Henri</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Septième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Septième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿t_-Jlüfic-jaâfit-JMk-^MËk-#Wk_jaagk....
                                              ■■ ■1 * *u * *k à “ k4»j^r k U|A 1
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 14 janvier 1922, à 20 h. et demie précise*)
Concert Symphonique
(Septième de l’abonnement)
       Soliste : Ai.. Adolphe BUSCH, violoniste.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
Brahms
1.	OUVERTURE TRAGIQUE........1 CONCERTO pour violon et orchestre. \
         Allegro non troppo.
         Adagio. ’ .
          Allegro giocoso.
          M. Adolphe BUSCH.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE en fa mineur (inédite) Henri Gagnebin
         a)	Très lent. — Très animé.
          b)	Très vif.
        c)	Lent. — Animé.
4.	Suite de l’OISEAU DE FEU........ Strawinski,
          a)	Introduction et danse de l’Oiseau de feu.
         b)	Ronde des princesses.
         c)	Danse infernale du roi Kastcheï.
          d)	Berceuse et finale.
L’orcliestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET.
Le concert commencera à ao h. ‘/2 précises et sera terminé vers 22 h. '/s. Au eun morceau ne sera répété ni ajouté au programme. direction se reserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Leà parler aérant rigoureusement ferme e*) pendant i'exécution des morceaux.
H. JARRYS, GENEVE
1
Prix : 5o centimes.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0542.tif"/>
<page><![CDATA[﻿f
m
 te
Aimé KLING
Lutkier
VIOLONS ANCIENS ET MODERNES
Vîoloncelles, Altos Contrebasses LES MEILLEURES CORDES
11, houl. des Philosophes, étage Téléphone: Stand 11.24
GENEVE
à
 if
FAVRE «'FILS
110 RV£ OV dHÛNE Si<à
 6 R AN 05 MAGASINS
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg, le 7 mai i833 ; mort à Vienne, le 5 avril 1897.
OUVERTURE TRAGIQUE, op. Si.
     Brahms écrivit consécutivement Y Ouverture pour une fête académique, composée pour remercier l’Université de Breslau de sa nomination* de docteur en philosophie, et Y Ouverture tragique. Pour l’une comme pour l’autre il eut quelque mal à trouver l’expression littéraire qui exprimerait clairement son intention musicale. « Tu pourras encore mettre au programme pour le 6 janvier, écrivait-il à B. Scholz, une ouverture « dramatique », ou « tragique », ou une « tragédie ». Tu le vois, cette fois encore je ne puis trouver un titre ». On a voulu voir dans cette dernière œuvre, comme dans le Chant des Parques, une sorte de prologue à Y Iphigénie de Goethe. Mais il semble bien qu’il faille se défaire de toute idée d’une tragédie particulière, en abordant cette œuvre, pour n’y voir, avec Hanslick, qu’une action tragique d’une signification toute générale. Et l’épithète « tragique » convient bien ici, alors que celle de « dramatique » serait à la fois insuffisamment remplie et dépassée par la signification de l’œuvre. En effet, le conflit qu’expose Y Ouverture tragique se déroule à une certaine hauteur de vues, dans une atmosphère de sérénité où les oppositions n’ont plus qu’un choc amorti et qui s effectue comme à distance ; les thèmes où se symbolisent les éléments du conflit ont cette noblesse et cette généralité d’expression qui les dépouillent de l’acuité d’une signification précise et de tout réalisme.
La forme classique de l’ouverture expose un premier groupe thématique assez complexe : on reconnaîtra un premier thème bâti sur deux éléments essentiels, suivi d’un certain nombre de motifs secon-1 daires, où l’on remarquera au passage une plainte de hautbois et une impressionnante entrée des trombones, aboutissant au deuxième thème dont la nature expressive est évidente. D’autres motifs secondaires, parmi lesquels un motif d’une rythmique incisive, amènent la conclusion de l’exposition. Le développement introduit un mouvement de marche sur un premier accompagnement en triolets j des cordes, où le deuxième élément du premier thème élargit sa signification ; la réexposition rejoint très vite le motif des trombones qui s’éclaire en majeur avec le chant des cors et ramène le deuxième thème aux altos. L’œuvre conclut sobrement après un retour du I premier élément du premier thème, dont un élargissement rythmique I amplifie et souligne l’expression.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0543.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        iqüe et Io§trünr)er)t$
ROTSCHY frèpe$
          22, Gorraterie - GENÈVE
orjt en rpagaçir), pour la Vente, le? PAR’PI^IONS D’ORGHESTRE, petit forrrçat, de toutes le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
ABONNEMENT très bien assorti, complété par toutes les œuvres indiquées au programme des concerte d’abonnement. Conditions très favorables.
ROJOUX & SCHAUFELBERGER
Téléphone :	AUX RUES BASSES	. „
Stand 19.16	MAISON GENEVOISE fondée en I8I7
OOQOO
MERCERIE - NOUVEAUTÉS - BONNETERIE - RUBANS DENTELLES - VOILETTES - ARTICLES DE TOILETTE GANTS - BAS - SPÉCIALITÉ DARTICLES A BRODER SOIERIES - DOUBLURES - JUPONS
ARTICLES POUR BÉBÉS ET ENFANTS
          VOIR LES ONZE ETALAGES
Réclamez aux caisses les tickets-librairie donnant droit à un beau livre de 1 franc moyennant 25 francs d’achats en trois mois COURS DE BRODERIE (renseignements aux caisses).
CONCERTO pour violon el orchestre.
  Ce concerto a été composé pour Joachim, c’est-à-dire que Brahms y a multiplié les difficultés les plus sérieuses pour donner au prince du violon l'occasion de les vaincre en se jouant.
  Toutefois, les traits et les passages techniques sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n’en souffre pas un instant.
  Le premier mouvement, en ré majeur, d’un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur : 1 'adagio, en fa majeur, ressemble à une pastorale ; la charmante mélodie, exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoso, dans le genre hongrois, donne à l’artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.
H enri GAGNEBIN
SYÆPHONIE en fa mineur.
  Né à Liège, de parents suisses, le 10 mars 1886, Henri Gagnebin a fait ses études musicales au Conservatoire de Genève et à la Schola Cantorum de Paris. Actuellement organiste de l’église de Saint-jean, à Lausanne, et professeur au Conservatoire de cette ville, il a donné un certain nombre de compositions qui montrent en lui un des plus sérieux de nos jeunes compositeurs romands : deux sonates, un quatuor à cordes publié dans VEdition nationale suisse et joué quinze fois dans ces deux dernières années, tant en Suisse qu à l’étranger ; deux ouvertures pour orchestre, une pastorale pour flûte, clarinette, basson et harpe, enfin la Symphonie en fa mineur. Cette dernière œuvre a été écrite dans les années 1918-1921. Elle porte en exergue ce vers de Francis Jainmes «... d’une façon aussi simple que possible... » dont la portée semble devoir dépasser l’œuvre à laquelle il s’applique, et qui pourrait bien nous apparaître comme une manière de credo artistique de l’auteur. La Symphonie en fa mineur marque en effet, par la clarté et la concision de ses formes, la franchise des thèmes et une écriture orchestrale sans]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0544.tif"/>
<page><![CDATA[﻿(:%
SAUTIER & IAEGER
12,Fusterie.	J Tél: Stand. 21-24.
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS • ACCORDS • RÉPARATIONS
iiïïïïïïr
ERNEST GHRQON TRILLEUR
jü
( f;
PRAE5
I ET
i
       3 PLRCEdo AOLHRP3
ENGLISH-	PFNPVP	/NANSPRICMT
bPOKLN,	VïCnCVC	.DEUT5CH

maniérisme, un effort réel et d'ailleurs efficace vers la simplicité d’expression.
  Si l’art de Gagnebin s’apparente naturellement à celui de son maître d’Indy, et en général de l’école franckiste, il ne montre dans cette œuvre aucune de ces recherches formelles qui ont pu paraître parfois comme la formule particulière de cette école. Le souci d’expression personnelle, et plus encore le souci d’être vrai domine seul, et ici on pourrait invoquer une influence spirituelle de Magnard. Ses procédés de style sont les procédés généraux de la symphonie classique, de telle sorte qu’ils n’ont pas lieu de préoccuper l’esprit ! de 1 auditeur. Simples moyens d’expression consacrés par une longue tradition, ce n’est pas en eux que l’auditeur ira chercher la raison de son impression, mais dans leur contenu. En particulier, l’unité de 1 œuvre n’est pas recherchée par un moyen formel (comme le « principe cyclique »), elle est le fait de la cohésion intérieure des éléments mis en œuvre, et de l’unité de pensée qui les domine.
  Un élan de deux mesures amène une introduction lente où les instruments à vent chantent une large mélodie à laquelle les cordes opposent un contre-chant qui en remplit l’harmonie. Le mouvement animé se déclanche ensuite brusquement dans un thème fortement rythmé des cordes, puis des cors. Le deuxième thème, de rythme ternaire, débute aux bois et s’exalte dans les cordes. Après le développement, marqué d’un épisode dramatique, la réexposition fait entendre simultanément aux bois ofc violoncelles le chant de l’introduction et aux violons et altos le premier thème de l’« animé », et le premier mouvement conclut sur un rappel de ce premier thème aux trompettes.
  Le deuxième mouvement est une sorte de scherzo, d’un rythme capricieux, dont le second thème, chantant, introduit une curieuse « cadence » aux clarinettes, flûtes et harpe. Le finale est introduit par une phrase lente, qui monte des cors aux clarinettes et aux cordes, avec un épisode intermédiaire au violon solo accompagné de clarinettes, et aboutit k un ensemble vibrant et fleuri. Le mouvement vif part dans un motif d’accompagnement des flûtes, tandis que les cordes chantent le thème principal, d’allure populaire. Le motif intermédiaire de l’introduction intervient dans le développement de ce mouvement vif en forme de rondo, où le thème d’allure populaire sert de refrain, ramené en canon pour la dernière exposition. Un retour de l’introduction lente, écourtée, sert de conclusion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0545.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'téléphone
Stand 35.32
AU SOLEIL
'Ljb{e/fc\
2. Place du Molard
A COTÉ DE LA TOUR TÉLÉPHONE : STAND 67.24 'W
   GRAND CHOIX
    DES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS EN
CHAU S SUREs
   DE VILLE ET DU SOIR AUX PRIX LES PLUS BAS

Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, le a3 mai/5 juin 1882.
L’OISEAU DE FEU
  Le livret chorégraphique de L'Oiseau de feu est fait d’après une série d’anciens contes nationaux russes sur Kastcheï L’Innocent, L'Oiseau de feu et Ivan Tzarévilch. Kastcheï y symbolise l’esprit du Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
  Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu, plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite l’amène, sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de Kastcheï. Incapable d’atteindre lOiseau avec une flèche, Ivan se cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue. L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
  Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le triple geste ; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais l’O iseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant son adieu au conte.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0546.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tapisseries et Broderies d’flrt
OUVRAGES DE DAMES
  AU MENUET
                 Marque déposée
 [anche ‘Ris
Œassage des Xoions, 11 SSncfennement rue de fa Confédération
Genève
 TÉLÉPHONE STAND S2.64
 MÉTROPOLE GARAGE
    Mercier, Pictet, Mallet & Co
     GENÈVE — 6, Rue d’Italie, 6 — GENÈVE TÉLÉPHONE STAND 40.22
î — ^
     LE PLUS CENTRAL LE PLUS MODERNE
       Voitures de luxe, de tourisme et d’occasion aux meilleures conditions
        Atelier spécialement outillé pour révisions soignées et rapides
Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite inscrite à ce programme a été spécialement conçue pour le concert et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement réorchestrés en vue d’un effectif moyen ; elle est dédiée « à l’Or-chestre de la Suisse romande, à son chef et à son Comité ».
On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui vient d’être fait. L'introduction évoque les jardins enchantés de Kastcheï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début, aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) de Kastcheï, sur lesquelles tout l’organisme musical de l’œuvre est fondé. La Ronde des princesses se termine au moment où l’aurore va poindre. La Berceuse est reliée au Final par les harmonies des ténèbres qui suivent l’écroulement de Kastcheï : alors un nouveau jour se lève et la lumière monte avec l’hymne d’allégresse du peuple délivré.
Le Comité de direction n’ayant pu trouver certains musiciens supplémentaires (instruments à cent) exigés par l'œuvre de Æaurice Ravel, Daphnis et Chloé, annoncée dans le programme général, s’est vu dans l'obligation de renoncer il donner cette œuvre pour le moment.
VTPTOlî I A II ATT
VylAJ/V-O/tLL Dimanche 22 janvier 1922, à 15 heures.
Concert extraordinaire
à la mémoire de
Camille SAINT-SAËNS
et
Hans HUBER
Au programme : BÜCKLIN-SYMPHONIE, de H ans H UBER. •— PRELUDE DU DELUGE (violon solo : Æ. Closset). — DANSE MACABRE. — SYMPHONIE n» 3, en ut mineur, pour orchestre et orgue, de Saint-Saëns, etc.
L’Orchestre sera dirigé par AI. Ernest AN SERAI ET. Prix des places (tarif populaire) : 1 fr. 5o, 2 fr., 2 fr. 5o, 3 fr., 4 fr.
(Droit des pauvres en sus.)
Location à partir du lundi 16 janvier, à TAgence VERON, GRAUER & Cie,
Passage du Terraillet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0547.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE du CONSERVATOIRE Samedi 21 janvier 11)22
                                                                            à 20 heureâ el demie
4e Séance de Musique de chambre
 ,lu QUATUOR ROMAND
MM. CLOS-SET, SIMON, SOTTIAUX, DE SANCTIS
Quatuors op. 18, n° 6. — Op. ijz. —<• Op. yj, n° 1, de Beethoven.
Samedi 28 janvier 11)22, à 20 heureJ et demie.
VICTORIA-HALL
8 Concert de l’Abonnement
Solistes : M. I. DURIGO, cantatrice.
M. FLURY, ténor.
Première audition en Suisse romande du CHANT DE LA TERRE,
de Gustave ÆahLer.
Les PERVENCHES
tension - r/'ami/fe et c/ (Stzanaerù
27, AVENUE DE GRANGE-CANAL
a a s
Situation recommandée pour le repos et la pureté de l'air. Proximité immédiate du centre de la ville.
Tram n° 12 (ligne desservant l'Université, le Conservatoire de musique, l'institut Jaques-Dalcroze, les théâtres, etc.).
Confort. — Beau jardin. — Cuisine soignée.
PRIX MODÉRÉS	Téléphone Smnd 38.54]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
