<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire<date when="19271229">29/12/1927</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1092.tif"/>
<date when="19271229"/>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Neuvième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿s
m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION
       Jeudi 2() décembre 192J, à 20 heure*) et demie
 NEUVIEME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
     Soliste : MUe Eisa KAREN, pianiste
PROGRAMME
1.	SUITE D’AIRS ET DE DANSES........ Purcell
        a) Ouverture. - b) Air. - c) Sarabande.
        <?) Menuet. - e) Hornpipe.
2.	SYMPHONIE en sol majeur (dite Militaire). Haydn
         a)	Adagio et allegro.
         b)	Allegretto.
        c)	Menuetto.
         3) Finale (presto).
3.	Fragments de l’OISEAU DE FEU ........ Strawinski/
         a)	Introduction. - Danse de 1 Oiseau de Feu.
         b)	Ronde des princesses.
4- CONCERTO en la majeur, pr piano et orch. Liszt M11" Eisa KAREN. 5. Bacchanale de TANNHAUSER............ IVagnet
Piano de concert STEINIf'AY, aux ,roiné de ta Æai.'on Ch. Rerguer.
L orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
m
Les portes seront fermées pendant 1 exécution des morceaux.
m]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1093.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'°le d'a^°'
                                              D $ 5
Le VIOLON et le VIOLONCELLE |
 out ce qui concerne
Ajmé KL1N
LUTHIER
12, R*lie Dlday (premier étage)
Ions anciens
Collection de viole .Spécialité de beaux archets
 3
S
  3>
j
  2)
S
  31
}

 *
   àdf
     iT
M"' Eisa KAREN
PIANISTE
Née en Russie en 1900, Eisa Karen commença ses études musicales sous la direction du maître Aisberg, l’un des meilleurs disciples de Leschetizky. Dès son arrivée à Paris, elle fut reçue, première nommée, au Conservatoire national, dans la classe de Mrae Marguerite Long, En 1916, elle obtint, à l’unanimité, le Premier Prix au Concours Fémina-Musica et, en 1920, le Premier Prix au Conservatoire de Paris (classe Alfred Cortot),
Nommée en 1922 professeur à l’Ecole Normale de musique à Paris, elle y est chargée de la direction de 1’ une des classes de l’école Alfred Cortot.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1094.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M cme liaison
PIANOS ~ HARMONIUMS
PIAN0LA5-PIAN05
6	4, R ue c lu Stand, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frè
reres
Tour-de-l’île, -| - Cquts de Rive, 2 - Grand'Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 10, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
|«4»©<ïe^5BKï*oe<JŒ<»e<3e<jGO‘Coe<<je<3e<50<ï©<jœ<50fl,©<JC<j«e«®a’«e<5G^ïï&i5e<»ia<3’fl
Henry PURCELL	s
i658-i6g5
-
i .	i
Peu après la création de l’opéra national français par Lully,	g
| l’Angleterre allait recevoir aussi son opéra national, du plus grand	jj
| de ses musiciens, Henry Purcell. Né en 1658 à Westminster (Londres),	§
§ mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme	§
§ enfant de chœur de la chapelle royale, sous la direction de Cook	§
^	\
| et de Humphrej' et reçu des leçons de Blow ; il devait parachever,	jj
g dans des œuvres de tous genres et d’un caractère accompli, le	g
| mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de	g
| suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs	^
§ vocaux de la période élisabethienne. Didon et Enée fut son premier	§
I opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une	§
| première période consacrée à la musique d’opéra, Purcell, devenu	|
g organiste de Westminster, s’adonna à la musique religieuse (welcome	g
^ songé, etc.), et à la musique de chambre (sonates à trois), etc. Puis	g
| il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont King	J
S Arthur et The fairy Queen. Au point de vue musical pur, les œuvres	§
   de Purcell ont eu une influence incontestable sur Hændel, sitôt	5
   celui-ci fixé à Londres.
Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens,	g
Purcell n’était plus devenu, pour le monde musical, qu'un nom. Mais	g
à mesure que l’on réapprend à lire les anciens et qu’on fait d’eux	S
   des éditions plus intelligentes, ce nom grandit k nos yeux et la valeur	jj
de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place	j
   que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et	|
sa sobre maîtrise. L’ensemble de morceaux (Set oj act tunes and	|
danceé) que nous en donnons aujourd’hui a été choisi et annoté avec	|
   le plus grand soin par M. Arthur Bliss. 11 se compose de :
           a)	Ouverture (The gordian Knot).
           b)	Air (Distressed Innocence).
           c)	Sarabande (Amphytrion).
d)	Æenuet (Distressed Innocence).	9
          e)	Hornpipe (The Married Beau).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1095.tif"/>
<page><![CDATA[﻿aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Cile, 11, et Corraterie, a, au irr
   MUSIQLIE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE liaison Charles BERGUER, il, rue Petitot - Téléphone Stand o.i(>4

|t^e^G^«t«G^G<TŒ<3ci<3'«z<3œ<JG<Jta<J<B<3e<3œ<3C^CM7e<3G^Ta^Je<>e<i e<3G<3e<}ooe<T|
|	Joseph HAYDN	j
            Né le 3i mars iy3î à Rohrau, mort le 3i mai 1809 à Vienne.
      Sur l’invitation d’un célèbre violoniste et entrepreneur de concerts, Johann-Peter Salomon, Haydn fit deux tournées de concerts à Londres, durant les saisons d’hiver 1791/92 et 1794/95 et écrivit spécialement pour ces tournées douze symphonies qui sont au nombre des plus riches et des plus belles qu’il nous ait laissées. C’est à cette série de symphonies qu’appartient la « militaire », désignée généralement sous le numéro 11, et qui en est en réalité la douzième. Son surnom de « militaire » lui vient de l’emploi qu’y fit Haydn dans son second et dans son quatrième mouvement de ce qu’on appelait alors la musique de janissaires, c’est-à-dire un corps de musique composé d’instruments à vent et de percussion (grosse-caisse, cymbales, triangle).
     L'allegretto (seul mouvement où figurent les clarinettes) est inspiré d’une vieille romance française « la Jeune et douce Lisette », qu’il avait déjà utilisée dans un concerto de vielle écrit pour le Roi de Naples en 1786, et dans la symphonie « la Reine ».
     La symphonie militaire fut une des favorites du public de Londres et Haydn la choisit pour le dernier concert à son bénéfice, mettant le premier mouvement au commencement de la première partie, les autres mouvements au commencement de la deuxième partie du programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1096.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      JiIloû tÙfeA | p&t/e/ c/
iT^i cl^ayr?iJDyrità^
|9 \ J <=J^ed Jï/cca bouxœc, /h^olox^
Disiamtfcr
     T£~Æ~ e)
             6	Pve LPKône Geneve
 AMSTERDAM	PARIS	BOMBAY

»	«
§	§ Igor STRAWINSKY
s ,,-...	S
Né à Fétrograd, le 23 inai-5 juin 1882.
I ---jj
§	8
L'OISEAU DE FEU
! ... .	§
   Le livret chorégraphique de / Oiseau t)e feu est fait d après une	^
   série d’anciens contes nationaux russes sur Kaôlcheï l'immortel,	§
i l’Oi.'eau ?e feu et lmn Tzarévitcb. Kastcheï y symbolise l’esprit du	S
S Mal, le Tzarévitch, sa victime, que sauve l’Oiseau de feu.
   Au cours d’une chasse, Ivan s’est mis à poursuivre l’Oiseau de feu,	^
g plus exactement l’« Oiseau au plumage ardent ». Sa poursuite	s
| l’amène sans qu’il s’en aperçoive, dans les jardins enchantés de	^
§ Kastcheï. Incapable d’atteindre l'Oiseau avec une flèche, Ivan se	§
§ cache dans un arbre et finit par attraper l’Oiseau par la queue.	§
8^ L’Oiseau se soumet, mais supplie Ivan de lui rendre la liberté et	§
?
m lui promet, en récompense, une de ses plumes ardentes qu’il n’aura
0	qu’à agiter trois fois pour voir s’accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache sa plume sur sa poitrine. La lune apparaît; treize
§ princesses, captives de Kastcheï, descendent dans l’endroit défendu	§
§ du jardin pour y jouer avec les pommes d’or. Au cours de leurs	S | jeux, elles aperçoivent Ivan qui salue respectueusement. Elles
   songent un moment à le chasser, puis s’en approchent et font autour	£
1	de lui une ronde. Bientôt, les trompettes claires du chevalier du § Matin se font entendre ; les princesses s’enfuient et ferment à Ivan	j|
   le chemin du château, Ivan brise le portail. Mais, aussitôt, un	§
   carillon féerique se déclanche, les gardiens du château s’animent et	§ défilent ; Kastcheï apparaît sous une forme monstrueuse.
   Ivan est pris par des gardiens et placé dans une grille pour y	g
   être pétrifié. Mais il se souvient de sa plume magique ; il fait le	jj
    triple geste; l’Oiseau apparaît et fait des tourbillons qui entraînent	^
   tous les sujets de Kastcheï dans une danse infernale. A la fin, tous	J
   tombent par terre sans force. L’Oiseau les endort, Ivan veut alors	t
   reprendre sa fiancée que Kastcheï lui avait jadis enlevée ; mais	jj
    l’Oiseau lui souffle à l’oreille de prendre un œuf qu’il lui montre et	^]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1097.tif"/>
<page><![CDATA[﻿mniom
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUES
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	° o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
              GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Te<ÏG<3Gî^je<5G^JCOe^ïC^«
g qui contient la Vie et la Mort de Kastcheï. Ivan saisit l’œuf et, sans 5 | souci des supplications de Kastcheï, le brise par terre. A ce moment, j| | tout disparaît dans les ténèbres. Quand la lumière reparaît, tous j! S les êtres que Kastcheï avait pétrifiés dans son jardin sont ranimés. ^ § Ivan a retrouvé sa fiancée et reçoit du peuple délivré le sceptre du § § commandement. L’Oiseau de feu passe une dernière fois en faisant S | son adieu au conte.
      Une première suite d’orchestre a été publiée, faite de fragments g purement et simplement détachés de l’œuvre originale. La suite § inscrite k ce programme a été spécialement conçue pour le concert § et faite de fragments retravaillés dans ce but et entièrement st réorchestrés en vue d’un effectif moyen; elle est dédiée «à l’Or-chestre de la Suisse romande, à son chef, à son Comité ».
      On situera aisément les épisodes de la suite dans le récit qui | vient d’être fait. L’introduction évoque les jardins enchantés de (3 jj Kastchéï où l’oiseau va venir s’ébattre. On remarquera dès le début. ^ § aux trombones, l’enchaînement des deux « tierces » (majeure-mineure) § B de Kastchéï, sur lesquelles tout l'organisme musical de l’œuvre est §
I	fondé. La ronde des Princesses se termine au moment où l’aurore va f
8	. , g poindre.
î l ï	5
                                                                  '
sL«.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1098.tif"/>
<page><![CDATA[﻿■56
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
 4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
              GENÈVE »•*>■»• *>■
             c, t , ,	SES PORTRAITSen COULEURS
            Lelephone ùiand oo.oÿ
k--------
|e^G^eo,e»e<3’G^e^G^ï©43f®<ïe«e«ï«»<»c<ï««3’e{3tt<ïea’G<jea,c^je<5c<3’e<3re<3ro<ï«B<3’|
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
Bacchanale de TANNHÀUSER.
      Au lever du rideau, au premier acte, la scène représente le lrenuà-berg ou royaume souterrain de Vénus (près d’Eisenach). Tout au fond de la grotte, éclairée d’une lumière rose, et qui s’étend à § perte de vue, un lac bleu dans lequel nagent des sirènes et des 5 naïades.
      Sur les plages et sur les tertres sont étendus des groupes ; des 5 nymphes et des bacchantes dansent dans un mouvement de plus en plus effréné. Sous un magnifique dais Vénus est mollement étendue; ^ k ses pieds Tannhauser est endormi, la tête renversée sur les genoux §
fi
de la déesse. Les danses s’animent de plus en plus, puis l’apaisement £)
    se fait, les couples s'éloignent, et des vapeurs qui montent en s’éva-	'i
   nouissant ne laissent plus voir que le groupe formé sur le devant de	^ la scène par Vénus et Tannhauser. La musique de cette bacchanale
   reproduit la plupart des motifs profanes de l’ouverture ; dans la	^
   pensée du poète, cette danse doit avoir les allures grandioses d’une	§
   de ces orgies antiques qui savaient se maintenir dans les limites du	i
    beau et telles que nous les dépeignent certains bas-reliefs. Elles ne	jj
   doit ressembler en rien au ballet moderne. La musique d ailleurs	j;
   indique assez ce caractère de grandeur dans le déchaînement des	5
    sens.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1099.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAUS5 ÜRE
ïeoe^œ<re<ï«c<5o^3e<ïe<3©<>e<5G^3e<Jc<3«<»G<3taiJG<3e<ïc<3C<7e<ïe^je<5ea’œ<3r®<ï|
GRAND THEATRE DE GENÈVE f
«...•► ..y *••••> «.. • *.. • <•• •> <•• <•• ••> «•• .><...•► «•• «•••> «•• ••► «••••* *••••► «•• •> <••••► <•• ••> <••••>» <•• ••> «•• ••>• «•• ••► «•• ••> «•• ••><•• ••> ^
Samedi 7 janvier 11)28, à 20 h. et demie
 T Concert de l’Abonnement
sous la direction de
§
M. G.-M. ¥ITKO¥SKY	|
Chef d’orchestre de la Société des Grands Concerté de Lyon.
(Soliste : M ' S. BALGUERIE , cantatrice.
de iOpéra-Comique
AU PROGRAMME
SYMPHONIE en ré mineur, de César Frank.
Audition intégrale du 2e acte de
|	ARIANE ET BARBE-BLEUE, de Paul Dukas.	|
è .......?
!	~
S	SALLE COMMUNALE DE PLA1NPALAIS	S
! — ,
Dimanche 8 janvier 1028, à 15 heures
! — î f	DIXIÈME	|
CONCERT SYMPHONIQUE
À	POPULAIRE	l
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1100.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
.,M,..>k-4....>4....>4....>4....>4...4-...»4....>4....»4....*
Vendredi jj et Samedi îj janvier 11)28, à 20 b. jo
DEUX REPRÉSENTATIONS (j jremières à Genève) Je
ILE
d’Alexandre BORODINE
Solistes, Chœur et Ballet de L’OPÉRA RUSSE
et
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
Cyrille *S L A VIA N 5 K Y-D ’ A GR EN E FF
Ex-premier chef d'orchestre du Grand Théâtre d’Etat de Pétrograd.
Décora et Coutumes de Cyrille ÆOROSOFF.
PRIX DES PLACES : De 3 à i5 francs (droit de.s pauvres en sud).
Location au GRAND THEATRE, i5, boulevard du Théâtre, les 6 et 7 janvier, pour MM. les Abonnés de l’O. S. R. désirant conserver leurs places habituelles; les 9 et 10 janvier, pour les Sociétaires et Abonnés de l’O. S. R. sans privilège de places. A partir du 1 x janvier, pour le public. De 10 h. à 1 2 h. 3o et de 13 h. 3o à 17 heures (Téléphone Stand 0.222, de 14 à 16 heures seulement).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1101.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AVIS
  Mme BALGUERIE s’étant trouvée empêchée, par suite d’une grave indisposition, de remplir son engagement, le Comité a eu la bonne fortune d’obtenir pour la remplacer, le concours de
Mme Marcelle BUNL/ET
de l’Opéra-Comique de Paris. M™ BUNLET vient précisément de chanter sur cette scène le rôle d’Ariane dans slriane et Barbe-BLeue.
  Une seule modification est apportée au programme : à la place des Po'emej de M. Witkowski, Mme BUNLET chantera le Songe d’Iphigénie, de Gluck.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
