<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique<date when="19230113">13/01/1923</date></title>
<series>Septième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1114.tif"/>
<date when="19230113"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name><title>Septième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Septième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTOR! A-HALL
Samedi ij janvier 192 j, à 20 heures cl demie
Concert Symphonique
(Septième de l’abonnement)	I
Soliste : M. le D' E. SCHIPPER ! j
Première basse de L’Opéra de Vienne.	<
--I
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE	Tk
1.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME 1	Jf
2.	Air du ier acte du VAISSEAU FANTOME i ^
Le Hollandais : M. SCHIPPER.	JBK
3.	SYMPHONIE en ré majeur, op. 3...... Charles Cbaix
          a) Modéré. - Très animé. — b) Très modéré.
          c) Très aminc.
DEUXIEME PARTIE
4.	MÉDÉE, suite d’orchestre, d’après la tragédie de Catulle Mendès (ire audition) Vincent d’Indy
          a) Prélude. — b) Pantomime.
          c) L’attente de Médee. — d) Triomphe auroral.
5.	ADIEUX DE WOTAN et INCANTA-
     TION DU FEU (3e acte de la Walkyrie) IVagner JTotan . M. SCHIPPER.
L’orchestre sera dirigé par
        M. Ernest AN5ERMET
Le Concert commencera a 20 h. et demie et sera terminé vers 22 h. 3o Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les porteô seront rigoureusement ferméea pendant l’exécution àes morceaux.
H. JARRYS, GENEVE
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1115.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Aimé KLING
Luthier
('cl. Stand 11.24 ~ RUf Diday, 12 (Entresol)
 Derrière le Théâtre
MAISON LA MIHUX ASSORTIE EN
VIOLONS, VIOLONCELLES
 ALTOS ET CONTREBASSES
LES MEILLEURES CORDES HARMONIQUES
ATELIER DE RÉPARATIONS
LIBRAIRIC NAVILLC & C°
Aoencc «• journaux - Genève
LIBRAIRIE
NAVILLE & C"
AGENCE des JOURNAUX
)-j, rue Lévrier - GENÈVE Téléphone : Mont-Blanc 64.75
Tous les morceaux de musique classique séparément à partir de 25 centimes. Tous les classiques en volumes, brochés ou reliés, à des conditions exceptionnelles. (Révisions par Max Reger, Aug. Schmidt-Lindner, Emile Sauer, etc.) Vente de la musique française en argent français à partir de 20 francs d’achat.
Bel assortiment de livres, ouvrages de luxe, etc. — Grand choix de journaux de mode.
Abonnements à tous les journaux aux meilleures conditions.
  Richard WAGNER
    i8i3-1883.
   Ouverture du VAISSEAU-FANTOME.
  Cette ouverture, comme celle de Tannhàuâer, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. "Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture d Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freiéchiltz.
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe?
Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre ) un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1116.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^lüsiqüe et Ir)$trürï)er)t§
I^O¥SCHV frères
22, Gorraterie - GENÈVE
ont KO maga?in, pour ia Vente, le? PARTITIONS D’ORGHESTRE, petit format, de toute? le? œuvre? jouée? dan? le? concert? d’abonnement, pour autant qu’elle? ont été publiée?.
<=$=>
ABONNKHENT très bien assorti, complété pas tonies les œuvres indiquées au psojjsatnme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
GRANDS M A G A 5 I N 5 „
D’JSIiE CTRIC XTE
■■■MMMBBMBMBMMWMMBMBWMMMMMWMWWWBWIIIIllllllBfail IH I IIIMlillMWKBSagMZBMWWWWMMBM
d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
(Ed. Schuré, le Drame musical.)
Au début du premier acte, le navire du marchand Daland, fuyant L’orage vient toucher la cote d'un rivage norvégien. Invitant ded mateloh au repos, Daland confie la garde du navire à don fidèle pilote. Accablé de fatigue, celui-ci vient de d endormir lorsque apparaît le Vaiddeau-fantôme, aux mâtd noirs et à la voilure rouge dang. Pouddé par une vague énorme il aborde non loin du navire norvégien, et don capitaine dedcend dur le rivage. Ici de place le tragique monologue qui figure à ce programme.
Air du 1er acte du VAISSEAU FANTOME.
L'heure a sonné,
Sept ans avec l’aurore sont écoulés !
Le flot lassé me rejette aussitôt.
Ah ! superbe océan !
Bientôt tes flots me porteront encore ! Ta rage expire et ma peine est sans fin. Je cherche en vain, sur cette terre,
Celle en qui j espère !
Mer ! tu seras le témoin de mes maux Jusqu'au moment où la vague en repos Verra tarir enfin ses flots !
Combien de lois, las de souffrir Je courus affronter l’orage,
Hélas ! la mort sembla me fuir.
En vain ma rage à maint écueil Souvent demanda le naufrage !
Jamais ne s’ouvre mon cercueil.
J’allai braver plus d’un pirate Dans les combats cherchant la mort. Viens ! viens ! que ta bravoure éclate !... L’argent ruisselle sur mon bord!...
Des mers j’ai vu l’enfant sauvage Avec un saint effroi s’enfuir !
Combien de fois, las de souffrir,
J’ai défié les vents, l’orage,
Dans l'espérance d’un cercueil Souvent j’allai chercher l’écueil Mais ni la tombe, ah ! ni la mort,
Tel est l’arrêt cruel du sort.
  Die Frist ist um, und abermals ver-strichen sind sieben Jahr’ ! — Voll Uberdruss wirft mich das Meer au's Land... Ha, stolzer Ozean ! In kurzer Frist sollst du mich wieder tragen ! Dein Trotz ist beugsam, — doch ewig meine Q.ual ! — Das Heil, das auf dem Land’ ich suche, nie werd’ ich es finden ! — Euch, des Weltmeer s Fluten, bleib’ ich getreu, bis eure letzte Welle sich bricht, und euer letztes Nass versiegt !...
Wie oft in Meeres tiefsten Schlund Stürzt’ ich voll Sehnsucht mich hinab : Doch ach ! den Tod ich fand ihn nicht ! Da, wo der Schiffe furchtbar Grab,
Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund : Doch ach ! mein Grab, es schloss sich
[nicht !
Verhohnend droht’ ich den Piraten,
Im wilden Kampfe hofft’ ich Tod :
« Hier » — rief ich — « zeige deine
[Taten !
Von Schatzen voll ist Schiff und Boot », Doch ach! des Meer’s barbar’scher Sohn Schlagt bang das Kreuz und flieht davon. Wie oft in Meeres tiefsten Schlund Stürzt ich voll Sehnsucht mich hinab : Doch ach ! den Tod, ich fand ihn nicht ! Da, wo der Schiffe furchtbar Grab, Trieb mein Schiff ich zum Klippengrund: Nirgends ein Grab ! Niemals der Tod ! Dies der Verdammnis Schreckgebot...
                                         laiimiiimlimajilaglimimiiji ma i—xmt]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1117.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Seuls représentants de
GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
 Dépôt de
PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER & JACOBI WOHLFAHRT SABEL, Rorschach
 La reproduction des oeuvres par le
TRI-PHONOLA
reisembie à s’y méprendrt au jeu original de l'artistt
r
Les grands Magasins de
Chaussures ARYS, s. a.
29, RUE DU RHONE, 29
se vendent que des
CHAUSSURES
très solides, de qualité irréprochable et à des prix incroyables de bon marché
Les seuls dans ce genre Voye% les étalages et les prix
29, RUE DU RHONE, 29 Chaussures ARYS, S. A.
J

Dich, frage ich, gepries’ner Engel
                                [Gottes,
Der meines Heil’s Bedingung mir
                            [gewann : War ich Unsel’ger Spielwerk deines
                               [Spottes,
Als die Erlosung du mir zeigtest an ? Vergebne Hoffnung ! Furchtbar eitler
                         [Wahn !
Um ew’ge Treu auf Erden — ist’s
                                      ( getan !...
Nur eine Hoffnung soll mir bleiben, Nur eine unerschüttert stehn :
So lang’ der Erde Keime treiben,
So	muss sie doch zu Grunde gehn.
Tag des Gerichtes ! Jüngster Tag ! Wann brichst du an in meine Nacht ? Wann drohnt er,derVernichtungsschlag Mit dem die Wellt zusammenkracht ? Wann aile Toten auferstehn,
Dann werde ich in Nichts vergehn. ïhr Welten, endet euren Lauf !
Ew’ge Vernichtung, nimm mich auf!
Ange du ciel, messager d’espérance Qui, du salut m’a montré le chemin En m annonçant un jour ma délivrance,. T’es-tu raillé de mon cruel destin ?
En vain, j’espère,
O vœux superflus,
     Sur terre,
Un cœur fidèle, il n’en est plus.
Un seul espoir me reste encore Et cet espoir jamais ne ment,
Si	long que soit ce sort funeste Le monde aura sa fin pourtant.
O jour céleste du jugement Quand dois-tu luire enfin pour moi ? Qu il sonne, ce signal d’effroi Qui doit tout perdre et tout détruire. Lorsque seront levés les morts La paix enfin m’attend alors !
O mondes, cessez votre cours,
A moi néant, et pour toujours !
Charles CHAIX
SYÆPHONIE en ré majeur, op. y.
  Né à Paris, en i885, Charles Chaix commença ses études musicales à l’école Niedermayer où M. Gédalge l’initia au contrepoint. En 1904, il vint à Genève et fut élève des classes d’orgue et de composition de M. Barblan au Conservatoire. Déjà au sortir de ces études il donna Six chorab figuréa pour orgue qui en attestent l’influence. Poursuivant seul, dès lors, sa culture de compositeur, il écrivit bientôt un Scherzo pour orchestre qui fut très remarqué à la fête des Musiciens suisses de Vevey et fut publié dans Y Edition nationale. La Symphonie en ré majeur vint ensuite, terminée quelques jours avant la guerre. Pendant la guerre, qu’il fit sur le front français et en Orient, Ch. Chaix écrivit un motet et la partie instrumentale du Poème funèbre qui figure au programme de la prochaine fête des Musiciens suisses.
  Dédiée « à la mémoire d’Albéric Magnard », la Symphonie en ré majeur montre le compositeur délibérément engagé dans les traditions de l’école primitive. Le ton grave et un peu hautain de l’œuvre
                          ■MM]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1118.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Qiaute Hllode
Simone
                                  15, tf{ue du Œfiône ‘Téléphone (J'iand 72.85	V' éiage
jgpnmmmmEmjpriniTiiiiiminïïiiïïiinnmiiUBiiHiimii»ffWHiiiii!<iiiiiiiiuMimTTmimrinnnmnmfip
m
ERNE3T GRRQON TFJLLEUR
PHME5
ET
PLRCEd» AOLHRF3
ENCLISH-
SPOKEN.
AVWSPRICMr
-DCUTSCH
~«ii''WHiMnnmnwwnt>mriwiiintiiiH»MimiinninmiminiHHHfHHimnin»nin»iwi)»niinn;»i,M<-
les formes choisies, l’usage abondant des procédés contrapuntiques, participent du goût et de l’esprit que cultivent les disciples de Frank : d’Indy, Dukas, Magnard, Chausson.
  Mais dans ces données, le compositeur fait une œuvre volontaire et personnelle qui, en dehors des qualités expressives qu’on y pourra découvrir, montre d’une manière incontestable sa maîtrise de l’art symphonique, sa clarté de pensée et sa sincérité. Autrement dit, cetie œuvre est loin de n’être qu’un exercice d’école et le compositeur n’est pas esclave de ses procédés. Le « principe C3'-clique », auquel on a attribué plus d’importance qu’il n’en a réellement, car beaucoup de symphonies de l’école franckiste n’y obéissent pas, est ici à peine sensible : quelques thèmes de conduite seulement sont inspirés des trois notes en arpège descendant du motif exposé au début par la trompette. Par contre, l’unité de l’œuvre se manifeste dans de nombreux rappels de thèmes : un thème du mouvement lent forme le centre du développement du final, et le thème d’introduction, amené à la fin du dernier mouvement par des fugalod de plus en plus serrés, sert de péroraison à l’œuvre.
4* 4* 4*
Vincent d’INDY
Né à Paris, le 27 mars i852.
ÆÉDÉE.
  C’est pour la belle et sombre tragédie de Catulle Mendès (Renaissance 1898) que fut écrite la partition de Æédée. Elle comporte treize numéros de musique de scène dans lesquels le compositeur s’est efforcé de peindre, en larges traits, le caractère des héros et de souligner noblement certains épisodes de l’action dramatique. Comme le fit Bizet pour son Artésienne, M. Vincent d’Indy a formé, en vue des concerts, une suite d’orchestre avec plusieurs numéros de son ouvrage. Cette suite fut exécutée pour la première fois aux Concerts Colonne le 5 mars 1899.
  La pantomime ouvre le premier acte et accompagne l’entrée du cortège de Créon et de Créuse, tandis que la joie du peuple se manifeste par des danses aux rythmes caractéristiques.
  Le numéro suivant sert de prélude au troisième acte et traduit l’attente de Æédée qui, sur la foi d’une menteuse promesse, espère]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1119.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COURS ET LEÇONS
•v
Marque déposer Téléphone : Stand SI.64
TAPISSERIES COPIES D'ANCIENS
Bois de fauteuils, chaises, etc. OUVRAGES DE DAMES
AU MENUET
Rue de la Confédération, 5
E. RIS
Spécialité de Stores et Brises-Bise
Grand choixsd’ Abat-Jour CRÉATION DE LA MAISON DESSINS - DENTELLES
FABRICANTS
Cours de T(ive, 14	1er étage
BOUJON FRÈRES
vainement le retour de l’infidèle amant, et, frémissante sous les rayons argentins de la lune, passe tour à tour de l’angoisse à la déception, de la sourde colère à l’éclatante vengeance.
Le Triomphe aurorai est l’apothéose qui termine la tragédie, lorsque, ses crimes accomplis, la magicienne échappe aux colères qu'elle a déchaînées en s’écriant :
                Jason n’atteindra pas la fille du soleil...
Et moi, dans la splendeur du soleil qui me dore,
Je monte à l’horizon comme une horrible aurore !
(D’après Ch. Malherbe.)
4*4* +
Richard WAGNER
Scène finale de LA IP'ALKYRIE
(wotan)
  Leb’ wohl, du kühnes herrliches Kind !
  Du meines Hersens heiliger Stolz, leb’ wohl! leb’ wohl ! leb’ wohl ! Muss ich dich meiden, und darf nicht minnig mein Gruss dich mehr grüssen ; sollst du nun nicht mehr neben mir reiten, noch Meth beim Mahl mir reichen ; muss ich verlieren dich, die ich liebte, du lachende Lust meines Auges : — Ein bràutliches Feuer soll dir nun brennen, wie nie einer Braut es gebrannt ! Flammende Gluth umglühe den Fels ; mit zehrenden Schrecken scheuch’ es den Zagen, der Feige fliehe Brünnhildes Fels ; denn Einer nur freie die Braut, der freier als ich, der Gott !
Adieu superbe, adieu vaillante enfant ! Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu.
Nous n’irons plus, tous deux chevauchant côte à côte Par les plaines d’azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton
[hôte,
Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin
[barbare, Hélas, malgré moi nous sépare.
Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette
[roche
Où t’enchaîne un arrêt implacable et
[fatal,
Aux pas du lâche en détendre 1 ap-
[proche.
Un seul pourra franchir la barrière de
[feu ;
Un homme plus libre qu’un Dieu !
  (Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1120.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Der Augen ieuchtendes Paar, das oft ich làchelnd gekost, wenn Kampfes-Lust ein Kuss dir lohnte, wenn kindisch lallend der Helden Lob von holden Lippen dir floss ; — dieser Augen strahlendes Paar, das oft im Sturm mir geglànzt, wenn Hoflnungs-Sehnen das Herz mir sengte, nach Welten-Wonne mein Wunsch verlangte aus wild webendem Bangen : — zum letzten Mal letz’ es mich heut mit des Lebewohles letztem Kuss !
  Dem glücklicher n Manne glânze sein Stern ; dem unseligen Ew’gen muss es scheidend sich schliessen ! Denn so — kehrt der Gott sich dir ab : so küsst er die Gottheit von dir.
    Ces yeux si joyeux et si graves, Que je vis briller tant de fois, Quand tu nous amenais les braves, Dont les doux accents de ta voix Me vantaient les mâles exploits ; Ces yeux, souriantes étoiles, Devenus soudain solennels Quand ton regard perçait les voiles, Où le sort dérobe aux mortels Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre
[dépose,
J'en éteins la splendeur sous ta pau-
| pière close,
Qu' elle s’ouvre au baiser d un plus
[heureux que moi.
L’immortel condamné qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant le Dieu se détourne de
[toi,
Fin t’enlevant ton essence divine !
  (Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et, lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il se détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
  Loge, hor' ! lausche hieher !
  Wie zuerst ich dich fand als feurige Gluth, wie dann einst du mir schwandest als schweifende Lohe ; wie ich dich band, — bann ich dich heut !
Herauf, wabernde Lohe, umlod’re mir feurig den Fels ! Loge ! Loge ! Hieher !
Lôgue, viens! Lôgue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces
                            [pierres stériles Fais jaillir le torrent de tes flammes
                                    [subtiles ; Viens, je le veux, obéis a mes lois ; Autour du roc décris un cercle immense ; Protège la fille du Dieu !
   Lôgue, Lôgue, viens !
  (Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.)
  Wer meines Speeres Spitze fürchtet, durchschreite das Feuer nie !
Qui tremblera devant ma lance Jamais ne franchira ce feu !
 (Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1121.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Au lecteur de ce programme
         M.
     Notre Société terminera le 8 avril 1923, par la Fête de l’Association des Musiciens suisses, à Genève, la cinquième année de son activité.
     Pendant le cours de cette période, le succès de l’O. S. R. s’est affirmé d’une façon si manifeste que notre public ne le verrait pas disparaître sans de profonds regrets.
    Grâce à la généreuse collaboration de nos sociétaires et souscripteurs, nous avons la conviction d’avoir doté Genève et nos villes romandes d’un orchestre de premier ordre, qui a donné un puissant essor à la vie artistique de notre pays.
    Pour continuer notre œuvre, le même concours financier est absolument indispensable, car la preuve est faite qu’une institution symphonique de cette importance ne peut subsister sans des allocations particulières et municipales et que des recettes, même supérieures à celles que nous avons réalisées, ne pourraient suffire à en couvrir les frais.
    C'est pourquoi, convaincus de l’intérêt que vous portez au développement musical de notre ville et de votre désir d’assurer le maintien de l’Orchestre de la Suisse romande, nous venons instamment solliciter votre participation à la nouvelle souscription annuelle que nous ouvrons pour les trois années 1923, 1924 et 1925.
     A cet effet, vous trouverez ci-contre un bulletin de souscription que vous voudrez bien nous retourner, muni de votre signature, avant le iÿ janvier n)2ÿ.
    L’heure est grave ; l’existence même de notre orchestre dépend de votre décision.
    Il	est indispensable, en effet, qu'à cette date du i5 janvier nous soyons fixés sur le résultat de cet appel pour pouvoir assurer le réengagement des artistes de l’orchestre, car si l’appui financier qui nous est indispensable ne nous est pas maintenu, nous nous trouverons dans l’impossibilité de continuer notre entreprise.
    Nous sommes persuadés que vous ne voudrez pas laisser perdre irrémédiablement le Iruit, maintenant mûr, de cinq années d efforts et nous vous prions d’agréer, avec nos très sincères remerciements, l’assurance de notre parfaite considération.
                                Lk Conseil d’Administration.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1122.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE L'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
BULLETIN DE SOUSCRIPTION
       Je soussigné, dans le but de maintenir la Société de l’Orchestre de la Suisse romande, m’engage à verser pendant trois années consécutives (1923, 1924, 1920) chaque année la somme de fr.
     le	iÿ2 .
                                   Signature : .
                                AdreJàe c
        Les versements se feront à partir du iô juin de chaque année (ou avant cette date, au gré du souscripteur).
         Prière de retourner le présent bulletin à l’une des adresses suivantes.
     • \ Société de l’Orchestre de la Suisse romande, 2, boulevard du Théâtre. GEiN L\ > 1 M. E. de Marignac, Banque de Dépôts et de Crédit, rue de Hesse.
\ Comptoir d'Escompte de Geneve. „	* MM. Couvreu & C°.
LAUSANNE, MM. Fœtisch Frères.	( MM. Fœtisch Frères.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
