<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19150221">21/02/1915</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle Caecilia</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0834.tif"/>
<date when="19150221"/>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Hubay, Jenö" type="person" role="cmp">Hubay, Jenö</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle Caecilia"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  cfaffe Cœcifia	‘Dimanche 21 Février
  Chemin Carferet <S)	‘Matinée à % Heures et quart
                                   Sous le patronage de la
             FÉDÉRATION CATHOLIQTJE GENEVOISE
Concert de bienfaisance
              AU BÉNÉFICE de la COMMISSION CENTRALE DE SECOURS PENDANT LA GUERRE
                                         organisé par les
   Chœurs Œaroissiaux Cathofigues
               de fa (Qiffe de Çenève (250 exécutants)
        Sous la direction de M. W. MONTILLET, Prof. au Conservatoire avec le concours de
Mlle PASCHE, soprano M™ BECHARD-LESCHAUD, alto Mme BLATTNER, contralto Ml,e BOSCH, harpiste M. SNELL, ténor M. ROCH, baryton M. DARIER, violoniste M. BARBIER, organiste M- BORELLI, pianiste.
            PROGRAMME
                           PREMIÈRE PARTIE
1.	PSAUME i5o, pour chœur et orgue....................................César Franck.
2.	a) ROMANCE en fa...............................................................Beethoven.
 b)	SCÈNE DE CZARDA....................................................Hubay.
  M. DARIER.	7
3.	AIR D’IPHIGÉNIE EN AULIDE....................................Gluck
               M11' Sophie PASCHE.
4.	AIR DE PAULUS................................................................JlendelMobn.
              M. ROCH.
5.	HYMNE A LA PATRIE, chœur..........................................Barblan.
                         DEUXIÈME PARTIE
6.	ORATORIO DE NOËL....................................................C. Saint-Saëns.
               Le piano est gracieusement offert par la maison Guignard.
(Voir texte au verso.)
                                  Prix du Programme : 20 Cent.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0835.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Texte du psaume 150, de C. Frank.
  Alléluia ! Alléluia ! Louez le Dieu caché dans ses saints tabernacles. Louez le Dieu qui règne en son immensité. Louez-Le dans sa gloire et ses puissants miracles, louez-Le dans sa gloire et dans sa majesté.
  Louez-Le par la voix des bruyantes trompettes; que pour Lui le nébel se marie au kinor; Louez-Le dans vos fêtes, au son du tambourin, sur l’orgue et sur le luth, chantez, chantez encore. Que pour Lui, dans vos mains résonne la cymbale, la cymbale aux accords éclatants et joyeux.
  Que tout souffle vivant, tout soupir qui s’exhale dise : Louange à Lui, louange au Roi des Cieux : Louez le Dieu caché dans ses saints tabernacles, louez le Dieu qui règne en son immensité. Louez-Le dans sa gloire et ses puissants miracles, louez-Le dans sa gloire et dans sa majesté.
  Louez-Le par la voix des bruyantes trompettes; que pour Lui le nébel se marie au kinor. Louez-Le dans vos fêtes, au son du tambourin. Alléluia ! Alléluia !
og=>	<=§£»
Oratorio de C. Saint-Saëns.
II. Récit et chœur.
Saint-Luc, 2, 8-i5.
          TÉNOR SOLO Et pastores erant in regione eadem vigilantes, et custodientes vigilias noctis super gregem suum. Et ecce angélus Domini stetit juxta illos, et claritas Dei circum-fulsit illos, et timuerunt timoré magno. Et dixit illis angélus :
         SOPRANO SOLO Nolite timere, ecce enim evan-gelizo vobis gaudium magnum quod erit omni populo : quia natus est vobis hodie Christus Domini in civitate David et hoc vobis signum : Invenietis infan -tem pannis involutum et positum in præsepio.
II.	Récit et chœur.
Saint-Luc, 2, 8-15.
TÉNOR SOLO
   Il	1/ avait, dand celte même contrée, ded bergerd qui redtaienl aux champd et qui veillaient pendant la nuit pour garder leur troupeau. Et un ange du-Seigneur leur apparut, et la gloire du Seigneur resplendit dur eux. Et ild Jurent daidid d’une grande crainte. Et l’ange leur dit :
         SOPRANO SOLO Ne craignez pad, car je voud annonce une bonne nouvelle : pour tout le peuple une grande joie : c’edt qu’aujourd’hui il voud edi né un Sauveur, qui edi le Chridt, le Seigneur, dand la ville de David. Et ceci en dera pour voud le digne : Voua trouverez un enfant enveloppé de langed el couché dand une crèche.
        BARYTON SOLO Et subito facta est cum angelo multitudo militiæ cœlestis laudan-tium Deum et dicentium :
CHŒUR
 Gloria in altissimis Deo. Et in terra pax hominibus bonæ voluntatis.
III.	Air. - Ps. 3g, 2.
        MEZZO-SOPRANO Expectansexpectavi Dominum: Et intendit mihi.
IV.	Air et chœur.
         TÉNOR SOLO Domine ego credidi, quia tu es Christus Filius Dei vivi.
CHŒUR (DE FEMMES)
Qui in hune mundum venisti.
          BARYTON SOLO Et Mudain, il se joignit à fange une multitude de l’armée céleste, louant Dieu et disant :
CHŒUR
    Gloire à Dieu dans les hauteurs des cieux, et paix dur la terre aux hommes de bonne volonté.
III.	Air. - Ps. 3g, 2.
      MEZZO SOPRANO J’ai mu en Dieu mon espérance et II s’est incliné vers moi et a écouté ma prière.
IV.	Air et choeur.
         TÉNOR SOLO Seigneur, j'ai cru que vous êtes le Cbrist, le Fils du Dieu vivant.
       CHŒUR (DE FEMMES)
Qiu êtes venu en ce monde.
V. Duo. - Ps. 117, 26-27.
         SOPRANO, BARYTON
 Benedictus, qui venit in nomme Domini. Deus Dominus et illuxit nobis.
SOPRANO SOLO ET BARYTON
 Deus meus es tu, et confitebor tibi.
DUO
Deus meus es tu, et exaltabo te.
V.	Chœur.
 Q,uare fremuerunt gentes ? et populi meditati sunt inania?
 Gloria Patri, gloria Filio, glo-ria Spiritui Sancto. Sicut erat in principio, et nunc, et semper, et in saecula sæculorum. Amen.
   V.	Duo. - Ps. 117, 26-27.
       SOPRANO, BARYTON Béni soit celui qui vient au nom de Jéhovah. Jéhovah est Dieu etfait briller sur nous sa lumière.
 SOPRANO SOLO ET BARYTON SOLO l ous êtes mon Dieu et je vous chanterai.
DUO
   Vous êtes mon Dieu et je vous exalterai.
V.	Chœur.
 Pourquoi les nations s’agitent-elles avec tumulte et les peuples méditent-ils de vains projets ?
    Gloire au Père, au Fils, au Saint-Esprit. Comme il était au commencement, maintenant, et toujours, et dans les siècles des siècles. Amen.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0836.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VII.	Trio. - Ps. 109, 3.
  TÉNOR, BARYTON, SOPRANO
  Tecum principium in splen-doribus sanctorum.
VIII. Quatuor. - Isaie, 49, i3.
  Alleluja, alleluja. Laudate cœli et exulta, terra, quia con-solatus est Dominus populum suum et pauperum suorum mise-rebitur.
   IX. Quintette avec chœur.
   Consurge, Filia Sion.
CHŒUR
Alleluja, alleluja, alleluja.
   Lauda in nocte, in principio vigiliarum. Alleluja, alleluja, alleluja.
Isaie, 62, 1.
CHŒUR
   Egredietur ut splendor justus Sion et Salvator ejus ut lampas accendatur. Alleluja.
CHŒUR - Ps. 95, 8.
  Tollite hostias et adorate Dominum in atrio sancto ejus. Lætentur cœli, et exultet terra a facie Domini quoniam venit, alleluja.
    VII. Trio. - Ps. 109, 3.
    TÉNOR, BARYTON, SOPRANO
    Ton peuple accourt ver à toi au jour où tu déploied ta force avec ded ornementd dacréd.
 VIII.	Quatuor. - Isaie, 49, i3.
 Alléluia, alléluia, alléluia. Cieux, pouddez ded crid de joie, terre, tred-daille d’allégredde. Jéhovah a con-dolé don peuple et il aura pilié de ded affCigéd.
    IX. Quintette avec chœur.
     Lève-toi, Jille de Sion.
CHŒUR
 Alléluia, alléluia, alléluia.
    Chante en celte nuit, au commencement de cette veillée. Alléluia, alléluia, alléluia.
Isaie, 62, 1.
CHŒUR
 Que la judtice de Sion de lève comme l'aurore et que don dalut brille comme un flambeau. Alléluia.
chœur - Ps. gô, 8.
 Apportez vod ojfranded et venez adorer Jéhovah dand led dainld parvid de don temple. Que led cieux de réjouiddenl et que la terre doit dand l’allégredse devant Jéhovah qui vient à noud. Alléluia.
H. Jarryg, Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
