<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19250220">20/02/1925</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0811.tif"/>
<date when="19250220"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SclllC du Conservatoire Vendredi 20 Février 1925
 iiiiiiitiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiifiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiini __ à 8 h 3o _
        RÉCITAL
ROBERT
CASADESUS
                PIANISTE
      PROGR/IOIOIC
I. a) éme SUITE FRANÇAISE en mi. J.-S. Bach
            Allemande — Courante — Sarabande — Gavotte Polonaise — Bourrée — Menuet — Gigue.
  b) SONATE en fa......Mozart
              (composée à Paris pendant l’été 1778).
II.	KREISLERIANA......Schumann
            (8 Fantaisies dédiées à Chopin).
III.	a) BERCEUSE - op. 57 . . . . )
                                                ^ Chopin
   b) BARCAROLLE - op. 60. . .)
IV.	GASPARD DE LA NUIT	. Maurice Ravel
            (3 Poèmes d’après Aloysius Bertrand) :
        ONDINE — LE GIBET — SCARBO
               PIANO PLEYEL
              Aux soins de la Maison BERGUER
PRIX DES BILLETS : 5.50, 3.50, 2.50
(DROITS EN SUS)
En vente à la Mutuelle Musicale, Corraterie, 18 (Téléphone Stand 18.53); à l'Agence Véron-Orauer, Terraillet, et au Conservatoire.
Imprimerie Laurent Reggiani — Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0812.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ONDINE H
         ........Je croyais entendre
                   Une vajue harmonie enchanter mon sommeil,
                    Et près de moi s’épandre un murmure pareil flux chants entrecoupés d’une voix triste et tendre.
Ch. Bruqnot. — Les deux Génies.
  « Ecoute ! — Ecoute ! — C’est moi, c’est Ondine qui frôle de ses gouttes d’eau les losanges sonores de ta fenêtre illuminée par les mornes rayons de la lune; et voici, en robe de moire, la dame châtelaine qui contemple à son balcon la belle nuit étoilée et le beau lac endormi.
  « Chaque flot est un ondin qui nage dans le courant, chaque courant est un sentier qui serpente vers mon palais, et mon palais est un bâti fluide, au fond du lac, dans le triangle du feu, de la terre et de l’air.
  Ecoute ! — Ecoute ! — Mon père bat l’eau coassante d’une branche d’aulne verte, et mes sœurs caressent de leurs bras d’écume les fraîches îles d’herbes, de nénuphars et de glaïeuls, ou se moquent du saule caduc et bardu qui pêche à la ligne. »
*
  Sa chanson murmurée, elle me supplia de recevoir son anneau à son doigt, pour être l’époux d’une Ondine, et de visiter avec elle son palais, pour être le roi des lacs.
  Et comme je lui répondais que j’aimais une mortelle, boudeuse et dépitée elle pleura quelques larmes, poussa un éclat de rire, et s’évanouit en giboulées qui ruisselèrent blanches le long de mes vitraux bleus.
  (*) Publié d’après l’édition du Mercure de France, 1908.
LE GIBET (*)
Que vois-je remuer autour de ce Gibet ?
Faust.
Ah ! ce que j’entends, serait-ce ia bise nocturne qui glapit, ou le pendu qui pousse un soupir sur la fourche patibulaire?
 Serait-ce quelque grillon qui chante tapi dans la mousse et le lierre stérile dont par pitié se chausse le bois ?
Serait-ce quelque mouche en chasse sonnant du cor autour de ces oreilles sourdes à la fanfare des hallali ?
 Serait-ce quelque escarbot qui cueille en son vol inégal un cheveu sanglant à son crâne chauve ?
Ou bien serait-ce quelque araignée qui brode une demi-aune de mousseline pour cravate à ce col étranglé ?
C’est la cloche qui tinte aux murs d’une ville, sous l’horizon, et la carcasse d’un pendu que rougit le soleil couchant.
  (*) Publié d’après l’édition du Mercure de France, 1908.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0813.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SCARBO (*)
                                  Il regarda sous le lit, dans la cheminée, dans le bahut ; — personne. Il ne put comprendre par où il s’était introduit, par où il s’était évadé.
Hoffmann. — Contes nocturnes.
  Oh ! que de fois je l’ai entendu et vu, Scarbo, lorsqu’à minuit la lune brille dans le ciel comme un écu d’argent sur une bannière d’azur semée d’abeilles d’or !
  Que de fois j’ai entendu bourdonner son rire dans l’ombre de mon alcove, et grincer son ongle sur la soie des courtines de mon lit !
  Que de fois je l’ai vu descendre du plancher, pirouetter sur un pied et rouler par la chambre comme le fuseau tombé de la quenouille d’une sorcière.
  Le croyais-je alors évanoui ? le nain grandissait entre la lune et moi comme le clocher d’une cathédrale gothique, un grelot d’or en branle à son bonnet pointu !
  Mais bientôt son corps bleuissait, diaphane comme la cire d’une bougie, son visage blêmissait comme la cire d’un lumignon, — et soudain il s’éteignait !
  (*) Publié d’après l’édition du Mercure de France, 1908.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
