<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19170324">24/03/1917</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0551.tif"/>
<date when="19170324"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Blanchet, Emile-Robert" type="person" role="cmp">Blanchet, Emile</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE L A YILLE DE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<*.	—	n. .............———	i	.......................................... ...........■ —,A
 Samedi 24 Mars 1917, à 8 heures et demie précises.
 DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
M. E.-R. BLANCHE!
  Pianiste.
               _rfri__
                          PROGRAMME !4>cx-?— •
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Suite en ré majeur................................
          a) Ouverture. - b) Aria. - c) Gavotte. - d) Bourrée. - e) Gigue.
2.	Entr’acte de Rosamunde ...........................
3.	Concertstiick en la bémol, pour piano et orchestre
                 M. E.-R. Blanchet.
                               DEUXIÈME PARTIE
4.	Ouverture du Vaisseau-fantôme................
5.	Deux morceaux d’orchestre (re audition).......
 Bach
 Schubert
 Blanchet
 Wagner
 Duparc
 Liszt
         Danse lente. — Aux étoiles.
6.	Concerto en la majeur pour piano et orchestre..........
                 M. E.-R. Blanchet.
          Piano de concert ERARD, aux soins de la Maison Berguer, Genève.
                           Orchestre sous ta direction de
M. Ernest ANSERMET
Le Comité prévient le public que, pour des motifs d’ordre artistique et pour éviter la trop longue durée des concerts, aucun morceau ne sera ni répété ni ajouté au concert.
Ixe concept commencera à 8 heures el demie précises.
1 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. i
H
                                 •mprimerie n. currys. Trente, A, cieneve.	V j
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0552.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             Jean-Sébastien BACH
            Né à Eisenach le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750.
                        Suite en ré majeur
  La Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c’est-à-dire en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption d’une unité tonale ou parfois thématique — de la musique instrumentale.
  L’histoire de la Suite à ses débuts est encore entourée de bien des incertitudes. Quoiqu’il en soit, c’est dans les premières années du xvne siècle que paraissent dans le domaine artistique, les premiers groupements d’airs de danses écrits dans une même tonalité et sur une donnée thématique constante. Paul Peurl, à Steyer, en 1611, et Joh.-Herm. Schein, à Leipzig, en 1617, publient les premières Suites en manière de variations j qui nous soient connues. Mais leur organisme est déjà si complexe, leur structure si ingénieuse qu’il faut admettre l’existence de beaucoup anté- j rieure d’une forme artistique de la Parthie (en italien : partita) dès longtemps pratiquée par les musiciens populaires itinérants. Au reste, l’habitude d’accoupler deux danses de caractère différent — une pavane et une gaillarde, par exemple — remonte très haut et se rencontre non seulement en Italie, dès 1508, dans les publications de Petrucci, mais en Angleterre, en France, en Allemagne. Ici, ce furent les Collegia musica, réunions d’amateurs de musique instrumentale, qui, pendant plus d’un siècle, contribuèrent le plus largement à la diffusion de la suite orchestrale telle que G.-Fr. Handel et J.-S. Bach la pratiquèrent encore.
  Autour des deux danses primitives, pavane et gaillarde, vinrent se grouper tout d’abord la courante et Xallemande qui n’est rien autre qu’une forme dérivée de la pavane. Puis ce furent des pièces instrumentales sans rapport direct avec aucun rythme de danse : Y air, le prélude (sonata, sinfonia), etc. Enfin, tandis que la pavane et la gaillarde désuètes étaient remplacées par la sarabande et la gigue, tandis que dans les dernières années du xvne siècle, le prélude cédait le pas à l'ouverture, on vit surgir sous l’influence des maîtres français — J.-B. Lully, François Couperin, J.-Ph. Rameau — toute une série de danses d’origine française : gavotte, menuet, rondeau, bourrée, rigaudon, loure, etc.
  S’il est vrai que l’unité tonale est souvent le seul lien qui unisse ces différentes pièces instrumentales, il n’en est pas moins certain que la présence presque permanente, dans la Suite, de l’allemande, de la courante, de la sarabande et de la gigue (ou d’autres formes équivalentes) donne à l’ensemble un caractère suffisamment stable. Néanmoins, il est bien difficile, pour ne pas dire impossible, de découvrir quelque règle pour l’emploi de toutes ces formes diverses. Il suffira, pour s’en convaincre, de jeter un coup d’œil sur la fameuse « Wassermusik » de G.-Fr. Handel, dans les vingt-cinq morceaux de laquelle la fantaisie règne en maîtresse absolue, ou même sur les quatre suites d’orchestre que nous possédons de J.-S. Bach.
  Les quatre grandes Suites pour orchestre débutent toutes, il est vrai par une ouverture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évidemment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de Côthen (1717—1723), les deux
£---£
     autres à Leipzig et probablement pour la « Société de Telemann » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
       La troisième suite en ré majeur est écrite pour deux hautbois, trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orchestre équivaut presque à une registration d’orgue : les cordes font l’office de jeux de fonds, les trompettes et hautbois sont assimilables aux jeux d’anches, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre, conserve ses habitudes professionnelles. Les circonstances nous obligent à remplacer, comme on le fait d’habitude, les petites trompettes en ré, aujourd’hui rarissimes, par des trompettes ordinaires et des clarinettes.
        L’ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagios symétriques, encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un seul thème.
       Varia qui suit est justement célèbre. Mais sa célébrité même en a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir tous les outrages. Il sera exécuté dans le présent concert selon le texte de Bach, sans fioritures galantes, et par tous les premiers violons soli, accompagnés du reste des cordes.
        Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavottes (la seconde servant de trio à la première) sont des types de cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.
                                                        <=*«»
                     Henri Duparc
                                      Né à Paris en 1848.
       On sait qu’une maladie impitoyable a arrêté depuis plus de trente ans l’activité créatrice d’Henri Duparc, qui avait cependant donné à la musique française contemporaine, avec Phydilê, la Vie antérieure, l’invitation au voyage, quelques-unes de ses plus belles mélodies vocales. Elle nous a privé, notamment, d’un drame lyrique dont Duparc avait écrit le texte lui-même, d’après la Roussalka de Pouchkine. Les deux morceaux d’orchestre inscrits à ce programme sont des fragments de ce drame inachevé, que l’auteur s’est décidé dans ces dernières années à livrer au public.
        La Danse lente, dédiée à M. Ansermet, est inédite. Aux étoiles est une élégie pourvue, en matière d’épigraphe, de cette parole du Père Gratry :
      « La lumière sidérale des nuits ! qui peut savoir les vertus secrètes de cette lumière si humble, mais qui vient de l’immensité ?! ! »
                      E.-R. Blanchet
                                 Né à Lausanne, le 17 juillet 1877.
       Fils de l’ancien organiste du Temple de Saint-François à Lausanne, E.-R. Blanchet étudia le piano et la composition avec son père, puis à Cologne et à Berlin. Pianiste consommé, professeur et, pendant quelque temps, directeur du Conservatoire de Lausanne, il s’est révélé
       -----------]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0553.tif"/>
<page><![CDATA[﻿depuis quelques années comme un compositeur original et d’une rare maîtrise. Un Tema con varia^ioni de sa composition, notamment, obtient un premier prix sur 874 concurrents dans un concours international ouvert par la revue berlinoise die Signale. Le Concertstück en la bémol (1909) dédié à Rodolphe Ganz, est une amplification de la forme sonate.
Il	a donc deux thèmes principaux, un développement, une reprise des thèmes, une conclusion. Il faut ajouter ici un motif d’introduction, une cadence qui interrompt le second thème et une mazurka qui tient lieu de coda.
Répertoire des œuvres d’orchestre
exécutées dans la saison 1916-1917.
Symphonies.
Ri majeur*............Ph.-Emm. Bach
Do majeur*............Ditlers von Ditterrdorf
Mi bémol (n° 1) .	Haydn
Mi bémol..............Mozart
N° 4, en si bémol	Beethoven
N° 3, en mi bémol..........Beethoven
Si	mineur (inachevée)	Schubert
N° 1, en mi bémol. . . .	Borodine
N° 3 (inachevée)* . .	Borodine
Suite en ré majeur . Suite de Namouna Ibéria*
Suites et œuvres cycliques.
 J.-S. Bach
 Lalo
 Debussy
Nuits dans les Jardins
 d'Espagne*..................Manuel de Falla
Rhapsodie espagnole . .	Ravel
Petrouchka*............StravAnsky
Ouvertures.
L’Enlèvement au Sérail Mozart Don Juan......... Mozart
Egmont	..... Beethoven
Le Vaisseau fantôme . Wagner
Poèmes symphoniques et morceaux divers.
Entr’acte de Rosemonde............
Fragments du 3me acte des Maîtres Chanteurs
Murmures de la Forêt..............
Don Quichotte......................
 Schubert IVagner Wagner Strauss
Prélude et Adagio Religioso................. Hugo de Senger
Deux Valses romantiques*	. Chabrier
Danse Sente*.............................)
Aux étoiles*............................j uParc
Prélude à l’Après-midi d’un Faune.......... Debussy
La Procession dei Rocio*..................... Turina
Thamar ............................... Balakireu/
Sadko ..................................... Rimsky-Korsahow
Feu d’artifice* .............................. Strauinsky
Les œuvres marquées d’un * étaient données en première audition.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
