<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19170426">26/04/1917</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0602.tif"/>
<date when="19170426"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Borodin, Alexandr Porfir'evič" type="person" role="cmp">Alexandr Porfir'evič Borodin</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  ‘Bire.cleur Gt^ef d'On fyestre.-Mare de f^ANSEr
SOUS LE PATRONAGE
du JVImiSTÉQE DES BeAUX'/-\RT5.fl Paris.
        oe l Ambassade de Frange de la légation de Belgique
et du
Bureau d'Interhemeut œs Prisonniers deGuerrea Berne
flétrit
*0*0*0"
Yevky — Imprimerie des Interné! Français en Suisse

la17]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0603.tif"/>
<page><![CDATA[﻿-4
GENÈVE
Victoria Hall — Victoria Hall
    JEUDI 26 AVF^IL 1917, à 8 heures V4 du soir
 AVEC LE CONCOURS DE
M. Jean CANlVET
 Pianiste
    ORCHESTRE DE 75 EXÉCUTANTS
                Sous la direction de M. Marc de Ranse

GM AND
PREMIÈRE PARTIE
c^sS,
1.	EGMONT ................ L.-V. BEETHOVEN (.770-1827)
                    a)	Ouverture.
                   b)	La Mort de Claire.
                    c)	Chant de Victoire.
2.	Dans les Steppes de l’Asie centrale borodine (1834-1887)
     Dans les steppes sablonneuses de l'Asie centrale retentit le premier refrain d’une chanson paisible russe. On entend aussi les sons mélancoliques des chants d’Orient; on entend le pas des chevaux et des chameaux qui s’approchent. Une caravane escortée par des soldats russes, traverse l’immense désert, continue son long voyage, sans crainte, s'abandonnant avec confiance à la garde de la force guerrière russe. La caravane s’avance toujours. Les chants russes et ceux des indigènes se confondent dans la même harmonie. Leurs refrains se font entendre longtemps dans le désert et finissent par se perdre dans le lointain.
3 PETITE SUITE............ C. DEBUSSY (1861)
                    a)	En bateau.
                    b)	Cortège.
                  c)	Menuet.
                     d)	Ballet
SECONDE PARTIE
4.	Ouverture du ROI D'VS........Edouard LALO (1813-1891)
5 RHAPSODIE D’AUVERGNE...... C. SAINT-SAËNS (.835)
     pour piano et orchestre Au piano : M. Jean CAN1VET.
5.	FERVAAb (Prélude du premier Acte : Le
   Sommeil de Fervaal).......... Vincent D’INDY ( 185 i)
7.	Marche de ta Damnation de Faust Hector BERLIOZ (1803-1869)
Piano Gaueau de la Maison Pœfisch]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_10/pyr_CH_Gc_prg_10-0604.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L Orchestre Smiiiie des Ihterhés Allies
   Au milieu des douloureuses circonstances que traverse en ce moment l’Europe entière, il y & toujours quelque consolation à constater les généreuses initiatives et les efforts dévoués que suscite partout le spectacle des infortunes à soulager.
   Les secours aux blessés, l’organisation d’établissements sanitaires pour rendre la santé aux malades, le ravitaillement des prisonniers, sont autant de buts offerts chaque jour au ~.èle et à l’activité de ceux que leur âge ou leur situation éloigre par force de toute participation directe à la guerre.
   Il était naturel que les privilégiés, auxquels l’internement en Suisse a rendu, avec la santé, l’aptitude au travail et le désir de prendre leur part de la tâche commune, tiennent à honneur d’apporter leur concours, dans tous les domaines, aux bienfaisantes entreprises dont ils avaient été les premiers bénéficiaires, au temps de leur captivité.
   Telle a été la pensée maîtresse qui a présidé à la formation de POrchestre Symphonique des Internés Alliés, que tout le monde appelle déjà familièrement « l’OSIA », suivant un usage moderne, plus rapide que iittt raire.
  Réunis depuis deux mois à PHôtel Carlton, à Villeneuve, les ntusiciens de l’OSlA ont recommencé quotidiennement, sous la direction de leur chef Marc de R\nsf., un entrr nement pratique que !'< guerre ava t fait perdre — en partie tout au moins — à beaucoup d’< ntre eux. Quelques-uns, toutefois, avaient été plus favorisés par le sort, car ils étaient déjà les compagnons de Marc de Ranse, aux camps de ûüstrow et de Würzburg, et avaient participé à la magnifique campagne de propagande qu’il entreprit, par l’organisation de grands concerts avec orchestre et chœurs, aux programmes desquels figuraient déjà la plupart des maîtres dont nous retrouvons aujourd’hui les noms au programme.
  Ce que Marc de Ranse avait commencé en captivité, lorsqu’il fut interrompu par la maladie à laquelle il dut plus tard d’obtenir son internement en Suisse, il a voulu l’achever ic,, aussitôt rendu à la santé, et c’est le résultat de son inlassable effort, secondé par celui de to'is ses camarades, que le public est appelé à constater ce soir.
   Déjà très app’audi à Berne, à Fribourg, à Montreux, l’OSIA » vient aujourd’hui pour la leuxième fois à Genève et continue incessamment sa tournée de propagande artistique, à La Chaux-de-Fonds, Zürich, Lausanne, Bâle, etc.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
