<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement<date when="19391115">15/11/1939</date></title>
<series>Quatrième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0312.tif"/>
<date when="19391115"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Quatrième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
Pr O GRAMME]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0313.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
    de 1 Orchestre de la Suisse Romande
     Préside7it :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d'Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
M. Joseph SZIGETI
Violonisfe
joue en première audition le
doncetlo d’&cneàt Œloef)
   Depuis l'époque déjà lointaine où il forma au Conservatoire de musique de Genève une brillante pléiade d'artistes, J. Szigeti se consacra entièrement à sa carrière de virtuose. Il n'est pas de pays au monde où le prestige de son art soit ignoré: les plus célèbres chefs d'orchestre l'ont choisi comme soliste, et de nombreux compositeurs lui ont dédié leurs oeuvres; mais si Szigeti est devenu un grand propagandiste de la musique moderne, il reste aussi l'un des plus parfaits interprètes des grands chefs-d'œuvre de l'art violonistique.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0314.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                              #
 paris ~ liousc	téléphone a ss 70
panl dannaj'
couturier
5, rue des alpes	^ C II 6 V 6
  GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
4me Concert de rAbonnemenl'
     Mercredi 15 Novembre 1939, à 20 h. 30
      -
   sous la direction de
 Ernest ANSERMET
    Soliste :
  Joseph SZIGETI
   violoniste
                                     {uvdie
1.	SYMPHONIE N° 2, en do majeur...... Schumann.
      a)	Sostenuto assai — Allegro ma non troppo.
      b)	Scherzo — Allegro vivace.
       c)	Adagio espressivo.
      d)	Allegro molto vivace.
2.	RHAPSODIE pour clarinette et orchestre . Debussy.
          (Soliste; M. Léon HOOGSTOEL).
   Deuxième fia>Uie
3.	CONCERTO pour violon et orchestre . . Ernest Bloch.
       (1re audition)
      a)	Allegro déciso — Moderato assai.
      b)	Andante. — c) Deciso.
          (Soliste: M SZIGETI.)
4.	Ouverture de TANNHAEUSER.......... Wagner.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0315.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
STEINWAY & SONS BLUTHNER P L E Y E L G A V E A U BURGER & JACOBI SCHMIDT- FLOHR
RÉPARATIONS
SOIGNÉES
SAUTIER * J4CGCR
12, FUSTERIE
de belle Sonorité A’bar m oui Se aux meéuceé céduileé du fronte moderne VENTE - ÉCHANGE - ACCORD
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                    DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez 3ae&ez
                   12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
ROBERT SCHUMANN
18 10	—	18 5 6
              SYMPHONIE N° 2, en do majeur
        a deuxième symphonie, en ut majeur, de Schumann a été H composée en 1845, à une époque où il relevait d'une grave maladie. Terminée en 1846, dédiée au roi de Suède Oscar Ier, elle a été jouée pour la première fois le 5 novembre 1846, au Gewandhaus de Leipzig, sous la direction de Mendelssohn.
        Les symphonies de Schumann sont des œuvres où le caractère d'expression lyrique personnelle, et souvent tout intime, est plus accentué que dans les symphonies de Beethoven et même de Schubert, où l'accent personnel s'élargit vers l'accent collectif, et où il semble parfois que tout un peuple chante. Mais elles présentent une unité interne particulièrement saisissante, qui fait de chacune d'elles comme un grand poème d'un seul tenant, et qui se manifeste non seulement dans le rappel de motifs (ici cette fanfare caractéristique qui, de l'introduction au finale, imprime son sceau à toute l'œuvre) mais encore dans le fait qu'à l'intérieur d'un mouvement et d'un mouvement à l'autre, les motifs s'engendrent l'un l'autre.
         Si les différentes symphonies d'un même auteur représentent les divers aspects essentiels de son caractère, sa réponse aux grands thèmes de la vie, on pourrait dire que la symphonie en ut majeur — et le ton y est bien propre — est l'« héroïque » de Schumann; mais cet héroïsme concerne une nature essentiellement sentimentale et contemplative, et le sort des aspirations du cœur devant les impératifs d'action. L'introduction « sostenuto assai » semble poser d'emblée le sérieux de la vie. Ces solennelles allées mélodiques, d'où s'élèvera ce non moins solennel appel de fanfare qui est comme la raison de l'œuvre toute entière, enferment maint secret des motifs qui apparaîtront ensuite. Elles amènent le motif qui fera le sujet principal du premier mouvement (allegro ma non troppo), auquel les violons répondent aussitôt par un rythme énergique, et en s'animant déclenchent le départ de cet « allegro ». On a souvent critiqué la brièveté des motifs sur lesquels Schumann élabore ses développements symphoniques, en y voyant une impropriété de style, mais il faut reconnaître qu'ils sont emportés par un élan puissamment soutenu et que leurs perpétuelles redites en illu-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0316.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.vipounîra
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 2 2
Téléphone 44335
wtùût'
            MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORR ATERIE, ,é
ROBERT SCHUMANN
            (Suite)
  minent progressivement le sens. Tout ce premier mouvement est essentiellement pathétique et ses motifs secondaires ne font que laisser libre cours à l'exubérance du cœur, aux velléités d'effusions et de rêve qui veulent se manifester sous la contrainte de l'impératif d'action. Ce pathétisme semble se résoudre, ou du moins se détendre provisoirement dans la coda par la convergence de tous ces élans vers le motif de fanfare initial.
     Le scherzo (allegro vivace) est en rythme binaire, contrairement au type consacré, et en heureux contraste avec le rythme ternaire du premier mouvement. On pourrait y voir l'impératif d'action se manifester sous l'aspect du jeu, tour à tour énergique et badin, et la coda, où le jeu se fait plus décidé et volontaire et rejoint la « fanfare » initiale corroborerait ce sens. Entre temps, il a fait place à deux trios différents (selon une innovation schumanienne), le premier gracieux et insouciant, le second lyrique, où le dégagement du sentiment prend une forme singulièrement ordonnée et ferme par l'emploi du style imitatif.
     L'adagio espressivo est un des plus beaux chants qui soient sortis de la plume d'un symphoniste. Là s'atteste devant les exigences de la vie l'aspiration du cœur, dans un mouvement mélodique qui par deux fois s'élève et s'apaise, en toute sérénité.
     Avec le finale (allegro molto vivace) revient l'action, cette fois-ci joyeusement acceptée et volontaire — une action bien schumanienne, faisant penser à une marche des « Davidsbünd-ler ». C'est dans ce mouvement, contrairement à l'usage, qu'ap-paraît surtout l'élément de conflit habituel aux mouvements symphoniques, tandis que le premier mouvement, qui est en général le lieu du conflit, présentait plutôt une somme d'idées complémentaires. Ici, dans le finale, l'élément lyrique (venu de l'adagio) semble s'opposer à l'élan d'action. Le conflit se résout par l'intervention de nouveaux éléments revêtant une expression à la foi martiale et lyrique, ramenant ainsi, comme dans une illumination définitive de son sens, l'appel de fanfare, et aboutissant aux affirmations finales, impérieuses, des timbales.
                                                             E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0317.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY & SONS, PLEÏEL, FEURICH, SCHIEDMAYER
I> :i ■■ s ses an e i e 11 s I « c aux:
Passage «lu Terraillet, 20
LOCATION - ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
l 'ôlectzicite
£e cSureau de renéeiçnemetitA du c Service de l’électricité de Çj e n è o e o ou A orientera.
       TA. 41300 )
    Çjflanna ^JÇneifef
CLAUDE-ACHILLE DEBUSSY
1	8 6 2	—	1 9 1 8
                  RHAPSODIE pour clarinette et orchestre
       r omme il a tiré parti de la forme du prélude pour certains de ses morceaux de piano, Debussy a trouvé dans le type de la rhapsodie une forme heureuse pour la conception qu'il avait de l'œuvre pour un instrument concertant et l'orchestre. Il ne nous en a laissé malheureusement que deux exemples, la rhapsodie pour saxophone (1903) et ce qu'il a appelé sa « première rhapsodie » pour clarinette (1910). Rhapsodie, cette dernière œuvre l'est par la liberté et la fantaisie de sa forme et par la variété des motifs qui y jouent. Mais jamais elle ne se réduit à un simple jeu de virtuosité et son intérêt n'est pas seulement dans une succession agréable de motifs choisis. C'est un poème que nous apporte ce rhapsode qui emprunte la voix de l'instrument suave, cher à Weber, et son poème nous dévoile, dans le cas particulier, un des coins les plus exquis de ce monde de rêve qu'est l'œuvre entière de Claude Debussy.
          La rhapsodie débute par une mélodie lente et rêveuse de la clarinette, aboutissant à un motif en forme de guirlande, bien typique de l'auteur et qui semble l'élément essentiel de l'œuvre.
         Une sorte de scherzo modéré, de rythme ternaire, vient ensuite puis, sur un brusque appel des trompettes, une danse aérienne et fantasque, qui évoque l'esprit de Puck, intervient et forme, avec un retour de la première mélodie, toute la matière de la conclusion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0318.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  U NIO N
DE BANQUES SUISSES
                (Maquette du nouvel immeuble en construction)
                       /
  GENÈVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
ERNEST BLOCH
né à Genève en 18 8 0
Remontant assez loin en arrière pour ses esquisses, mêlé aux recherches d'autres œuvres, abandonné et repris plusieurs fois, le « Concerto » de Violon d'Ernest Bloch a été mené à bien non loin de chez nous, à Châtel (Haute-Savoie) où l'auteur a résidé ces dernières années, et la partition y a été terminée en janvier 1938. Dernière venue des oeuvres de Bloch, elle marque non seulement une maturité, mais une sorte d'apogée dans la possession de son style personnel. Outre l'avantage qu'elle tient d'avoir été écrite par un violoniste consommé, elle atteint, par la différenciation des motifs, la condensation et la sobriété de l'harmonie, une clarté d'expression et une plastique que les œuvres antérieures ne possédaient pas au même degré. Les racines du langage — mélodiques et harmoniques — restent les mêmes, mais ordonnées dans un style où la couleur agressivement hébraïque d'autrefois s'est atténuée et qui vise à une expression plus générale. Le caractère général de l'œuvre est rhapsodique, dans le sens le plus simple du terme et elle répond au credo artistique dans lequel Bloch n'a jamais varié: « beauté musicale, vérité du sentiment et de l'émotion ».
   Ce « Concerto » a été créé, pour l'Amérique, à Cleveland, en décembre 1938, pour l'Europe à Londres, en mars 1939, par le même violoniste qui le présentera dans nos concerts, M. Szigeti, qui en a été jusqu'à cet hiver l'interprète exclusif.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0319.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RICHARD WAGNER
18 13	—	18 8 3
Ouverture de TANNHAEUSER
C ette ouverture est plus qu'un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l'espérance du salut. Il se gonfle, s'épanche puissamment, puis s'éloigne et s'éteint dans le crépuscule. La nuit tombe; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s'élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d'une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la « Montagne de Vénus ». Captivé par ces apparitions, s'approche Tann-hauser, le chantre de l'amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s épaississent, des parfums étourdissants l'enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C'est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue; il s'approche de la déesse et répète près d'elle son chant exalté... Alors, comme au signe d'un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d'allégresse, des clameurs jubilantes s'élèvent de partout. De folles bacchantes enlèvent Tannhauser dans les bras de la déesse, qui l'entraîne avec elle en des lointains inaccessibles... Mais voici l'aube ; I hymne religieux revient avec elle. A mesure qu'il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d'âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsque enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d'une joie sublime. Le triomphe de I esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l'hymne rédempteur.
(Edouard Schuré, « le Drame musical »).
L’O. S. R. à Zurich
    Répondant à l’invitation de la direction de l'Exposition nationale suisse, noire orchestre s'est rendu à Zurich le 21 octobre dernier, accompagné de représentants des Autorités cantonale et municipale genevoises et de nos comités. Malgré les difficultés des tempsf son concert à la Tonhalle a pleinement réussi et nous n'en saurions donner meilleur écho à notre public qu'en reproduisant deux des critiques parues dans la presse zurichoise, dont cette du réputé critique Prof. Ernst Isler, de la Ncue Zürcher Zeitung.
de ta rjjeue SHitcfrec 3.eitung, 2U octobre.
    Avec cette manifestation artistique, l'Exposition nationale nous a encore réservé, avant la fermeture de ses portes, une surprise extraordinaire. Fondé en 1918 sur l'initiative de M. Ernest Ansermet, qui l'a toujours dirigé depuis lors, l'O. S. R. a permis que non seulement Genève, mais encore les autres chef-lieux de cantons suisses-romands, Lausanne et Neuchâtel, bénéficiassent de concerts symphoniques périodiques. En prenant à sa charge, il y a près de deux ans, une bonne partie des frais de l'Orchestre, l'émetteur de Sottens a permis à celui-ci, par un eréorgani-sation complète de ses cadres, de se placer au tout premier rang des orchestres de notre pays. Ses cordes ne présentent aucune faiblesse, les bois sont très bons, le 1er cor et la 1re trompette sont excellents. Mais l'Orchestre possède surtout, en la personne de M. Ansermet, un chef qui attache la plus grande attention à la sonorité orchestrale, ne néglige aucun détail, et renoncera plutôt à un effet qu'à la limpidité de l'exécution. Nous avions déjà souvent entendu Ansermet diriger à Zurich, avec un succès constant, des oeuvres de musique impressionniste, et notamment celles de Stravinsky dont il est devenu l'interprète le plus fameux. L'avoir entendu à ce concert-ci, dans de la musique classique
—	la « Symphonie héroïque » de Beethoven — voilà qui parfait le tableau de ses qualités de chef d'orchestre, et l'idée de faire aussi entendre un chef d'orchestre suisse comme interprète de la musique classique rentrait bien dans le cadre des tâches artistiques de notre Exposition nationale.
    Toutefois, Ansermet et son orchestre n'ont point oiiblié les compositeurs suisses. Dans la première partie de leur concert, si captivant malgré sa longueur, ils ont présenté des œuvres de deux compositeurs de la Suisse occidentale, André Marescotti et Jean Binet, et trois compositions marquantes d'Arthur Honegger. Nous connaissions déjà, pour l'avoir entendue à la Fête des musiciens de Soleure (1931) la spirituelle Ouverture « Pour la. comédie de celui qui épousa une femme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0320.tif"/>
<page><![CDATA[﻿muette », de Marescotti. Après la paisible introduction du début, une idée mélodique joliment traitée s'encadre dans l'allegro qui finit malheureusement un peu court, sans développements suffisants. Par contre, le Divertimento pour violon et orchestre de charr/bre (simple garniture d'instruments à vent) de Jean Binet, de Nyon, était une oeuvre nouvelle pour nous. Celle-ci, écrite en style ancien, comporte un Prélude, une Danse au rythme de sicilienne, une Pastorale et un Rondo presque rococo, d'un modernisme et d'une élégance de structure exquis, tant au point de vue harmonique qu'instrumental. Certes, l'invention musicale en est peut-être un peu superficielle. Mais la partie de violon solo, fort bien jouée et avec une grande aisance par M. André de Ribaupierre, est écrite avec une exceptionnelle adresse. Toutefois, les oeuvres du début du concert devaient passer à l'arrière-plan devant les trois mouvements symphoniques d'Arthur Honegger: «Chant de Joie», de 1923, «Pastorale d'été », composée en 1920 à Wengen, et le célèbre « Pacific 231 », de 1923. L'orchestre mit remarquablement en relief la clarté de forme de ces oeuvres, la transposition en style moderne polytonal du mode ancien dans le « Chant de Joie », le caractère quasi scénique de sa partie médiane, la nostalgie dont est empreint l'élément mélodique de la « Pastorale d'été » et les chalumeaux rustiques de son trio. Il ne fut pas moins brillant dans « Pacific 231 », oeuvre d'une technique et d'un mécanisme tout différents, et qui nous amuse par le dynamisme de son mouvement saccadé, tout en nous en imposant par l'art avec lequell y sont traités les problèmes de rythme, véritable produit du XXe siècle, comrne la locomotive qui lui a servi de modèle.
    C'est toutefois l'interprétation de l'« Héroïque » qui mit le mieux en valeur Ansermet et son magnifique orchestre. Prédominance du quintette à cordes, travail remarquable de celui-ci, avec ses sonorités rondes et pleines, mais aussi fines et riches, mise en relief discrète de chaque élément thématique important chez les bois, économie adroite du dynamisme des cuivres, réservé pour les passages essentiels de l’œuvre, tout ceci et bien d'autres qualités encore firent de cétte exécution de l'« Héroïque » une manifestation, saisissante jusque dans ses moindres détails, d'une musicalité non seulement intelligente, claire et réfléchie, mais encore extrêmement sensible, quj atteignit même, dans les moments culminants de l'œuvre, à une grandeur toute classique. A la suite des principales performances de ce remarquable concert, après « Pacific » d'Honegger et l'« Héroïque » de Beethoven, l'enthousiasme du public éclata en des ovations extraordinaires faites à l'Orchestre romand et à son chef.	E. I.
L'O.S. R. A ZURICH
(suite)
du Q.ürcffct ^aqeAameiqer 2U octobre.
    Il	serait injuste et faux de ne voir, dans l'incomparable succès remporté par l'Orchestre de la Suisse romande, sous la direction d'Ernest Ansermet, samedi soir, dans la grande salle de la Toohalle, qu'un hommage à la Suisse romande. En effet, bien que les Romands établis en notre ville aient fait nombre, parmi le public exceptionnel de ce concert
—	l'une des dernières grandes manifestations musicales de l'Exposition nationale — le programme, à lui seul, devait retenir d'emblée l'attention de tous ceux qui aiment la musique.
    Dès l'abord, on se sentit captivé par la spirituelle Ouverture « Pour la comédie de celui qui épousa une femme muette », de Marescotti, en même temps que l'on se familiarisait avec le caractère spécifique de l'importante phalange orchestrale de la Suisse romande: un dépouillement exempt de tout pathos, une clarté, nue jusqu'à l'extrême, des parties orchestrales dont la pureté est tout simplement merveilleuse, particulièrement chez les cordes, et une fidélité quasi académique à la matière de la partition. Cette apparente suppression de tout individualisme porte en soi la meilleure des récompenses, comme devait le prouver d'une manière éclatante l'exécution par l'Orchestre, sous la direction d'Ansermet, avec André de Ribaupierre comme soliste, du « Divertissement » pour violon et orchestre, de Jean Binet: une telle musique n'étant animée par aucun élément extérieur, toute sa puissance vient de sa structure interne. Après le Prélude limpide et printanier, la Danse, d'une malicieuse gravité, nous achemina par ses sonorités rêveuses, vers le dialogue entre l'homme et la nature du troisième mouvement — la Pastorale — à laquelle succéda le Rondo qui, dans sa claire luminosité toute mczartienne, aboutit à la sereine apothéose finale de ce « Divertissement » si bien dénommé. Le jeu dialogué de cette musique élégante, le chant du violon, d'une humaine spiritualité, et la réponse de l'Orchestre, où retentissent toutes les voix d'une nature bienveillante et radieuse, tout cela évoquait le bonheur d'un jour d'été de notre enfance.
    Pour ce qui est de la deuxième partie du concert, consacrée à la Symphonie héroïque de Beethoven, elle nous invitait à une sérieuse modification de nos habitudes. La dernière exécution que nous avions entendue de cette oeuvre — par l'Orchestre philharmonique de Dresde — s'était marquée dans notre souvenir par une puissance sonore poussée jusqu'au titanesque. Dès le premier mouvement, le caractère héroïque]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0321.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ BANQUE COMMERCIALE DE BALE
  B A L E	ZURICH
 GENÈVE
                        9-11, pl. de la Fusterie
 CHEZ
L. KELLER
ACACIAS, 40
                          Agent des P I Kl ^5 S
                SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
  Pour la vente et la location
L'O.S.R. A ZURICH
(suite)
était si fortement marqué, et l'expression de sourde et poignante douleur de la « Marcia funebre » était si accablante que le « Scherzo » semblait devoir faire sauter les cadres. Rien de pareil avec Ansermet. Sans pathos, presque timidement, il expose l'Allegro, très dignement, mais sans s'anéantir dans une douleur sans mesure, la « Marcia funebre » et c'est alors avec le « Scherzo », devenu un chant de triomphe de la vie, après la retenue des deux premiers mouvements, que se dégage la grandeur intérieure de cette musique, pour se déployer dans le « finale », sans surcharge et toujours dans une mesure humaine, mais avec une fortce fulminante. Ce n'est pas le Titan Beethoven, mais c'est le grand Beethoven qui nous parle ici, devenu — pour nous du moins — plus proche, plus convaincant.
    Toutefois, c'est encore dans son interprétation du « Chant de joie », de la « Pastorale d'Eté » et du brillant « Pacific 231 », d'Arthur Honegger, qu'Ansermet nous a le plus fortement conquis. D'emblée, on est saisi par la réconfortante spontanéité du « Chant de Joie », dont la paisible profondeur de pensée, succédant à une première explosion de joie terrestre, nous conduit irrésistiblement vers les sphères célestes d'une pieuse reconnaissance, tandis que sa péroraison, née du dialogue entre la joie terrestre et la joie céleste semble s'élever en un immense flambeau de joie. Venant ensuite, la poésie sensible et colorée de la « Pastorale d'été » offrait une transition pour nous ramener au monde terrestre, tel que le conçoit Honegger dans « Pacific 231 », la plus raffinée, peut-être, de ses créations.
 On a beaucoup écrit sur cette musique. L'interprétation d'Ansermet réduit à néant toute accusation de recherche d'effet que l'on pourrait porter contre elle. L'« émerveillement devant l'univers » qui, selon Ortega y Gasset, caractérise le véritable artiste, est ce qui éclate dans cette symphonie du rail et de la sombre puissance de la machine. D'abord, un roulement et une pulsation mystérieux, comme si la matière se ressouvenait obscurément de sa force, comme si s'animaient le fer et l'acier ; alors, soupirant, haletant, grondant, le corps puissant de ceitte musique de la machine s’ébranle jusqu'à ce qu'il tressaille dans toutes ses fibres, et que l'univers tremblant s'évanouisse sous lui comme un jeu confus d'ombres folles.
    Après ce puissant finale, chacun comprit qu'un grand musicien venait de diriger, et les ovations interminables du public confirmèrent qu'à Zurich comme ailleurs, on s'abandonnait sans réserve à cette impression.
                                                                                   K.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0322.tif"/>
<page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
%
           Maison de 1er ordre
                    T 0 U 5 5 0 I N 5
 ilijdia r/)ain(n)
       GENÈVE
                           2, Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
 cÔôuS pôiLOet lire.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
         Avec notre abonnement de 10 francs
     -Valable deux ans--
I 114 i
MUSIQUE ET LIVRES
     neufs er d’occasion
PROCHAIN CONCERT D’ABONNEMENT
MERCREDI 29 NOVEMBRE 1939
Direction: Ernest ANSERMET
Soliste: Robert CASADESUS, pianiste
Hni jouera le Peneerlo en ut majeur de Qftlozarl et la ciifnipffOnie Aur un Cljant montagnard, de Vincent d’Jndy
         Membre de la célèbre famille de musiciens qui porte ce nom, R. Casadesus est né le 7 avril 1899. Il fit ses premières études au Conservatoire de Paris, où il obtint, en 1913, le premier prix de piano dans la classe Diémer. Dès le début de sa carrière, la critique musicale se plut à reconnaître en lui un artiste exceptionnellement doué, un musicien de race, d'un tempérament vigoureux et expressif. M. Casadesus a remporté des succès considérables dans toutes les grandes institutions de concerts du monde entier. M. Casadesus s'imposa d'emblée à notre public romand dont il conquit tous les suffrages.
Au programme d'orchestre :
Œuvres de BACH, Frank MARTIN et R. OBOUSSIER
Location dès jeudi 23 novembre chez Vidoudez, luthier, Corraterie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0323.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHECAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédite hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archers, Cordes, Eruis, Housses
AU VICTORI A-HALL
Mercredi 22 novembre 1939
Concert extraordinaire
offert par
Bronislaw HUBERMÀN
Violoniste
en faveur de
Pro Polonia
Œuvre suisse d'entr'aide aux victimes de la guerre en Pologne.
et de la
Commission Centrale de secours pendant la guerre, à Genève
avec le gracieux concours de
l’Orchestre de la Suisse Romande
Direction : Ernest ANSERMET
et de
Radio Genève
Au programme :
Œuvres de :
BEETHOVEN, PADEREWSKI, SZYMANOWSKI, SIBELIUS
Location dès le jeudi 16 novembre, chez Vidoudez luthier,
Corraterie, 22
Bureau ouvert de 10 à 12 h. et de 13 h. 30 à 17 h. Tél. 4.43.34]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0324.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA PLUS IMPORTANTE
LITHOGRAPHIE
OE GENÈVE • SPÉCIALISTE DE L'AFFICHE ET DU PROCÉDÉ
OFFSET
SOCIÉTÉ
ANONYME
ATflR
Rue de la Dole, 11 - Tél. 2 6018
TOUS LES IMPRIMÉS EN
TYPOGRAPHIE
BROCHURES • CATALOGUES REVUES • JOURNAUX CRÉATIONS • DESSINS
CLICHÉS
■31           
il  ACCIDENTS 
Lo.ute<t ad-d-ut-anced <Accùdentd 3le4{Uïn6aârfUé civile, auto-mo&ile Eau — Ohaladie — 'V-o-l.
DIRECTION ROMANDE:
LONGEMALLE, I
AGENCE GÉNÉRALE:
L. CHATELAIN
Corraterie, 7
           GENÈVE
CHANT
           MÉTHODE ITALIENNE
cViolette fflndréossi
CANTATRICE	PROFESSEUR AU CONSERVATOIRE
Studio: 16. bout, des Tranchées	Téléphone 4 66 80
Bex-Gryon-Villars-Chesières Vil la rs-B relaye
Chemin de fer :
  Ligne de Simplon. Correspondance directe à Bex par le Chemin de fer électrique Bex-Gryon-Villars-Bretaye et Chamossaire. 2200 m. d'altitude.
A
Renseignements : Agence Véron Grauer Co., S. A.
          GENEVE
PÏAIÜOS IVAItraOMlUMK ■t A 1)10$
«KAMOH - IHNQ1EN
(Btiicknet - Quiçnatd
(Rue du (fil)êne, 98 (enlceAol)	C(5él. 5.0U.80
                  LOCATION VENTE EXPERTISES ACCORDS RÉPARATIONS
Studio et Satie
pour auditions, leçons, causeries.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0325.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANiSER.Ai.ET
    Les instrumentistes à cordes sont indiqués ici selon les -places qu’ils occupent sur le podium.
/ers violons MM.
ier soliste Capoulade ■2e soliste Neufeld je soliste Echenard 4* soliste Klein
        Cherechewsky Bornand (Mlle) Gœhring de Siebenthal Gava Ida Breitmayer (Mlle) Cleis
         Bréguet (Mlle) Minkoff Fert (Mlle)
        2mes violons Perret
Grandpierre
Lehmann
Reichel
Meersson
Schwok
Franzini
Echenard (Mme)
Calascione
        Gyr
         Léonardi Massarenti -Bergmann
           Altos Ier soliste Krausz 2e soliste Sougné Kunz
         Robert (Mlle) Challand Borgeaud Pilet
         Leuthold
            Violoncelles
            MM.
        7er soliste Honegger 2e soliste Walter Buenzod de Ribaupierre Guignard Reinhard Morel
(Mlle)	Montandon (Mlle)
Cotitrebasses
ier soliste Fryba 2e soliste Ammon Neukirch Vester Leonardi Gros
         Flûtes
/er soliste Pépin 2e soliste Roy
         Meschini Bretton (petite flûte)
Hautbois et cor anglais
Soliste
        Dennes
         Guilhot
           Cruft
Clarinettes
iet soliste Hoogstœl 2e soliste Gugolz Thomann Lavanchy
        Bassons
      MM.
Soliste Helaerts
             Frei (contrebasson)
         Ruf
       Cors
 Solistes ^ P°^er I Leloir Scheiwein Essig Fritz Ristori
        T rompettes
 Solistes ! Podet
          I Longinotti Bindschedler Weber
       T rombones
 Solistes I P.ur°*
         / Morley
         Lyard
         Tabachnik
      Tuba
         Vester
Timbales et batterie
         Peschier
        Beck
        Trémège
       Harpes
        de Sanctis (Mme) Vita
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-prés doit ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une arrive propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. $■—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° 1. 6870.
■l'/IVJ Ji
          19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0326.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     ART et PRÉCISION La Montre	Le Bijou
   TACHERON CONSTANTIN
Maison fondée en 1785
Ponts de I’ Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
