<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19150428">28/04/1915</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0904.tif"/>
<date when="19150428"/>
<name key="Vogt" type="person" role="cmp">Vogt</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Lauber, Joseph" type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Mercredi 28 Avril, à 8 h. î4 du soir
SOIREE
DE
BIENFAISANCE
AU HKXÉFICE DES
SOLDATS SANS TRAVAIL
   du Régiment Genevois
organisée par le Bataillon ÎO
avec le gracieux concours de
M. DENIZOT
Ténor au Grand-Théâtre
ET DE
 L’AROLE
CLUB MONTAGNARD (Dir\ : M. Piantoni)
Il est
Prix : ÎO Centimes
recommandé au public de favoriser les Maisons désignées ci-après.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0905.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PHARMACIE HAHN
     BRUN & PRIVAT Succrs 18, Place Longemalle * GENÈVE ❖Rue Croix fl’Or, 29 -----*«»•»-
    Exécution scrupuleusement scientifique dos ORDONNANCES
PHARMACIES OE POCHE PRATIQUES POUR SOLDATS
iH Madame Emmanuel Matthias
Robes et Manteaux
y
,\V
iei
Spécialité de produits de la maison
 Chapellerie CHALANDE
MAISON GENEVOISE
Assortiment complet pour Messieurs, Enfants et Garçonnets.
3, tfue de 7{ive - 11, 7(ue du prince
AU PUBLIC
   L’armée suisse a été mise de piquet par arrêté fédéral du 31 juillet 1914. Le 1er août le Conseil fédéral décrétait la mobilisation générale. Celle-ci s’effectua les 3, 4 et 5 août. Le régiment genevois entra au service le premier jour. 11 quitta Genève le 5 août au matin. Du 12 septembre au 7 octobre il occupa les frontières du Jura dans la région de Delémont. En réserve depuis ce moment, il rentre à Genève le 27 février 1915 pour être démobilisé le 4 mars et mis de piquet en attendant les événements.
   Le but de la séance de projections lumineuses organisée par le bataillon 10 est connu. 11 s’agit d’alimenter le fonds destiné à venir en aide aux soldats sans travail, à ceux que la mobilisation a privés de leur gagne-pain, à ceux principalement qui accourus de l’étranger n’ont pas trouvé au pays d’emploi rémunérateur.
   N’était-il pas naturel de faire appel aux souvenirs du service militaire et de leur demander en quelque sorte de collaborer à cette bonne œuvre ?
   On ne saurait songer à retracer en quelques instants l’histoire de la campagne 1914-1915. Mais en empruntant aux habiles photographes amateurs que comptent nos bataillons leurs meilleurs clichés, en projetant diverses phases de la mobilisation, nous reconstituerons la vie même du régiment genevois, son départ à l’heure des grandes inquiétudes, ses marches souvent pénibles, son séjour à la frontière, son activité pendant son stationnement de réserve et enfin le retour lors du licenciement temporaire de la Irc division.
   Photographies prises pendant les haltes, à la fin d’une manœuvre, au cours d’un exercice, vues des cantonnements, scènes pittoresques des bivouacs, paysages devenus familiers. Impressions fugitives que retrouveront avec plaisir nos camarades qui les ont éprouvées. Puisse cette initiation à l’existence militaire intéresser aussi leurs familles et leurs amis qui ont répondu à notre appel.
 cé/éphone 68 54- — prix modérés
A. FAUCHAULT
Successeurs
53, rue du Stand GENÈVE
THERMOMÈTRES	BAROMÈTRES
 -— Exécution soignée d ordonnances de MM. les oculistes Réparations en tous genres]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0906.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Modes
Mm‘ Adèle Garnier
DERNIÈRES CRÉATIONS
Cours de Rive, 2
Footballs
20,
SOULIERS MAILLOTS CASQUETTES
Articles pour tous les SPORTS
OCH Frères
2,	rue du Marché
GENEVE
 Chapellerie CHALANDE
  MAISON GENEVOISE
Assortiment complet pour Messieurs, Enfants et Garçonnets.
3,	TJue de 7{ive - 11, ifu« du Prince
PROGRAMME
—*—
       Projections des vues prises pendant la mobilisation du Régiment Genevois
A la Patrie, chœur ....... Vogt.
I
L’appel du pays
  La mobilisation. La prestation de serment. Le départ.
Chansons de route.
II
A la frontière
  Les gardes extérieures. Les avant-postes. Travaux de fortifications.
Le petit village, chœur . Jaques-Dalcroze.
III
La journée du soldat
  La diane. Manœuvre en forêt. La soupe. Le défilé. Les jeux. Travaux de rétablissements. A l’infirmerie. La soirée chez le paysan. La retraite.
Solo de violon, M. Sautier.
IV
La fête de Noël
  Cérémonie et banquets.
Solo	de chant, M. Denizot.
ENTR’ACTE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0907.tif"/>
<page><![CDATA[﻿\
industrie Çenevoise d'Optique
Robert Wiegartdf
10, Çrand Quai
Maison de premier ordre pour tous les articles concernant l’optique. -...............
Doruresur Bois=^=== Encadrements en tous Genres
A. Wacker
                  GENEVE
Articles de voyage
en tous genres
Eri\i. Chevallier
4,	PLACE BEL-AIR, 4
ET
58, RUE DU RHONE, 58 GENÈVE
    Téléphone 1298
 CALICOES
1 8, cours de Rive - 28, boulevard Helvétique
Grande mise en vente d'articles d’été
5 % d’escompte
le mètre
Lainette...............depuis fr. —,50
Crépon uni.............. » » 1,—
Crépon rayé............ » » 1,10
Crépon fleurettes......................1,30
Zéphyrs fantaisie........... > » —,45
Percales imprimées.......... »	—,55
Mousselines laine ........... » » 1,25
        Grand choix de Tissus laine pour Robes Voiles pour Catéchumènes Lingerie	Bonneterie
English Goods
DEUXIÈME PARTIE
Chant suisse, chœur ....
V
Lauber.
La campagne d'hiver
  Paysages de neige. Patrouilles de skis. La défense du drapeau.
Solo de violon, M. Sautier. VI
Le retour
   Défilé à la Corraterie.
Salut au drapeau fédéral, chœur. VII Nos chefs
   Le colonel Bornand, le colonel Audéoud, le colonel Sprecher, le général Wille, le général Dufour.
VIII
Le patrimoine national
   Le rôle de la Suisse. Vues des Alpes.
Solo de chant, M. Denizot. Cantique suisse.
vj/.
Piano aux soins de la Maison SAUTIER & JÆGEK.
JCe plus grand choix d’jVppareils photographiques et accessoires se trouve au
PHOTO-HALL
LOUIS STALDER
1,	Rue des Allemands, 1
Le meilleur produit
     pour détruire les punaises, puces, cafards, etc. et leurs œufs.
En vente dans toutes les bonnes drogueries.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0908.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Fumez les délicieuses cigarettes égyptiennes
   A. PHILIPPOSSIAN & Cie
  GENÈVE
Bains de Qenèvi
   8, Rue de Hesse, 8
Bains et douches de tous genre Hydrothérapie complète. Massages.
     Etablissement de premier ordre
Téléphone 45 56	Ascens
Carnets d’abonnements avec 20 et 2' de réduction.
ASSURANCE pour ENFAN
SANS ÉXAMEN MÉDICAL PARTICIPATION AUX BÉNÉFICES
PRIMES
à partir de fr. 0,50 par semaine
Encaissements faits à domicile
Demandez les prospectus gratuits c BALOISE, Compagnie d’assurances sur l
Agents généraux : H. BOVEYRON
             5,	boulevard du Théâtre.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
