<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="18950112">12/01/1895</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0496.tif"/>
<date when="18950112"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bononcini, Giovanni" type="person" role="cmp">Bononcini, Giovanni</name>
<name key="Martini, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Martini</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Boieldieu, François Adrien" type="person" role="cmp">Boieldieu, Adrien</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Delibes, Léo" type="person" role="cmp">Delibes, Léo</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Tirindelli, Pier Adolfo" type="person" role="cmp">Pier Adolfo Tirindelli</name>
<name key="Guiraud, Ernest" type="person" role="cmp">Guiraud, Ernest</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿V©
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
 COMITÉ DBS CONCERTS D’ABONNEMENT
 <3ame</ï 12 ^ jjanmei /SOS, à Ziuié /teuies guiches.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de M"1 Maria PALLONl, cantatrice.
-tg> PROGRAMME <§•-
    S-------->
 PREMIÈRE PARTIE
 r. SYMPHONIE N° 2 en ré majeur (redemandée)......Brahms.
      a)	Allegro non troppo. — b) Adagio non troppo. — c) Allegretto grazioio (quasi «aJantino). —a; Allegretto cou spirito.
2.	a) Aria « PER LA GLORIA ».................... Btwnoncini.
                                                                              leeo—1750.
  b)	PLAISIR DAMOUR......................... Martini.
                                                                              1714—1816.
  c)	LA VIOLETTE............................. Scarlatti.
                                                                                I649-172Ü.
 d)	Couplets de l’opéra « LES DEUX NUITS »...... Boïeldieu.
    Mlle PALLONl.	1775—1834.
 seconde partie
3.	Ouverture des « MAITRES CHANTEURS »........ Wagner.
4.	CHANSON ESPAGNOLE....................... Delibes.
            MIle Palloni.
5.	HABANERA (ire audition)...................... Chabrier.
6.	AMORE, AMOR !............................. Tirindelli.
            Mlle Palloni.
7.	CARNAVAL extrait de la ire Suite................ Guiraud.
 ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
PIANO KAPS AUX SOINS DE MM. BRON & BERQUER Le piano d'accompagnement sera tenu par M. le Professeur Léopold Ketten.
 %B ^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES.
  Lm personnes qui arrivent en retard «ont instammeat priée* de ne pas entrer pendant l'eiécntion d’an morceau.
if
•fr©*!
i-**©-*-©-*-!
<£>
  GENÈVE. — |KP. L.-F. JARRYS.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0497.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AYIS
      Par suite de diverses circonstances, le Quatuor vocal francfortois, qui avait été annoncé pour ce concert, n’a pu tenir son engagement. Le Comité, informé au dernier moment, a accepté le concours de M11' Maria-Antonietta Palloni, cantatrice de Rome, qui, dernièrement, s’est fait entendre avec succès à Berlin. Le Comité n’a pas eu le temps de se procurer quelques détails biographiques sur cette artiste distinguée.
SYMPHONIE EN RÉ MAJEUR (N° 2)
de Brahms.
      Le Comité avait inscrit au programme de ce jour la symphonie Pastorale de Beethoven. Un certain nombre d’abonnés, estimant que ce serait répondre au désir du public, ont demandé une seconde audition de la symphonie en ré majeur de Brahms donnée au précédent concert.
      Le Comité a consenti à cette requête et la symphonie Pastorale sera reportée au concert du 26 janvier.
      Comme Beethoven et comme Schumann, Johannès Brahms n’a écrit de symphonie qu’à une époque assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’en 1876, donnant celle en ré majeur — la seconde en date — l’année suivante. Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven dans la symphonie, on a parfois mis à ses oeuvres des appellations beethoviennes. Le célèbre chef d’orchestre Hans Richter avait donné l’exemple en baptisant, dans un toast à Vienne, la troisième symphonie de Brahms du nom d'Eroica. On s’en est prévalu pour donner à celle qui nous occupe — toutes proportions gardées — le nom de Pastorale.
       Voici, courtement résumé, ce qu’en dit l’éminent écrivain musical Kretzschmar dans son « Führer durch den Concertsaal. » Par son style, qui concentre en sonorités mystérieuses des motifs pastoraux et des idées anacréontiques, la Symphonie en ré majeur de Brahms est l’une de ses œuvres les plus romantiques. D’après son contenu, elle se rapprocherait de l’ancienne école de Vienne et de sa fantaisie, mais dans une forme beaucoup plus moderne. Sa note dominante est aussi plus sereine : même dans les parties sombres de son adagio transparaissent un charme doux et un sentiment paisible.
       Le premier mouvement, allegro non troppo, fait penser à un paysage riant que le soleil couchant illuminerait de clartés graves et imposantes, mais l’abondance des idées purement musicales dépasse de beaucoup les besoins d’un tel sujet et quelques-unes de ces pensées incidentes restent le plus fortement gravées dans la mémoire. Le thème principal du mouvement consiste en un dialogue aimablement familier et cordial du cor et des bois. Sa conclusion est nuancée par de tranquilles et légers dessins des violons et soulignée par des accords de trombones d’une sombre solennité. La partie de transition, qui s’appuie vers le milieu sur des fragments du premier thème, introduit deux nouveaux motifs, l’un gai et confié aux violons, et l’autre moqueur dit par les hautbois. A son début, le second thème fait penser à la note sentimentale de Mendelssohn (violoncelles) et dans le groupe
DES CONCERTS D ABONNEMENT
final de la partie d’exposition il s’cn détache nombre d’idées puissantes. L’élaboration des idées exposées est relativement courte, mais elles contrastent ensemble d’une manière fantastique. La reprise vient à l’improviste avec de ravissantes variantes. La coda du mouvement appartient aux plus belles parties de la symphonie et elle est d’une inspiration immédiate. Le cor l’introduit par une mélodie hésitante et interrogative et, là-dessus, les violons et les bois, s’entraînant les uns les autres, répètent tout ce qu’ils avaient rencontré de plus cordial et de plus serein pendant leur symphonique pérégrination.
  Dans Vadagio, les violoncelles chantent un thème qui paraît chercher longtemps une solution et ne la trouve que dans la tristesse. Leurs regards mornes finissent par rencontrer une image riante, jolie mélodie (12/8) évoquant les heureux jours de la jeunesse, ses danses et ses jeux. Un troisième thème excite jusqu’à la passion le sentiment triste qui dominait au début du mouvement. Dans le travail thématique de cette partie, le premier et le troisième thème maintiennent seuls cette exaltation et, à sa conclusion, l’aimable mélodie précitée ne revient pas davantage, les tristes accents du motif des violoncelles disparaissent cependant sous une coloration instrumentale plus aimablement rêveuse.
  La partie principale du troisième mouvement (allegro grazioso 2/4, presto 2/4, presto 3/8) a le caractère naïf, comme mélodie et instrumentation, du menuet de la sérénade en ré majeur de Brahms. Le premier thème, une charmante mélodie simplement harmonisée et instrumentée, est suivie d’un motif épisodique qui en est le dérivé rythmique. Un troisième thème d’allure pesante et le presto 3/8 qui sert de trio ont le caractère et l’humour de la musique hongroise.
  Le finale, allegro con spirilo, qui fait souvenir des couleurs chatoyantes du style romantique de Cherubini, est dans le style vif des symphonies de Haydn, que rappellent le premier thème et son contraste de piano et de forte. Un second thème très saillant et une foule d’épisodes heureux et traités avec un art consommé embellissent cette dernière partie.	_______
OUVERTURE DES « MAITRES CHANTEURS »
de Richard Wagner.
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’œuvre entier de Richard Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satyrique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement de Tannhâuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience consommée et une entière sérénité.....
  Les maîtres chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la poésie du moyen âge ; mais leurs associations au XVe et au XVIe siècle sont très significatives
pour l’histoire de la culture allemande..... La plus célèbre de ces écoles apparaît au
XVIe siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Dürer. C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de flamme, qui chante]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0498.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
  comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une voix intérieure lui commande, qui ne connaît d’autre prosodie que les battements de son cœur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et souveraine. Voili donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteurs de notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du drame, où le r.oble, le beau et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puissance d’expansion. L’idée se développe avec une grande variété de caractères sur un fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère d’un riche tableau d’histoire.	(Edouard Schuré, Lt Drame musical.)
MUSIQUE DE CHAMBRE
  La seconde séance de musique de chambre aura lieu le jeudi 17 janvier à 4 heures et demie, au Conservatoire.
  Le programme comprend : le quatuor à cordes en sol majeur, n° 67, de Haydn ; — le quintette de Mozart pour piano, hautbois, clarinette, basson et cor, — et le quatuor à cordes n° 10, op. 74, de Beethoven.
CONCERT SARASATE
  Le Comité organise au Victoria-Hall, pour le samedi 19 janvier, un grand concert au bénéfice des artistes de l'orchestre du théâtre. Il a obtenu le concours du célèbre violoniste Sarasate, qui depuis plusieurs années ne s’est pas fait entendre à Genève. M1" Léopold Krnen prere rossnon gnreietra "concn t ainsi que ies artistes supplémentaires de l’orchestre. En voici le programme :
                                 première partie
 1.	Symphonie N° 2 (première audition)........................... Volknutnn.
 2.	Air d'Ariodant, — Mme Ketten.............................. Méliul.
 3.	Concerto pour violon et orchestre, — M- Sarasate.............. Mendelssobn.
                                SECONDE PARTIE
  4.	Andante et variations du Quatuor autrichien par toutes les cordes .. Haydn. t
  5.	Fantaisie sur Carmen, pour violon avec accompagnement d’orchestre. Sarasate.
             M. Sarasate.
 6.	a) L'Esclave, mélodie inédite .)	j L. Ketten.
             ; m«« ketten.................. ,
b)	J ai pardonne............)	( Scltumann.
 7.	Danses espagnoles, — M. Sarasate........................... Sarasate.
8.	Jubel-Ouverture............................................ IVeber.
  Prix des places : Rez-de-Chaussée. I-oge d’angle (par place), 6 fr. — Loges de pourtour (par place), S fr. — Parquets, 5 fr. — Parterre et pourtour, 4 fr. — Amphithéâtre,
 3 fr. — Podium et promenoir, 2 fr. — Première Galerie. Loges et balcons de face, 6 fr. — Balcons de côté (ier rang) et amphithéâtre, 4 fr. — Balcons (autres rangs) et fauteuils d’orgue, 3 fr. — Seconde Galerie. Amphithéâtre et ier rang de côté, 2 fr. — Autres rangs, 1 fr. — Les places de podium et promenoir du rez-de-chaussée, de balcons 2e et 3« rangs 2e galerie et les strapontins ne seront loués que le soir du concert à l’entrée.
  La location sera ouverte che\ MM. Bron et Berguer, Corraterie, dis le lundi 14 janvier, de y lxttres à midi et de 2 à f heures.
  On peut également retenir ses places par correspondance.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
