<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique<date when="19210108">08/01/1921</date></title>
<series>Septième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0004.tif"/>
<date when="19210108"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Nardini, Pietro" type="person" role="cmp">Nardini, Pietro</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Roussel, Albert" type="person" role="cmp">Roussel, Albert</name>
<name key="Jongen, Joseph" type="person" role="cmp">Jongen, Joseph</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name><title>Septième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Septième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA - HALL
Samedi 8 janvier 1)21, à 20 h. et demie précuted
Concert Symphonique
  (Septième de l'abonnement)
      Soliste : M CH AU M ONT, violoniste,
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	OUVERTURE en ré....................... Hœndel
2.	CONCERTO en mi mineur, pour violon et
orchestre................................. Narduii
         'Allegro moderato. — Andante cantabile.
          Allegro giocoso.
       M. CHAUMONT.
3.	SYMPHONIE n° 8, en m bémol.............. Haydn
         a) Adagio. — Allegro. li) Adagio cantabile.
         c)	Menuetto.
          d)	Finale.
DEUXIÈME PARTIE
4.	LE FESTIN DE L’ARAIGNEE, fragments
symphoniques (irc audition)................. Rouget
5.	POEME pour violon et orchestre (ire audition). Jongen
       M. CHAUMONT.
6.	SCHERZO pour orchestre, op. 2............ Chaix
L’Orchestre sera dirigé par
 Ml. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 heures et demie très précises.
Aucun morceau ne sera répété ni ajoute au programme.
La direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0005.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1769.
  Dans son supplément au traité d’orcliestration d’Hector Berlioz, Richard Strauss écrit que la musique instrumentale moderne participe d’un double courant, l’un, polyphonique et symphonique issu de Bach, l’autre monodique et dramatique, issu de Hændel. Un fréquent retour à Bach et Hændel nous maintient donc en contact avec les sources mêmes de notre art. L’œuvre instrumentale de Hændel à laquelle il est fait ici allusion se compose essentiellement de ses Concerh groddi et des Sin/onie ou Ouvertures de ses drames et de ses oratorios. Ces ouvertures inspirées généralement de la forme lullyste —• c’est-à-dire composées d'un mouvement lent, ou grave, suivi d’un mouvement plus rapide, généralement fugué, avec, ordinairement, retour du mouvement lent —1 étaient extrêmement variées, et eurent dès leur époque un tel succès qu’un éditeur contemporain les réunit en un recueil pour le clavier (ce recueil en contenait 65). Plusieurs, comme celle d’Agrippine, ont un caractère dramatique qui fait pressentir Gluck et Beethoven. L’ouverture en ré n’a pas de sujet dramatique déterminé, mais son style admirable, et son'orchestration brillante où les trompettes aiguës jouent un rôle prépondérant en font un portique grandiose. La forme lullyste y est tronquée, le retour du mouvement lent étant remplacé par un simple élargissement du mouvement vif.
Pietro NARD1N1
Né en 172a, à Fibiana (Toscane) ; mort à Florence en 1793.
  Elève de Tartini à Padoue, Nardini fut successivement violon-solo à la cour de Stuttgart, puis maître de chapelle à Florence. Admiré par ses contemporains, à ce que nous rapporte Léopold Mozart, pour la pureté et la beauté de sa sonorité plus encore que pour sa virtuosité, Nardini a laissé six concertos de violon, des quatuors, trios, duos et sonates. Entre ses œuvres, celles qu’il écrivit pour son instrument, et en particulier le Concerto inscrit au programme de ce jour, ont pris une place définitive dans les chefs-d’œuvre classiques du genre.
J&=
MUSIQUE et INSTRUMENTS
ROTSCHY Frères
22, Corraterie — GENÈVE
ont en magasin, pour la vente, les PARTITIONS D’ORCHESTRE, petit format, de toutes les œuvres jouées dans les concerts d’abonnement, pour autant qu’elles ont été publiées.
ABONNEMENT très bien assorti, complété de toutes les œuvres indiquées au programme des concerts d’abonnement. Conditions très favorables.
Violon» - Violoncelle» - Archets
et tout ce q.u.i les concerne.
A. VIDOUDEZ
JCuthier du Conservatoire 22, rue Général-Dufour (à l’entresol) - GENÈVE Cordes justes à bout jaune et noir. — Les meilleures qui existent.
Réparations. — Instruments «l’occasion. — Téléphone 65-75.
A LA SIBÉRIE
fourrures confectionnées et sur mesure, transformations et réparations
E. SCHÜ11BT
fourreur
11,	rue Céard, 11 - GENÈVE
CONSERVATION de FOURRURES pendant l'été.
Zravail soigné. — Prix modérés. Téléphone «7.80
Vente et Location
Pleyel- Gaveau - Bliithner - Steinway - Bieger Schmidt-Flohr - Burger <fe Jacobi - Wohlfahrt
SAUTIER & JÆGrER
13, Fusteric, 13 — GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0006.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE FÉDÉRALE
SOCIÉTÉ ANONYME, FONDÉE EN 1863
— GENÈVE —
GARDE DE TITRES - LOCATION DE COFFRES-FORTS
ET TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE EN GÉNÉRAL
MUSICIENS !
            Vous ne savez pas encore que vous avez à votre disposition une Bibliothèque circulante de littérature rrçU^ieale
           unique en son genre dans toute la Suisse. — Elle renferme plus de 2500 ouvrages sur la musique, les musiciens, etc.
         Dciunndez les «-«minions.	Catalogue 1 IV. 5t>.
JTŒTISCII ï'rères, H, A., à Lausanne
 La Machine à écrire française JAPY ”
Souple — Résistante — Silencieuse — Extrême rapidité
                               S’est placée en 1920 à la tête des premières marqués : <w*wCr*Sfc' ~~	Championnat suisse (9 h. d'épreuves en 4 langues).
 ,Championnat romand (hors concours).
                       J Record de vitesse (100 mots par minute).
                         P Premier prix, Concours de travaux d’art de TA. D. F. ^©il	*iW meilleur mar«ihé en raison du change.
Persiaux, Agent général Suisse romande,
                           16, place Longemalle - GENÈVE - Téléphone 59-31
CHEZ
 C HAUSSEZ-VOUS
j. kurth
GRANDE OOBDOHHEHIK
  r,uiuE 1. OOOR DE RIVB UENEye CROIX D’OR, 13
  NEUCNATfEL Fbgr. de l'Hôpital NEUVfr.V6f.HE
 U,
Franz-Joseph HAYDN
      Né à Rohran sur Leitha le ior avril 17^2 ; mort à Vienne le 01 mai 1809.
SYMPHONIE en si bémol, n" 8.
    Quand on dit que l'apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la .mile, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les divertissements, cassations, sérénade.), de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver(sôn accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de Xouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce â quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style i laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l’art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le stj’le dans une forme impérissable.
     La Symphonie en si bémol, quatrième des londoniennes, est une des plus fraîches et, musicalement, des plus riches d’entre elles. On y remarquera, h chaque instant, des modulations heureuses, une invention étonnamment soutenue dans les développements (de la grandeur dans ceux de X adagio, de la verve dans ceux du finale), l’usage habile de l’accord de neuvième de dominante dans le premier mouvement. Le thème principal du premier mouvement fait la matière de l’introduction lente et courte, où il se fait entendre en j mineur, puis dans des tons relatifs, avec d’impressionnants silences. L’adagio cantabile est conçu dans la forme du lied plus concentrée, et pour cette raison restée plus fraîche à notre époque que celle des variations, si souvent utilisée par Haydn ; — celui-ci est d’ailleurs un des adagios les plus pénétrants, les plus intenses qu’Haydn nous ait laissés. Le menuel est de mouvement vif et son trio est dans toutes les mémoires ; on remarquera dans sa première partie une brusque modulation en la bémol, qui fait prévoir Schubert. Le finale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0007.tif"/>
<page><![CDATA[﻿est un des exemples les plus réussis du presto à 8/s, souvent utilisé par Haydn ; son second thème â l’italienne et l’intervention originale du violon ,10/0 y mettent du piquant et sa reprise pik moderato, pour finir, de la carrure.
                                                  4.
Albert ROUSSEL
  Né à Tourcoing le 5 avril 1869, embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda, puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Sti/x. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec M. Gigout, il refit avec M. Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d'occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre, entre autres de la musique de scène pour le /Marchand de .fable qui passe, le ballet-pantomine le Festin de i’Araignée, une symphonie intitulée le Poème de la Forêt, et les esquisses symphoniques intitulées Evocations, données l’année dernière dans nos concerts.
  Le ballet-pantomime te Festin de L’Araignée, dont l’argument est dû à M. Gilbert de Voisins, fut représenté au Théâtre des Arts en 1913, sous la direction de M. Jacques Rouché.
  Une araignée a tendu sa toile dans un jardin par un bel après-midi d’été. Des insectes passent, dont elle cherche à faire sa proie, fourmis actives, papillon étourdi, mantes religieuses, etc____
  Le papillon se laisse prendre dans la toile ; un éphémère danse dans un rayon de soleil et meurt avant la fin du jour ; enfin une mante religieuse se glisse derrière l’araignée et la tue. Les fourmis procèdent alors aux funérailles de l’éphémère et le soir descend sur le jardin solitaire, pendant qu’un ver luisant s’allume au pied des rosiers.
  Les fragments symphoniques exécutés aujourd’hui sont : le Prélude qui décrit le jardin ensoleillé ; Y Entrée des Fourmis qui, alignées en bon ordre, cherchent à enlever avec de grands efforts un pétale de rose trouvé dans le chemin ; Y Entrée et la Danse du Papillon qui se laisse prendre dans la toile et agonise sous l’étreinte de l’araignée : Y Eclosion, la Danse et les Funérailles de l’Ephémère ; enfin la chute du soir sur le jardin redevenu silencieux.
Joseph JONGEN
  Né à Liège en 1874, Joseph Jongen suivit les cours du Conservatoire de sa ville natale et obtint, en 1897, le prix de Rome pour la composition musicale délivré par le gouvernement belge. Il voyagea alors à travers l’Europe et subit surtout l’ascendant de Vincent d’Indy chez lequel il retrouvait la trace de la tradition franckiste à laquelle il se rattachait naturellement, de par sa race. Appelé en 1902 à Liège en qualité de maître de contrepoint et d’harmonie, son activité y fut interrompue par la guerre, mais la paix l’a ramené dans son pays dont il est aujourd’hui, en musique, une des personnalités les plus représentatives. Par son office, le courant musical issu de César Franck reprend sa place dans sa vraie patrie. L’art de Jongen est donc celui d’un homme qui ne veut rien ignorer des formes modernes de la matière musicale mais qui les soumet à une discipline classique et continue à rechercher son expression dans les formes éprouvées du quatuor, du trio, de la sonate, ou du concerto. Jongen a déjà donné de nombreuses œuvres dans tous les genres de la musique instrumentale et vocale ; le Poème pour violon et orchestre, inscrit au programme de ce jour, est une des plus récentes et l’Orchestre de la Suisse romande est heureux d’en pouvoir donner, grâce au concours du violoniste Emile Chaumont, auquel il est dédié, les premières exécutions publiques.
Charles CHAIX
Né à Paris en i885.
  Ancien élève de M. Barblan au Conservatoire de notre ville, professeur à son tour, au même Conservatoire, avant de faire ainsi de Genève sa seconde patrie, M. Charles Chaix avait suivi les cours de la célèbre école Niedermeyer à Paris. Une Symphonie, exécutée récemment, a consacré en lui un talent de compositeur que déjà des ChoraU jiguréâ pour orgue, d’une écriture fort savante, et un Scherzo pour orchestre d’une inspiration primesautière et pleine de fraîcheur, avaient fait apprécier. Le Scherzo, op. 2, exécuté pour la première fois à la réunion des Musiciens suisses de Vevey, en]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0008.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   1910, avait révélé d’emblée un musicien-né, qui a le sens inné de l'orchestre et de la construction musicale.
       Le rythme original et incisif, la sonorité claire et franche de ce morceau autant que sa dédicace à Vincent d’Indy indiquaient déjà la tendance et le goût musical de l’auteur, alors dans toute la fraîcheur de sa spontanéité juvénile.
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAI5
Dimanche 16 janvier 1Q21, à 15 heures
9‘ Concert Symphonique populaire
sous la direction de M. Ernest ANSERMET VICTORIA - HA LL Samedi 22 janvier, à 20 heureé eL demie
! 8e CONCERT DE L’ABONNEMENT
avec le concours de
l’UNION CHORALE
Chœur d’hommes (Cercle choral et Lyre de Carouge réunis), des Dames Je la Classe de Ckœurs du Conservatoire et d’un CHŒUR D’ENFANTS.
S O. LISTES :
M. C. MURANO
Baryton, deô Concerté du Conservatoire de Paria, Colonne et Lamoureux
«t Mlle FALK , Contralto.
      35o exécutants sous la direction de M. ANSERMET.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
