<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique (série B)<date when="19291107">07/11/1929</date></title>
<series>Premier concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0580.tif"/>
<date when="19291107"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Ibert, Jacques" type="person" role="cmp">Ibert, Jacques</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Premier concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Premier concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 7 novembre i(j2(j, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(p remier de l’Abonnement - Série B)
Soliste : M. André de RIBAUPIERRE, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré majeur.................... Haydn
           (/Hit dent Hornsignal, Auf den A notant)) a) Allegro. - b) Adagio. - c) Menuet.
           d)	Finale : molto moderato, con variazione - presto.
2.	CONCERTO en la mineur, pour violon et orchestre J.-S. Bacb
           a)	Allegro moderato. - b) Andante. - c) Allegro assai.
M. André de RIBAUPIERRE.
DEUXIÈME PARTIE
3.	a) FÉERIQUE (ire audition)................... J. lbert
 b)	CHANT DE JOIE........................ Honegger
4.	POEME pour violon et orchestre............... Chausson
M. André de RIBAUPIERRE.
5.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS...... Wagner
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3 o. Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
              Led 00 rie é seront rigoureuse iv *nl fennée0 pendant iexécution deo morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0581.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERGIIEB, 11, rnt* Hetitot - Tél. 40.i«4
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Joseph HAYDN
   Né le 31 mars 1732 à Rohrau a/d Leitha, mort le 31 mai 1809 à Vienne.
A Symphonie en ré majeur inscrite à notre programme est datée de 1765 et doit donc avoir été composée au service du Prince Esterhazy.
  Elle porte un double titre «Mit dem Hornsignal» (avec le signal de cor ») et « Auf den Anstand » (« à l’affût ») qui, ait-il été donné par Haydn lui-même, ce qui arrivait parfois, ou par les auditeurs, nous fournit une heureuse occasion de voir comment s’établit chez un musicien comme Haydn le rapport de la musique avec le monde extérieur et la vie. C’est évidemment une symphonie de chasse. Il y a là des sonneries de cors, des fusées de flûtes comme des envols d oiseaux et des traits de violons emportés comme le lâcher d une meute. Mais à ces quelques images centrales et d’ailleurs à bien plaire, se borne l’allusion à un sujet précis possible. A part çà, on ne sait pas, comme on ne manquerait pas de le savoir chez un Richard Strauss, par exemple, si l’oiseau est mort, ou s'il laisse des petits éplorés, si le chasseur est content ou s’il éprouve quelques remords après coup. L’imagination n’est pas retenue dans un circuit fermé, comme il arrive même dans maintes symphonies plus modernes. Comme toujours, les périodes musicales décrivent des mouvements de sentiments auxquels l’image thématique dont elles procèdent donne pour nous un sens. Seulement, tandis qu’en général cet image thématique est toute abstraite, ou plutôt d’un sens concret indéterminé, elle est ici si caractéristique qu’elle met aisément tout le monde d’accord sur ce qu’elle ligure, mais en laissant dans son développement le champ libre à notre imagination, parce qu’elle n’obéit plus dès lors qu’à l'esprit de la musique.
  De là l’impression d'optimisme et de santé de telles œuvres qui viennent à propos nous remettre en contact avec l’essence éternelle de notre art.
  Au surplus l’allusion au sujet n’est guère le fait que du premier mouvement. Cependant les trois mouvements qui suivent forment avec lui un tout. Il suffit de l’élément de cohésion du jeu des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0582.tif"/>
<page><![CDATA[﻿-X- -a.
                 J1L06 Lel/eû t jzeAjUâ c/''Oujesüb+s
                pLujsruJ^ (Lic^mjx^nta^
Bl <J^eé hJ^oa /j&CUXÆC, /h^OCOX>-
  Binaiitftr
6	Pve LPhone
Geneve
*tt~ ~Tr~	tr~ ^zr~ *Tr*
0_J5_

cors, de la constance de certains caractères musicaux pour que se dégage une unité supérieure, qui sans renier la donnée de départ l’élargit singulièrement et la domine de haut; c’est là proprement le miracle de la musique.
   Pour revenir à des considérations plus pratiques, il convient de relever certains traits particuliers à cette œuvre : son caractère concertant - l’intervention du violon-solo et du violoncelle-solo -caractéristique de la première période de Haydn; la curieuse coupe de phrases, en couplets, de Y adagio ; la curieuse forme du finale -thème avec sept variations suivies d’un presto rappelant le premier mouvement ; la composition de l’orchestre : flûte, deux hautbois, quatre cors et cordes ; l’emploi presque nécessaire du cembalo.
+ + +
Jean-Sébastien BACH
    Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
CONCERTO en ta mineur.
CRiTE probablement à Cothen, entre 1717 et 1/23, cette œuvre appartient au genre dit « concerto de chambre ». On pourrait l’appeler aussi une « sonate » pour violon concertant et orchestre à cordes, car la partie du violon ne forme pas ici un tout avec l’orchestre ; elle en jaillit plutôt, transcrivant ou développant mélodiquement les motifs donnés par l’orchestre, ou brodant sur la basse chiffrée des séquences en forme d’arabesque.
4* 4* 4*
Jacques IBERT
e légère et spirituelle suite d’orchestre : Let Rencontrer, ainsi que deux délicieux mouvements pour quatuor à vent ont déjà fait connaître à notre public le compositeur Jacques Ibert. Né à Paris le i5 août 1890, il y suivit les classes du Conservatoire (Pessard, Gédalge et Vidal) où il fut camarade]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0583.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I\ I I I f
v t b i e i
TOUS L
iJt . rue fnc«y
1,e,‘ e t « cj e es IMJETRUMEHTS ACORDE!
MAISON
3.i*iie de
CH.BERGUER
Ici corifé d e i*atior
K-3B i mm e ***

d’Honegger et de Milhaud, et en sortit en 1919 avec le Grand Prix de Rome. Dès ses premiers envois de Rome il se signalait à l'attention du public et devint bien vite un des compositeurs en vue de la jeune génération française. Le critique Lindenlaub avait assez heureusement exprimé l’impression première de ses œuvres en écrivant : « Jacques Ibert n’est pas seulement un musicien c’est encore une tête bien faite ». Et de fait, son art a ceci de particulier que tout en utilisant à. propos toutes les recherches nouvelles de la technique il reste toujours pondéré et clair dans sa forme et dans son expression et ne s’assujettit à aucune tendance à la mode, à aucun « isme». Mais il n’y a pas que de l’intelligence et du goût dans cet art, il y a aussi une sensibilité très vive et volontiers de l’humour.
  L’œuvre d’Ibert est d’ailleurs d’une grande diversité, qui va de l’opéra-bouffe Angélique au remarquable Concerto de violoncelle avec accompagnement d’instruments à vent. Son ouvrage le plus important, un opéra-comique en quatre actes Le Roi d’Yvelot sera la principale création de l’Opéra-comique de Paris cet hiver.
  Féérique, qui date de 1924, est un scherzo pour orchestre, qui répond à son titre par la mise en œuvre des métamorphoses d’un motif unique. Ce motif naît lentement dans une atmosphère mystérieuse, se transforme en danse alerte et légère, devient le support d’un contrechant, et enfin, dans un mouvement éclatant il réapparaît, en canon, sous sa forme première, dominant la danse à laquelle il a donné naissance.
+ 4*4*
Arthur HONEGGER
CHANT DE JOIE
ONNÉE en première audition à Genève (Fête des Musiciens suisses) sous la direction de M. Ansermet en avril 1923 ; M. Koussevitzky l’inscrivit ensuite au programme de l’un de ses concerts à l’Opéra (3 mai ig23).
  M. Roland Manuel écrit à propos de cette composition : « Il n’est pas de sentiment plus étranger à l'art d’aujourd’hui que la joie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0584.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LJMÜOlj
BANQUES
SUISSES
   Capi.al et Réserves	130 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4°|o sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	°|o sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNE
   Angle Rue du Rhûne - Rue du Commerce
Arthur Honegger a su l’exprimer sans sourires alambiqués, avec une cordiale franchise qui nous surprend, habitués que nous sommes k n’éprouver plus, en dehors d’un éréthisme morbide, que la frénésie brutale du sauvage ivre. Il appartenait au compositeur de la tendre Pastorale d’élé de retrouver la fraîcheur d’une allégresse sans littérature. La simplicité et la santé de ce Chant de Joie sont bien réconfortantes. Rien n’est agressif dans cette page mouvementée. Toute la vivacité, toute la turbulence du bonheur s’y inscrivent commodément dans le cadre classique. L’avantage d’une telle fantaisie ordonnée, c’est qu’elle ne s’essouffle point. Certaine d’atteindre au but, la musique va son chemin avec une confiance qu’on se plaît à partager. Comment s’égarerait-elle dans les claires limites qu’un adroit architecte assigne k ses jeux ?
« Une telle musique est heureuse d’être belle. La beauté, c’est une promesse de bonheur. Remercions Honegger de la tenir aussi bien».
4* + 4*
Ernest CHAUSSON
Né à Paris en i855, mort à Paris en 1899
POÈME pour violon et orchestre.
Jette œuvre est l’une des dernières compositions instrumentales de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever prématurément à son art. C’est celle aussi où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la rattachaient encore, dans des œuvres antérieures, k l’école, ou plutôt aux procédés de César Franck.
  La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre d’écrivain russe, Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pendant la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante le frappe : l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion du premier thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle répond le violon solo, en mi bémol mineur, long frisson plein d’émouvant m3'stère, d’intense et pas-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0585.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GË^ÈYE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
15, IMNÜAUK l>KS MONW
sionnée douleur. Le morceau tout entier devient, par la suite, le long cri de cette douleur qui s’exaspère jusqu’au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets à l’orchestre.
   Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil, mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique aspiration à la mort.
+ 4* 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 22 mai i8i3, mort à Venise le 13 Février i883.
Ouverture des MAITRES CHANTEURS DE NUREMBERG
ssez contrairement à ses habitudes, Richard Wagner fit exécuter en un concert public son ouverture des Me is 1er singer bien avant que cette comédie musicale ne fut représentée sur la scène. Ecrite entre février et juin 1862 dans une petite ville rhénane près de Wiesbaden, Biebrich am/Rhein, l’ouverture fut dirigée par Wagner le 1er novembre de la même année au Gewandhaus de Leipzig, reprise par Karl Reinecke dans la même salle le 24 novembre et par Wagner au théâtre «an der W^ien» le 26 décembre 1862 et les ier et 8 janvier i863. L’opéra entier ne devait être exécuté que le 21 juin 1868 à Munich. 'Cet espace de temps ne s’explique que par l’inachèvement de l’opéra en i863. Ce n’est d’ailleurs qu’en 1861, à Venise, que Wagner avait pris la décision de composer les Maîtres Chanteurs. Revenant de Venise à Vienne et au cours même du voyage —dit-il — «j’eus la première évocation musicale des Maîhes Chanteurs dont le poème, en sa conception primitive, était encore présent en mon esprit. Avec la plus grande précision, je créai immédiatement la partie principale de l’ouverture en ut majeur». Mais le texte de la comédie n était pas encore écrit : Wagner l’acheva rapidement à Paris en 1862. Peu de temps après, se trouvant à Biebrich, Wagner esquissa son]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0586.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du .Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chéq. post. I.21 Ô9
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
SteiiiHK}1 A Sons	Juliiis Fenricb
  à New-York	à Leipzig
Ncliledmeyer	Pleyel A O»
  à Stuttgart	à Paris
             Welte «& Si» h I1*S « Frelbnrg
          constructeurs du célèbre
WELTE-MGWOW
            le Piano STE1NWAY-WELTE est le senl instrument qui reproduit iidéiement le jen des grands artistes tels que l'aderewski, Itusoni, l’ugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHJÎIDI- FLOHR - SABEL - BURGER <4 JACOBI
Pianos pneumatiques genre
“PIAlfOLA”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour loué le a <iy.tlèmeé Atel 1er spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
ouverture : « Par un beau coucher de soleil que j’admirais de mon balcon et qui lançait ses rayons d’or sur Mayence et sur le Rhin majestueux, l’ouverture de mes Maître*) Chanteur<) se dessina soudain dans mon esprit, non pas comme autrefois ainsi qu’en un mirage éloigné, mais parfaitement claire et distincte. Je la notai sur le champ telle qu’elle existe aujourd’hui dans la partition, avec les motifs principaux de tout l’opéra marqués de façon très précises». L ouverture fut donc composée avant l’opéra et Wagner n’eut aucun scrupule à la détacher pour la faire exécuter auparavant. Il est à noter que sur les programmes des concerts de Leipzig et de Vienne l’ouverture était intitulée «prélude» tout comme ceux de Lobengrin et de Trié tan. Mais le caractère solennel, « pompeusement traditionnel» de la musique, la forme adoptée pour celle-ci et qui met en jeu les principaux motifs de la partition inclinaient à user du terme «d’ouverture».
  Nietzsche, jusque dans la phase la plus antiwagnérienne de sa pensée, continua à aimer cette magnifique introduction à un art lui-même « magnifique, surchargé, pesant et tardif qui ose, pour être compris, supposer vivants encore deux siècles de musique... » Nietzsche évoquant ainsi tous les emprunts, toutes les allusions que les Æeiétei\unger font à l’art du xvie siècle — celui de la Reforme autant que de la Renaissance allemande ■— puis à l’art contrapunc-tique et parfois lui-même parodique de J.-S. Bach.
André Schaeffner.
(Kxtrait des programmes de l'Orchestre Symphonique de Paris).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0587.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  FOURRURES
           4.. 4..	4.. 4.. 4.. 4.. 4.. 4..	..y	y
MMinits
FUR §TORE
   FRED. GREINER
      Quai et Place des Bergues
                         (Hôtel J es Bergues)
              ^Lême Alaison :
A LA ZIBELINE]
                                 24, CORRATERIE, 24

ABONNEMENTS aux Concerts de la Série B
    De bonnes places restant disponibles, le Comité recevra encore des inscriptions d’abonnement pour les cinq prochains Concerts de la Série B au prix de
Fr. 14* Droit des pauvres en sus.
    Les Abonnements donnent le droit aux titulaires d’occuper pour chaque Concert les places de leur choix sans avoir à les retenir chaque fois au bureau de location. De plus, les titulaires ont un droit de privilège de location des places disponibles aux Concerts d’abonnement de la Série A qui ont lieu au Victoria-Hall, soit les concerts suivants :
Samedi 7 Décembre Direction : Dr Félix WEINGARTNER. Samedi 21 Décembre Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : Mmc Elisabeth SCHUMANN, cantatrice.
Samedi 29 Æarj Direction : M. Ernest ANSERMET Soliste : M. Robert CASADESUS, pianiste.
     Pour chacun de ces trois concerts, les Abonnés de la Série B peuvent retenir leurs places huit jours avant la date du concert, soit dès le Vendredi de la semaine précédente.
     Le Bureau de location, rue du Rhône, 27, sera ouvert dès Vendredi 8 novembre aux nouvelles inscriptions d’abonnement aux Concerts de la Série B.
Prochain concert : Jeudi 28 Novembre Soliste : M. Paul BAUMGARTNER, pianiste.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0588.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
 «....y ...........y 4....y «....y 4.. ..y	..y 4.. ..y ..y ..y 4.. ..y ..y *.. ..y ..y ..y «....y 4....y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y
Samedi g novembre 192g, à 20 heures et demie
3e Concert de PAbonnement
 (SÉRIE A)
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
tSoliste : JM ' Erica .M. OR INI, violoniste
     Mme Erica Morini est née à Vienne en 1906 ; à peine âgée de 3 ans, elle débuta par l’étude du piano et l'année suivante son père lui donna ses premières leçons de violon. Devenue l’élève de Sevsick, elle venait d’atteindre sa dixième année, lorsqu’elle exécuta
au Gewandhaus de Leipzig, un Concerto de Mozart, sous la direction de Nikisch. Ce début valut à Erica Morini un véritable triomphe. Après de nombreuses auditions en Allemagne, Autriche, Roumanie. Pologne, qui consacrèrent sa jeune renommée, elle s’embarqua pour l'Amérique du Nord où elle trouva un enthousiaste accueil donnant plus de deux cents concerts au cours de quatre saisons. Toutes les grandes villes d'Kurope l’ont acclamée tour à tour; elle nous revient en ce moment d’Australie où son magnifique talent fit sensation.
AU PROGRAMME :
1.	Suite en ré majeur n° 4, pour orchestre....................J-S. Bach
2.	Concerto en La majeur, pour violon et orchestre. .	/ttozaru*
3.	Rhapsodie pour clarinette et orchestre....................Debus.iy
4.	Concerto del’Estate (Concerl D'Eté) pour orchestre
  1er audition.............................................Pizzetli]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
