<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19081126">26/11/1908</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0648.tif"/>
<date when="19081126"/>
<name key="Reuchsel, Amédée" type="person" role="cmp">Reuchsel, Amédée</name>
<name key="Reuchsel, Maurice" type="person" role="cmp">Reuchsel, Maurice</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Quatuor en ut mineur, pour piano, violon, alto et violoncelle (Salon de la Société Nationale des Beaux-Arts, 1907). La Revue Musicale de Paris (n° du Ier juin 1907) :
  « Le nom de M. Amédée Reuchsel s’impose de plus en plus à l’attention. Après sa magistrale sonate pour violoncelle, voici un quatuor qui est d’une inspiration soutenue et d’une écriture tout à fait attachante .
   Accompagné par d’ingénieux arpèges au piano, le premier thème est exposé dès la première mesure par le violon, l’alto et le violoncelle à l’unisson. Cette phrase vraiment passionnée se développe et amène quelques épisodes secondaires, puis apparaît le deuxième thème, une large mélodie en canon. La facture de ce morceau est toute classique.
   Le thème de l’Andante, présenté d’abord par le violoncelle seul, est d’une belle expression. J’aime fort le contre-chant de l’accompagnement, qui rappelle un peu une chanson norvégienne. Dans cette partie, les cordes unies répondent par moments au piano qui exhale en traits rapides d’éloquents discours. Le thème, magnifié, lui sert de péroraison.
   La troisième partie débute fort curieusement par une sorte de conversation entre les cordes avec sourdines et le piano. De quoi parlent-ils ? Sûrement de musique, ainsi qu’en témoigne un fragment chromatique par lequel Wagner est significativement évoqué.. . Mais brusquement le final s’annonce en forme de tarentelle.
   Après une brève rentrée des principaux thèmes de l’œuvre, le quatuor s’achève glorieusement en ut majeur C’est une oeuvre très belle, très dramatique ; je me sers de ce mot à dessein pour exprimer le souhait de voir un musicien du tempérament de M. A. Reuchsel faire de la symphonie de théâtre, du drame lyrique, si vous préférez ».
H. Brody.
   (1) Amédée Reuchsel, né en 1875, ancien élève du Conservatoire de Bruxelles (classes Mailly, orgue; J. Dupont, harmonie; E. Samuel, accompagnement au piano ; E. Tinel, contrepoint), et du Conservatoire de Paris (classe Fauré, composition).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0649.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Sonate, pour violoncelle et piano (Auditions modernes, salle Pleyel, 1907).
  La Revue Musicale de Paris (n° du Ier mars 1907) :
   « Parmi les différentes œuvres entendues à la séance organisée par M. Oberdœrffer, la sonate de M. A. Reuchsel nous a paru la plus digne d’attirer l’attention. Après un allegro de forme purement classique, un adagio très expressif est largement déclamé par le violoncelle.
   C'est une sorte de rêverie, non pas la rêverie nonchalante d'une âme paisible, mais le songe passionné d'un cœur agité. Rarement usitée, la mesure à 16/18 trouve ici son emploi rationnel.
  Le final débute par un thème triste, mais un vivace, qui affecte la forme d’un lied populaire, explose, et amène la péroraison brillante de cette sonate fort réussie ».
H.	Brody.
  Le Guide Musical :
   « La seconde, pour piano et violoncelle, œuvre d’Amédée Reuchsel, a eu un vif succès pour son caractère varié et original : assez classique au premier mouvement, plein de verve et d’enthousiasme, amusante en sa vivacité comme ironique au final, elle a surtout plu à l’adagio central, d’une harmonie très moderne, pleine de recherche et d’expression, avec un caractère élégiaque très distingué ».
H.	de C.
  Le Trio en mi bémol, la plus récemment écrite de ces trois œuvres, est conçu dans la forme cyclique la plus absolue ; tous les thèmes sont exposés dès le début de l’œuvre. Pour que l’auditeur puisse suivre, à travers les méandres de la composition, les métamorphoses des thèmes générateurs, il suffit donc de lui signaler les 6 compartiments de l’exposition (terminée à peu près au milieu du Ier allegro, là où se placerait la classique barre de reprise).
   11 L’œuvre commence par des tenues de cordes, sous lesquelles le piano esquisse une des idées génératrices les plus souvent réentendues plus loin et presque toujours dans sa forme intégrale (phrase mélodique très simple à l'octave, suivie de groupes d’accords modulants).
   2)	Le thème A de l’allegro est une phrase expressive du violon, avec un contre-sujet fort important au piano ; outre les développements
canoniques ou dialogués auxquels elle donne lieu tout le long du ior morceau, cette phrase est reprise en diminution, au Final, et sert de base à des strettes très mouvementées.
  3)	L’épisode rythmique qui fait suite au thème A se représente aussi dans le final par mouvement contraire.
  4)	Puis passe un court motif chantant sur une sorte de carillon à la basse; de ce motif sortira la période chaleureuse qui sera le thème principal du 3e morceau.
  5)	Le thème B du ier allegro, phrase rêveuse et soutenue, servira (la mélodie étant dérythmée et prise par mouvement contraire, mais la chaîne harmonique restant intégrale) de thème principal de l’Adagio
  6)	A remarquer encore, dans l'exposition du Ier morceau, une espèce de sonnerie guerrière (au piano) qui reviendra souvent.
  Dans l’Adagio et le Final, les thèmes générateurs sont développés en forme de grande variation.
  Comme sentiment esthétique, le i« Allegro veut exprimer la sérénité et l'enthousiasme ; l’Adagio, la passion mélancolique et même douloureuse, avec quelques éclaircies cependant ; le Final, la joie débordante et noble que l’homme peut éprouver devant les sublimes beautés de la Nature.
-IVP. P. lEOEND*£d C".LrOH.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0650.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0651.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I*	Is
   MM. Amèdèe REUCHSEL et Maurice REUCHSEL ont l’honneur de vous prier d’assister à / Audition de leurs Œuvres qu’ils donneront le Jeudi 26 Novembre 1908, à H heures 1/2 précises du soir, grande salle du Conservatoire de Genève, avec le concours de MM. Arthur TIC 1ER, violoncelliste et Marc BUISSON, altiste.
Invitation pour i Personnes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
1.	Quatuor, pour piano, vio-
lon, alto et violoncelle. .. Amédée Rëuchsil
Allegro appassionato. — Andante non troppo. — Récitativo, Vivace.
2.	Concertstück pour violon. Maurice ReüChskl
Lento, allegro moderato. — Lamento. —
Allegro deciso.
3.	Sonate pour piano et violon-
Andante molto, allegro. — Adagio mesto.
—	Andantino, allegro.
X.-JJ. — Les œuvres de musique de chambre inscrites à ce programme ont etc couronnées par r Institut de France iprix Chartier) et exécutées à Paris, Lyon, Marseille, Nice, Aix-les-Bains, etc.
 cclle
Amédée Reuchsel
Allegro appassionato. — Adagio. — Vivace.
Maurice Reuchsel
5.	Trio pour piano, violon et
 violoncelle
Amédée Reuchsel]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0653.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
