<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deux concerts d'inauguration des nouvelles orgues<date when="19070504">04/05/1907</date></title>
<series>Deux concerts d'inauguration des nouvelles orgues</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0150.tif"/>
<date when="19070504"/>
<date when="19070505"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title>Deux concerts d'inauguration des nouvelles orgues</title>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="Deux concerts d'inauguration des nouvelles orgues" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
-y»ôc-x-yy~~m-xxx	yx* ~^oc —xx*	xx>c >û<x xxx
Deux Concerts
d’inauguration des nouvelles Orgues
—•OoO-
1“ CONCERT
Samedi 4 Jrtai 1907 ®
o o à 8 heures du soir ® o o
Avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
sous la direction de M. Otto BARBLAN
L'ORCHESTRE DU CONSERVATOIRE M. Ad. Rehberg «=*» ^ <=** M. Adolphe Marty
     Violoncelliste.	Professeur et organiste à Paris.
MM. Otto Barblan, W. Montillet
Organistes.
      fc	--PROGRAMME -
1.	CONCERTO en sol mineur, pour orgue et orchestre......... Hændel.
       Adagio. — Allegro. — Adagio. — Allegro.
           M. MONTILLET.
2.	PASSION SELON SAINT-JEAN, i" choeur (Christ notre Maître) Bar h.
             Société de Chant sacré, Orchestre, Orgue (M. MONTILLET).
3.	ADAGIO pour violoncelle.............................. Corelli.
           M. Ad. REHBERQ.
4.	FANTAISIE pour orgue composée pour les cérémonies d’inauguration .......................................... O. Barblan.
            L’AUTEUR.
5.	REQUIEM N° 4 (Bien douces sont tes demeures).............J. Brahms.
             Société de Chant sacré, Orchestre et Orgue (M. MONTILLET).
6.	PIÈCE HÉROÏQUE pour orgue......................... C. Franck.
           M. A. MARTY.
7.	ARIA pour violoncelle................................ Bach.
           M. Ad. REHBERG.
8.	FUGUE en sol mineur pour orgue...................... Bach.
           M. A. MARTY.
9.	LE MESSIE, Alléluia................................' Hændel.
             Société de Chant sacré, Orchestre et Orgue (M. MONTILLET).
PRIX DES PLACES
     Réservées, nef centrale et abside, 5 fr. (entrée par le péristyle); autres places, transepts et et bas-côtés, 3 fr. (entrée par les portes de la chapelle de Portugal (côté des Degrés-de-Poules) et de la chapelle de Rohan).
     En vente dès ce iour chez M. Rotschy, magasin de musique, Corraterie, 22, magasin de pianos, rue de Candolle, 8, et le jour du concert aux portes.
       PROGRAMME avec notice sur les nouvelles orgues, £50 centimes.
~,BKfcVB. — IMP. JAARTS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0151.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2me r* ai r* r nr ^
\J JL i V-^ J—J A\l JL *Ç/* o o à 8 heures du soir « «
Avec le concours de la
  SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
                       sous la direction de M. Otto BARBLAN
L’ORCHESTRE du CONSERVATOIRE
                  ORGANISTES :
    M. Ad. MARTY	_	M. ISLER
     <5®Br
      Professeur et organiste à Paris.	Organiste à Zurich.
 MM. O. BARBLAN, W. MONTILLET
            »-- PROGRAMME -—
1.	FANTAISIE pour orgue, composée pour les cérémonies de
 l’inauguration.................................... O. Barblan.
           L’AUTEUR.
2.	CANTIQUE DE RACINE.............................. G. Faurt.
Société de Chant sacré, Orchestre et Orgue (M. MONTILLET).
3.	SONATE N° 5 pour orgue............................ Mendelssohn.
       Choral. — Andante con moto. — Allegro moderato.
            M. A. MARTY.
4.	MAGNIFICAT, fragment pour chœur de femmes, orchestre
 et orgue......................................... Bach.
           M. MONTILLET.
J. IMPROVISATION (Poème symphonique) pour orgue....... A. Marty.
           L’AUTEUR.
6.	PSAUME XIX (Les deux racontent la gloire de Dieu), arrangé
  pour chœur mixte et orgue par M. Otto Barblan........ Beethoven.
             Société de Chant sacré et Orgue (M. MONTILLET).
7.	a) SCHERZETTO sur un Noël provençal.^	^ A. Marly.
  /;) PASTORALE de la ire sonate....... orgue....... Guilmant.
 c) LE COUCOU......................)	[ Daquin.
            M. A. MARTY.
8.	SAMSON, invocation (Saint Jéhovab, nous t’implorons')......« Hændel.
Société de Chant sacré, Orchestre et Orgue (M. MONTILLET).
9.	GRANDE FANTAISIE pour orgue...................... Lemmens.
             M. ISLER.
      ----------►
   PRIX DES PLACES : 1 fr. (entrée par le péristyle).
    En vente chez M. Rotschy, magasin de musique, Corraterie, 22, magasin de pianos, rue de Candolle, 8, et le soir du concert à l’entrée.
       PROGRAMME avec notice sur les nouvelles orgues, QO centimes.
ORGUES DE SAINT-PIERRE
  Au moment où la Commission de la restauration des orgues de Saint-Pierre va être déchargée de son mandat, il est opportun, nous semble-t-il, de jeter un rapide coup d’œil ^ur l’activité des deux années qui viennent de s’écouler. Au mois de septembre 1904, l’Association pour la restauration de Saint-Pierre recevait d’un généreux anonyme une somme de 36,000 francs, destinée à réparer et agrandir, si possible, le grand orgue de notre cathédrale. L’Association procéda à la nomination d’une commission spéciale qui se mit de suite à l’œuvre et envoya, au mois de décembre de la même année, quatre de ses membres à Paris, Berne et Lausanne, aux fins d’examiner et d’entendre les meilleurs instruments. De retour, elle eut à étudier les propositions de sept facteurs et fut très heureuse de trouver, dans un devis de 45,000 francs de la maison Tschanun, de Genève, les éléments propres à doter Saint-Pierre d’un instrument digne du vaisseau qui devait le recevoir. Le donateur, entrant pleinement dans les vues de la commission, consentit joyeusement à l’augmentation nécessitée par le projet Tschanun et ouvrit un nouveau crédit de 9000 francs. Au public maintenant de juger du résultat obtenu.
  Nous sommes convaincus que, si les oreilles ont lieu detre satisfaites, les yeux n’y perdront rien, car le buffet et la galerie, dessinés par l’habile architecte Viollier et exécutés par l’Artisan, décorent d’une façon fort heureuse le fond de la grande nef.
  La Maison Tschanun, de Genève, à laquelle le travail de facture des orgues a été confié, s’est tirée à honneur de sa tâche importante et la Commission se félicite de s’être adressée à ces Messieurs, qui ont fait preuve de connaissances étendues et d’une grande habileté, aussi bien dans la disposition générale de l’instrument que dans le mécanisme compliqué d’un orgue pourvu de tous les perfectionnements modernes.
  Les facteurs ont eu la main heureuse en s’adjoignant, pour la mise en voix des tuyaux, un harmoniste distingué, M. Jacques Talon, disciple de Merklin, Cavaillé-Coll et des frères J. et A. Abbey. M. Talon a fait là œuvre d’art. Citons aussi la collaboration de deux habiles artisans, MM. Péan et Thurner,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0152.tif"/>
<page><![CDATA[﻿qui ont apporté au montage des multiples pièces de mécanique dont se compose un orgue de cette dimension, un soin consciencieux.
   Nous nous en remettons avec confiance, pour une appréciation définitive, aux experts appelés à examiner l’instrument; ayant suivi pas à pas ce long et méticuleux labeur, nous pouvons affirmer que rien n’a été négligé par MM. Tschanun pour que notre cathédrale soit munie d’un grand orgue de tout premier ordre.
   L’orgue de Saint-Pierre a soixante jeux répartis sur trois claviers manuels et un de pédales. Le Positif et le Récit sont expressifs. Le pédalier, de l’étendue de trente notes, est concave. Les registres ordinaires sont disposés sur quatre gradins de chaque côté des claviers. Au dessus de ceux-ci se trouve une seconde série de registres indépendante de la première. Au moyen d’un bouton ou d’une pédale, on fait parler cette seconde série et automatiquement les registres ordinaires se taisent. Trois autres séries peuvent être préparées et enregistrées par des boutons. Ces dernières sont appelées comme la seconde, au gré de l’organiste, au cours d’un morceau, et contribuent ainsi à enrichir l’exécution de leurs combinaisons multiples. Quelle que soit la série employée, les noms des registres correspondants apparaissent sur deux tableaux indicateurs à gauche et à droite de la console. Les tirasses et accouplements sont commandés par des pédales ou des boutons. Les jeux d’anches et dç, mutation des trois claviers et du pédalier sont introduits par quatre pédales respectives ou par une cinquième qui les réunit toutes. Un crescendo général amène, en vingt degrés, tous les jeux de l’orgue et permet d’obtenir une progression sonore d’une puissance remarquable.
   Qu’il nous soit permis d’adresser nos remerciements les plus chauds, tout d’abord au généreux donateur qui offre à notre paroisse de Saint-Pierre un cadeau que beaucoup lui envieront, et ensuite au Conseil Administratif et à l’Association pour la restauration de Saint-Pierre, qui ont bien voulu seconder les efforts de la Commission en se chargeant du buffet, de la tribune, de l’éclairage et enfin de tous les travaux qui ne concernaient pas l’orgue proprement dit.
                                                                      J.-F. B.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
