<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="18920109">09/01/1892</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0001.tif"/>
<date when="18920109"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Bruch, Max" type="person" role="cmp">Bruch, Max</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Popper, David" type="person" role="cmp">Popper, David</name>
<name key="Guiraud, Ernest" type="person" role="cmp">Guiraud, Ernest</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿»
!) Janvier 1892.
  PROGRAMME OFFICIEL
JNCERTS I)’ABONNE>[ENT
                          PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
   THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAM El) L 9 JANVIER 1892
CINQUIEME
SllliH rtiWIiltlî
AVEC LE CONCOURS DE M.
HUGO BECKER
 VIOL 0 \ C ELU S TE ■ ■mi**—
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie N ’ 3............................... Brahms.
 a Allegro con brio. - b) Andante. - c Poco allegretto. - d Allegro.
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre........... Saint-Saëns.
         M. HUttO BXCKER.
 DEUXIÈME PARTIE
 3.	Calme en mer et heureuse traversée, ouverture .. Mendelssohn.
4.	Kol-Nidrei, pour violoncelle et orchestre......... Max Bruch.
         M. IIIGO BECKIR.
5.	Menuet en ré, pour instruments à cordes......... Hœndel.
6.	a) Sarabande.................................. Bach.
b)	Andante.................................... Tartini.
c)	Tarentelle.................................. Popper.
         M. HUttO BECKER.
7.	Scène et valse (lu billlet Gretna-Green........... Guiraud.
L’ORCHESTRE sous la direction de M. WILLY REHBERG.
 ]H. le profeNMeur Llopold Ketten tiendra le piano «l’acconipaKneinent.
              Piano a queue Kaps aux soins de MM. Ifron et lierguer.
 I,e concert conniiencera à, huit heure** prcclNen.
 Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un moreeau.
»
1
I
 I
 :	g* I
 j:	Ÿ*
 \	'!*
 \	B*
 i	&>
 I
 i
 i	B*
 : s*
 i #
 i
&
 1 \F*
Huttî M nnn
 • > <
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0002.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C t[ PROGRAMME OFFKJtK
HUGO BECKER
                    M. Hugo Becker est le fils du regretté Jean Becker, l’éminent fondateur du Quatuor florentin, dont nous avons gardé à Genève le meilleur souvenir.
                   Hugo Becker est né à Strasbourg, le 1:5 février 18G3, et commença à étudier la musique dès l’âge de six ans. Il débuta par le piano, passa ensuite au violon et finit par demander instamment d’essayer le violoncelle. Cette tentative réussit si bien, qu’au bout de peu d’années, il fut capable de faire partie de l’excellent orchestre de Mannheim. Après un court séjour dans cette ville, il se rendit à Dresde, pour se perfectionner sous la direction de Grützmacher.
                     Hugo Becker fit sa première tournée artistique durant l’hiver 1880-1881, en compagnie de son père, de son frère et de sa sœur, parcourant successivement la Hollande, la Belgique, l’Angleterre, l'Autriche, la Suisse et l’Italie. En Angleterre, il eut l’occasion de faire la connaissance du célèbre violoncelliste Piatti dont les conseils lui furent très précieux.
                    Ces tournées en famille ayant cessé à la mort du père, en 1884, Hugo Becker accepta la place de premier violoncelle-solo au théâtre de Francfort. Mais il abandonna bientôt cette situation, à cause des engagements qui affluaient de tous côtés et qui le décidèrent à se vouer exclusivement à la carrière de virtuose.
                   Les succès éclatants qu'il remporta aux concerts philharmoniques à Berlin et à Hambourg mirent le sceau à sa réputation et le placèrent au premier rang des violoncellistes.
                   M. Becker est merveilleusement servi par un Stradivarius de 170S, instrument de grande valeur qui ne saurait se trouver entre de meilleures mains.
                           W ■
                 Symphonie en fa majeur N° 3, (le Johannés Brahms.
                     Le représentant le plus illustre de la musique instrumentale contemporaine en Allemagne et le plus grand des symphonistes vivants, Johannès Brahms, n’a
                —	comme Beethoven et Schumann — écrit de symphonie qu’à une période assez avancée de sa carrière musicale, après s’être longtemps fait la main dans la musique de chambre. Né en 1833, il n’a achevé sa première symphonie qu’on 1876, donnant la seconde l’année suivante et celle en fa majeur en 1883 (une quatrième ayant suivi en 1885). Après la première audition de la symphonie en fa majeur à Vienne, l’éminent chef d’orchestre Hans Richter baptisa cette œuvre, dans un toast, du nom A'Eroica. On s’en est prévalu pour dire qu’en composant sa première symphonie, Brahms avait fait sa Pathétique ou son Appassionnata, la seconde pouvant passer pour sa Pastorale. Ces appellations beethoveniennes

DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
j n’ont pas été formulées dans un but de comparaison, mais elles sont assez bien trouvées, Brahms étant considéré comme le continuateur direct de Beethoven.
     N’a-t-il pas d’ailleurs, comme le maître, la pureté de forme et la clarté de pensée, le dessin précis, l’énergie et la profondeur, le même art des développements, le même don thématique, comme aussi sa richesse mélodique ? Nourri des classiques, il n’a pas voulu briser la forme fixée par eux, la gardant pour l’aviver, la rajeunir avec ses raffinements de style et d’instrumentation et ses modulations géniales, sous lesquels on la retrouve toujours comme base essentielle. C’est pourquoi Brahms ne relève que de Beethoven; on trouve bien dans ses œuvres (surtout au début) quelques influences romantiques, un peu de Spohr, de Mendelssohn et de Schumann — le maître dont la protection et l’amitié lui furent si précieuses — mais Brahms est une individualité à part qui ne se rattache pas plus à ces grands noms qu’à l’école descriptive des Berlioz, Liszt, Rubinstein et Raff, ou à ses contemporains Dvorak, Grieg et autres pittoresques, bien qu’il ait souvent mis comme eux à contribution la mélodie populaire. La musique de Brahms semble détachée du monde extérieur, elle est concentrée et profonde, toujours objective, et chez ce maître l’inspiration et l’imagination sont constamment réglées par la logique et la volonté.
     La symphonie en fa majeur — où le maître s’écarte plus que dans les précédentes de son modèle — a un caractère de force saine et virile et la qualification d’„héroique“ appliquée à l’œuvre par Richter vise surtout le premier et le dernier mouvements, les parties intermédiaires étant moins développées et moins importantes.
     L'allegro con brio débute par deuxrvigoureux accords des bois et des cuivres, Sur lesquels prend magnifiquement son essor le thème principal (violons), mélodie très étendue donnant d’emblée l’impression d’énergie dont tout le morceau est imprégné. Après ce motif de fière allure un thème accessoire d’un caractère doux fait une timide opposition, puis les accents énergiques reprennent jusqu’à l’apparition du second thème, un grazioso 9/4 tendre et pressant, qui se prête à merveille aux transformations symphoniques. Dans la lutte et le développement de ces thèmes le morceau marque toujours plus de vigueur et d’intensité et la victoire semble devoir rester à l’élément de force, lorsqu’un apaisement inattendu se produit vers la fin, donnant une sensation plus calme à travers une habile dégradation des sonorités, le mouvement se terminant par un rappel des deux premières mesures du thème principal, dites comme à mi-voix. Cet allegro, dont la structure est merveilleuse, compte parmi les morceaux les plus achevés du maître.
    L'andante con moto a pour idée principale un thème populaire simple et naïf, qu’exposent les clarinettes et bassons, avec des répons d’altos et de violoncelles. Le thème se varie et revêt de charmants coloris. C’est un mouvement court et sans grands développements ; une seconde idée plus plaintive apparaît un moment confiée aussi aux clarinettes et bassons à l’octave. Le milieu de cet andante se distingue par ses fines sonorités et ses harmonies enchanteresses, le tout produisant une impression recueillie et paisible. C’est aussi par sa simplicité que frappe Y allegretto, qui remplace, comme dans les autres symphonies de Brahms, le scherzo traditionnel. Le maître plaisante rarement, aussi ce mouvement, enjoué et vif d’ordinaire, est-il ici plutôt mélancolique. Les violoncelles exposent en mineur le thème principal, plein de grâce attendrie et suivi d’une idée plus poétique encore. Les flûtes et hautbois interviennent ensuite dans un trio qui est la perle de cet allegretto. Le mouvement est très simplement orchestré, sans trombones, trompettes, ni timbales.
L'allegro final a la même valeur et la même importance que celui du premier mouvement. La note héroïque et passionnée reprend l’initiative et le premier]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0003.tif"/>
<page><![CDATA[﻿—------------—j
4	PROGRAMME OFFICIEL
thème introduit sotto voce par les cordes liasses, avec ses traits rapides et menaçants,, a une couleur sombre d’orage. L’atmosphère lourde et étouffante que respire ce début se résout bientôt en un fracas orchestral, les cors attaquent le second thème en ut majeur aux acc ents éclatants, puis une troisième idée en ut mineur, plus énergique et plus puissante encore, vient corser toujours plus la situation et la lutte entre ces divers éléments est superbement développée.
Il semble qu’alors une conclusion triomphante va suivre, mais un apaisement imprévu se produit soudain, de mineur qu’il était le finale s’affirme dans la tonalité majeure, la détente s’accentue à travers les tierces et les sixtes aériennes des violons et des altos en sourdine et c’est dans un calme mystérieux que le thème principal du premier mouvement reparaît une dernière fois en manière de conclusion.
   Ouverture „Calme en mer et heureuse traversée" de Mendelssohn.
   Dans l’ensemble de l’œuvre de ce compositeur, il faut faire une place à part à ses quatre ouvertures de concert (le Sorif/c d'une nuit d'été, — Calme en mer et heureuse traversée,— la Grotte de Finf/al, — la Belle Mélusine) qui se rattachent à l’école romantique fondée par Schubert et Weber.
  Mendelssohn entrait résolument dans le domaine de la musique imitative; mais son goût exquis ne pouvait manquer de le retenir dans de justes bornes.
En distribuant avec une judicieuse piofü: ion sur ces admirables câbleaux lo» brillantes couleurs de sa palette, en répandant sur chacun d’eux la teinte générale qui convient à la scène qu’ils représentent, il est parvenu à leur donner une unité que le travail achevé des détails et des effets particuliers d’imitation ne saurait rompre.
  L’ouverture Calme en mer et heureuse traversée fut composée à Berlin en 1828, mais sa publication n’eut lieu que plusieurs années après. Dans une lettre que Mendelssohn écrivait de Düsseldorf à son ami Schubring, le (> août 1834, se trouve le passage suivant : „L’hiver dernier, j’ai refait mon ouverture Calme ji en mer, et je crois qu’elle est devenue trente fois meilleure^
   Pour la plupart de ses ouvrages, il v eut un long espace de temps entre la composition et la publication. On peut citer comme exemple curieux la Nuit de Walpurt/is, ballade pour chœur, soli et orchestre; composée en 1830, elle fut remaniée plusieurs fois et ne parut qu’en 1843.
  Le Comité a le regret d’infomiT les abonnés des concerts qu’une indisposition sérieuse empêche M. Hugo de Senger de diriger le concért du i) janvier; il fait les vœux les plus sincères pour le prompt rétablissement de cet excellent collaborateur et ami.
  Le Comité, pour suppléer M. Hugo de Senger, a eu recours à l'obligeance de M. Willv Rehberg, professeur supérieur au Conservatoire, qui a bien voulu se charger, momentanément, de la direction de l’orchestre.
F
JCsr Le 6'"' Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 23 Janvier 1892]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
