<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070111">11/01/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0005.tif"/>
<date when="19070111"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Bononcini, Giovanni" type="person" role="cmp">Bononcini, Giovanni</name>
<name key="Caccini, Giulio" type="person" role="cmp">Caccini, Giulio</name>
<name key="Paradisi (Paradies), Pietro Domenico" type="person" role="cmp">Paradies, Domenico</name>
<name key="Martini, Giovanni Battista" type="person" role="cmp">Giovanni Battista Martini</name>
<name key="Caldara, Antonio" type="person" role="cmp">Caldara, Antonio</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Chrétien, Hedwige" type="person" role="cmp">Chrétien, Hedwige</name>
<name key="Ketten, Léopold" type="person" role="cmp">Ketten, Léopold</name>
<name key="Tosti, Paolo" type="person" role="cmp">Tosti, Paolo</name>
<name key="Widor, Charles-Marie" type="person" role="cmp">Widor, Charles-Marie</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Î2enï>rrï»i 11 Jlimimr 1907	à 8 ïjteures gunrt îm smr
 CONCERT
Donné par Mademoiselle
 G [vira Qherardj
                       O.A. 3Sr TJLTIR, I o :e
AVEC LE CONCOURS DE
ÇJl‘!e Gdmée ^Wartmann et (IK. ŒLdofphe 0{efaberg
PIAN ISTE
VIOLONCELLISTE
M. le Professeur L. KETTEN
                      *	tiendra le piano d’accompagnement fr
PROGRAMME
I.	a) Rinaldo (air d’flrgante)
 b)	Hdmète.....
   c)	Più vaga e vezzosetta
d)	fimarilli.....
e)	flrietta.....
II.	Sonate en si Wmol . .
 Hàndel
 Hàndel
 Buonondni
 Cacdni
 Paradies
 Hàndel
  Allegro non tanto. Andantino quasi allegretto. Largo. Moderato.
  M11* Wartmann et M. A. Rehberg
III.	a)	Plaisir d’amour . .
b)	îücnuet (pastourelle)
   c)	Sebben crudele . . .
   d)	Se Florindo è fedele .
   e)	Chanson lithuanienne
 Martini
 Martini
 Caldara
 Scarlatti
 Chopin
IV/. Suite op. 9.....Jaques-Dalcroze
          Allegro ma non troppo. Andantino espressivo. Allegretto con moto. Vivace.
       M11* Wartmann et M. A. Rehberg
U. a) Fanatisme, aVec accompagnement de
       piano & Violoncelle	H. Chrétien
  b)	Captive.....L. Ketten
   c)	Donna vorrei morir.	Tostl
   d)	Il primo amore . .	Widor
   e)	tarantella ....	Rossinl
Piano de Concert Blüthner, aux soins de MM. Sautier & Jaeger
frix des places : Réservées, 5 jrancs; parterre, 3 francs; Ça/erie, 1 franc
Chez M. ROTSCHY, MAGASIN DE MUSIQUE, Corrater/e, 22, et MAGASIN DE PIANOS,
   Rue de Candolle, 8, et au Conservatoire. Réservées exclusivement au Conservatoire
   ■MPR. TAPONNIER & SOIDINI, RUE DE CAROUGE. 19. GENEVE
 Te^te des Lieder? cfyaoté? : 25 centimes]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0006.tif"/>
<page><![CDATA[﻿a)	Rinaldo (air d’flrgante) . . fiândel
   Récitatif
   Une angoisse de mort pèse sur ma pensée ; du meilleur de l’ainour, je tremble pour Armide, l'amante aimée, la compagne fidèle qui, des luttes prochaines, au livre du destin voulut savoir le sort, pour rendre, de l’ennemi, la hâte vaine.
  Air
       Viens, chère âme.
       Sois le rêve d’espérance qui console, et se pose au cœur lassé.
   Sois l’étoile des nuits douces qui sourit aux cieux d’été.
  Viens, chère âme, vois mes larmes.
    Des jours, le soleil s’éteint ; des nuits la paix a fui.
   Tout est triste, tout est morne,
   Si tu restes loin de moi.
   Viens, chère âme, viens et penche ton sourire sur mes pleurs ; refleuris un cœur flétri.
   Ton visage est toute grâce, ton regard est toute lumière ; en toi seule est tout bonheur.
    •î»
b)	Hdmète
 fiândel
Plaisir qui passe De bonne grâce,
Mon cœur en peine a visité.
Et sa caresse, oui, sa caresse, a fait, en moi, de l'hiver l’été.
      Loin, l’amertume et la tristesse. Enfin mon sort n’est que liesse. Et c’est en moi l’ardent éveil, l’éveil du bonheur,
Qui met avec le rire aux lèvres le sang au cœur.
         Et plus n’envie,
         Bans cette vie,
         Que de fixer le volage Qu’on ne prend deux fois au passage.
c)	Pjù vaga e vezzosetta . Buononcini
Più vaga e vezzosetta Sarai se nel tuo core Dai luogo alla pietà.
Non vedi o semplicetta Che scema il tuo rigore
      1	pregi alla beltâ.
Più vaga e vezzosetta Sarai se nel tuo core Dai luogo alla pietà.
A
                          •	•
d)	Hmarilli.......Caccini
Amarilli inia bella Non credi, o del mio cor dolce desio d’esser tu l’amor mio ?
Credilo pur; e se timor t’assale, dubitar non ti vale.
Aprimi il petto e vedrai scritto in core : Amarilli è’1 mio amore.
*
e)	flrietta.......Paradies
       M’ ha presa alla sua ragna Quel furbettel d'Amor che giro la campagna corne fa’ 1 cacciator.
       Guardatevi pastore.
        Tutte vi ferirà.
Se guido il gregge al monte Ho sempre Amor tra i piè Se vo a bagnarmi al fonte Si bagna Amor con me. Guardatevi pastore,
        Tutte vi ferirà.
                  «N
III. a) Plaisir d’amour. . . . martini
 d)	Se florindo è fedele. . Scarlatti
    Plaisir d’amour ne dure qu’un moment.
   Chagrin d’amour dure toute la vie.
         J’ai tout quitté pour l’ingrate Sylvie.
        Elle me quitte et prend un autre amant. Tant que cette eau coulera doucement vers ce ruisseau qui borde la prairie,
 Je t’aimerai, me répétait Sylvie. L’eau coule encor.
        Elle a changé pourtant.
b)	lllenuet (Pastourelle) . . ITlartini
Mes moutons, je mène en ce séjour, Toridou vient me parler d’amour,
 Mais je dois fuir sa tendresse,
 N’écouter que la sagesse,
C’est mon appui.
 Car, Dieu merci,
Maman la prêche toujours Et ses discours Ne sont pas courts Sur le sujet des amours.
 Ah ! si l’amour me trouve aussi rebelle,
 C’est qu’il n’est pas de loin aussi fidèle Qu’il est beau...
Son inconstance à bon droit me désole.
 Dès qu’on le flatte, aussitôt il s’envole Comme un oiseau.
&
c)	Sebben crudele .... Caldara
        Sebben crudele Mi fai languir Sempre fedele Ti voglio amar.
        Con la lunghezza del mio servir la tua fierizza Sapro stancar
               Se Florindo è fedele
               io	m’innamorerô.
           Potrà ben l’arco tendere il faretrato arcier, ch’ io mi sapro difendere da un guardo lunsinghier. Preghi, pianti, querele
           io	non ascolterô ma se sarà fedele
           io	m’innamorerô.
Ô
e)	Cbanson lithuanienne . . Chopin
La jeune fille : je revenais à la pointe du jour De la fontaine où se penche le saule. Toute troublée, et le cœur plein d’amour, Je pris ma cruche et la mis sur l’épaule. La mère : Ma fille, qui te fait rougir?
           Pourquoi ton front est-il humide ?
La jeune fille : Le vase a laissé fuir l’eau claire, l’eau limpide.
La mère : C’est un mensonge.
           ô trompeuse, ô perfide !
           Oserais-tu bien soutenir
           que cette cruche n’est pas vide?
La jeune fille : Grâce ! je dirai tout :
           J’ai vu mon amoureux ;
           Son pauvre cœur, hélas ! est plein d’alarmes,
            il	doit partir demain,
            il	m’a fait ses adieux;
           O	mère ! l’eau qui mouille mes cheveux, Est celle de ses larmes.
 a
V. a) fanatisme . ... fi. Chrétien
           Je n’ai vécu vraiment que depuis ton baiser.
           Je ne connais plus rien de ce que fut ma vie.
           Le passé c’est pour moi la chose qu’on oublie ;
           C’est l’enfance du cœur qu’un rien sut amuser.
           Tout ce qui fut avant, maintenant je l’ignore.
           Je ne connais plus rien, sinon que je t’adore.
           Je n’ai vécu vraiment que depuis ton baiser.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0007.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Le présent c’est pour moi les instants de tendresse Où mon cœur amoureux, s’enveloppant d’ivresse,
      Sait prendre entre tes bras ton charme et s’en griser.
      Je n’ai qu'une pensée : évoquer ton sourire ;
      Et n’ai qu’un seul bonheur : t’aimer et te le dire.
Je n’ai vécu vraiment que depuis ton baiser.
      L’avenir est pour moi cet inconnu funeste,
      Qu’à ton gré, tu feras infernal ou céleste,
      Suivant que ton caprice aimera m’abuser.
      Vois-tu, mon seul vouloir, aux heures de détresse,
Sera de retrouver l’amour dans ta caresse.
Je n’ai vécu vraiment que depuis ton baiser.
*
b)	Captive......C. Ketten
Captive et peut-être oubliée,
      Je songe à mes jeunes amours,
      A mes beaux jours,
Et par la fenêtre grillée,
      Je regarde l’oiseau joyeux Fendant les cieux.
      Auprès de lui, belle espérance, Porte-moi sur tes ailes d’or,
      S’il m’aime encor.
      Et pour endormir ma souffrance, Suspends mon âme sur son cœur Comme une fleur.
c)	Donna vorrei morir . . . Costi
Donna vorrei morir, ma confortato Dali’ onesto tuo amor :
Sentirmi almeno una sol volta amato Senza averne rossor.
Vorrei poterti dar quel po’ che resta Délia mia gioventù Sovra l’omero tuo piegar la testa E non destarmi più.
 d)	Tl primo amore .... Olidor
     Bella una volta ascoltami non mi lasciar dolente
     io	venni espressamente per teco favellar.
     E deggio ognor ripeterti quello che’ ho fitto in core : è caro il primo amore e non si puo scordar.
    Ho sempre alla memoria quand’ era fanciullino che da quel finestrino venivi a chiaccherar.
     Scherzavasi a nasconderci corne fratelli e suore è caro il primo amore e non si puo scordar.
 *
e)	Carantella......Rossini
     Già la iuna è in mezzo al mare, mamnia mia si salterà ;
     F ora è belia per danzare, chi è in amor non mancherà :
 Presto in danza a tondo a tondo, donne mie, venite quà un garzon bello e giocondo a ciascuna toccherà.
 Finchè in ciel brilla una Stella e la luna splenderà, il più bel con la più bella tutta notte danzerà.
 Già la luna è in mezzo al mare mamnia mia si salterà Frinche, frinche, frinche, frinche : mamma mia si salterà.
 Salta, salta, gira, gira,
 Ogni coppia a cerchio va già s’ avanza, si ritira e ail’ assalto tornerà :
 Serra, serra con la bionda, colla bruna và quà e là, colla rossa và a seconda colla smorta fermo stà.
 Viva il ballo a tondo, a tondo Sono un rè, sono Pascià E’ il più bel piacer del mondo la più cara voluttà.
 Già la luna è in mezzo al mare mamma mia si salterà frinche, frinche, frinche, frinche, mamma mia si salterà.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
