<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19030410">10/04/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0347.tif"/>
<date when="19030410"/>
<date when="19030411"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   Le grand sculpteur Falguière a eu, aujourd’hui, de l)clles funérailles auxquelles assistaient tous les artistes de Paris.
 chapelle ardente dressée devant le petit hôtel qu’ha-l»ite, rue d'Assas, la famille Falguière, et c’est là
 Le cercueil avait été exposé, ce matin, dans une deva '
Iguière
qu’à midi la levée du corps a été faite.
   De la rue d’Assas, le cortège a gagné l’église No-tre-Damo-des-Champs.
 *! En tète, un char qui porte les nombreuses et splendides couronnes envoyées, en témoignage d’admiration, par plusieurs groupes d’artistes, divors ateliers, les élèves do falguière, la légation do l’Equateur, les beaux-arts de Toulouse, l’Association toulousaine, les Cadets de Gascogne, etc. v. Derrière marche une délégation du personnel de l’Ecole des beaux-arts et de la Société des artistes français portant de très belles couronnes, puis vient le cercueil sur un char traîné par quatre chevaux. A droite et à gauche, deux couronnes envoyées par la ville de Toulouse et la villo do Nîmes. Les cordons sont tenus par MM. Leygues, Roujon, Saint-Saëns, Larroumet, J.-P. Laurens, Marqueste, Paul Dubois et Calvinhac.
    Les deux fils de l'artiste conduisent le deuil et sont suivis du colonel Meaux Saint-Marc, représentant le président de la République et le capitaine Char-bonnel, représentant le ministre de la marine et les "membres de l'institut. La foule qui vient ensuite comprend tout ce que Paris compte de notoriétés dans l’art et la littérature.
   Suivait une longue assistance composée des plus Vautes personnalités de l’institut, des arts et des lettres ot à laquelle s’étaient réunis MM. Waldeck-Rousseau, président du conseil, de Selves, Lépine, etc.
 r L’église Notre-Dame des Champs, où le service funèbre a commencé à midi et demi, était entière-
 i.ment tendue do draperies noires aux larges palmes d’argent et au chiffre de l’artiste. Le cercueil était -placé sur un haut catafalque entouré de torchères et de nombreux cierges ; au-dessus, formant un largo dôme, des tentures noires et d’argent remontaient vers la voûte de l'église. L’ensemble de la dé-
i	coration était d’un bel effet.
y Un orchestre de 150 exécutants, avec choeurs et Boli, s’est fait entendre pondant la cérémonie.
   Le maître de chapelle, M. Michelet, conduisait . J’orchestre, et MM. Andlauer et Andrès tenaient l'orgue. L’abbé Mahai a dit la messe et le chanoine Delamaire, curé de la paroisse, a donné l’absoute.
   Sur lo boulevard Montparnasse, une foule compacte avait attendu la fin de l'office et a salué res-: poctueusement le cercueil lorsque lo cortège s’est ; remis en marche pour lo Père-Lachaise.
i	Sur la tombe, M. Leygues, ministre de l’instruc-iion publique et des beaux-arts, a parlé lo premier au nom du gouvernement.
   M. Gustave Larroumet, secrétaire perpétuel do “ ^Académie des beaux-arts, a prononcé le discours Suivant :
        Messieurs,
L’Académie dos beaux-arts ressent avec d’autant plus
mœurs populaires, à cette vivacité d'impressions et do sentiment qui est commune chez les artistes, mais qu’il offrait à un rare et charmant degré.
   11	nous appartenait depuis 1882, où il avait succédé à son maître Jouffroy. En lui donnant le fauteuil do celui qui avait appliqué et enseigné si honorablement les doctrines classiques, l'Academie adoptait en Falguière un talent à la fois traditionnel et original, un de ceux qui augmentent le patrimoino national en lo conservant et qui vont plus avant dans la voie ouverte par leurs devanciers, un do ces artistes qui prétendent être eux-mômes sans renier leurs origines et qui ne croient pas so grandir en so déclarant sans reconnaissance ni obligation envers le passé.
   Falguiôro devait cet heureux équilibre non seulement à son caractère, mais à son origine et à son éducation.
Il	était né à Toulouse, la ville do lumière et d'harmonie, où le génie latin a liissé son besoin d'énergie disciplinée, ou l’ardeur se possède et s'analyse, où la finesse met son grain salutaire et piquant, où surtout l’amour de la vio et de la nature est un instinct dont tout favorise le développement. Nous devons à Toulouse une école d'art librement variée dans l’unité do l'école française. Non seulement Falguière devait se placer au premier rang de cette écolo, mais, pour la sculpture, il allait en devenir le chef.
   Prix de Rome en 1859, il trouvait à la villa Médicis comme une seconde patrie. Par une habitude trop commune chez nous envers tout ce qui est grand et fécond, l'Iicole de Home est en butte à des attaques passionnées, que mènent pour une grande part, tantôt le parti pris ou l’ignorance, tantôt, hélas ! la vanité ou l'envie.
I.’oxemple do Falguière, après ou avant beaucoup d’autres, répond victorieusement à ces attaques. Il apportait à Homo l'originalité, sans laquollo il n’y a point d’artistes, et il y trouvait l’exemple des maîtres indispensable à qui prétend faire non seulement aussi bien, mais autrement. Sa faculté maîtresse, le besoin de la vie et l’admiration do la nature, s'y trouvait guidée par la raison et la science, dominée par l’admiration intelligente ot libre do la beauté réalisée et consacrée. Devant les Romains, élèves des Grecs, devant les Italiens élèves des Romains et des Grecs, il fortifia la claire notion qu’il avait do la tradition française. Il comprit que cette tradition estriche et forte d’abord parco qu’elle est fidèle à son propre génie et, ensuite, parce qu'elle y a joint l'héritage grec et romain, procurant ainsi à notre pays l'honneur d’ôtre, surtout en sculpture, la troisième patrie de l'art.
   Dès le retour de Falguière à Paris, l'instinct français et 1 éducation gréco-romaino s’attestent chez lui par une sério d’œuvres où ils s’unissent toujours, avec la prédominance altornée de chacun d’eux. Il rapporta do Homo le Vainqueur ati combat de coqs et le Martyre chrétien, c'est-à-dire deux des plus gracieuses et des plus pures inspirations quo les deux antiquités, païenne et chrétienne, ont values au génie français. La joie de vivre ot l'épanouissement d’une jeuno force qui s’unissaient chez le Vainqueur a l’énergie ailée du mouvement et à la vérité nerveuse du modelé avaient trouvé des exemples dans les bronzes do Pompéi. La jeunesse fauchée en sa fleur et la vie donnée pour la foi, l’héroïsme dans l'humilité, et l'espérance d'une patrie céleste quo lo Martyr représentait avec une émotion, une délicatesse et une pureté dignes d'un tel sujet avaient été admirés par lo cœur de l'artiste,évoqués par son esprit et réalisés par sa main sur la terre môme qui a bu le premier sang versé pour loChrist
  La production de Falguière so déroule ensuito avec uno fécondité croissante. Il travaille avec passion et avec, joie, frémissant d’admiration devant, la nature et la tète toujours en travail pour assurer au degré nécessaire de précision et de justice l’idée que sa main réalisera dans le marbre et lo bronzo. Il est profondément artiste, c'est-à-dire que pour lui la forme prime tout. Nul n'admire avec plus de sincérité et n adore
   tes qu’il a groupés jusqu'à la fin autour do ses grandes figures. Tous révèlent un, caractère et reflètent une intelligence ; ils parlent, comme l'on dit. Parmi ces figu-
res elles-mêmes, je dois me borner à signaler lo rare don de synthèse qui fait de chacune un type en môme temps qu'un Individu.
  Tantôt il évoque un être de rêve, créé par l’imagination humaine, comme l'antique déesse do la chasse et des bois. Après tant de reprises consacrées au même type, il égale par la justesse et la plénitude la force et l’élégance de sa conception propre, les plus célèbres images do Diane, depuis les maîtres grecs jusqu'à notre Iloudon. Reprenant le vieux mytlio de l’orgueil inspiré par la beauté, il place lo paon à côté de Junon et ces deux corps, diversement admirables, de la;femme et de l’oiseau, forment un groupe où le sentiment de la vie moderne et de la forme pétrie par elle marquent aussi fidèlement uno époque et uno race que les femmes grecques ou romaines qui perpétuent dans nos musées la beauté d'autrefois.
  Puis vient la sério des êtres concrets, de ceux dont le corps et l'âme ont été vus et pénétrés par l’œil et l'intelligence do l'homme et qui, poètes ou orateurs, incarnations do l’héroïsme ou do la bonté, ont laissé leur image dans nos souvenirs ot la reconnaissance dans nos cœurs. Par un mérite inverse à celui que jo signalais tout à l'heure, de ces individus il fait des types. Son Saint Vincent de Paul, en môme temps que la tournure rustique naïve du pâtro landais, nous offre l'image de la charité elle-même. Son La Rochejaqueelin, c’est le jeune et chevaleresque héros de la Vendée royaliste c’est aussi la fine élégance et la dédaigneuse fierté de la vieille noblesse. Son Lamartine, c’est lo poète du Im, partageant sa gloire avec sa villo natale ; c’est aussi la poésie môme, la lyre universelle où chantent les voix de l’âme, de la nature et do Dieu. Son Gam-betta, c’est lo tribun ot le patriote de 1870 ; c’est aussi l’éloquence lançant lo courage à la défense du sol envahi.
  Pour suffire à cette production qui devenait do plus en plus active ot passionnée, voiro fiévreuse et hâtive, il fallait un labeur incessant. Ca labeur a épuisé prématurément les forces de Falguière, ot il est tombé, au piod d'une dernière œuvre, la figure douloureuse et charmante d'Alphonse Daudet, foutil à la main, au seuil de la vieillesse, en pleine gloire, sans avoir jamais connu le repos. Cette flamme l’a dévoré d'autant plus vito que cet artiste était passionnément sensible à toutes les expressions de la beauté, peignant des toiles qui lui auraient fait uno réputation de peintre, s'il n'avait été un si grand sculpteur, enthousiaste de la musique, qui le remuait jusqu'au fond do l'âme, à la fois populaire et mondain.
  Messieurs, tant d'œuvres expressives et belles assurent à Falguière une place éminente parmi les maîtres de l'école française. Son nom est do ceux qui dureront aussi longtemps que notre art et que l’art universel. A nous tous ses confrères il laisse les plus affectueux regrets et une douleur que peut seul alléger le charme cordial de son souvenir.
  M. Jean-Paul Laurons fait, au nom de la société des artistes français, dont Falguières fut, pendant vingt années, une dos gloires, l’éloge du sculpteur.
Il	s exprime ainsi : L’œyvre vivante ot passionnée de celui quo nous ac-
--------- ----------1 k,,! —“-16'a dernière fois, sera
                                 [ autres que moi-_.. grand artiste vient do nous quitter ; sa féconde carrière fut une longue traînée lumineuse que l’avenir i n’éteindra pas. Falguière fut un généreux et un spontané ; il s'est traîné jusqu'au bout, tout entier, animant tout ce qu’il touchait. Obéissant toujours à son capricieux génie, jamais il ne connut de barrières. Touta san

                              Montpellier, 23 avril.
  M. Paul Deschanel, qui vient de présider l’assemblée générale et le banquet de clôture du congrès mutualisto du Sud et du Midi, est arrivé hier soir à Montpellier.
  MM. Bourrât et Bénézech, députés, étaient allés l’attendre à Nimes. Le président de la Chambre a été reçu à la garopar le préfet, le maire et le bureau du congrès. Dans les salles d’attente, un très nombreux public l’a applaudi. Il est monté en voiture découverte, salué ae cris nourris de : « Vive la République ! » mêlés à ceux de :« Vive Deschanel! Vive Bénézech l » le député ouvrier de Montpellier; de quelques cris de : « A bas Méline ! Vive la sociale ! »
  Aujourd’hui, do dix heures à midi, M. Deschanel, entouré du préfet, de MM. Bourrât, Rivais, Bénézech, députés, membres du congrès, Chavrié, chef de son cabinet, Lepetit, chef do son secrétariat particulier, a reçu le bureau du congrès mutualiste : MM. Ma-billeau, Caré, Darquier, Warnery, do Casamajor, puis successivement toutes les sociétés mutualistes des onze départements adhérents à celle de Montpellier, ont défilé.
  Deux cents jeunes enfants do la Dotation de la ieunes-se de France ont été ensuite introduits. Un bouquet a été offert et une cantate en l’honneur de M. Deschanel a été chantée. Cette surprise agréable a charmé le président de la Chambre.
  A midi, le préfet [a offert un déjeuner de 50 couverts aux présidents des commissions du congrès et aux membres du comité technique.
  A deux heures, l’assemblée générale a eu lieu.
  Après le compte rendu général du congrès, fait par M. Lepetit, délégué de la Société mutualiste de Nef-fiach (Pyrénées-Orientales), et chef du secrétariat do M. Deschanel, le président de la Chambre a pris la parole.
  M. Deschanel a remercié les organisateurs du congrès do l’avoir appelé à présider cotte fête sociale, et il a félicité Montpellier do se placer par des congrès comme celui-ci « à la tête du mouvement social ».
  Il a fait l’historique de la mutualité française qui lui paraît comme « un vasto et magnifique édifice dont les fondations sortent à peine de terre, mais dont nous pouvons déjà nous figurer l’ensemblo dans scs grandes lignes et avec ses divers étages ».
  A la base so trouve la mutualité scolaire. M. Deschanel voudrait englober dans les associations scolaires, d’une part, les élèves de nos écoles supérieures, des lycées et des collèges de filles et de garçons et, d’autre part, les enfants assistés, les enfants trouvés ; « de sorte que tous les enfants de notro France, les plus riches comme les plus pauvres, les plus heureux comme les plus déshérités, et ceux-là surtout qui n’ont d’autre famille que la nation môme, soient unis, dès l’âgo le plus tendre, par un lien fraternel, préparant ainsi la France de demain, la République nouvelle, fille de la prévoyance et de la solidarité. »
  L’enfant, devenu homme, conservera les habitudes d’épargne contractées sur les bancs de l’école, deviendra membre d'uno société do secours mutuelo d’adulte, et il profitera des avantages de la loi de
  A la fin do la séance, M. Deschanel a remis les distinctions suivantes :
  Officier de l'instruction publique : M. de Casamajor. Officiers d'académie : MM. Albagnac, Félix Dupré, Reversât, Warnery.
  Chevalier du Mérite agricole : MM. Guiral, Malbec.
Les Galeries de la Charité
  Le comte et la comtesse Boni de Castellane ont inauguré, en présence de la foule brillanto do leurs invités, et sous la présidence du cardinal Richard, les galeries de la Charité à la construction desquelles la contesse do Castellane a consacré un million.
  Le beau monument était, pour la circonstance, paré à l’intérieur de guirlandes de glycines.
  Les gens du comte Boni de Castellane, en grande livrée, perruque blanche poudrée, habits rouges à parements de velours, culotto do soio de môme couleur et souliers à boucles d’or, formaient la haie sur le passage des invités, que précédaient des maîtres de cérémonie vêtus de soie violette et des suisses aux hallebardes d’or.
  Le cardinal Richard est arrivé à 3 h. 15, en tonuc cardinalice, surplis et barrette. Il a été reçu sous le péristilo du monument par le comte Castellane et conduit au fond du hall, où il a pris placo sur un trône doré, devant une draperie ornéo do ses armes.
  Aussitôt un orchestre composé d’orgues renforcées d’instruments à cordes, a joué une marche do Wagner. Puis le cardinai s’est levé et, devant les fronts courbés de l’assistance, a béni le nouveau temple de la Charité.
  Parmi les assistants se trouvaient les curés des principales paroisses de Paris, les présidentes et dames patronesses des Œuvres de charité adhérentes àl’Office central, le marquis et la marquise de Castellane, la princesse Mathiide, la duchesse de Rohan, la duchesse d’Uzès, le duc do Luynes, le marquis Costa do Beauregard, le comte de Mun, do l’Académie française, etc.
LA GUERRE DU TRANSVAAL
(Service spécial du Kempÿ)
                     Londres, 23 avril, 4 heures soir.
  Sir Charles Warren est arrivé à Durbau,venantde Ladysmith, samedi matin, en route pour East Lon-don.
  Sir Charles Warren a rotenu des cabines à bord d’un transport en partanco pour ce port, une pour lui et deux pour les officiers d’ordonnance qui l’accompagnent.
                                 Capetown, 23 avril.
  La destination définitive de sir Charles Warren est un gouvernement régional do l’Etat libre d’O-range et peut-être le gouvernement général de cet Etat.
                       (Service ilavas)
                                Warrenton, 22 avril. Aujourd'hui, dimanche, les Boora ont tiraillé sur la
    ir suite du mouvement ae nn la yeomanry, les Anglais étendent leurs positions.
  Un grand nombre do liciers se dirigent vers le Sud.
  On ne signale aujourd'hui aucune porto du côté anglais.
                Camp boer de Thabanchu, 20 avril.
  Les commandants De Wet et Villiers sont arrivés hier soir à Dewetsdorp.
  Aujourd’hui, à midi, ils ont attaqué un détachement anglais commandé par le général Gatacro, à l'effectif da 3,000 hommes, avec une batterio d’artillerie.
  Les Anglais occupaient un kopje situé sur la ferme Richter, à l’ouest do Dewetsdorp.
  Le temps était particulièrement clair et la campagne était délicieusement fraîche à la suite des trois jours do pluie. A quatre heures du soir, l'aile gauche des Anglais était repoussée. Le combat a continué jusqu'à la chute du jour.
  Les fédéraux ont eu un tué et cinq blessés. Les perte» anglaises sont inconnues.
                 Camp boer de Brandfort, 21 avril.
  Une patrouille anglaise, composé de dix hommes, s'est aventurée aujourd'hui près de Brandfort. Los fédéraux l'ont obligée à se retiror après lui avoir tué un homme et capturé deux, y compris un Orar.giste qui servait de guide au détachement.
Dernières dépêches
    DES CORRESPONDANTS PARTICULIERS DU Temps
                                  Toulouse, 23 avril.
  Un arrêté préfectoral suspend MM. Bénac et Lé-trenne, maire et adjoint ae Carbonne, coupables, dit l’arrêté, d'avoir commis ou couvert, soit comme magistrats municipaux, soit comme membres de la commission administrative de l’hospice, des irrégularités de nature à vicier le résultat des élections do mars pour le conseil général.
(Service Havas)
                                     Rome, 23 avril.
  Le rappel du comte Lanza de Berliîi, si souvent démenti, est aujourd'hui confirmé. Il quitte l'ambassade do Berlin paur occuper les fonctions cfe premier aide do camp du roi. Dans le monde politique, on attache une grande importance à cotte nomination, car on sait que le comte Lanza jouit de l’entière confiance de l'empereur Guillame.
  C’est sur le désir impérial qu'il est appelé à remplir les fonctions de premier aide de camp restées vacantos depuis la nomination du général E. Ponzio Vaglia avi poste de ministre de la maison royale.
'La présence du prince royal à la prochaine entrevu» de Berlin et la nomination du comte Lanza sont considérées ici comme une réponse à la campagne faite pat quelques journaux contre la Triplice.
  Le président do la République a reçu ce matin M. Hostains et lo capitaine d’Olonne, de rotour d’uns mission à la Côte-d'Or.	.	.
  Il a reçu, en outre, M. Cogordan, ministro plénipotentiaire ; le général Passerieu, M. Stéhéhn, trésorier général ; le colonel Percin ; le docteur Ollier, doyen'de la Faculté de médecine de Lyon, et M* Abby.
   Esurits (3/6 Nord fin 90 degrés, l'hect. nu, esc. 2 0/0), Courant 37 75 à 38 mai 37 85 à 37 50; * de mai 37 25 è. 97 75; 4 dern. 37 •» fc *» **. Stock : 25,850 pipes. Cir.: 100.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
