<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19090306">06/03/1909</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0753.tif"/>
<date when="19090306"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE	VILLE IDE GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
----------------- ■ ■ ------------------------------------------------------------------------------------------- - ------------
   Samedi 6 Mars 1909, à 8 heures et quart précises.
                 NEUVIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
 M. WILLY REHBERG
     Pianiste.
      _____
                       MWMAÉéi
    PREM1EKF. PARTIE
    1.	Ouverture de La Grotte de Fingal................. Metidelssobn.
     2.	Concerto nu 2 en si bémol pour piano et orchestre.....). Brahms.
              a)	Allegro non troppo. c) Andante.
b)	Allegro appassionato. M. Willy Rehberg.
 rf) Final (Rondo).
    SECONDE PARTIE
     3.	Symphonie n° 9 en ré mineur, pour grand orchestre
 (première audition)........................... A. Bruckner.
                 a)	Solennel.
                 h) Scherzo (animé).
                 c)	Adagio (très lentement).
   Orche?tre SOüs la direction de M- Bernbard STAVENHAGEJ^.
   Piano de conoert PLEYEL aux soins de la Maison Ch. Berguer.
   Le concert commencera à huil heures et quart précises. f Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
■V^VV'\/vVlv'yv\/s'\ M/Vs/"\/*vl
                                                   v. vvVv'/'AiA\'wV'V/V*'.'v',''Y-'
                                                   Ge/ieve. — imp Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0754.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ M. Willy REHBERG.
    M. Willy Rehberg est né à Morges en 1863. Il eut le bonheur de trouver dans sa famille les directions nécessaires au développement de ses dispositions musicales extrêmement précoces (son premier concert date de 1868); c’est à son père, excellent professeur de piano, qu’il doit la base solide de ses connaissances.
    Il poursuivit ses études à Zurich et les acheva au Conservatoire de Leipzig. Les brillants succès qu’il remporta dans cette institution lui évitèrent les difficultés d’un commencement de carrière, en le faisant passer sans interruption du rang d’élève à celui de professeur.
    Les devoirs de l’enseignement 11e l’empêchèrent pas de continuer à prendre part à un grand nombre de concerts, soit à Leipzig, soit dans les villes avoisinantes. Des tournées artistiques, d’abord avec Mme Joachim, puis avec Teresina Tua, contribuèrent à augmenter sa réputation de pianiste et à répandre son nom à l’étranger.
    Appelé en janvier 1889 à prendre la direction de l’Académie de chant à Altenbourg, il accepta de se rendre régulièrement dans cette ville située non loin de Leipzig. Il dirigea plusieurs grands concerts à orchestre qui lui valurent de la part de la presse les éloges les plus flatteurs.
    Malgré toutes ces occupations absorbantes, M. Rehberg sut encore trouver le temps d’écrire d'intéressantes compositions. Nous citerons comme particulièrement dignes de remarque : la sonate en ré majeur, pour violon et piano ; la romance pour violoncelle ; un lied religieux pour chœur mixte, et la barcarolle pour piano.
    En 1890, M. Willy Rehberg était appelé à Genève comme professeur supérieur de piano au Conservatoire où son enseignement, très apprécié, a produit les plus heureux résultats et en 1892 il succédait à Hugo de Senger comme chef d’orchestre des concerts d’abonnement. Jusqu’à la fin de la saison 1906-1907, époque à laquelle il a accepté de prendre la direction des classes supérieures du Conservatoire de Francfort, M. Willy Rehberg s’est acquitté de ses fonctions avec une conscience artistique et un dévouement inlassables, et à côté du répertoire classique, le nombre d’œuvres qu’il a fait connaître à notre public est considérable. Durant les dix-sept années de son séjour à Genève, M. Willy Rehberg a pris une part prépondérante dans la vie musicale de notre ville où son activité a laissé des traces durables, aussi est-ce avec la plus vive satisfaction que nous avons inscrit au programme de ce concert le nom de cet ancien collaborateur et ami.
<#• 't'
----
Anton Bruckner et sa neuvième Symphonie.
  Anton-Josef Bruckner, un des plus grands symphonistes de tous les âges, naquit à Ansfelden, village de la Haute-Autriche, le 4 septembre 1824. Admis à l’âge de treize ans comme enfant de chœur au couvent de Saint-Florian, il y apprit l’harmonie et à jouer de l’orgue. Après plusieurs pénibles années d’enseignement, comme maître, dans différentes écoles de village, il obtint en 1848 la place d’organiste à Saint-Florian. « Si jamais quelqu’un écrit ma biographie, disait Bruckner quelques années plus tard, il doit mentionner que je m’exerçais journellement à Saint-Florian pendant dix heures sur le piano et pendant trois heures sur l’orgue. » (Vide A. Bruckner, par R. Louis, page 24.)
  La séance d’épreuve pour la repourvue de la place d’organiste de la cathédrale de Linz, eut pour résultat son élection à l’unanimité, au milieu de nombreux postulants.
  En 1868, Bruckner fut appelé comme successeur de son ancien maître Simon Sechten, en qualité de maître de contrepoint et d’orgue, au Conservatoire de Vienne.
  C’est de cette époque que date vraiment le travail de composition du maître.
  Neuf symphonies suivirent peu à peu les différentes messes et autres compositions d’Eglise. La neuvième demeura inachevée, et pour conserver au monde musical son Torso, il en a, sur la demande d’un ami, disposé l’arrangement de telle sorte, que les trois parties finales de la symphonie doivent précéder son Te Deutn, composé longtemps avant, et cela, fort malheureusement, car sur ce céleste adagio, le Te Deutn bruyant, à grand effet, ne produit, malgré toute sa gravité et sa grande puissance, qu’un effet froid et glacial, et il est préférable (comme c’est le cas généralement) de terminer la symphonie par la troisième partie, Yadagio.
  Bruckner est dans ses compositions, comme son grand contemporain Johannes Brahms « musicien dans l’âme », et n’a par conséquent pas ajouté de programme à ses symphonies.
  Je me borne ici à quelques mots, qui pourront servir d’introduction à l’une des œuvres symphoniques les plus gigantesques de toute notre littérature musicale. Bruckner se sert pour cette symphonie de notre orchestre moderne, c’est-à-dire des bois triplés, trois trompettes, trois trombones, un bombardon et huit cors, dont les cinq-huit doivent changer dans Yadagio contre quatre Tuben wagnériens.
  La première partie, un sombre maestoso, rappelle, dans toute sa composition et par sa disposition fondamentale, la première partie de la neuvième
3]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0755.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    symphonie de Beethoven. La seconde partie, un scherzo, est un morceai d’une sauvagerie démoniaque alliée à une gravité rythmique très carac téristique; le trio, qui, contre la coutume du maître, manque de la not spécifique champêtre populaire, est un prestissimo des plus difficiles e d’une très grande originalité. La troisième partie, un adagio dont li commencement a un caractère de plaintive résignation, termine cette plu belle partie de l’œuvre dans une disposition de ravissante extase. J’a toujours eu le sentiment, chaque fois que je dirigeais cette symphonie que rien ne devait suivre ce final.
       Bruckner lui-même n’a pas entendu son « chant du cygne »; il mourui le n octobre 1896, à Vienne.
      Son élève, Ferdinand Lôwe, fit exécuter cette œuvre en 1902 pai l’orchestre de la Société de concerts viennois, et, après cette mémorable première exécution qui remporta un succès sans précédent, elle fut bientôl inscrite aux programmes des plus grands concerts et la Neuvième symphonie de Bruckner fut souvent entendue comme « pièce de résistance » dans les plus belles fêtes musicales.	B. Stavenhagen.
                                ■=Je»	«|t>
              La Grotte de Fingal, ouverture de Mendelssohn.
       Une des grottes les plus curieuses d’Europe est celle qui se trouve sur la côte sud-ouest de l’île Staffa, du groupe des Hébrides, en Ecosse.
       Dans l’intérieur de cette caverne on entend des sons mélodieux formés par le bruit de la mer et les tourbillons du vent.
      Mendelssohn, qui visita cette grotte harmonieuse en 1828, en fut vivement impressionné. Il en garda un souvenir durable; car, deux ans après, il composa, à Rome, une ouverture pour orchestre qu’il intitula « Les Hébrides ». Cette œuvre magistrale obtint d’emblée un grand succès, notamment à Londres, où elle fut exécutée le 21 juin 1832, sous la direction de l’auteur, auquel le public enthousiasmé fit répéter le morceau tout entier.
       La Grotte de Fingal fait partie des quatre plus célèbres ouvertures de concert de Mendelssohn. Les autres sont : Le Songe d’une nuit d’été, Calme en mer et heureuse traversée, et la Belle Mélusine.
     Samedi 20 mats, dixième et dernier concert d’abonnement avec le concours de Mme Debogis, cantatrice, MM. Louis Frôlich, baryton, Rehbold, pianiste, Louis Rey, premier violon solo de l’orchestre, et Buyssens, première flûte solo de l’orchestre. Programme : Concerto brandebourgeois en ri majeur de J.-S. Bach pour piano, violon et flûte. — Cantate : Icb habe getiug, pour baryton. — Fragments du troisième acte de la Walkyrie de Richard Wagner : a) Chevauchée des Walkyries; b) Scène III. Brunehilde et Wotan ; c) Adieux de Wotan et Incantation du Feu.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
