<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique (série B)<date when="19281219">19/12/1928</date></title>
<series>Troisième concert symphonique (série B)</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0222.tif"/>
<date when="19281219"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name><title>Troisième concert symphonique (série B)</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Troisième concert symphonique (série B)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿¥
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
II.II.—N-	i	......—■	i	■ .........—
%
À\\
uo
/>
%
1
^li
T
1
A
MMllI
ÇjP'
H
T
s
A
W
$
l
i
SALLE DE LA REFORMATION
/Mercredi nj décembre 1928, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Troisième de l’Abonnement - Série B)
Çf\	avec la participation du
CHOEUR ROMAND
(Direction : M. Frank MARTIN)
V	PROGRAMME
é CONCERTO BRANDEBOURGEOIS n° 4,
           en àol majeur, pour violon concertant, deux flûtes, instruments à cordes et continuo .... J.-S. Bach Allegro - Andante - Presto.
                    Violon concertant ; M. Closset.
                  Flûtes : MM. Welsch et Buyssens,
  LE KOI DAVID
Psaume symphonique en 3 parties, d’après le drame de René MORAX, pour récitant, soli, chœur et orchestre, de Arilllir IIONEOGER
                   SOLISTES :
Mme Maria LUSCHER	Mme Caro FALLER
      Cantatrice (Soprano)	Cantatrice (Contralto)
            M. Ernest BAUER
                                  Ténor
      Récitant: M. R O L AN D - M AN U E L
 Le* porter seront rigoureusement fermée*) pendant l’exécution des morceaux.
                  Chœur et orchestre sous la direction de
     M. Ernest ANSERMET
--F h]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0223.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
WWIIIM
^HAI SOST
11 RUE PETITOT
Ozones a^S
°£ LA CONït®*J
r E- SOkgi
ï
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 2 1 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
   C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six conce/ts avec	§
5 plusieurs instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-	^
| Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts	£
jj brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la produc-	g
   tion de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à	^
K l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans	n
î toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et	S
8 comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto grosso en trois	ï
B parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de	»
î Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire	B
j variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces	§
| concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et	§
§ formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres	S
ï du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre,	g
   par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par	jj
   l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et	| sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres
   antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la	r
   musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que	h
   le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans	£ un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une
   nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son	•
   caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se	5
   morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni	§
conflit.	§
   Le quatrième concert brandebourgeois est écrit pour un violon	^ concertant, deux flûtes (dans l’original : flûtes à bec), quintette à
   cordes et le continuo. L’écriture de la basse est particulièrement	^
   intéressante, cette voix étant distribuée dans ce concerto entre les	(j
   violoncelles, les contrebasses et le continuo, quelquefois confiée au	n
   seul continuo ; il s’en suit une extrême légèreté de tout l’organisme	S
   sonore. L’œuvre tout entière, d’ailleurs, est d'un caractère riant,	g
   heureux, intime, qui se marque, en même temps que dans la pensée	?
   musicale, dans le choix des timbres (flûtes et violons), et dans la	jj
   tonalité douce de sol majeur, Au premier allegro, à la fois empreint	8
   de vivacité et de quiétude, succède un andante contemplatif et un	§
   presto fugué, décidé et vigoureux. La même œuvre transposée en fa	§
   a été reprise par Bach pour un concerto de piano dans lequel passe	J à cet instrument, complétée d’accords, la difficile partie du violon concertant.
.J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0224.tif"/>
<page><![CDATA[﻿0-
& 17
2 2 .Corra.teirie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M êrne Miaison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANO LAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, I" et H* étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage il sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - 10, Place du Marché à Carouge Usine Rue de Lausanne, 84
<£® HÎK ÈV ®
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements

Arthur HONEGGER
De tous les jeunes musiciens actuels ayant atteint à quelque notoriété | § en Europe, Arthur Honegger est celui qui y sera parvenu le plus § rapidement, et dès maintenant son nom a franchi les frontières de bien § § des pays. Avec ses aînés, Ravel, Schœnberg, Strawinsky, Manuel de 5 Falla et Serge Prokofiefl’, il compte désormais parmi les quelques musi- a § ciens les plus représentatifs d’une époque nouvelle. Quoique très jeune § encore, il a déjà su fixer en ses meilleures œuvres un certain état de | sensibilité vraiment impliqué en les années qui ont suivi la tragédie de ® 2 1914. Synthèse de deux cultures— l’une française, l’autre germanique, — S s bifurcation vivante de trois ou quatre courants d’influences musicales — s iî impressionnisme de Debussy et surtout de Ravel, expressionnisme de ^ ( Schœnberg compliqué d’autre part de franckisme et de néo-wagnérisme | alla Richard Strauss, influence personnelle de Strawinsky, — capable | d’allier à une vive curiosité des moindres manifestations de la vie ^ moderne (aussi bien artistiques que mécaniques) un sens quasi religieux § § de la sublimité d’un J.-S. Bach, d’un Hændel ou d’un Wagner, doué l
1	lui-même d’une exceptionnelle puissance lyrico-draniatique, parfaitement S S maître de ses moyens techniques (surtout en matière polyphonique et orchestrale), arrivé juste au moment où la révolution harmonique « opérée par le Sacre du printemps et par Pierrot lunaire ouvrait un champ sonore presque illimité, Arthur Honegger est une des figures les plus significatives et les plus attirantes que nous possédions : elle se révèle même en notre époque comme nécessaire, — ainsi que peuvent en témoigner les triomphales exécutions en 1924 à Paris, puis dans d’autres villes étrangères, du Roi David et du Pacific 2} 1.
Arthur Honegger est né en 1892 au Havre, de parents zurichois.
   Il a fait ses études musicales successivement au Havre, sous la direction de M. Robert-Charles Martin, au Conservatoire de Zurich, puis au Conservatoire de Paris dans les classes de Widor, de d’Indy et de Gédalge. Ses premières œuvres (pièces pour piano et mélodies) datent environ du début de la guerre; elles furent exécutées en 1917, dans les concerts à peu près privés de la salle Huyghens à Paris. Son nom ne commença à être vraiment connu du public que par les exécutions en 19x8, au Théâtre du Vieux-Colombier, d’une musique de scène pour le]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0225.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C orra le rie
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE .Maison Ckarles BERGUER , 11, rue Petitot - Télépk one Stand o.ib^

   Dit des Jeux du monde du poète belge Méral; puis en 1919, aux concerts Pasdeloup et Colonne, d’un poème symphonique, le Chant de Nigarrion et de fragments d’un oratorio sur la Légende de sainte Alméenne (d’après Max Jacob); en 1920, aux concerts Golschmann, d’une Pastorale d'été n pour orchestre qui remporta le prix Verley; en 1920-21, à la Société g nationale et à la Société de musique indépendante (S. M. I.) de quatre g sonates de violon, d'alto et de violoncelle. C’est à ce moment qu’il composa la musique de scène du Roi David pour le Théâtre du Jorat. Il a déjà plus ou moins profité du bruit qui se fait autour de la musique dite polytonale et autour du groupe des « Six ». Sur ce dernier point il s’est expliqué lui-même dans une petite notice : il rejette la responsabilité d’une pareille dénomination sur la personne d’un musicographe trop zélé et déclare que « contrairement à l’opinion admise, le Groupe des Six n’est pas une association esthétique ». Enfin un feuilleton retentissant d’Emile Vuillermoz dans le Temps sur la partition du Roi David qui venait d’être publiée consacre désormais le nom de Honegger.
      Depuis cette époque héroïque, il a fait exécuter, outre des œuvres de musique de chambre, tour à tour un ballet, Skating-Rink (1921), diverses musiques de scène, une symphonie mimée d’après Tite Live, Horace Victorieux (1921), le Chant de Joie pour orchestre (1923), un Prélude pour la Tempête de Shakespeare (1923), un mouvement symphonique, le fameux Pacific 231 (1924), qui autant que le Roi David devait contribuer à rendre célèbre le nom du jeune maître, le Concertino pour piano et orchestre, joué deux fois dans nos concerts et depuis lors un peu partout, la musique de scène de Judith, drame biblique de René Morax, jj représenté à Mézières en 1925. Puis ce furent d’autres œuvres, Ylmpé-| ratrice aux Rochers donnée pour la scène à l’Opéra par Mme Ida Rubinstein. « qui créa en outre Phèdre au Théâtre Costanzi de Rome, sous la direction
1	de l’auteur; enfin Antigone tragédie musicale représentée au Théâtre de U la Monnaie de Bruxelles, partition que l’on a saluée comme un chef-d’œuvre et qui, renouvelant la forme de la déclamation lyrique, marque un retour à la pure tradition française de la tragédie en musique.
     Le plus récent événement de la carrière d’Arthur Honegger a été l’apparition de son Rugby, créé à l’Orchestre Symphonique de Paris par M. Ansermet, et qu’il a dirigé dans notre avant-dernier concert d’abonnement.
     Avec son biographe André George, nous pouvons dire que l’art de Honegger est « un art en marche, un fleuve harmonieux chaque jour]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0226.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
 P A R 15
BOM BAV
accru... Nul point final. Arthur Honegger, vous l’avez rencontré hier; demain nous le retrouverons. »
*
*	*
  De l’ouvrage de M. André George, publié dans la collection « La Musique moderne » * nous extrayons cet amusant chapitre qui nous fait assister à la composition du Roi David.
« Du 2J jêvrier au 28 avril 1921 »
  Dans le même temps, l’auteur à'Horace reçoit une lettre de Suisse, confiée aux bons soins de Miihaud. L’un des frères Morax — les fondateurs du Théâtre du Jorat, dans le canton de Vaud — s’adresse à lui pour la musique dont devra s’accompagner le prochain spectacle du Jorat.
Il	s’agit d’un « psaume dramatique » en cinq parties, le Roi David L’écrivain ne connaît pas Honegger. Vers décembre, il s’est adressé à un jeune compositeur helvétique. Très loyalement, celui-ci décline l’offre, déclarant que la réalisation d’une œuvre si haute, en si peu de temps, est au-delà de ses forces. Or, René Morax veut un jeune. Il consulte Ansermet, grand chef d’orchestre et parfait musicien :
  —	« Il y a quelqu’un qui peut vous faire çà, répond Ansermet. C’est Honegger. Mais je ne vois que lui. » Et Strawinsky renforce cette opinion.
  Mais le temps presse, l’adresse d’Arthur manque. Morax a une idée : Miihaud sait à coup sûr où trouver son camarade. Or, les destins voulurent que, vivant à Paris avant la guerre, l’écrivain du Roi David eût logé rue Gaillard, dans la même maison que Miihaud. S’autorisant du fait, Morax écrit à son voisin d’autrefois, le priant de servir de relais.
  En février 1921, Arthur termine Horace. Depuis un an, il n’a pas arrêté. Il aurait droit, vraiment à souffler un peu. Mais le moyen? Il faut, tout de suite, attaquer la matière. A Mézières, le Théâtre rouvre au début de juin. D’ici là, il faut la copie, les répétitions...
D’autre part, c’est un grand sujet, ce psaume : mouvementé, varié, biblique. Bach et Hændel lui montrent le chemin... Comment refuser? —
Puis, et toujours, Gédalge lui a donné l’amour de la difficulté vaincue.
  Donc, il accepte. Et le 25 février, il commence. Les volontaires du Jorat doivent avoir le temps de répéter : il s’agit donc de composer les chœurs tout de suite. C’est l’unisson, de mon cœur jaillit un cantique qui est, le premier forgé. Le musicien reçoit des visites. Fœtisch,
   (*) André George : Arthur Honegger, collection « La Musique moderne », éditeur Claude Aveline, Paris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0227.tif"/>
<page><![CDATA[﻿éditeur Lausannois, vient lui parler de la partition. On cause, dans un café de la rue Favart : achat forfaitaire de l’ouvrage moyennant une somme de cinq cents francs suisses, gravure immédiate des parties. Arthur est pressé; dans ce moment, le chœur à l’unisson est seul composé. Par ailleurs, il est encore ballotté entre plusieurs maisons, n’ayant pas encore rencontré ses éditeurs définitifs, qui seront pour lui des amis.
  Enfin, Honegger, ce n’est pas un homme d’affaires, c’est un homme de génie. Il conclut le marché.
  Morax aussi vient à Paris, prend contact avec son collaborateur.
  Journées bourrées, travail intense. Rue Duperré, le cabinet de travail devient une forge. Les portées défilent ; les pipes aussi. Les petits ensembles sont faits. Les grands sommets, Danse devant VArche, Mort de David, il les regarde d’abord d’un peu loin, mesure la hauteur ; puis, il les gravit par des chemins en lacets. Il en répartit l’effort sur trois semaines, prenant des pages plus menues, entre temps. Dans un même après-midi, voici jaillir le psaume du soprano : Ah ! si j’avais des ailes, et le chœur : Miséricorde. Fécondité magnifique ! Tout le presse ; circonstances matérielles et, aussi, une autre cause. Sait-on jamais de quoi se fait la création d’un grand artiste? Dans cette période, Arthur est anxieux. De Zurich, les nouvelles sont mauvaises : sa mère est malade. Le tourment accroît sa puissance productrice, porte au maximum l’aptitude à déployer son beau métier.
  Poids des heures lassantes ! Souvent, il en a assez. A la fin des journées pleines, il court à la poste, expédie les manuscrits, lesquels, tout de suite passent à la gravure, reviennent pour correction, entrent en répétition.
  ...Là-bas, les Vaudois sont enchantés des « petits chœurs », pas trop abrupts. Mais quand la Danse devant l’Arche dresse sa cathédrale sonore, c’est évidemment autre chose...
  Il	orchestre en même temps. A Mézières, les moyens d’exécution ne sont pas larges : côté cordes, une contrebasse seulement. D’ailleurs Morax a proposé une instrumentation basée sur les bois. Eh bien ! il se passera du quatuor. Il cherchera dans les mystérieuses provinces des bois, moins explorées ; il cuivrera sa partition. Et la batterie, l’auteur du Dit sait fort bien ce qu’on peut en tirer...
  La course, sans jamais débrayer, est dure. Il est allé, quelques jours, à Zurich, auprès de sa mère. Mais le voyage n’a pas interrompu la trame. Au retour, il ne reste plus que quelques morceaux. Après les
L
Arthur HONEGGER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0228.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
»C^0C>0£^2VC>Z>C?«X>«lX^DC
    chœurs, il a fait les soli, gardant, pour la fin, les pages d’orchestre, parce que les instrumentistes auront moins besoin de répéter que les chanteurs. Encore quatre, trois morceaux ! Grand Dieu (il dit autrement), n’est-ce pas bientôt fini ?
      28 avril, dernier jour ; il vole, pleins gaz; sur une même feuille, au recto Marche des Philistins, au verso Couronnement de Salomon. Joyeux, il inscrit au bas de la page finale : Du 25 février au 28 avril 1921. Un ultime paquet à la poste, au coin de la rue... Alléluia !...
     Dans les bouffées de la dernière pipe, il y a mille « ouf » de satisfaction.
*
*	*
     Pour terminer ces notes biographiques voici deux mots d’Arthur Honegger, que cite M. André George dans son ouvrage, et qui dépeignent à merveille le caractère délicieusement et foncièrement modeste du jeune maître :
      Avant le Roi David, un jour, il avait prié un obscur compagnon de dire quelques mots en préface à une exécution de ses œuvres. L’autre se récriait, confus, que le musicien Honegger était connu, déjà, de toute la musique. Arthur avait répondu, avec le sourire :
      —	« Oui, enfin... je suis connu... dans mon quartier. »
      Très peu de jours après le triomphal succès du Roi David à Paris, on lui parle de cette ascension vertigineuse, on est tout étonné de le voir calme, triste presque. Et lui : — Evidemment. Jusque-là, on me disait négligeamment : « Venez passer un moment avec nous, ce soir — après dîner». Maintenant, on m’invite à dîner.
 I
Dessin publié par le Afuéica L - Courier de New-York.
I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0229.tif"/>
<page><![CDATA[﻿union
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	% sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
         GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
LE ROI DAVID
  Le Théâtre d’art du Jorat, situé à Mézières, fut fondé er 1903 par les frères René et Jean Morax afin de raviver en pays romand cet esprit populaire qui est dans la tradition même du peuple suisse : ainsi furent joués de 1908 à 1914 Henriette, Aliénor, la Nuit des quatre temps et Tell, tous quatre avec musique de scène de Gustave Doret. Fermé pendant toute la durée de la guerre, ce théâtre ne rouvrit ses portes que le 11 juin 1921 pour l’exécution d’un nouveau drame de René Morax, le Roi David,
« psaume dramatique » en deux parties et vingt-cinq épisodes. Le poète suit le récit des livres de Samuel et des Chroniques qu’il divise en cinq actes ou « degrés » — faisant ainsi, d’un degré à l’autre, passer David de l’état de berger à celui de chef de bandes, puis à celui de capitaine, de roi, de prophète. Or il fallut trouver un musicien à deux mois de la fête!... Arthur Honegger s’éprit de l’œuvre à faire, en conçut tout d’un coup le caractère, vit comment l’évoquer... Du 25 février au 28 avril 1921, la partition fut entreprise et achevée. — C’est assez dire qu’elle a, tout d’abord, cette marque : la spontanéité. Elle a aussi la sincérité, la netteté, la variété, l’élan... Si jamais œuvre a montré, dès l’abord, que celui qui l’a écrite est né musicien, c’est bien celle-ci. Et à tel point musicien que, devant produire sans retouche, sans se relire (on n’attendait pas qu’il eût achevé pour envoyer les pages à la gravure), il s’est laissé franchement aller à exprimer ce que son génie lui dictait... Arthur Honegger fut donc chargé tantôt de nouer entre les divers épisodes une guirlande sonore, tantôt, se saisissant de l’un deux, de l’élargir soit par un commentaire symphonique, soit par l’introduction de masses chorales. Examinée dans l’ensemble, cette partition de scène apparaît comme une étrange mosaïque de pierres de mêmes couleurs mais de dimensions très variées. On peut cependant dire qu’en général Honegger s’efforce d’extraire de chaque épisode l’essence musicale elle-même qui y * est enfermée, tout en lui gardant un caractère concentré, restreint. Il 9 ne l’étend que là où un effet grandiose est requis — par exemple dans | la Danse devant l’Arche, le fragment le plus long de toute la partition. | Sinon beaucoup de pièces (entrées, fanfares, cortèges, cantiques et psaumes même) ne dépassent pas une trentaine de mesures. Les moyens instrumentaux dont Honegger disposait au théâtre du Jorat étaient assez réduits : leur modicité devait s’accorder avec l’esthétique même du musicien (ainsi que d’ailleurs avec le ton général exigé par Morax pour son théâtre populaire). Des chœurs mixtes, quinze instruments (une contrebasse, deux flûtes, un hautbois, deux clarinettes, un basson, deux trompettes, un cor, un trombone, piano, harmonium, célesta et batte- ,
......J
yoüirl
 l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0230.tif"/>
<page><![CDATA[﻿es-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
ir-
4,	QUAI DE LA POSTE
■aGENÈVE »»•£•»•
   Téléphone Stand 06.6g
SES POSES D'ENFANTS
SES PORTRAITS en COULEURS
é
         /ts a fa/iars dê
 I/ARTIJTAN
   '+ jine C/ici nue C Cd r nê ar
/A.n\e uLI g me i\ t

r~m
   rie) suffisent donc à Honegger, orchestrateur trop habile pour ne pas tirer parti de combinaisons instrumentales dont beaucoup de musiciens feraient fi. Il y faut d’ailleurs joindre un sens très large — hérité de Bach — de la polyphonie vocale. D’où ces impressions mélangées d’archaïsme et de modernité, de préciosité et de barbarie — en plein accord avec un sujet guerrier et oriental. De même c’est avec sobriété que Honegger use des ressources de la polytonalité : celle-ci, ou plutôt une simple utilisation des plus lointains harmoniques émanés de la note fondamentale, le conduit à des effets tantôt indécis, tantôt tranchés de superposition tonale. La grossièreté même du procédé technique est en tous les cas relevée par la spiritualité de l’intention chez le musicien.
     Le succès de l’œuvre sous cette première version induisit Arthur Honegger à la faire exécuter au concert. De drame à l’origine, le Roi David devint une sorte d’oratorio ou « psaume symphonique », les ving-huit épisodes étant groupés en trois parties, l’action elle-même étant condensée dans le rôle déclamé d’un « récitant » qui intervient ? entre les divers morceaux. N’ayant nulle raison de garder une orchestration aussi réduite, Honegger utilise alors le quintette des cordes en entier et, ajoutant un hautbois, un basson, trois cors, deux trombones c et un tuba, laisse aux bois et aux cuivres leur prédominance primitive. Au concert, l’œuvre se rapproche ainsi de la forme de quelque oratorio ancien, mais avec ce caractère étranglé très particulier à notre musique
   contemporaine : certaines successions de morceaux brefs se déroulent avec la rapidité et avec la discontinuité d’un film cinématographique. Et cependant l’œuvre en son ensemble ne laisse pas que de produire un effet des plus puissants, comme si, en s’additionnant, ces fragments parvenaient à produire une seule masse compacte et irrésistible.
(Notices extraites de la plaquette publiée par la Maison d’éditions Fœtisch Frères.)
Nomenclature des morceaux et résumé du livret.
PREMIÈRE PARTIE
     ï. Introduction.
     2.	Cantique du berger David (Mme Caro Faller).
     3.	Psaume : Loué soit le Seigneur (chœur mixte).
     Après une brève introduction symphonique, l’Esprit de Dieu donne l’ordre au prophète Samuel d’oindre roi d’Israël un jeune berger de Bethléem, David. Il sera le successeur de Saül, ce premier roi d’Israël]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0231.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
......................................................................................................................................................................................................
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone S*and .41-92 -- GENEVE — Chèques postaux I. 315g
Représentant de* pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
Le Piano STEINWAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆID T-FLO HR - S A BEL - BURGER <3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OLA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tous les systèmes
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VEN1W ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
"1
    qui osa transgresser les commandements de Dieu. La dignité royale « cependant n’est pas immédiatement transmise à David. Aussi longtemps g que Saül règne, David reste à la cour; par sa harpe enchanteresse, il « réussit à chasser le mauvais esprit qui obsédait Saül.
     3*IS. Fanfare et entrée de Goliath.
    4.	Chant de victoire (chœur).
    5.	Cortège.
     La guerre éclate avec Jes Philistins. Le géant Goliath défie les armées | des Israélites. Personne n’ose répondre à cette provocation. Seul David, jj confiant en son courage, se mesure avec Goliath qu’il assomme d’une | seule pierre de sa fronde. Un chœur chante la victoire de David.
I	-
     6.	Psaume : Ne crains rien et mets ta foi en T Eternel (M. Bauer).
     7.	Psaume : Ah! si j’avais des ailes de colombe (Mme Luschek).
    8.	Cantique des Prophètes (chœur d’hommes).
     9.	Psaume : Pitié de moi, mon Dieu (M. Bauer).
    10.	Le camp de Saül.
La popularité de David éveille la jalousie de Saül, qui dès lors se met § à le haïr et tente de le tuer. Confiance de David en Dieu. C’est en vain que Jonathan, fils de Saül, essaie de vaincre l’inimitié de son père envers S David. David s’enfuit. Saül envoie des messagers pour le ramener. Mais 8 la générosité de David fait renoncer Saül à poursuivre David.
     11.	L’Eternel est ma lumière infinie (chœur).
    12.	Incantation (M. Roland-Manuel).
    13.	Marche des Philistins.
    14.	Lamentations de Quilboa (Mme Luscher et le chœur de
          femmes).
     La guerre est de nouveau entre les Philistins et les Israélites. Saül terrifié va interroger une sorcière d’Endor : celle-ci évoque l’esprit du prophète Samuel qui annonce à Saül qu’Israël tombera entre les mains des Philistins. Saül meurt avec trois de ses fils, parmi lesquels Jonathan, l’ami de David, dans la bataille du Guilboa.
                        DEUXIÈME PARTIE
    15.	Cantique de fête (Mmc Luscher et le chœur de femmes).
16.	La danse devant l’Arche (Mme Luscher et le chœur).
 i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0232.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I
 David est proclamé roi à Ebron. Il enlève aux Gébusiens la forteresse
 de Sion à Jérusalem et y bâtit la ville de David qu’il destine à être	jj
 l’emplacement du sanctuaire de Jehovah. Au milieu des offrandes et des	jî
 réjouissances, les Lévites portent l’Arche d’alliance vers la tente dressée	s
 à cet effet. David ayant enlevé ses ornements royaux, danse devant la	jj face de l’Eternel.
 TROISIÈME PARTIE
 17.	Cantique : De mon cœur jaillit un cantique (chœur).
 18.	Chant de la Servante (Mme Luscher).
 19.	Psaume de pénitence : Miséricorde, ô Dieu, pitié (chœur).
 20.	Psaume : Je Jus conçu dans le pàhé (chœur).
 L’Eternel bénit David. Mais le péché est entré dans le cœur de David : celui-ci a pris Bethsabée pour femme et fait tuer Urie son époux. Dieu lui envoie le prophète Nathan pour lui reprocher son péché. L’envoyé de Dieu annonce à David la punition divine : la mort et la honte entreront dans sa maison. Le premier enfant né de Bethsabée meurt. Repentir de David.
 21
 22.
 23.
Mais les suites du châtiment tombent toujours sur la maison de David. Celui-ci doit fuir devant son propre fils Absalon qui s’est révolté. David lève une armée. Absalon est tué dans la forêt d’Ephraïm. En cortège solennel, David ramène ses armées vers Jérusalem.
 I
 Psaume de David : Je lève mes regards vers la montagne « (M. Bauer).
 La Chanson d’Ephraïm (Mmc Luscher et le chœur de femmes).
 Marche des Hébreux.
       Je t’aimerai Seigneur d’un amour tendre (chœur).
       Psaume : Dans cet ejjroi (chœur).
     Couronnement de Salomon.
      La mort de David (Mme Luscher et le chœur).
David exprime sa reconnaissance à Dieu. Mais de nouveau David § s’abandonne à son orgueil : trois fléaux lui sont prédits. L’œuvre se 3 termine par le couronnement de Salomon et par la mort de David.
S
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
