<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19080307">07/03/1908</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0424.tif"/>
<date when="19080307"/>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE I~A VIDDE DE GrEHBYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
». ---------——-......-.......-»
Samedi 7 Mars 1908, à 8 heures précises.
 NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de Monsieur
HENRI MARTEAU
 Violoniste, tn
 H. Strauss. J. Brahms.
 - ! raOBRABlE 1—■
   COJ
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Tod und Verklarung, poème symphonique ....
2.	Concerto en ré majeur, pour violon et orchestre . .
          Allegro no troppo.
         Adagio.
          Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
            M. Henri MARTEAU.
  SECONDE PARTIE
3.	Symphonie fantastique, épisode de la vie d’un artiste . Hector Berlioz
         a) Rêverie. — Passions.
          V) Un bal.*
         c)	Scène aux champs. il) Marche au supplice. é) Songe d’une nuit de Sabbat.
Orchestre souç la direction de M- Bernhard ST/lVENHAGEff.
T*e concert commencera à huit heures précises.
 Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
-Sa
&
                                                     Genève. »iw
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0425.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Henri Marteau.
        Il	est inutile de faire encore une fois la biographie de l’éminent violoniste qui va bientôt quitter Genève pour aller à Berlin, prendre la succession de Joachim.
     première apparition aux concerts d’abonnement, Henri Marteau joua, le premier à Genève, le concerto de Brahms. Depuis lors, il a aussi fait connaître à notre public les concertos en mi bémol et en sol de Mozart, les deux concertos de Sinding, ceux de Tor Aulin, Jaques-Dalcroze, W. Panhke, Dvorak, Th. Dubois, Km. Moôr, et de nombreuses œuvres de genres différents. On sait quelle fut son activité pendant ses huit années de professorat à notre Conservatoire et on se souviendra de ses nombreuses séances de musique de chambre et de ses concerts populaires qui prirent une si grande place dans la vie musicale de Genève.
        Henri Marteau quittera notre ville en laissant de profonds regrets, mais certainement nous aurons souvent encore l’occasion de l’applaudir dans nos concerts.
        M. Richard Strauss, qui est né à Munich en 1864, a déjà publié un grand nombre d’ouvrages importants qui l’ont placé parmi les compositeurs les plus distingués de la jeune école allemande.
       Nous pouvons citer entre autres œuvres remarquables : plusieurs sonates ; un quatuor pour piano, violon, alto et violoncelle ; deux concertos, l’un pour violon, l’autre pour cor ; une sérénade pour instruments à vent ; la symphonie en fa mineur, plusieurs poèmes : Ans Italien, Don Juan,
  J Macbeth, Tod und Verklârung, Don Quichotte, Till Eulenspiegel, Zarathustra, et enfin dans les œuvres de concerts la fameuse Symphonie domestique, dans laquelle il a poussé aux dernières limites le rôle descriptif de l’orchestre. Au théâtre, M. Strauss, qui avait donné Guntram, puis Feuersnot, est en train de se faire une place considérable avec Salome, œuvre d’une rare puissance dramatique et d’une grande originalité.
       M. R. Strauss est aussi un chef d’orchestre éminent qu’on a eu l’occasion d’apprécier à Genève, à l’un des concerts de l’orchestre Kaim de Munich.
        Voici la traduction du poème que M. Strauss a placé en tête de sa partition et qui fait comprendre clairement la pensée musicale de l’auteur :
Nous voulons seulement rappeler que le 21 novembre 1891, lors de sa
                                                       «dgc» <=^e»
Mort et Transfiguration.
    Dans la pauvre petite chambre où la lampe met sa clarté, le malade est couché sur son lit de douleur : il lutte avec la mort dans la crainte et
                                    [l’angoisse. Puis vient le sommeil bienfaisant : dans le logis silencieux, la mort s’approche à pas légers, rythmés par la pendule au tic-tac régulier. Et pourtant, sur les lèvres blanches du malade joue un sourire.
     A l’heure où finit l’existence, songe-t-il aux beaux jours dorés de sa jeu-
[nesse ?
    La mort n’accorde pas longtemps sommeil et rêve à sa victime ; cruellement elle l’assaille et recommence le combat.
Puissance de la vie et pouvoir de la mort : Quelle alternative effrayante !
     Qui va remporter la victoire ?
     Le silence régne toujours !
    Las du combat, il se renverse dans un délire sans sommeil ; le malade revoit sa vie, qui voltige devant ses yeux en images nettes et claires ; de l’enfance, c’est l’aube rose brillant dans sa pure innocence, puis les jeux hardis du jeune homme essayant sa force naissante,
     jusqu’au jour de maturité
     où les plus grands biens de la vie
     l’embrasent de leurs voluptés.
    Comme il comprend mieux à cette le but défini de l’effort	[heure
de l’effort ininterrompu qui dirigeait toute
[sa vie !
    Le monde railleur et méchant a semé sa course d’obstacles.
     Etait-il près du but, voilà qu’il entendait clamer : « Arrête !
     « Fais un échelon de l’obstacle !
    « Monte plus haut, toujours plus Alors il redoublait d’efforts, [haut ! » il s’évertuait à grand peine.
     Hélas ! il avait tant cherché, toujours, du profond de son coeur : dans les sueurs de l’agonie, il cherche encore sans rien trouver. Quoiqu’il comprenne maintenant, quoiqu’il pressente et qu’il devine, jamais il ne l’accomplira : son esprit n’achèvera rien...
     Alors le marteau de la mort, frappant le dernier coup lugubre, brise le pauvre corps mortel. L’éternelle nuit clôt ses veux.
     Mais voici qu'aux célestes sphères retentit l’hymne de clarté, qu’il avait ici-bas sans comprendre entendu : la Délivrance, c’est la Paix et la Lumière !
Symphonie fantastique, de Berlioz.
  Les premières œuvres de Berlioz sont l’expression musicale la plus ardente et la plus militante des tendances de l’école romantique. La Symphonie fantastique marque une des phases de la lutte dont la première représentation de YHernani, de Victor Hugo, et l’apparition de la Barque du Dante, de Delacroix, furent les épisodes les plus caractéristiques. C’est une œuvre de combat que sa fougue et son absolutisme imposent comme les manifestations d’une volonté artistique qui ne dévie point devant les critiques ou les dénigrements.
  La Symphonie fantastique, composée en 1829, s’attache à la fois à la description matérielle et à l’analyse psychologique : elle traduit un état d’âme de Berlioz et idéalise dans un cauchemar romantique l’amour violent qu’il éprouvait pour Miss Hariett Smithson, tragédienne anglaise, qui lui était apparue à Paris dans Harnlet, de Shakespeare, et qu’il épousa plus tard.
  C’est en proie à une « infernale passion » qu’il écrivit sa symphonie et l’image d’Ophélie est caractérisée par une idée fixe, une mélodie « aimée »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0426.tif"/>
<page><![CDATA[﻿qui traverse toutes les parties de l’œuvre et lui donne son unité si caractéristique. Berlioz a d’ailleurs écrit pour la Symphonie fantastique une notice explicative que nous nous bornons à transcrire.
PROGRAMME DE LA SYMPHONIE
  Un jeune musicien, d’une sensibilité maladive et d’une imagination ardente, s’empoisonne avec de l’opium dans un accès de désespoir amoureux. La dose de narcotique, trop faible pour lui donner la mort, le plonge dans un lourd sommeil accompagné des plus étranges visions, pendant lequel ses sensations, ses sentiments, ses souvenirs se traduisent, dans son cerveau malade, en pensées et en images musicales. La femme aimée, elle-même, est devenue pour lui une mélodie et comme une idée fixe qu’il retrouve et qu’il entend partout.
première partie — Rêveries — Passions.
   11 se rappelle d’abord ce malaise de l’âme, ce vague des passions, ces mélancolies, ces joies sans sujet qu’il éprouva avant d’avoir vu celle qu’il aime ; puis l’amour volcanique qu’elle lui inspira subitement, ses délirantes angoisses, ses jalouses fureurs, ses retours de tendresse, ses consolations religieuses.
deuxième partie — Un Bal.
   Il retrouve l’aimée dans un bal au milieu du tumulte d’une fête brillante.
troisième partie — Scène aux Champs.
  Un soir d’été à la campagne, il entend deux pâtres qui dialoguent un ranz des vaches ; ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d’espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre à son âme un calme inaccoutumé, à donner à scs idées une couleur plus riante ; mais Elle apparaît de nouveau, son coeur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent; si elle le trompait?... L’un des pâtres reprend sa naïve mélodie, l’autre ne répond plus. Le soleil se couche... Bruit éloigné du tonnerre... Solitude... Silence...
quatrième partie — Marche au Supplice.
   Il rêve qu'il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné à mort, conduit au supplice. Le cortège s’avance aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle, dans laquelle un bruit sourd de pas graves succède sans transition aux éclats les plus bruyants. A la fin, l’idée fixe reparaît un instant comme une dernière pensée d’amour interrompue par le coup fatal.
cinquième partie — Songe d’une nuit de Sabbal.
  11	se voit au Sabbat, au milieu d’une troupe affreuse d’ombres, de sorciers, de monstres de toute espèce réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. La mélodie aimer reparaît encore; mais elle a perdu son caractère de noblesse et de timidité-; ce n’est plus qu’un air de danse ignoble, trivial et grotesque ; c’est Elle qui vient au Sabbat... Rugissements de joie à son arrivée... Elle se mêle à l’orgie diabolique... Glas funèbre, parodie burlesque du Dirs ira ; Ronde du Sabbat. La ronde du Sabbat et le Dus ira ensemble.
  ]x. dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu au Théâtre le samedi 21 mars, avec le concours de la Société de chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies fdirecteur M. L. Ketten), de Debogis, cantatrice, et d’autres artistes. Neuvième symphonie, de Beethoven. — Le concert sera dirigé par M. STAVENHAGEN.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
