<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="18980122">22/01/1898</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0169.tif"/>
<date when="18980122"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Joachim, Joseph" type="person" role="cmp">Joachim, Joseph</name>
<name key="Sarasate, Pablo de" type="person" role="cmp">Pablo de Sarasate</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE IDE 2*A	DE C^EHèYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
<3amec/t 22 ç^Jfanvier 7898, à Ziuté /!eûtes ÿ>tectùes.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
Mne BETTY SCHWABE, violoniste
et de
fA. ECKERT, piarçiçte.
PROGRAMME. -j~
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Geneviève..................... Schumann.
2.	Concerto pour violon et orchestre............. Beethoven.
             Mlle Betty Schwabe.
DEUXIÈME PARTIE
 3.	Symphonie pour orchestre et piano, sur un air
montagnard français (première audition)....... Vincent d’Indy.
      a) Assez lent et modérément animé. — t) Assez modéré mais sans lenteur. — c) Animé.
             Piano : M. Eckert.
4.	a) Romance du « Concerto hongrois ».........Joachim.
  h) Airs tziganes........................... Sarasate.
             Mile Betty Schwabe.
5.	Deux danses norwégiennes............. Grieg.
Orcheçtre çou? la direction de JA. Willy REHBERG
piano ICR.AR 1>. tiX'i x soins cl© N4VI. BRON et BERGUICR ?|iE |boNCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRÉCISES f Les personnes qui arrivent an retard sont priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
<a
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0170.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Betty Schwabe.
      Au début de la saison, le Comité avait annoncé l’engagement de Mlle Sophie Jaffé, violoniste d’Odessa. M"e Jaffe vient de perdre son père et ce deuil l’a forcée à renoncer à ses engagements, elle a été remplacée I dans sa tournée par Mllc Schwabe. Cette artiste, une des meilleures élèves de Joachim, obtient depuis quelques années dans tous les concerts d’Allemagne et de Belgique des succès incontestés. Il y a quelques semaines à Berlin, dans un concert de l’Orchestre philharmonique dirigé par Nikisch, à l’occasion de l’anniversaire de la naissance de Beethoven, elle a eu l’honneur d’interpréter le Concerto de ce grand maître et elle y a obtenu le meilleur succès.
Vincent d’Indy.
      Vincent d’Indy est né à Paris le 27 mars 1852 ; sa famille était originaire de l’Ardèche et dans les sites pittoresques des Cévennes il a puisé i cet amour de la nature qui est la note dominante de son talent.
      Vincent d’Indy perdit sa mère peu après sa naissance; il dut à cette triste circonstance d’être élevé par sa grand'mère, Mrae Théodore d’Indy, qui, excellente musicienne, ne négligea rien pour l’initier aux premières j difficultés de l’art.
       A neuf ans, le futur artiste commençait l’étude du piano et faisait de si i rapides progrès qu’au bout de peu d’années il était déjà d’une grande force sur cet instrument et montrait une prédilection toute particulière pour les classiques, Bach et Beethoven. Ses maîtres furent Diemer et Marmontel pour le piano et Lavignac pour l’harmonie.
      Les événements de 1870 interrompent ses études; il s’engage dans la mobile et fait son service au fort d’Issy. Après la guerre, il commence à travailler, sous la direction de César Franck, l’harmonie, la composition, le contrepoint et la fugue, puis il entre, en 1873, dans la classe d’orgue de ce maître au Conservatoire, qu’il fréquenta pendant deux ans.
La première oeuvre de Vincent d’Indy exécutée à Paris fut, en 1875, l’ouverture des Piccolomini, seconde partie de la trilogie de Wallenstein; cette même année, il sortit du Conservatoire et, voulant s’initier aux détails de l’orchestre, il entra à la Société des concerts du Châtelet, comme chef des i chœurs et second timbalier, fonctions qu’il occupa jusqu’en 1878.
       En 1876, il fait jouer chez Pasdeloup l’ouverture d Antoine et Cléopâtre, puis apparaissent successivement : une symphonie en trois parties; La Forêt
    enchantée; un quatuor pour piano et cordes ; la trilogie de Wallenstein ; Sauge fleurie, poème pour orchestre; une opérette, Attende^-moi sous l’orme ; le Poème des montagnes, suite pour piano.
       Au concours de la ville de Paris, pour l’année 1886, Le chant de la cloche, légende dramatique, remporta le premier prix; cette œuvre, qui fut exécutée aux frais de la municipalité, obtint un succès éclatant. La symphonie en sol pour orchestre et piano et Fervaal, l’opéra qui a fait sensation l’an dernier à Bruxelles, sont parmi les dernières œuvres parues jusqu’à ce jour. Cette sèche nomenclature est forcément incomplète et il faudrait y ajouter plusieurs mélodies et des pièces pour divers instruments, etc.
      Vincent d’Indy est un admirateur passionné de Richard Wagner; de nombreux voyages en Allemagne, soit à Bayreuth, soit à Munich, lui ont permis de connaître à fond l’œuvre du grand rénovateur. Aussi accepta-t-il avec empressement l’offre de Lamoureux de diriger les études chorales et de la musique de scène pour la première apparition de Lohengrin à Paris, à l’Éden, le 3 mai 1887. Vincent d’Indy n’épargna pas la peine et fit pour sa part quarante-six répétitions de chœurs, six ensembles, vingt répétitions en scène au piano, cinq avec orchestre et deux répétitions générales.
      Dans un intéressant ouvrage, Notations artistiques, M. Guy-Ropartz,
| l'éminent compositeur, directeur du Conservatoire de musique de Nancy, a analysé quelques symphonies françaises ; nous allons essayer de résumer, d’une façon malheureusement imparfaite, ce qu’il dit de celle de M. Vincent d’Indy.
      Il faut voir une des caractéristiques de la symphonie moderne dr.ns l’emploi d’un thème type, reliant ensemble les différentes parties. L’œuvre est ici toute entière échafaudée sur un thème unique, un chant de montagne entendu dans les Cévennes. Quelque pâtre le jouait sur sa musette,
| sans doute, exprimant ainsi sa rêverie, car les pâtres rêvent, comme les ! marins, parce que les infinis, infini de la mer, infini de la montagne, sont suggestifs du rêve.
      La Symphonie sur un chant montagnard comporte une très importante partie de piano. Il ne faut pas penser, pourtant, que l’œuvre ait des allures de concerto. M. V. d’Indy innove heureusement; le piano est instrument principal, sans cesser d’être instrument d’orchestre et rarement se fait-il entendre seul, pour quelques mesures seulement.
Il serait aisé de retrouver dans la première partie de la Symphonie sur un chant montagnard le plan rigoureux de Y Introduction et Premier morceau des symphonies classiques. L’Introduction est bien dans l’exposition du chant i montagnard par le cor anglais d’abord, sur des tenues du quatuor avec sourdines, puis par une flûte à l’octave supérieure. De courts fragments]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0171.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  4	PROGRAMME OFFICIEL
   du chant conduisent au premier morceau qui sera construit sur le chant, sur un premier thème émanant du chant et sur un second thème qui lui est tout à fait étranger. Tous ces motifs se développeront et se combineront dans un coloris orchestral de la plus grande originalité et l’on remarquera la combinaison très heureuse et nouvelle de la harpe et du piano. Le pre-
i	mier morceau se termine en un perdendosi vague ; les violons en sourdine et divisés étalent de subtils accords très calmes et très doux. On dirait un aspect du soir après une journée de soleil et l’annonce d’une nuit sereine.
     La seconde partie de l’œuvre échappe presque à l’analyse par l’absolue ! nouveauté du plan ; c’est ici la pleine fantaisie rythmique avec des alternances de mesure à deux temps et de mesure à trois temps.
      Le chant montagnard en fournit les éléments mélodiques; la nuit semble maintenant venue, et sur un nouveau thème très coloré, d’une bizarrerie amusante, des esprits — les Korrigans des Cévennes peut-être — apparaissent, la rêverie du pâtre en est troublée. Le chant revient en fanfare, un crescendo, fait de fragments de cette fanfare altérée, prend tour à tou: les divers groupes d’instruments et la première phrase éclate dans tou l’orchestre. Mais cette plénitude de sonorité est d’un instant ; les esprit ont fui. Les cors une fois rappellent en fanfare; un alto chante seul su les broderies du piano. La nuit règne à nouveau, très calme ; à nouveai une sérénité apaisante plane sur les choses..
      La troisième partie : une musique faite avec du soleil, un épanouissement une joie. Le pâtre ne rêve plus, une foule danse. Le chant montagnard s’es transformé en un joyeux rythme, il sautille au piano en un dessin continu Deux thèmes viennent se développer et se combiner dans une variété d timbres extraordinaire et le prodigieux finale se termine sur un rythme d valse très animé, dernière transformation du chant montagnard.
Samedi 5 février 1898, septième concert d’abonnement avec le concours de Mme Langenhan, pianiste, et de M. Sentei.v, de l’Opérs
 Beethoven, Symphonie en la, n° 7.
 L. Schytté, Concerto pour piano et orchestre.
 Henri Lutz, Le cœur de Hialmar, poème pour chant et orchestre.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
