<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18910327">27/03/1891</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0658.tif"/>
<date when="18910327"/>
<name key="Merkel, Gustav Adolf" type="person" role="cmp">Gustav Adolf Merkel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Piutti, Karl" type="person" role="cmp">Piutti, Carl</name>
<name key="Haydn, Michael" type="person" role="cmp">Haydn, Michael</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Thomé, François-Luc-Joseph" type="person" role="cmp">Thomé, Francis</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE ST-PIERRE
j
Vendredi 27 Mars 1891, à 4 h. et demie précises	^
GRAND CONCERT
DU
VENDREDI-SAINT
DONNE PAR
M. Otto BARBLAN, Organiste de la Cathédrale
AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
M"' ARLAUÜ	M. Ad. REHBERG
Alto	Violoncelliste
 ET D I N
  CHd ^UR MIXTE composé d’amateurs distingués
PROGRAMME
   1.	Maestoso (lor mouvement de là sonate en sol mineur) .........Orgue..... Merkkl.
   2.	Prélude (Transcription par W. REHBKRG)...................Violoncelle. Bach.
   3.	a) Prélude du cantique « Roi couvert de blessures » ..........Orgue..... Puitti.
b) Cantique « Roi couvert de blessures » ....................Orgue.
\. Air pour alto............................................Chant
S.	Li’ol*scurité survint (St-Matthieu XXVII 45, 4G, 50) .........Chœur
G. a) Marche funèbre tirée de l'oratorio « Samson » ...........Orque.
b) Prière du soif.......................................Orgue.
7.	Andante religioso.......................................Violoncelle
8.	Chœur final de la Passion selon St Jean ................Orgue. ..
 Michael HaVIiN.
 IIaenoel.
 Mendelssohn.
 F. Thomé.
 Bach.
PRIX D’ENTRÉE: 2 FRANCS
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez MM. llron et Herguer, Corraterie, et le jour
du Concert à l’entrée,
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ Les portes seront ouvertes à 4 heures - Entrée par le Péristyle de la Cathédrale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_03/pyr_CH_Gc_prg_03-0659.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ NOTICE
SUR LES MORCEAUX D’ORGUE
  ÏVo 1. — Parmi les compositions pour orgue de Merkel, la sonate en sol mineur, dont nous offrons h nos auditeurs la première partie, est certainement une des plus belles, sinon la plus belle.
  La forme de cette partie est fort simple. a) Introduction (Maestoso,forte), b) l,f> premier thème (toujours une blanche précédée d une noire) commence mf. dans le soprano, c) Deuxième thème (doubles croches), d) Développement des deux thèmes tantôt réunis tantôt séparés). e) Cadence, répétition de l’introduction.
  Le développement (d) est particulièrement beau, et coule naturellement; il atteint son point culminant dans une superbe progression du premier thème (/< dans le soprano). L’Introduction solennelle encadre admirablement cette belle phrase.
  K° îi. — Nous engageons nos auditeurs à si* remémorer le beau choral n° 17 du Psautier de l’Eglise nationale. Piutti a employé surtout la première phrase du choral pour son prélude, bien que les phrases ;>, 7 et 8 y paraissent aussi. Cette composition est expressive et originale.
  IV» « a— Ce numéro est une transcription delà marche funèbre bien connue de «Samson» de Ilaendel. Celte marche funèbre écrite dans un ton majeur est vraiment belle et solennelle à travers sa parfaite simplicité.
  X" tt 1» — Cette prière est une délicieuse composition de Mcndelssolm. Après l'accord d’introduction en la mineur, le thème très expressif est développé er. main de maître (forme d’un court fugato). Le tout est d’une sonorité des plus pures et plein de sentiment religieux. Il nous a semblé tout indiqué d’offrir cette petite perle musicale à un public plus nombreux ; nos auditeurs des concerts d’été ne se formaliseront pas de cette répétition.
  IV0 8. — Le grand chœur final de la Passion de St-Jean de Bach, est. à bien des égards égal de beauté à celui de la Passion de St-Mat-thieu, sinon plus admirable encore. I.a phrase du commencement qui revient souvent dans le courant du morceau est de toute beauté. La partie du chœur sera rendue par des registres plus puissants, afin d’établir comme dans l’œuvre originale un contraste entre ce qui est chœur et ce qui est accompagnement.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
