<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert d'abonnement<date when="19081121">21/11/1908</date></title>
<series>Deuxième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0641.tif"/>
<date when="19081121"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Deuxième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Deuxième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    THÉÂTRE DIC LA VILLE DE O-EUiO'V'K COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 «r
      Samedi 21 Novembre 1908, à 8 heures et quart précises.
DEUXIÈME
  ONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de Monsieur
HEINRICH KIEFER
 Violoncelliste.
 -f PROSRAJtBE I—
 IOJ
 PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’Iphigénie en Aulide................... Gluck.
2.	Concerto pour violoncelle et orchestre.............. R. Schumann.
       (Cadence de M. Kiefer.)
              M. Heinrich Kiefer.
 SECONDE PARTIE
3.	Don Quichotte, poème symphonique pour grand
orchestre (irc audition)........................ R. Strausf.
               Violoncelle solo : M. Heinrich Kiefer.
               Violon solo : M. Louis Rey. — Alto solo : M. Kozak.
4.	Ouverture du Freyschiitz........................ Weber.
Orchestre 90U? la direction de JVl- Berpbard STAVENHAGEN.
 L.e concert commencera à huit heures el quart précises. t Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
 Gentve. — lmp. Jarrys.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0642.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Heinrich Kiefer.
  M. Heinrich Kiefer est né le 16 février 1867 à Nuremberg. Il fut élève de la Musik-schule à Munich puis travailla à Francfort sous la direction du professeur Cossmann. Kiefer fut violoncelle solo de l’Orchestre philharmonique à Leipzig, en 1898 il est à Berlin et en 1902 il était nommé premier professeur à l’Académie royale de Munich, dont Stavenhagen était alors directeur. Il est encore principal membre du réputé Quatuor de Munich. Kiefer passe à juste titre pour un des plus célèbres violoncellistes de l’époque ; il joint à une remarquable qualité de son une technique insurpassable et il a fait une spécialité du difficile solo des variations de Don Quichotte de Richard Strauss.
                                             <$0 ■=$=>
Don Quixote, von Richard Strauss, op. 35.
Fautastiscbe Variationm über tin Tenta ritterlichcn Charakters.
(Introduzione. Tetna con Variazioni et Finale.)
  Don Quixote, vielleicht die kunstvollste, komplizirteste sinfonische Dichtung von Richard Strauss, wurde 1897 in München komponirt. Ebenso wie Till Eulenspiegel kônnte man Don Quixote eine Orchesterhumoreske tiennen ; dass sic weniger bekannt als Till Eulenspiegel liegt in erster Linie an ihrer sogar für Strauss Schreibweise abnormen Schwierigkeit. In zweiter Linie jedoch ist der poetisch musikalische Gehalt des Werkes so intimer Natur, dass eine populàre Wirkung « à la Till Eulenspiegel » a priori ausge-schlossen erscheint. Man trifft in Folge dessen dieses geistsprühende Werk sehr selten auf den Konzertprogrammen, und doch ist es echtester Strauss. Voiler Witz und oft beissender Ironie zeichnet es sich durch geistvollste Kombination der verschiedenen Temen, schrankenloseste Ausbeutung der gewagtesten Orchestereffekte aus : ein wirklich fantastisches Stück. Zu dem gewôhnlichen sogenannten grossen Orchester (dreifaches Holz, sechs Hôrner) treten noch hinzu u. A. eine solistisch behandelte Tenortuba und eine Windmaschine.
  Die Figur des Don Quixote ist charakterisirt durch eine Solo-Violoncelle, Sancho Pansa, abwechselnd durch Bassdarinette und Tenortuba einerseits und durch eine Solo-Viola andererseits. Die Introduktion beginnt mit einem ritterlichen Motiv,
P
welches nach wenigen Takten von einem zweiten Motiv graziôsen und galanten Charakters abgelôst wird.
  Aus dem ersten Motiv entwickelt sich von den Violen vorgetragen ein lângeres Tema : Don Quixote mit der Lektüre von Ritterromancn beschàftigt, verliert seinen Verstand.
                 Viola.
!• Motiv
 Schon im letzten Takt dieses Tema erklingt în der Oboe ein neues Tema, Don Quixote’s zarte Neigung ru Dulcinea darstellend :
Oboe.
N» IV
  Diese beiden Motiven werden in kunstvollster Polyphonie verarbeitet, schliesslich ertônt das erste Motiv in der Vergrôsserung (gedâmpften Trompeten und Posaunen) ; Don Quixote beschliesst als fahrender Ritter in die Welt zu ziehen, ein Kàmpfer für die unterdrückte Unschuld, ein Streiter gegen Verleumdung und Dummheit. Dieser Kampf, in dem notgedrungen unser Held unterliegen muss, ist der tragische Kern, den der Dichter und Musiker in der Schale des Humors darbietet. Die Introduktion schliesst heroisch glanzvoll ab : Don Quixote glaubt an seine Mission. Das Tema zu den fantastischen Variationen (Don Quixote’s abenteuerliche Erlebnisse und Kàmpfe schildernd) verkôrpert in treffendster Weise den « Ritter von der traurigen Gestalt ». Das Solo-Violoncelle tritt hier zuerst auf und bringt das Tema, welches aus den Motiven I, II und III zusammengesetzt ist. Dem Haupttema folgt ein « Maggiore » (Sancho Pansa). Bassclarinette und eine behàbige Tenortuba in B charakterisiren den dummpfiffigen Bauern Sancho, der Kontrast zu Don Quixote’s imaginârem Heldentum :
Tenortuba e Bassclarinette in H.
No V
       -_---m---  ÊâE  »_   êé Ê= PTT , 'I •_ 
^---4- r* f-.          al   æ     =L-ta    aï 
  rtif                                        
  Eine lustige Solo-Viola ergôtzt sich in banalen Redensarten, erzâhlt uns die trivialsten Dinge — sieht die Welt, wie sie ist.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0643.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Variation I. Don Quixote drückt seiner Rozinantc die Sporen in die mageren Weichen ; Sancho Pansa trottet àuf seinem Esel nebenher. Motiv Nr. IV (Dulcinea von Toboso) ist der Leitstern. Es dauert nicht lange, so glaubt unser Held in seiner überhitzten Fantasie streitsüchtige Riesen vor sich zu sehen, es entspinnt sich ein Kampf — mit Windmühlen. — Ein heftiger Schlag eines Flügels wirft unseren Ritter vom Ross in den Staub. — « Ein bôser Zauberer liât den Riesen — in eine Windmühle verwandelt », so spricht er zu seinem Knappen.
  Variation II. Doch bald rafft sich Don Quixote wieder auf, er spornt sein Ross zu schârfstem Galopp, miihsam hinkt Sancho Pansa hinterdrein. Don Quixote glaubt das Heer des grossen Kaisers Alifanfaron vor sich zu sehen, entschlossen nimmt er den Kampf auf und richtet ein fürchterliches Blutbad an. Doch wiederum vergàllt ihm ein missgünstiger Zauberer den Triumph und verwandelt Alifanfarons Heer in eine Hammel-heerde. Wie der grosse Orchester-Hexenmeistcr Strauss dies in Tônen geschildert, gehôrt wohl zum raffiniertesten und vielleicht auch gewagtesten in der gesammten musikalischen Litteratur.
  Variation III. Der Komponist giebt den Inhalt dieser Variation folgendermassen an : « Gesprâche, Fragen, Forderungen und Sprichwôrter Sancho's, Belehrungen, Beschwich-tigungen und Verheissungen Don Quixote’s », aile Temen treten in Erscheinung, Don Quixote versucht Sancho Pansa zu seinen idealen Anschauungen zu bekehren, vergebens. Sein Schildknappe streikt, wird unverschàmt, sagt die unerhôrtesten Banalitàten, so dass der Ritter in heftigen Zorn gérât. Wütend spornt er sein Ross an, um in der IV. Variation einen Kampf mit frommen Büssern auszufechten. Vergebens sucht Sancho Pansa ihn zurückzuhalten. Eine übermütige Phrase der Bassclarinette und Tenortuba am Schluss der Variation deutet auf Sancho Pansa’s Schadenfreude.
  Variation V. Résignation Don Quixote’s auf der Waffenwache : Seufzer, Bitten und Beteuerungen an Dulcinea.
  Variation VI. Begegnung mit Dulcinea. Ein gemeines Motiv, von den Oboen intonirt, charakterisiert die Dame seines Herzens. Sie verlacht seine Huldigungen.
  Variation VII schildert Don Quixotd*s Ritt durch die Luft, ein génial concipirtes Musikstück voiler Klangreiz.
  Variation VIII erzàhlt das denkwürdige Abenteuer mit dem verzauberten Nachen, ein Meisterstück kunstvollster Polyphonie.
  Variation IX schildert den Kampf gegen zwei Zauberer und Variation X endlich seine Niederlage. Don Quixote durch den Ritter vom blauen Mond besiegt, muss heim ziehen, er hat sein Ritterwort gegeben, seinem Tatendrang zu entsagen. Er beschliesst Schâfer zu werden. Die Landluft und der Mangel jeglicher Lektüre lassen ihn gesunden. « Don Quixote’s Verstand wird wieder hell und klar und frei von den Schatten der Unvernunft. » Wir nahern uns dem Finale : Don Quixote’s Tod, das Solovioloncelle intonirt eine weiche, edle, gesangvolle Melodie, gebildet aus dem ritterlichen ersten Motiv, ein letztes kurzes Auflackern, in zarter Andeutung erklingen noch einmal seine beiden Haupt-motive I und II in der Originalgestalt, er entschlummert sanft und friedlich, mit dem leisen Lâcheln des Philosophen auf den Lippen.
  Man mag manchen Stellen des genialen Werkes anfânglich fremd gegenüberstehen, dem Klangzauber des Schlusses kann sich kein musikalisches Ohr entziehen.
  Sicher ist aber, dass kaum ein anderes sinfonisches Werk von Richard Strauss durch eingehendstes Studium so gewinnt, wie dieses merkwiirdige Stück. Meisterhafteste kompositorische Technik, gepaart mit blühendster Phantasie haben hier ein Werk gezeitigt, dem Anerkennung und Verstàndnis nicht mehr lange vorenthalten sein wird, vorausgesetzt, dass die Interprétation eine den Intentionen des genialen Autors gemâsse und mit seinem Stil vüllig vertraute ist.	B. Stavenhagen.
4]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0644.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Don Quichotte, de Richard Strauss, op. 35.
Variations fantastiques sur un thème de caractère chevaleresque. Introduction. Thème et Variations. Final.
  Don Quichotte, peut-être le plus artistique et le plus compliqué des poèmes symphoniques de Richard Strauss, fut composé à Munich en 1897. Aussi bien que Till Eulen-spiegel, on pourrait appeler Don Quichotte une humoresque orchestrale. La raison pour laquelle il est moins connu que Till Eulenspiegel tient en premier lieu aux difficultés extraordinaires qu’il contient même eu égard à la manière d’écrire d’un Richard Strauss. En outre le sujet poétique musical de cette œuvre est de nature si intime qu’une impression sur le public comme celle faite par Till Eulenspiegel semble a priori être exclue. Par conséquent il est bien rare de voir cette oeuvre merveilleuse inscrite sur les programmes de concerts. Pourtant cette composition est du vrai Richard Strauss ; pleine d’esprit, d’une ironie mordante, elle se distingue par un raffinement rare dans la combinaison de différents thèmes, combinaison non limitée à des effets orchestraux plus ou moins risqués ; c’est vraiment une composition des plus fantastiques.
  A l’orchestre ordinaire viennent se joindre de nombreux auxiliaires, un ténor tuba figurant comme soliste et même une machine à produire l’effet du vent. Le personnage de Don Quichotte est caractérisé par un violoncelle solo, celui de Sancho Pança tantôt par une clarinette basse, tantôt par un alto.
  L’introduction commence par un motif chevaleresque (thème I) qui après plusieurs mesures fait place à un motif de caractère gracieux et galant (thème II). Du premier motif se développe un thème plus long joué par les altos. Don Quichotte tout absorbé par la lecture de romans chevaleresques perd son intelligence (thème III). Déjà dans la dernière mesure de ce thème le hautbois fait entendre une mélodie nouvelle exprimant la douce inclination de Don Quichotte pour Dulcinée (thème IV). Ces deux motifs entrelacés, sont une vraie merveille de style polyphonique ; à la fin le premier se fait entendre plus élargi par les trompettes et les tubas.
  Don Quichotte prend la résolution de courir le monde en qualité de chevalier errant, de se faire le protecteur de l’innocence et de lutter contre la calomnie et la stupidité. Ce combat, dans lequel il est naturel que le héros succombe, est le sujet tragique que le poète aussi bien que le musicien nous offrent sous la forme humoristique. L’introduction se termine d’une façon splendide et en même temps héroïque. Don Quichotte est entièrement convaincu de sa mission sublime.
  Le thème pour les variations fantastiques, reflétant les aventures et les combats de Don Quichotte, personnifie d’une manière excellente le « chevalier de la Triste Figure ». Le violoncelle solo se fait entendre pour la première fois avec un thème composé des trois premiers motifs. A ce thème principal succède un « majeur » (Sancho Pança). Une clarinette basse et un puissant tuba caractérisent Sancho Pança ; le paysan stupide autant que rusé fait un pittoresque contraste avec l’héroïsme imaginaire de Don Quichotte (thème V). Un gai solo d’alto se plaît en des phrases banales ; il nous raconte des choses du dernier trivial et voit le monde tel qu’il est.
  Variation I. — Don Quichotte donne de l’éperon à Rossinante, cheval misérable et maigre, Sancho le suit sur son âne. Le 4e motif (Dulcinée) lui sert d’étoile sur son chemin. Peu de temps après notre héros, dans son imagination extravagante, croit voir des géants malfaisants ; une lutte s’engage avec des moulins à vent, un coup d’aile frappe Don Quichotte qui s’en va mordre la poussière. Un sorcier malicieux a changé le géant en un moulin à vent, ainsi qu’il l’explique à son écuyer.
  Variation II. — Bientôt Don Quichotte recouvre ses forces ; il fait de plus belle galoper son cheval et c’est à peine si Sancho peut le suivre. Le héros croit voir devant lui l’armée du grand empereur Alifanfaron. Avec toute son énergie il s’engage dans une lutte terrible et croit voir couler des torrents de sang. Mais de nouveau un sorcier envieux lui ravit son triomphe et change l’armée en un troupeau de moutons. La peinture musicale de cette scène par Richard Strauss peut être rangée parmi les conceptions les plus raffinées et peut-être les plus risquées de la littérature musicale.
Variation III. — Le compositeur nous explique comme suit le sujet de cette variation.
« Conversations, questions, demandes, proverbes de Sancho. Don Quichotte cherche à calmer son écuyer par des explications et des promesses. »
  Tous les motifs reparaissent ; Don Quichotte veut gagner Sancho à ses idées idéales mais en vain, son domestique se révolte, devient insolent et se plaît dans des banalités inouïes, de sorte que le chevalier, n’étant plus maître de sa colère, donne de l’éperon à]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0645.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     son cheval pour s’engager dans une lutte avec des pèlerins. En vain Sancho cherche à le retenir. Une mélodie folâtre de la clarinette basse et du tuba ténor marque la joie malicieuse de Sancho.
       Variation IV. — Résignation de Don Quichotte — soupirs — prières — supplications à Dulcinée.
       Variation V. — Don Quichotte rencontre Dulcinée. Un motif vulgaire, entonné par les hautbois, caractérise la dame de son cœur ; elle se moque pas mal de ses hommages.
       Variation VI. — Le sujet est le voyage de Don Quichotte à travers l’air. On entend un motif génial, riche en nobles effets de sonorités.
       Variation VIL — C’est l’aventure mémorable de la barque enchantée, un chef-d’œuvre de polyphonie artistique.
       Variation VIII. — Cette variation nous montre le combat avec deux sorciers.
       Variation IX. — C’est la défaite du héros. Don Quichotte battu par le chevalier de la Lune bleue retourne chez lui car il a donné sa parole d’honneur de renoncer à sa carrière fantastique. Il se décide à se faire berger. L’air de la campagne, l’absence de lecture lui font recouvrer la santé. Son intelligence s’éclaircit, les idées extravagantes cessent de hanter son cerveau.
       Nous approchons du Final, de la mort de Don Quichotte. Le violoncelle fait entendre une mélodie douce et noble, tirée du premier motif chevaleresque ; ces deux motifs principaux se montrent dans leur forme primitive. Don Quichotte s’endort paisiblement, un sourire de philosophe sur les lèvres.
        Quelle que soit la difficulté de se familiariser au premier abord avec plus d’un passage de cette œuvre géniale, une oreille musicale ne peut rester indifférente au charme pénétrant de cette fin. Mais il est certain qu’aucune autre composition de Richard Strauss ne gagne autant que cette œuvre bizarre à être étudiée dans tous ses détails.
       L’incroyable technique orchestrale du compositeur unie à une imagination d’une rare fécondité ont créé un chef-d’œuvre qui ne tardera pas à être apprécié à sa juste valeur si ses interprètes se conforment strictement aux intentions de l’illustre maître et s’efforcent de s’assimiler son style.	(Traduit par M11* Pfeiffer.)
                ^
               Ouverture d’« Iphigénie en Aulide », de Gluck.
      Il est intéressant de remarquer à propos de cette œuvre que Richard Wagner, à l’époque où il s’occupait de cette partition pour composer un final à l’ouverture qui s’enchaîne sans interruption à la première scène, découvrit que le mouvement était, de temps immémorial, mal indiqué dans les partitions allemandes et quelques partitions françaises modernes. L’indication Allegro s était glissée depuis la dix-neuvième mesure, de sorte qu’on avait pris l’habitude d’entendre cette ouverture exécutée deux fois plus vite que le maître ne l’avait pensé.
       Wagner se procura l’ancienne édition française, la même que la bibliothèque du Théâtre de Genève a mise à la disposition de M. Stavenhagen, et découvrit que Gluck avait indiqué l’ouverture W Andante et cela sans modification de mouvement jusqu’à la fin.
       Il	n’y a qu’un petit nombre de chefs d’orchestre qui aient depuis lors osé rompre avec la soi-disant « tradition » (tradition n’est que « bluff » dit Gustave Mahler) et rétablir le mouvement voulu par Gluck.
(Voir Ecrits de Richard Wagner, volume III, pages m-122.)
   Le troisième concert d'abonnement aura lieu le samedi j décembre, avec le concours de M. Arthur Friedheim, pianiste. — Au programme : Penthésilée, poème symphonique de Hugo Wolf. — Concerto en la majeur, pour piano et orchestre, de Liszt. — Symphonie en ut mineur, de Brahms.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
