<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19041126">26/11/1904</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0770.tif"/>
<date when="19041126"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Bemberg, Herman" type="person" role="cmp">Bemberg, Hermann</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Trémisot, Edouard" type="person" role="cmp">Trémisot, Edouard</name>
<name key="Staub, Victor" type="person" role="cmp">Staub, Victor</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Horszowski, Mieczyslaw (Miecio)" type="person" role="cmp">Horszowski, Miecio</name>
<name key="Leschetizky, Theodor" type="person" role="cmp">Leschetizky, Theodor</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Prix (les places : lîcservées, 5 fr. Premières, 3 fr. Galerie, 1 fr.
Hillets chez M. Ail. llonn. musique et pianos, boulevard du Théâtre, fi, et au Conservatoire. Imprésario : Ad. HENN
Salle du Conservatoire, GenèVe. Samedi 26 jVoVembre, à 8 h. 1(2.
GRAND CONCERT --o
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0771.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
^Manufacture de pianos
Maison de vente : 32 et 34, rue Blanche, à PARIS
Usine modèle	j»	Maisons
à Fontenay-sous-Bois.	à Bruxelles et à Londres.
Hors concours, Membre du jury, Exposition universelle de 1900.
, Fondée en 1847, cette maison n’a cessé de prospérer; elle se place aujourd’hui au premier rang des grandes maisons de l’industrie française.
Son usine modèle de Fontenay-sous-Bois, construite en 1896 et dotée des derniers perfectionnements dans l’outillage, occupe une superficie de plus de 30,000 mètres carrés ; plus de 500 ouvriers y sont employés. Toutes les parties du piano y sont entièrement fabriquées.
On doit à J.-G. Gaveau, le fondateur de la maison, de nombreux perfectionnements apportés à la mécanique, que cette maison est une des rares à fabriquer entièrement dans ses ateliers. Il fut aussi le premier à avoir introduit en France la construction des pianos avec cadre de fer.
Ses fils, qui lui ont succédé, continuent, par d’incessantes recherches, à apporter chaque jour de nouvelles améliorations à leurs instruments. C’est à eux que l’on doit la création du piano à queue, modèle extra réduit, de l'"40 de longueur, qui est le plus petit piano à queue du monde.
Leurs grands pianos à queue de concert sont aujourd’hui adoptés par nombre de grands artistes.
Bien qu’elle occupe une des principales places par le chiffre de sa production, qui dépasse actuellement 2400 pianos par an, la maison Gaveau s’est imposé comme règle absolue de ne fournir, dans quelque modèle que ce soit, que des instruments absolument irréprochables. C’est ce qui lui a valu sa réputation universelle.
Depuis sa fondation, la maison Gaveau a fabriqué et vendu 42,000 pianos.
A Oenève, Maison Ad. HENN, 6, boulevard du Théâtre.
«ZYliecio Horszoujski
              Il semble qu'aujourd'hui plus que jamais l'enfant prodige
              -	musicien surtout attire, étonne et subjugue le public,. Mais combien de ceux dont 011 parle tant sont loin d'égaler, en réelle précocité, les Mozart, les Mendelssohn, les Saint-Saëns ou même, pour parler des virtuoses d’aujourd’hui et de demain, les H. Marteau, les J. Thibaud, les Florizel von Reuter, les Gérardy, les Koczalski, etc.
             L'enfant dont le nom se trouve en tête de ces lignes, Miecio Horszowski, éclipsera sans nul doute tous ceux que nous connaissions jusqu’à ce jour. Agé actuellement de neuf ans, le petit Miecio a fait ses premières études de piano et de composition à Lemberg, sa ville natale, sous la direction de Neewiadowski. Comme Chopin, comme Paderewski, notre pianiste prodige est donc Polonais; il a, de ces deux grands maîtres, le charme séduisant, l’exquise sensibilité, la grâce, la noblesse et la profondeur. Enfin, le célèbre professeur Leschetitzki, auprès duquel il acheva ses études, lui a donné cotte aisance, cette habileté et cette parfaite rectitude technique sans lesquelles il ne saurait.y avoir de véritable virtuose.
               On pourrait s’imaginer, après tout ceci, que le gentil garçonnet va affronter le publie pour la première fois. Il n’en est rien! Dès l'âge de cinq ans, il s’est fait entendre, hiver après hiver, dans les plus grands centres musicaux d'e]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0772.tif"/>
<page><![CDATA[﻿l'Europe. Vienne, Berlin, Leipzig, Varsovie, Lods, Lemberg, Stuttgart, Wurzbourg, etc., l’ont applaudi tour à tour et l'on trouvera plus loin les articles que la presse, unanimement élogieuse, lui a consacrés partout.
  On ne sait vraiment ce qu’il faut admirer le plus chez Miecio Horszowski, la technique impeccable, le velouté du toucher ou encore la musicalité parfaite ; en effet, il s’agit bien ici d’un artiste complet, d’un musicien dans toute la force du terme. A Vienne, à Berlin, ailleurs encore, Miecio a joué avec orchestre le Concerto du couronnement, de Mozart, et la cadence originale qu'il a intercalée dans l’œuvre a émerveillé — de même que ses autres compositions — les critiques les plus difficiles.
  Miecio Horszowski est un phénomène tel que l’on n’en rencontre qu’un seul dans l’histoire d’un siècle! Personne ne résistera à l’attrait du merveilleux petit artiste que le monde entier acclamera bientôt.
Sap? rivale pour les soins de la peau
LEIPZIG
  Qui n’a entendu parler de l’enfant prodige Amadéus Mozart? Qui n’a connu la précocité de Mendelssolin, de Rheinberger?
  Mais un enfant est apparu qui éclipse tous les personnages prodiges que nous connaissions. Qu’on se figure un ravissant petit garçon de cinq ans, jouant avec perfection et par cœur toutes les Inventions de Bach.
  Et non seulement cela; j’ai demandé à l’enfant qu'il nie joue en ut dièse majeur une Invention écrite en ut, puis en mi mineur, en la bémol majeur, et qu’il la transpose dans tous les tons possibles, et le petit s’est admirablement acquitté de cette tâche.
  La justesse d’oreille que possède cet enfant est vraiment phénoménale. .Touez-lui des notes séparées ou réunies sur le piano, il vous dira quelles notes ce sont avec une parfaite sûreté.
  Mais le plus étonnant encore, c’est qu'il est capable de transcrire sur le papier tout ce qu’on lui joue, voire même les accords les plus compliqués. Ses facultés de modulation sont également frappantes et il n’est pas possible de trouver une plus parfaite organisation musicale. Il sait vous dire de suite dans quel ton est écrit un morceau qui se joue à l’orchestre. Bref, on marche d’étonnement en étonnement lorsqu’on a le bonheur de causer avec cette nature vraiment unique. Miecio Horszowski, cet enfant extraordinaire, est né à Lemberg, en Galicie; à trois ans déjà, ses remarquables dispositions pour la musique se firent jour et c’est sa mère qui fut son premier professeur.	Leipziger Tageblatt, 17 août 18!ï9.
WURZBURG
  Le plus grand phénomène qui soit actuellement au ciel musical est bien le petit Miecio Horszowski, âgé de six ans, qui a donné hier un concert à Kissingen et qui remplit à lui seul tout le programme de la soirée. Miecio n’est pas seulement un grand pianiste, c’est aussi un compositeur remarquable. Le petit Miecio a étudié avec le célèbre professeur Th. Leschetitzky à Vienne, universellement connu, et a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0773.tif"/>
<page><![CDATA[﻿fait des progrès étonnants dans le domaine de la technique et la conception musicale.
  Il s’est aussi révélé à nous comme compositeur dans un Rondo-Fantaisie de sa seconde sonate pour piano.	Cyrill Kistler.
Bayerische Landeszeitung, 29 juin 190Ü.
STUTTGART
  On ne peut que s’extasier sur le début du petit pianiste Miecio Horszowski. Son concert a excité l’étonnement et l’admiration. Miecio ne fait pas seulement l’effet d’un enfant d’une rare précocité, mais celui d’un miracle de la nature. Ceux qui ne l’ont pas entendu ne peuvent se faire une idée du style et de la sûreté avec lesquels il joue les œuvres des caractères les plus différents. Son maitre, le célèbre Leschetitzky, peut être fier à juste titre du grand succès de son disciple.	Neue Mùfilcseitang, 26 juin 1902.
LODZ
  Le nombre des enfants prodiges s’est accru d’un sujet remarquable, le plus remarquable certainement. Miecio Horszowski. dont les récents succès à Vienne nous sont connus, a fait hier de fort brillants débuts. Nous avouerons que nous étions quelque peu sceptique, surtout en lisant les critiques- — celle de Varsovie entr’autres
—	et nous devons confesser qu’elles n’ont rien d’exagéré; l’expérience nous a confirmé que Miecio Horszowski est un être extraordinaire, aux dispositions géniales.
  Ce qu’il faut dire en tout premier lieu, c’est qu’Horszowski se plonge pour ainsi dire dans l’œuvre qu’il interprète, il s’en assimile l’esprit et sait rendre ce que l’auteur a voulu écrire, aussi aborde-t-il des œuvres aussi différentes que celles de Chopin et de Mozart avec une égale réussite, sachant donner à chaque auteur ce qu’il réclame.
Lodser Zeitung, 9 novembre 1902.
LEMBERG
  Si Miecio Horszowski n’avait joué que le Premier concerto de Beethoven et celui de Mozart, on pourrait déjà dire qu’il est un enfant prodige de plus. Il possède toute la technique exigée par ces morceaux et l’instinct musical est inné en lui. Mais il y a mieux encore en lui, son interprétation de Bach, Chopin. Schumann nous oblige à reconnaître que nous avons en lui un grand, un vrai artiste de plus.
Oui, ce garçonnet est vraiment un grand artiste, car il a, joué avec tant de compréhension — et suffisamment de puissance — différentes compositions que l’on écoutait avec ravissement, non plus le jeu de l’enfant, mais l’œuvre, tant elle était bien traduite. C’est vraiment
incompréhensible! D’où proviennent cette compréhension, cette observation du caractère général, cette poésie ? On pourra dire que ce sont choses apprises. Mais ce raisonnement ne tient pas debout, car il faut justement posséder le sens de cette compréhension, cette poésie pour profiter des conseils d’un maître. Je n’aime pas beaucoup prononcer le mot de génie, mais je ne trouve pas d’autre, expression qui s’adapte mieux à Miecio.
Lemberyer Zeitung, novembre 1902.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0774.tif"/>
<page><![CDATA[﻿^ Ouvrages modernes d’enseignement
PIANO
 EXERCICES CHROMATIQUES
    Pour développer l’indépendance et l’égalité des doigts
  par A. Reitlinger
PRIX NET : 6 FRANCS (Cet ouvrage est en usage dans les classes Su Conservatoire de Paris)
VIOLON
 GAMMES PRATIQUES
■/	TONLEITERSTUDIEN — PRACTICAL SCALES	y
^ par Ed. Nadaud, professeur au Conservatoire de Paris
PRIX NET : 4 FRANCS (Cet ouvrage est en usage dans les classes du Conservatoire de Paris)
VIOLONCELLE
GAMMES ET ARPÈGES
TONLEITERN UND ARPEGGIEN — SCALES AND ARPEGGIOS
par J. Lœb, professeur au Conservatoire de Paris
PRIX NET : 3 FRANCS (Cet ouvrage est en usage dans les classes du Conservatoire de Paris)
Costallat <Sç Cie, éditeurs
^	I 5. RUE DE LA CHAUSSÉE-D'ANTIN, PARIS	^
— 9 —
Chopin.
         PROGRAMME^vî^rv^
                "F”
1.	Trente-deux Variations en ut mineur..... Beethoven.
            M. Miecio Horszowski
2.	a) O Nuit enchanteresse (Noces de Figaro). Mozart.
  b)	Mer, Soleil et Rose................. Schumann.
 c)	Viens à moi........................ Bembekg.
            M"' Dalbé
3.	a) Blumenstück....................... Schumann.
b)	Nocturne en ré bémol majeur. .......|
c)	Boléro......................... :. )
M. Miecio Horszowski
4.	a) Pur dicesti......................... Lotti.
 &) Novembre....................................................Trémisot.
 c) Si tu veux..................................................Staub.
             M1" Dalbé
5.	a) Rossignol....................................................Liszt.
 b)	Mazurka......................................................Miecio Horszowski.
 c)	Toccata........................................................Leschetitzky.
            M. Miecio Horszowski
             Accompagnateur : Mlle E. de Gf.rzabek.
Piano de concert GAVEAU, de Paris, aux soins de M. Ad. Henn, à Genève.
 BENEDICTINE
l
 Exquise
 Digestive
PARFUMERIE DES GALERIES SAINT-MARTIN
     Il et 13 boulevard St-Martin (Téléplione 212-11), PARIS
MAISON UNIQUE DANS PARIS
vendant toutes les marques connues ii PRIX REDUITS Rayon spécial de Fards pour
la Ville et le Théâtre
GRAND SUCCIiS DE LA MAISON
Essjîiicc aux Bruyères de (irindelwald
   Parfum sans rival.
Echantillon 0 fr. 15
   CATALOGUE FRANCO SUR DEMANDE
BAUDIS & MANILÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0775.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 10 —
BERLIN
  On ne peut appliquer à Miecio Horszowski l’appellation d’enfant prodige dans le sens qu’on donne ordinairement à ce mot. Il est un véritable enfant prodige qui joue du piano comme mi homme mûr.	Berliner Bôrïèn-JZeitung, 21 décembre' 190Ï.
BERLIN
  On ne peut se faire une idée du programme qu’a exécuté jeudi soir, •à la Salle. Bechstein, le petit Miecio Horszowski. Débutant d’abord dans une œuvre de musique de chambre, il a tenu — et joué par cœur — la partie de piano dans le Quatuor en ut mineur, de Mozart, avec une telle sûreté, une interprétation si distinguée qu’il faut repousser bien vite l’idée que l’on a ingurgité cela de force au petit artiste.
  Comme il rendit bien dans Chopin ce sentiment chevaleresque et agité, ainsi que la profondeur exigée par Bach! Il a fait preuve — en tout — d’une telle précoce maturité intellectuelle que l’on cherche en vain à se l’expliquer.
Berliner Ncueste Naclirichten 7 décembre 1902.
LEMBERG
  Miecio Horszowski a de nouveau prouvé samedi qu’il était un prodige. Le Concerto de Mozart convenait parfaitement à son jeune âge et a sa nature. Le jeune pianiste a joué en outre toute une série de morceaux, parmi lesquels VArabesque de Schumann et la Sicilienne de Bach furent si artistiquement senties et bien rendues que tous les auditeurs étaient plongés dansl’étonnement, Nous avons en lui un de ces phénomènes qui apparaissent tout au plus tous les cent ans; réjouissons-nous que ce génie soit parmi nous et espérons qu’Hors-zowski sera pour notre art un second Mozart.
Dziennil* Polski, 4 novembre 1903.
VARSOVIE
  Miecio Horszowski est incontestablement un étonnant prodige de la nature. Cette dernière a fait en lui une œuvre d’art dont nous admirons et reconnaissons la grandeur, lors même que nous ne pouvons nous expliquer les mystérieuses fonctions qui agitent l’âme de

— 11 —
eet étonnant enfant. Sans parler de sa technique, dont il est absolument maître, tout comme un artiste accompli, de son extraordinaire mémoire et de son goût artistique, qui peut se figurer la possibilité
de créer à cet âge tendre, de la fusion presque inconsciente d’idées mélodiques, harmoniques et rythmiques en une forme ronde et logique, pleine d’entrain ? Car il est incontestable que le petit album Tatra, écrit par Horszowski, est une miniature et un ouvrage de valeur. Les trois parties de cette composition ont chacune un caractère et une allure différents; la première partie est un chant triste, la seconde a le caractère d'une idylle et la troisième est une mazurka originale d’idée et de forme. Tout cela a une forme mignonne et enfantine,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0776.tif"/>
<page><![CDATA[﻿mais comme c’est frais et mélodieux, d’allure leste et d’un contenu intéressant. Celui qui peut si bien interpréter un Concerto de Beethoven, jouer les Préludes et la Mazurka en sol majeur de Chopin avec un tel tempérament, Schumann d'une manière si rythmée et rendre avec une si parfaite technique les difficiles oeuvres de son maître Leschetitzki, donne toutes garanties d’être un grand artiste.
Alexandre Polinski.
         Kurt/cr "Warssawski (Courrier de Varsovie), 5 novembre 1902. LEMBgRG
  Miecio Horszowski est. sans aucun doute, un enfant génial.
  Son intuition musicale, son goût distingué, démontrent une nature extraordinaire, un talent phénoménal. Sans parler de son oreille si juste, de sa mémoire, de son rythme parfait, qui sont les bases, nous nous apercevons avec un véritable étonnement que tout ce qui n’est pas encore très correct et très pur a pourtant chez lui quelque chose de beau et de distingué. Que son jeu est noble et combien cette petite tête blonde cache-t-elle de fantaisies! Chaque phrase est ronde et belle, lès détails rythmiques si admirablement ressentis ; il y a tant de raison dans son jeu. une si grande observation du caractère principal et des détails du morceau à interpréter!...
  Le maître Legchetitzky lit beaucoup dans le développement de ce talent et l’éducation de ce jeu. pourtant il y a beaucoup de choses dans l’interprétation artistique que l'on ne peut apprendre et pour lesquelles il faut l’instinct propre. C’est justement en cela que Miecio ravit et captive ses auditeurs lorsqu’il joue les œuvres des grands maîtres (avec quel charme il joua les Préludes de Chopin et son Nocturne en si majeur) ou qu’il interprète ses petites compositions personnelles, pleines d’une extraordinaire invention pour son âge. A vrai dire, ce que nous lisons des enfants prodiges Mozart et Men-delssohn ne diffère pas de ce que cet enfant phénoménal accomplit maintenant.	Sloœo PoUkw, 31 octobre 1903.
VIENNE
  De tous les enfants prodiges qui, depuis quelque temps, ont excité l’attention du public, Miecio Horszowski est bien le plus curieux phénomène, non seulement comme technique, mais comme sûreté et
— 13 —
comme profondeur du sentiment qui touche presque à l’irréel... On oublie que c’est un enfant qui joue ; on a le sentiment que c’est une grande personne qui fait chanter le piano.
Die Zcït (Le Temps), 1!) janvier 1904.
VIENNE
  Miecio Horszowski, cet enfant de neuf ans, a joué le Concerto de Mozart avec une finesse d’interprétation étonnante. 11 y avait intercalé une cadence de sa composition qui rentrait tout à fait dans le style de l’œuvre. Dans deux morceaux de Chopin et Leschetitzky et dans une originale mazurka de sa composition, il a encore donné de nouvelles preuves de son talent. Cet enfant, à la physionomie pensive et rêveuse, a joué — admiré par tout le public sans exception — comme un musicien de race, avec âme et un phrasé très délicat.
Neue Frcie Presse, 28 janvier 1904.
LEIPZIG
  Le petit Miecio Horszowski, qui a débuté hier dans notre ville, a été vivement acclamé. On a absolument l’impression qu’on entend un phénomène de la nature. Cet enfant de neuf ans — qui paraît du reste plus jeune encore — a joué la Sonate pathétique de Beethoven, les Scènes d’enfants de Schumann, une Mazurka et un Nocturne de Chopin, ainsi que plusieurs autres morceaux, avec une telle fraîcheur, une expression si naturelle, un talent si extraordinairement développé et une technique si remarquable qu’on est d’autant plus frappé qu’il a l’air très à son aise et surtout si peu enfant prodige. Horszowski est un prodige dont les prédispositions artistiques se sont développées naturellement. C’est une nature extrêmement musicale. On ne s’est pas contenté de développer uniquement chez lui le côté technique. Il n’est pas comme ces météores qui éblouissent momentanément, il laisse une impression d’art durable.
Leipziger Zcitung, 11 février 1904.
HAMBOURG
  L’interprétation des Variations de Mendelssohn fut vraiment surprenante ; cet enfant de neuf ans s’y est révélé musicien parfait, au rythme impeccable, et a fait preuve d’un grand talent indiscutable.
Hamburger Zcitung, 19Jévrier 1904,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0777.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 14 —
HAMBOURG
   Nous vivons dans le siècle des prodiges et avons de nouveau une apparition, de l’ouest cette fois, qui excite l’attention du monde musical. Après que le violon de Franz von Vecsey se fut tu, voilà que hier il nous est donné d’entendre le piano résonner avec une rare et incompréhensible perfection sous les doigts du petit Miecio Hors-zowsti, âgé de neuf ans seulement.
   De nouveau là Providence a largement gratifié celui qu’elle a choisi pour servir les Muses ët l’a initié dans son jeune âge, sans même qu’il s’en aperçoive, aux secrets de la pure harmonie qui. arrachant l’humanité à sa vie matérielle, la fait gravir les sommets radieux de l’art. Ce que le petit gamin est déjà en devoir d’accomplir défie toute description.
   Les deux arrangements de Sgambati et de Louise Langhans furent joués avec de belles modulations de tons. La naïve interprétation de quelques Scènes enfantines de Schumann donna bien l’assurance d’une vie intérieure. L’interprétation des Variations de Mendelssohn fut vraiment étonnante ; là, cet enfant se montra musicien sûr, vigoureux, et fit preuve d’un talent qui donne droit aux plus belles espé-ranpes. La Mazurka en fa dièse mineur de sa composition, avec l’amusant trio en fa majeur avec le caractère national polonais, a prouvé ses impressions musicales.
   Ce merveilleux artiste fut chaleureusement acclamé.
Hamburger Frcmdenblatt, j<*u<li 18 février 1901
  C'est à lïrapresario Ad. Henn — sous la direction duquel se sont faites les grandes tournées de tous les grands virtuoses : Paderewski, Francis Planté, Henri Marteau, Pablo Casais, l’Orchestre Lamoureux, etc. — que nous sommes redevables du plaisir de pouvoir applaudir l'artiste incomparable qu’est Miecio Horszowski.
 s
EAU GORLIER
       parfume et adoucit la peau, lui donne un velouté naturel
EAU GORLIER
 fait disparaître hâle, gerçures et irritations
EAU GORLIER
       donne au teint une fraîcheur et une pureté imcomparables
EAU GORLIER
 se trouve chez les coiffeurs et dans toutes les maisons de parfumerie
 1	fr. 50 le 1/2 flacon. — 2 fr. 50 le flacon.
 5 fr. 50 le demi-litre.	10 fr. le litre.
    Sire dans la “COLLECTION HERMINE11
        (Extrait du Mois littéraire. — On pense bien que. signé d'un tel nom, le livre est écrit avec distinction, tout éclairé de délicieux paysages de la Bretagne, tout semé de délicates pensées, tout animé de l’inspiration la plus haute... — Des idées intéressantes, des caractères poétiques, des péripéties de drame, des épisodes d’un pittoresque charmant, c'est du Georges Sand et du Cherbuliez réunis ; c'est du Le Goflic aussi ; c'est donc de quoi beaucoup plaire, et si ce roman n'est pas tout à fait virginal il est d’une incontestable beauté morale. — l>ans la même collection : Fille de liois par 1*. Mael. — Deux Cœurs par H. Jeankov. — Sous presse : Lis et Scabieusc par M. La Bkuyère. Paris, Librairie HATIER, 33, quai des Grands-Augustins, et chez tous les principaux libraires.
IMMENSE SUCCÈS!!!	UN VRAI BIJOU!!! .
NOUVELLE JUMELLE PLIANTE A CHAMBRE NOIRE
 Exiger la marque de fabrique sur le bouton
  Patent Brevetée S.G.D.G. v ÿ)ÿ&InSs&H Utile - Agréable • Légère - Pratique ?
Æmj|HK UN RIEN DANS LA POCME
PRIX : 20 Fr 30 * F7] T*
 Optique de Préoision	ï bf	^
 Fermée	Chez- tous les Opticiens.	fi
 Notice explicative chez L. PETIT, Fehricenl, 12' SBPS!'4.r]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0778.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L’ALBUM MUSICAL
                PARIS (2" ), rue du Mail, 23.
         TIRAGE MENSUEL : 20,000 EXEMPLAIRES
      Tous les MUSICIENS, tous les PIANISTES, tous k CHANTEURS I ’ I J III 11 INlï/'il un an 7 fr une, s’abonnent à ALIll Jl Jll t'IuAlJ le numéro GO c le plus luxueux, le mieux fait, le meilleur marché des recueil de musique. Publie dans Vannée 144 pages de musique environ 70 morceaux de genres variés des meilleurs eompi siteur8 anciens et modernes.
POUR OBTENIR UNE
BELLE POITRINE
faites usage des PILULES ORIENTALE8 qui
 effacent les saillies osseuses du cou et des épaules, développent, raffermissent ou reconstituent les Sains et donnent au Eiuste, en deux mois environ, un pracieux et durable embonpoint sans grossir la taille. Approuvées par les célébrités médicales, bienfaisantes pour la Santé, les
    PILULES ORIENTALES
        conviennent aux tempéraments les plus f délicats, aux jeunes filles aussi bien qu’aux daines. Renommée ancienne et universelle. 1 Marque dénosee selon la loi. Le flacon avec < Notice : 6*35 franco ; contre remboursement j 0'15 en plus). — S’adresser à M. J. RATIÉ, Pharmacien,5,Passage Vordeau,PARIS,9e.
RENSEIGNEMENTS GRATIS	(]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
