<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="18940317">17/03/1894</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0357.tif"/>
<date when="18940317"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Wio*' PROGRAMME OFFICIEL " ims„1
| ^ ...... ^ ^
  DHS
CONCERTS D’ABONNEMENT
  Publié par les soins du comité
♦-!
♦.! ' +i +A %
 THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
*<	ROBERT FHEUKT D, pianiste.
f ___
Z':	^ PROGRAMME *>
^ i	PREMIÈRE PARTIE
I/i direction cie M.. VV. Kehbery;.
ü i i. Ouverture d’EGMONT....................... Bceihn'en.
♦j j
 2.	CONCERTO en la mineur pour piano et orchestre Schmnann.
*3
              M. Robkrt Freund.
3.	MARCHE DES DIEUX AU WALHALLA (extraite de « l’Or du Rhin »)...................... Wagner.
4.	a) SCHERZO. b) PRÉLUDE............... Chopin.
 r) RHAPSODIE HONGROISE................ Lis#.
      M. Robert Freund.
  SECONDE PARTIE Son Si l/i direction do NT. I-Cd. Ciriog;.
       5.	Trois morceaux pour orchestre extraits de « SIGURD JORSALFAR », drame de Bjôrnson, ir“ audition Grieg.
4j |	a) Prélude (Dans le Jlall du Roi). — b) Intermezzo (Le rêve
                   de Borghild). — 1') Marche triomphale.
| 6. DEUX MÉLODIES ÉLÉGIAQUES pour instruit	nients à cordes............................ Grieg.
S|'.J	a) Peines de cœur. — b) Le Printemps.
     7.	PEER GYNT, suite d’orchestre................ Grieg.
              a)	Le matin. — b) La mort d’Ase. — c) Danse d’Anitra. —
                 </) ('.liez le roi des montagnes.
  Piano île concert Erard aux soins de MM. liron 6~ Briguer.
   Le Concert commencera à HUIT heures précises.
   Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exccution d'un morceau.
 SAMEDI 17 MARS 1S94
 DIXIKME ET DERNIER
mmm rtiiiiiiiiii
  AVEC LE CONCOURS DE M.
GRIEG
m
. !
♦V ’ !	COMPOSITEUR
** !	MÛ?
          ET M.	. jg»
t
I
« » i t « ♦ ♦ ♦ f ♦ ♦ ♦ « ♦ ♦ » ♦ ♦ ♦ ♦ « ♦ ♦ ♦ « * ♦ « » « « i » » «i » t *«♦*♦♦♦♦ ♦♦♦♦*♦ X]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0358.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROORAMMK On-ICIEI.
EDVÀRD "GRIEG
  Né à Bergen, en Norwège, le 15 juin 1843, et fils d’un consul britannique, Edvard Grieg apprit de sa mère, excellente, musicien ne, les premiers principes de son art. Ce fut le grand violoniste Ole Bull qui décida ses parents à le vouer à la musique après avoir vu ses premiers essais. Grieg fut alors envoyé au Conservatoire de Leipzig, où il eut pour maîtres, en 1858, Hauptmann, Rietz, Richter, Moschelès et Reinecke. 11 travaillait avec tant, d’ardeur que sa santé — restée depuis assez délicate en tut ébranlée, aussi dut-il interrompre quelque temps ses études qu’il termina en 1862. Malgré sa forte éducation musicale, les classiques n’eurent pas grande influence sur sa manière et les seuls maîtres dont il paraît s’ètre inspiré dans ses premières oeuvres sont Chopin, Schumann et Mendels-solm.
  Rentré au pays, il ne garda pas longtemps l’empreinte du milieu conservateur où il s’était formé, et pour sa gloire il basa d’emblée sa musique sur le chant populaire, ne s’inspirant désormais que de la nature et des légendes scandinaves. Bien plus que Gade et Svendsen, qui s’arrêtèrent à mi-chemin dans cette voie pour marcher à la file de leurs modèles romantiques, il en a été le révélateur et l’initiateur. Pendant un séjour qu’il fit à Copenhague, il profita des conseils de Niels Gade, mais l’homme qui eut le plus d’influence sur sa manière fut son ami Richard Nordraak, qui dirigea son esprit vers la littérature nationale et la musique populaire d’où devait surgir son génie.
  Après avoir professé et dirigé des sociétés musicales à Christiania jusqu’en 1867, il visita l’Italie, la France et la Belgique et finit par se fixer à Troldhangen, près de Bergen, dans une charmante villa que fréquentent de nombreux artistes et amis et où il passe la belle saison, résidant en hiver à Copenhague et souvent aussi à Leipzig. Il se produisit avec éclat, il y a quelques années, comme chef d’orchestre et compositeur à Bruxelles, Londres et Paris. Un corps menu et une belle tête expressive, éclairée par des veux étincelants et doux et que couronne une toison déjà grise ; une grande modestie, une complète absence de pose et beaucoup d’esprit, voilà Grieg au physique et au moral.
  La base de la musique de Grieg, 011 plutôt toute sa musique, c est la mélodie populaire, la nature, la vie et les légendes de son pays. Son génie a puisé à cette source une originalité presque sans précédent. Il idéalise les thèmes nationaux par des harmonies et des modulations d une indéniable nouveauté, mais qui relèvent, de même que ses rythmes, unique-

j	DES CONCERTS D* ABONNEMENT	3
    ment de cette musique locale dont ii exprime avec une fidélité saisissante ! l’âme et la poésie.
    Ses œuvres s.v.it presque toutes célèbres : exquises sonates, quatuor à cordes, concerto de piano, autant de poèmes musicaux pleins de saveur.
    Ses scènes populaires, ses danses norvégiennes pour piano sont depuis long- j temps favorites. Il a écrit plusieurs mélodrames pour des pièces d’auteurs nationaux (ll'rgliot, Signrd Jorsalfar et Olav Tryvagson pour Bjôrnson ;
    Peer Gvnt pour Ibsen), des suites et l’ouverture En Automne, et un pastiche délicat Aii< Hollrrg’s Zeit. Comme compositeur de lieder et de choeurs d’hommes, sur d js paroles de poètes norwégiens et allemands, il s’est, par son originalité et sa fraîcheur d’idées, placé au premier rang. Ses mélodies, toutes parfumées de naïveté, de naturel et de sentiment, reflètent d’une manière saisissante 1 âpre poésie et la sauvage tristesse du pays qui i les'a inspirées.	Z.
M. ROBERT >• REUNI)
Ce pianiste remarquable est né à Buda-Pest en 1852. Son premier maître de musique fut M. Huber, le père du violoniste bien connu Jeno ]
1	Hubav. A peine âgé de treize ans, Robert Freund entra au Conservatoire de Leipzig où il étudia de 1865 à 1868 sous la direction de Moschelès et de Coccius. Hn 1869, il se rendit à Berlin pour suivre le cours de Tausig.
    De retour à Buda-Pest, il profita, de 1870 à 1872, du séjour que I.iszt y faisait chaque année, pour se perfectionner comme virtuose. Après avoir passé deux ans en Alsace, M. Freund se fixa à Zurich qu’il habite encore actuellement. Fn 1876, il fut nommé professeur des classes supérieures de piano au Conservatoire de cette ville. Le grand succès qu’il remporta, | j en 1882, lors des fêtes données à Zurich à l’occasion de la réunion des j musiciens allemands, en présence de Liszt, dont il exécuta magistralement | le Concerto en lu majeur, attira sur lui l’attention du monde musical. j Cependant il ne s’empressa pas d’en profiter, et ce 11’est guère que de 1890 que date sa réputation à l’étranger. M. Freund s’est fait applaudir, cet j hiver, dans les principales villes d’Allemagne (Leipzig, Berlin, Franc- j fort, etc.), et il retrouvera certainement à Genève le même excellent accueil qu’il y reçut, en 1883, dans une des séances du quatuor Sternberg et, en 1885, à l’avant-dernier concert classique du Théâtre.	X.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0359.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGKAMMK Ol-TICIKI.
PHHR GYNT
(Drame d’iHSEN, musique de Grieg.)
   Cette suite d’orchestre est tirée d’une partition écrite pour un drame d’Ibsen et composée d’entr’actes et pièces diverses; elle comprend seulement quatre numéros, mais en dépit de sa brièveté, elle suffit à donner une idée du style et du caractère musical de Grieg. Kn ce qui concerne le stvle, Grieg semble s’ètre formé en dehors de toute doctrine et de toute méthode didactique et ne se rattacher que très indirectement à l’une des écoles actuelles. Aussi s’est-il créé une manière personnelle, entachée parfois d'insignifiantes défaillances, mais curieuse et distinguée dans sa forme harmonique, l.'écriture recherche des altérations inattendues et des successions originales et affectionne des combinaisons canoniques qui, bien que fréquemment reproduites, surprennent par leur ingéniosité. Quant au caractère mélodique, il reflète essentiellement les contours et la couleur des mélodies populaires Scandinaves.
   C'est une des tendances des écoles modernes de demander à la musique populaire une spontanéité et une franchise d’expression mélodique et rythmique qu’accuse encore le travail de la réalisation harmonique. Schumann, l.iszt, Brahms ont édifié sur des thèmes populaires des œuvres considérables. L’école russe ancienne de Glinka, aussi bien que l’école moderne avec Borodine et Rimsky Khorsakoff, fait une place énorme au chant national dans la musique symphonique ou dramatique. Plus que tout autre artiste contemporain, Grieg a cherché dans le chant populaire un élément d’inspiration mélodique : non seulement il a introduit un grand nombre de ces thèmes dans ses Danses nor-uvgiennts, mais il s’est imprégné de leur caractère au point de le reproduire inconsciemment dans ses propres inventions mélodiques.
   La suite d’orchestre de Peu Gynt subit aussi cette influence et si les thèmes constitutifs ne sont pas des mélodies populaires proprement dites, du moins en conservent-ils la nature essentielle et familière.
  a)	Chant du Matin. — Pastorale d’une exquise délicatesse harmonique. I.e thème exposé alternativement par la flûte et le hautbois est ensuite attaqué par toutes les cordes à l’unisson. Une originale progression le fait chanter par un cor sous des broderies d’instruments à vent et par les violoncelles sous des arpèges de violons et d'altos. Il s’éteint enfin au milieu d’un apaisement général que traversent seuls les lointains appels des cors et les trilles des clarinettes.
   b)	I.a mort d’Ase. Ce fragment très court, d’une grande intensité d’expression, est écrit pour des cordes divisées aux harmonies douloureuses et étranges.
  c)	Danse d’Anitha. — Mouvement de mazurka composé également pour cordes divisées. I j phrase délicate et fantaisiste se déroule sur des pizzicati de violoncelles et des scintillements de triangle ; elle est reprise avec d’élégantes imitations en forme canonique.
  il) Chez le Roi des Montagnes. — Rythme de danse-énergique développé sur un thème unique, sorte de progression chromatique descendante. Imposé par les basses en pizzicato et les nasillements burlesques des bassons, le thème passe successivement dans tous les timbres de l’orchestre pour aboutir, par une accélération progressive du mouvement, à une s/rette farouche et fantastique. Les trombones et la batterie ajoutent encore à l’intensité des sonorités et la danse prend fin sur quelques accords brefs et saccadés qui la terminent brutalement.	M.
Les cartes d’abonnement seront rigoureusement retirées au contrôle.
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARKYS, RUE DE LA TRF.ILLE, .}.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0360.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SUPPLÉMENT AU N” 1U DU BULLETIN OFFICIEL DES CONCERTS D’ABONNEMENT
TROIS MORCEAUX POUR ORCHESTRE
Extraits de SIGURD JORSALFAR.
  Le drame de Bjôrnson pour lequel Grieg a écrit des morceaux d’orchestre est tiré d'une ancienne légende du Nord. Il s’agit de deux fils du roi Harald, Sigurd et Eystein, qui régnent ensemble, chacun cherchant à avoir la suprématie. Pendant que Sigurd acquiert la gloire militaire dans les croisades, Eystein donne des lois à la Norwège, fonde des villes et des églises. Les deux frères sont soutenus par leurs partisans et la querelle s’envenime; c’est une lutte de principe, car au fond du cœur ils s’aiment chaudement. Une femme, Borghild, devient fatale aux deux frères; elle aime le roi Eystein et elle en est aimée. Pour se laver d’une accusation infâme, elle doit, devant le peuple, subir l’épreuve du feu, et, sans blessures, elle marche sur le fer brûlant. Après ce jugement de Dieu, elle ne doute plus que son bien-aimé ne vienne lui demander d’ètre son époux, mais comme il tarde et pour se venger, elle accepte l’amour de Sigurd qui détruit ainsi le bonheur de son frère bien-aimé.
  Les trois morceaux d’orchestre extraits du drame représentent :
i.	Dans la cour royale.
   Les deux rois sont assis avec leurs guerriers et leurs vasseaux auprès de la table. Un sentiment de fête règne dans l’assemblée.
2.	Songe de Borghild.
  Une musique mystérieuse fait pressentir l’action et, au lever du rideau, elle traduit le sommeil agité de Borghild, dont l’âme s’agite de plus en plus et qui, à la fin, laisse échapper ce cri d’angoisse : « De nouveau je marche sur le fer ardent. » Elle s’éveille, se lève et s’avance lentement, dans une douloureuse résignation.
3.	Marche triomphale.
  Le roi Sigurd, tourmenté du repentir d’avoir détruit le bonheur de son frère, sacrifie en expiation sa gloire militaire et décide de se consacrer en commun avec son frère à la bonne administration du pays. Les deux frères arrivent avec leur suite à Thing. Pendant qu’ils approchent, la main dans la main, le peuple éclate en cris de joie : « Vivent les frères rois ! Vivent les rois Eystein et Sigurd ! Vive la Norwège ! »
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
