<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert Marteau<date when="19040317">17/03/1904</date></title>
<series>Neuvième concert Marteau</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0613.tif"/>
<date when="19040317"/>
<name key="Smetana, Bedřich" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Suk, Josef" type="person" role="cmp">Suk, Josef</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name><title>Neuvième concert Marteau</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Neuvième concert Marteau" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                  CONCERTS B* B* 4f 4Î 4Î MARTEAU
                                    SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE
                                        deüdi 17 JVlars 1904
                                                                à 8 heures et quart.
                  NEUVIÈME CONCERT MUSIQUE TCHÈQUE
  lie Quatuor tchèque
CARL HOFFMANN, Premier violon. ? JOSEPH SUK, Second violon. OSCAR N EDBAL, Alto t r T MANS WIHAN, Violoncelle.
      WIL.1-Y REMBERG
                                                                  Pianiste.
                          -	PROGRAMME
1.	Qüatüor à cordes en mi mineur (Aus meinem Leben)...................
    a)	Allegro vivo appassionnato.	c) Largo sostenuto.
    b)	Allegro moderato (à la Polka).	d) Vivace.
2.	Quatuor à cordes en si bémol majeur, op. n............................
  a) Allegro moderato.	c) Adagio. F) Intermezzo.	cP) Allegro giocoso.
                            ENTR ACTE DE DIX MINUTES
3.	Qüiptette en la majeur, op. 81, pour piano et cordes.....................
 a)	Allegro ma non tanto.	c) Scherzo (Furiant). — Molto vivace.
    b)	Dumka. — Andante con moto. — Vivace. d~) Finale. — Allegro.
               PIANO DE CONCERT ÊRARD AUX SOINS DE M. CH. BERGUER A GENÈVE
 Smetanu.
 J. Suk.
 Dvorak.
BIIvIvBTS pour ce CONCERT :
  Réservées, 8 fr. — Première galerie, 4 fr. — Parterre, 2 fr. — Seconde galerie, 50 cent.
En vente chez MM. Ad. Henn, musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, Ch. Berguer, 6, rue du Commerce, dans les principaux magasins de musique et à la salle de la Réformation, à l’exception des secondes galeries qui ne seront vendues que le soir à l’entrée. — Réservées exclusivement chez M. Henn.
L’Administration se réserve, dans certains cas, le droit d’augmenter les prix des entrées pour un seul concert, de même que celui de modifier les dates ou
le programme, en cas de force majeure.
Ail.	imprésario, A Uentve.
 Reproduction Interdite.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0614.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      JLte Quatuor tchèque
    Le « Quatuor Tchèque » constitue incontestablement l’une des manifestations les plus sensationnelles de la vie musicale de notre époque. Ceux qui ont entendu ces quatre artistes, en particulier dans leurs interprétations de musique slave, par exemple dans les quatuors de Smetana (Aus meinem Leberi) ou Dvorak, seront unanimes à constater qu’il n’est pas possible d’arriver, dans ce genre, à un résultat artistique plus parfait. C’est dire que cette association est digne des plus hauts éloges que nous puissions décerner. Il va de soi que la carrière de chacun de ces quatre artistes présente un intérêt particulier.
   Le premier violon, M. Karl Hoffmann, est né le 12 décembre 1872 à l’rague. Après avoir suivi les classes de l’Ecole réale de cette ville, il entra à l’âge de treize ans au Conservatoire de Prague, dont le directeur, le violoniste Bennewitz, fut son maître pendant sept ans. En 1892, il subit, de la façon la plus brillante son examen de sortie, et le Conservatoire fit honneur à son talent du don d’un violon de prix. Hoffmann, s’est également distingué à plusieurs reprises en qualité d’excellent soliste.
    Le deuxième pupitre est occupé par M. Joseph Suk, dont les qualités ne sont pas moins remarquables. Né à Krécovic. en Bohême, comme fils d’un instituteur, il commença de bonne heure son instruction musicale, qu’il poursuivit plus tard, avec le plus grand succès, sous la direction de Bennewitz. Pour la composition, son maître fut Antoine Dvorak. L’Académie tchèque des Arts et des Sciences lui décerna une distinction honorifique; son quatuor pour piano lui valut un subside d’Etat délivré par le ministre des cultes. Ses œuvres : un quatuor pour piano, une sérénade pour instruments à cordes, la partition du conte Raduz et Mahulena, une symphonie en mi majeur, des compositions pour piano, violon, violoncelle et chœurs ont toutes été publiées.
    L’alto est aux mains d’un artiste original, M. Oscar Nedbal. Né le 25 mars 1874 à Tabor (Bohême), où son père, l’avocat Nedbal, avait fondé une société de musique, il reçut une instruction très soignée. Au Conservatoire de Prague, il dut commencer, par suite de circonstances spéciales, par l’étude de la trompette, mais ne tarda pas à demander son admission à la classe de violon du directeur Bennewitz et y devint en peu de temps un des meilleurs altistes. H a été également l’élève de Dvorak et publia une série de compositions aussi bien venues qu’importantes (des suites, un ballet : I)er faule Hans, des Lieder, etc.). Il possède, en outre, un remarquable talent de direction, qui s’est manifesté tout particulièrement dans l’un des derniers grands concerts de Berlin (consacré à Dvorak).
    Le quatrième de nos artistes, M. le professeur Hans Wihan, a déjà accompli une glorieuse carrière. Il naquit le 5 juillet 1855 à Politz près Braunau, et commença par suivre l’Ecole réale; ce n’est qu’à force de lutter qu’il parvint à entrer au Conservatoire, où il ne tarda pas à se distinguer sous tous les rapports. Dès 1873, nous le voyons figurer comme professeur au ■< Mozarteum » de Salzbourg. Plus tard, il fit partie comme soliste de l’orchestre Bilse à Berlin; il fut attaché en qualité de virtuose à la cour du prince de Schwarzbourg-Sondershausen, fonctionna comme violoncelle-solo à la chapelle de la cour de Munich et fut membre du quatuor de musique de chambre du roi Louis IL II se produisit, à plusieurs reprises, devant Richard Wagner, dans sa villa de « Wahnfried ». Nommé professeur au Conservatoire de Prague, en 1888, il quitta cette situation en 1894, pour s’affilier au « Quatuor Tchèque •>, dont il contribua d’une façon durable à augmenter la réputation.
     Le dixième et dernier concert aura lieu le Samedi 9 Avril à Victoria-Hall. Prière de se munir du coupon n" 10, donnant seul droit à l’entrée. Mlle Eva LESSMANN, cantatrice M. Henri MARTEAU M. W. PAHNKE	M. Ad. REHBERG
 LOF? CM EST RE DU CONSERVATOIRE
                      Sous la direction de M. HAMMER.
 Au programme : Symphonie concertante, pour violon, alto et orchestre Mozart.
          Lieder, avec orchestre et piano..........***
                Scherzando I Pour ™loncelle et orchestre . . . . j
           Concerto pour violon et orchestre.........Beethoven.
 Mil. les abonnés sont rendus attentifs à ce que c’est le ticket du Victoria-Hall, portant le n" 10, qui donnera droit à ce concert et non les cartes d’abonnement.
GENÈVE. — IMP. L. JARRYS ET FILS,
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
