<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19260224">24/02/1926</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0139.tif"/>
<date when="19260224"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ VICTORIA—HALL <* GENÈVE
)	JVlercredi 24 février 1926
I	— à 20 heures et demie (8 h. 30) —
) __
I
 GRAND CONCERT
  Au profit de la Caisse de secours de la Chambre syndicale des Artistes musiciens de Genève
    sous le haut patronage de MM.
    A. MORIAUD, Président du Conseil d’Etat.
    J.-B. PONS, Conseiller administratif, délégué pour le Théâtre et les Concerts. JAQUES-DALCROZE, Fondateur et Président d’honneur de la Chambre syndicale des Artistes musiciens.
   Henri GAGNEBIN, Directeur du Conservatoire.
   Constantin BRUNI, Directeur du Grand Théâtre.
   PICTET DE ROCHEMONT, Président du Comité de l’O. S. R.
 ORCHESTRE DE 125 MUSICIENS
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE et ORCHESTRE DU GRAND THÉÂTRE RÉUNIS ET RENFORCÉS
    sous la direction de MM.
 Ernest ANSERMET Constantin BRUNI --Paul FLON-- Fernand CLOSSET
Prix : 50 centimes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0140.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
                    PREMIÈRE PARTIE
Ouverture du VAISSEAU FANTOME. .
Chef d’orchestre : M. F. CLOSSET.
SYMPHONIE FANTASTIQUE.......
      (Episode de la vie d’un artiste).
     a)	Rêverie, passions.
     b)	Un bal.
    c)	Scène aux champs.
     d)	Marche au supplice.
     e)	Songe d’une nuit de Sabbat.
Chef d’orchestre : M. E. ANSERMET.
                   DEUXIÈME PARTIR
NAMOUNA, ballet..................
     a)	Prélude.
     b)	Sérénade.
    c)	Thème varié.
     d)	Parade de foire.
     e)	Fête foraine.
Chef d’orchestre : M. P. FLON.
SYMPHONIE n° 3, en ut mineur, pour orchestre et orgue..................
a)	Lento. Allegro moderato - Poco adagio.
     b)	Allegro moderato - Maestoso. Allegro. Chef d’orchestre : M. C. BRUNI.
A l’orgue : M. H. GAQNEBIN.
toute surcharge; la rêverie même et la mélancolie ont quelque chose d’exact et de défini qui augmente d’une sorte de pittoresque leur charme efficace. Et dans le pittoresque pur, une âme de poète reste présente qui prolonge de rêve les tableaux les plus justes et les plus fins. Un vocabulaire riche, coloré, direct, une syntaxe ferme et souple, la distinction savoureuse de l’harmonie, le précieux coloris de l’instrumentation corroborent le style musical de Lalo, et le rythme y est roi : il est à la fois la base et l’ornement. »
                                        =9° >=$=>
Camille SA1NT-SAËNS
Né à Paris le 9 octobre 1835, mort à Alger le 16 décembre 1921.
SYMPHONIE n° j, en ut mineur, op. 78.
  « La Symphonie en ut mineur, écrit M. Julien Tiersot peut être considérée à bon droit comme le couronnement de l’œuvre du maître.
  Cette Symphonie est un des plus magnifiques exemples qui puisse être offert de la « forme cyclique ». — Sur un thème générateur qui circule au travers, incessamment renouvelé, elle se développe suivant une architecture impeccable, à travers laquelle se mêlent, se combinent, s’agitent et s’apaisent tour à tour des rythmes, des mouvements et des dessins secondaires, aboutissant à la conclusion triomphale d’un hymne où retentissent les solennels accords de l’orgue, parmi les fanfares et tout l’orchestre déchaîné : superbe monument sonore, affirmant à la fois la puissance de la musique, la vitalité de l’art du pays qui l’a vu naître, et la maîtrise de celui qui, lorsqu’il en signa le dernier accord, s’est placé au rang des plus grands. »
  Sur le génie de Saint-Saëns, M. Romain Rolland â, a écrit ces lignes parfaites, qu’il convient de relire :
  « Dans l’art contemporain nerveux et tourmenté, cette musique frappe par son calme, ses tranquilles harmonies, ses modulations veloutées, sa pureté de cristal, son style fluide et sans heurts, je 11e sais quel atticisme.
   1	Un Demi-siècle de musique française.
   2	Musiciens d’aujourd’hui.
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0141.tif"/>
<page><![CDATA[﻿j	Jusqu’à sa froideur classique fait du bien par une réaction instinctive
j	contre les exagérations, mêmes sincères, de l’art nouveau. Il y a des
î	instants où l’on se croit ramené à Mendelssohn, et jusqu’à Spontini et à
:	l’école de Gluck. Il semble qu’on traverse des paysages qu’on a vus
j	autrefois et qu’on aime : non que jamais on puisse noter des ressem-
•	blances directes; — nulle part les réminiscences ne sont peut-être plus
;	rares que chez ce maître qui porte dans sa mémoire tous les maîtres
5	anciens, — mais c’est par l’esprit même qu’il leur ressemble. Et là est
j	le secret de sa personnalité, et son haut prix pour nous : il apporte à
î	notre inquiétude artistique un peu de la lumière et de la douceur
j	d’autrefois. »
i
i
:
:
:
•
:
:
;
:]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
