<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique (série A)<date when="19330304">04/03/1933</date></title>
<series>Dixième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1524.tif"/>
<date when="19330304"/>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Dupérier, Jean" type="person" role="cmp">Dupérier, Jean</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Dixième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Dixième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿\
I
|
•«irtfwï
©r«hc
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1525.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le temps passe...
mais vos épreuves
photo ou ciné
restent ///
fil- tout'
»	-	- pour la Photo et le Ciné
w*
par la malson de confiance
 - rfc *
**■*	Tous les travaux soignés
1IONS
                Place Longemalle, GENÈVE
Notre SUCCURSALE dans . .	, ’ „	_
 la gare de cornavin est Angle rue du Rhône. 47
 ouverte le dimanche matin.
Frères
2 2 .Corraterie. 2 2
LSI SI
GRAMOPHONES ET DISQUES
 .M.ême Al.aison me du Stand,
 ier et ame étages Pas d’arcade sur rue
PIAN O S
Représentation exclusive des
Pianos iEILER
       P i a n « m Clavecin**
   l> i » q 11 e »
  1?I olographe
It a d i o s (w r a m « k]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1526.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  les appareil* de T. S. F. et radio-srraimopliones qui correspondent à la qualité<ie« disques “HisMasters Voice”
 Tflîs MasfersVbice
  Le répertoire le plus riche
UeiDitiiilri u n r <1 é m « ■■ « I r a I i o u h n n ■ en(n(riu«o(
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1527.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Columbia
                           ^^Fmagic NOTES
                                                fBADI -MAÛH
     Disques nouveautés :
    Richard Wagner :
LX 180 Prélude des Maitres-Clianteurs.
DX 86 Ouverture des JHaitres-Clianteurs, Dir. Br. WALTER.
LX 79/80 Siegfried-Idyll, Direction Bruno WALTER.
LX i56 Marche funèore du Crépuscule des l>leux, Direction Bruno WALTER.
LX 276/277 Tannliaiiser, ouverture, direction MENGELBERG
LX 191 Gôtterdftmmerung, (Wagner), Siegfried» Kliein-
     fahrt, (British Symph. Orch. Direction Bruno WALTER).
LFX 257/269 Concerto pour piano et orchestre (Ravel), joué par Mm* Marg. Long.
LX 174/78 Concerto pour violon et orchestre (Beethoven op. 61), Joseph SZIGETI et le British Symphony Orchestra dirigé par Bruno WALTER.
LX 181/182 Concerto n° 1, pour piano et orchestre (Liszt), joué par M. W. Gieseking et l’orchestre Philharmonique de Londres.
LX 186/190 Don Quichotte (Richard Strauss^, par l’orchestre Philharmonique de New-York, Dir. Th. Beecham.
LFX 287/288 Octuor pour instruments à vent (I. Strawinsky), sous la direction de l’auteur.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1528.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les 3 bonnes marques d’appareils de
T. S. F.
                                            Petit, 4 lampes, grande puissance, bonne sélectivité, haut parleur electrodynamique, excellente amplification de gramophone. Prix: Fr 195.-
STEWART WARNER
IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIU1IIIIIIIIIIIIIIIIIII1IIIIIIIIIIIIIIIIIIIIHIIIIIII , . ,
                                       Superheterodyne. 6 lampes, très sélectif et puissant, contrôle automatique du gain d’amplification. excellente tonalité. ■— Prix : Fr. 395.-
HOWARD
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiniiiiiiiiiiiiiii
                                      La marque de luxe, divers modèles de 11 à 16 lampes, munis des derniers perfectionnements, rendement parfait, puissance de sortie et qualité de reproduction extraordinaire.
                           Prix selon modèle. Fr. 975.- à fr. 3150.-
■•muMwm Philips/Telefunken-Lizenz «mmbimmiwihw
Demandez les prospectus à
L’Agence générale pour la Suisse :
AGEMA
                                                (ci-devant ). Kaufmann, en gros]
                             Mühlebachstrasse, 6 ZURICH
RECORD
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
         ..y ..y ..y *.. .> ■>	.> ..y <-.»>	+• •> «••••►
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 4 maro Kj^ÿ, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Dixième de l’Abonnement - Série A) 5oliste : M.1"' Cecilia HAN5E-N, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	TROISIÈME SYMPHONIE (Sinfonia
    Brevis : "De Bello Gallico”)......... Vincent îf Indy
      (Première audition).
         a) Lent et calme. - Animé. — b) Assez vite. c) Lent. — d) Très animé. - Majestueux.
2.	CONCERTO en ,ii mineur, pour violon
  et orchestre......................... Saint-Saëné
          a)	Allegro non troppo.
          b)	Andantino quasi allegretto.
         c)	Molto moderato. - Allegro non troppo.
           M"- Cecilia HANSEN.
DEUXIÈME PARTIE
3.	L'ÉTANG, LA CARPE ET LE
    MOUSTIQUE, suite symphonique ... Jean Dupérier (Premièie audition).
4.	LA MER, trois esquisses symphoniques . C. Debuâ<sy
          a)	De l’aube à midi sur la mer.
          b)	Jeux de vagues.
          c)	Dialogue du vent et de la mer.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
             Aucun morceau ne aéra répété ni ajouté au programme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1529.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RADIO -GRAMO-
          ENREGISTREUR
riELOGRAPHE
REDIT TOUT CE j	pu'IL ENTEND
MELORAD. SA
  104 RUE OU RMÔNE, .	ÉVE-

VINCENT D’INDY
Né à Paris en 1851, mort à Paris en 1931.
 a troisième symphonie de d’Indy, op. 70, écrite de 1916 à 1918 porte ce sous-titre : Sinfonia brevis - de Bello Gallico. Appliquer ce vieux titre clas-sique — « de la guerre des Gaules » — à la
grande guerre que d’Indy venait de vivre indique déjà son propos de s’élever au-dessus de l’actualité.
  Le symphoniste peut fort bien prendre son motif d’inspiration dans un sujet concret, dans un événement vécu, à condition de s’abstraire de tout ce qu’il a d’accidentel, d’anecdotique, de pittoresque, à condition de n'en pas vouloir faire une « représentation », mais de dégagjer des émotions que son sujet lui communique les sentiments qu’elles mettent en œuvre et de leur donner une expression formelle. Aussi d’Indy qui avait un sens très juste de la nature de la symphonie a-t-il soigneusement évité dans cette œuvre tout ce qui aurait pu en faire un tableau de guerre, et l’on pourrait ajouter, de guerre française. Pas de « Marseillaise », pas de « Deutschland über ailes »... (ce qui fait tout de même de cette œuvre une symphonie française, c’est d’une part l’accent mis sur les sentiments exprimés — cette symphonie n’est pas belliqueuse, c’est une guerre vue du côté de l’attaqué — d’autre part, la nature mélodique des thèmes.) Alarme, anxiété, angoisse, — valeur, vaillance, ardeur combative — douleur et pitié, foi — telle est en gros la matière sentimentale qui va prendre forme dans le cadre des quatre périodes classiques de la symphonie. Et comme il s’agit ici de sentiments qui ne sont guère complexes, ni en eux-mêmes, ni dans leurs rapports, mais bien plutôt simples et aigus, il est naturel qu’ils aient donné lieu à une œuvre où les « développements » tiennent peu de place, et qu’ils se soient inscrits dans des formes condensées et brèves.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1530.tif"/>
<page><![CDATA[﻿           t. m. f.
        HIS MA5TER5 VOICE . MARCONI SABA . CAHLSON STROMBF.RC
Les cliels-J'œuvre de la teclinujiie électrique . Service technique
spéeia I r.vé

  L’œuvre débute par une introduction lente qui semble évoquer la paix des champs. Un motif mélodique de seconde ascendante (qui sera la cellule du premier thème de l’alle-gro) y apparaît d’abord, et, prolongé par une chute de tierce et de tons entiers, donne lieu à un premier motif de menace (aux trombones). Ce motif transformé en une sorte de marche barbare, où l’on peut voir une image de l’agresseur, deviendra un premier thème secondaire de l’allegro. L’alle-gro (ou « animé ») part comme un cri d’alarme à quoi s’oppose sans transition la marche que l’on vient de signaler. Tout de suite réplique aux cors un motif de vaillance et de fermeté d’où jaillira le second thème. La deuxième reprise de ce second thème est soulignée de la transposition aux timbales d’une typique sonnerie de clairon. Au milieu d’un développement où reviennent le premier élan mélodique (de seconde ascendante) et la marche agressive, intervient un récit épisodique «lent en anxieux». Et lors de la réexposition des thèmes, la marche belliqueuse se réduit à son motif de base, qui va s’éloignant tandis que le premier élan combattif prend une allure toujours plus décisive.
  Le rôle du « scherzo », dans une symphonie évoquant la guerre, pouvait paraître problématique. C’est là cependant une des plus heureuses réussites de d’Indy, qui, à vrai dire, ne désigne pas ce morceau du nom de scherzo mai's de la simple indication du mouvement : « assez vite ». Son thème, tant par le dynamisme de mouvement dont il est chargé, que par les imitations serrées auxquelles il se prête, crée une saisissante expression d’agitation fiévreuse et dramatique, que vient compléter un second thème angoissé, et un trio fait d’un de ces savoureux airs du terroir, qui sont des toniques dans l’épreuve.
  Le mouvement lent est une méditation dans la douleur et la pitié, coupée par l’apparition d’un élément sarcastique et grimaçant à quoi l’élan du cœur répond avec plus de véhémence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1531.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot aujourd'hui
                                o u f 4 k ||
            pleine VOffUC
             i>«ur le monde la ville, le sport
le tricot
           est pratique confortable
               pour le* voyages
la fcuiiue élégante
                       s'adresse à la maison spécialisée
MONTREUX KNITTING
LTD.
Ijcading House foi’ I^adics liniiled wcar
bonneterie line vêtements de sport
tricot liante couture	rtlC<lu ^Vloilt BI«tllC
  Le motif de base de cette méditation devient aussi la cellule initiale du premier thème du finale, thème ardent, de décision et de confiance, préparé par des sonneries guerrières. Sous ce thème prennent naissance des mouvements mélodiques qui ramènent les sonneries du début sur lesquelles le second thème fait planer l’ébauche d’un choral. Toute cette activité mélodique se poursuit sans relâche, laissant poindre de nouveau le choral, ramenant le premier thème, s’arrêtant enfin sur un rappel de la méditation douloureuse. Et alors, aux instruments aigus, petite trompette, flûtes, hautbois, petite clarinette, violons, apparaît le choral sous sa forme achevée, coupé de rudes accords, lumineux symbole de la foi. C’est la péroraison de l’œuvre.
                                                 E. A.
CAMILLE SAINT-SAENS
Né à Paris le 9 octobre 1835, mort le 16 décembre 1931.
CONCERTO n° 3 en si mineur, 'pour violon et orchestre
omposé en 1880, ce Concerto fut dédié à Sarasate, ce qui explique qu’il est écrit surtout pour mettre ^ en valeur le talent de l’interprète. Il abonde en idées mélodiques charmantes. La partie lente du milieu est une inspiration pleine de poésie. Les deux autres mouvements — le final surtout avec son aimable motif principal — sont d’une facture élégante et d’un intérêt soutenu, bien que pour certains passages de virtuosité pure et de qualité un peu inférieure, la soudure soit par trop apparente, le compositeur les intercalant visiblement par nécessité, aux seules fins de faire briller son interprète.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1532.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       4'apital IOO millions KéüfirveN »2 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
'NIONiiBjWQVESüVISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

JEAN DUPÉRIER
Né à Genève en 1886.
EPuis ses premières œuvres, dont plusieurs ont été données dans nos concerts (Musique à deux sous, Concert four Ninon et Ninette, Concert four le Mois de Marie), Jean Dupérier a continué vaillamment la voie qu’il s’était tracée, enrichissant son métier et affermissant son expérience. Fixé maintenant à Paris, ses œuvres plus récentes, les Images d’E-pinal, et le Concert en fa y ont été jouées et accueillies avec faveur; ujne œuvre nouvelle : 'Combeau est annoncée pour l’automne, et son principal ouvrage le Malade imaginaire, comédie lyrique en trois actes sur le texte de Molière, est tenu en grande estime par les personnalités musicales qui en ont eu connaissance.
  L’Etang, la Carpe et le Moustique, est une suite symphonique en trois parties, écrite en 1932 et jouée deux fois à Paris avec un grand succès. « Petits tableaux dépourvus de toute prétention descriptive ou autre », dit l’auteur. « Simples notations exprimant ses impressions devant le poétique décor qu’annoncent, en raccourci, les titres » — et où ne manquent pas, ajouterons-nous, l’allusion émue ou le grain de sel...]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1533.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ C-DE Navigation
. (C'.'TOUACHE)
Mixte
WW*».* ^J^wlLl,,'»'ITItllllllC.................... .
l'Algérie _ la Tunisie
CROISIERES AUX
 _Iles Baléares _
     de MARSEILLE TUH'S'ALCEP,BONE,PHJtLPPEVIUE DE nAKaCI — _LES /LES BALEARES_
    DE POBT-VENDRES ALGER -ORAN
   MARSEILLE _ PORT - VENDUES PARIS,5,Rue Edouard VII \ Faub? Poissonnière,51.
AGENTS GÉNÉRAUX POUR LA SUISSE
VÉRON, G R AU E R & CIE
CLAUDE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
LA MER
ntre les trois Nocturnes (1899) et les Images (1909), Debussy a composé « La Mer, trois esquisses symphoniques ». Mais il avait aussi écrit Pelléas qui fut représenté au printemps 1902 ; l’année suivante il commence sa grande œuvre symphonique. « Je travaille à La Mer. Si Dieu veut bien être gentil avec moi ça sera très avancé à mon retour (1). Un mois plus tard (septembre 1903), il propose déjà un titre pour chacune des trois esquisses. Il diffère, pour la première et la troisième, de celui qui sera adopté par la suite; le premier, à la vérité, Mer belle aux lies sanguinaires, a un air à la fois sibyllin et recherché, et l’on ne s’étonne pas que Debussy l’ait abandonné. Plus d’un an après il en propose un autre, qui sera définitif, mais au sujet duquel il hésite encore. « Le titre que je vous ai donné pour le premier morceau de La Mer est-il bien : De l'aube à midi sur la mer ? Voilà que tout à coup je n’en suis plus sûr. » Mais deux mois plus tard, en mars 1905, il peut annoncer que sa partition est terminée et remise aux graveurs. Il y avait travaillé deux ans environ, Mais dans le même temps il achevait le premier cahier d'Estampes, Masques, l’Isle joyeuse et les Images (ire série) pour le piano, ainsi que le second recueil des Fêtes galantes et les Xlrois chansons de France pour chant et piano.
  Ces hésitations de Debussy touchant le titre de ses trois morceaux prouvent en tout cas une chose : c’est qu’il n’a pas composé ces esquisses symphoniques selon un programme défini. Nul élément anecdotique dans ce poème de la mer ;
   (1) Cette citation et les suivantes : Lettres de Claude Debussy à son éditeur, Jacques Durand.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1534.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rob. KNEIFEL-BEROII»
          20, Rue du Marche - Passage du Terraillet Téléphone 44.19a GENLVE Chcq. post. I. 2i5ij
HKPKKSENTANT DES PIANOS
Nt«>illW».V A SitlIM
à New-York
« <• li i «■ «I m <■ y <■ r
à Stuttgart
.1 II I i II M F t* n r i c II
à Leipzig
1’ I «* y e I A i' «*
à Paris
» I. I. T K-MIUÜ O >
SCHMIDT-FLOHR - SABKL - HURGKR-tACOHl
VKNTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
nulle précision, ni dans la musique ni dans le titre qui le désigne comme « Souvenir d’Etretat » aux amateurs de cartes illustrées. Le seul point sur lequel le compositeur n’ait pas varié, dès le début, c’est que ce poème en musique serait celui de la mer. « Qu’est-ce que vous diriez de ceci : La Mer, trois esquisses symphoniques pour orchestre », écrit-il à son éditeur dans cette lettre où il propose, pour chaque esquisse, les titres dont il a déjà été parlé. Et il ajoute : « C’est à quoi je travaille d’après d’innombrables souvenirs et que j’essaie de terminer ici ». Si l’eau, dans son œuvre musicale, ruisselle pour ainsi dire de toutes parts, Si bien que l’on a pu comparer cette œuvre à une île, les allusions à la mer sont fréquentes dans sa correspondance. Il en parle toujours avec un amour particulier. « Me revoici avec ma vieille amie la Mer ; elle est toujours innombrable et belle. C’est vraiment la chose de la nature qui vous remet le mieux en place. Seulement on ne respecte pas assez la Mer... j Il ne devrait pas être permis d’y trempipr de ces corps déformés par la vie quotidienne... Dans la mer il ne devrait y avoir que des Sirènes... » C’est un amour délicat d’un artiste qui répugne à l’emphase et garde la tête toujours assez claire pour préciser les raisons de son enthousiasme. «...J’avoue que j’ai retrouvé la Manche avec joie... Ça n’a pas l’ampleur de l’Océan, certainement, mais c’est une mer si délicate et d’une harmonie si finement diverse ! Elle est aussi délicieusement hypocrite et vous ment avec des sourires de femmes. Puis, si elle a des parures moins belles que l’océan, elles sont plus curieuses. » Par une pudeur charmante, et comme s’il craignait de se laisser entraîner, par un lyrisme trop romantique, il mêle une note plaisante à l’expression de sa joie : « Cet endroit est paisible et charmant. La mer s’y déroule avec une correction toute britannique » ; ou bien : « La mer a été très bien pour moi ; elle m’a montré toutes ses robes. »
  Cette absence de pose, cette discrétion accusée par une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1535.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ION
Seule Maison exclusivement spécialisée en Suisse Romande dans la fabrication et la réparation des instruments à cordes
O U DEZ
Luthier du Conservatoire de Musique 22, Rue Général-Dufour, 22
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
              Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. A E. BAE1CHLEK ti •ères
   4, Tour-de-llle - 2, Cours de Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 5, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Letort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
 TSF
       Dépoussiérage et nettoyage «le tapis et ameublements
légère pointe d’ironie, est une des caractéristiques de la tournure d’esprit debussyste, et peut-être une des raisons pour lesquelles son art n’est pas toujours compris. Debussy aime et « respecte » trop les choses de nature pour en faire un sujet de rhétorique ou le prétexte à un morceau pittoresque qui ferait briller l’art du musicien au détriment de l’hommage dû à la nature elle-même. « La vraie mer joue encore mieux que moi avec des vagues, elle a plus de couleurs et aussi plus d’espace pour cela. Est-ce pourquoi il est assez malaisé de parler de ce poème ? car sa musique ne répudie pas le lien étroit par lequ,el elle se rattache au sujet dont s’est inspiré l’artiste. — « J’aurais voulu terminer La Mer ici, mais il me reste à en parfaire l’orchestre qui est tumultueux et varié comme... la mer ! » — D’autre part elle s’y rattache d’une façon si particulière, si intime, si « musicale », que, d’en reconnaître l’élément — disons : pittoresque —- ne suffit pas à nous la faire comprendre, pas plus que de nier l’évocation voulue par l’artiste des jeux splendides de la nature.
  Il semble incontestable que dans le premier mouvement, l’imagination de l’artiste ait été guidée par le rapide réveil de la mer qui se met à vibrer doucement aux premières lueurs de l’aube, de plus en plus haletante soulève des vagues joyeuses pour étaler enfin au soleil de midi ses eaux resplendissantes. Et cela paraît signifié, au surplus, par le plan même de ce morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème qui, après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre en u,n mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger comme le frisson de l’eau qu’effleure la brise, tantôt amplifié et tumultueux domine jusqu’à la fin. Mais au milieu du frémissement de cette évocation de la nature, on entend par trois fois un chant des cors dans la première moitié de ce mouvement — mélodie étrange et plaintive au timbre profond]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1536.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVITAILLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
1 H EO SARBACH, S. A.
RUE D’ITALIE, 6 TÉLÉPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON.ESSEX
Réparations soiqnées - Toutes fournitures
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. 4 cl., 8 cv.
Stock pièces détachées
   et doux. Et tout au début, le premier chant qui s’élèvera de la mer encore endormie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n’a ici qu’un rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement, gronde dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au milieu du tumulte de la mer soulevée.
     Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, prestigieux morceau d’une imagination hardie, qui évoque l’enchantement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité. Jeu de vagues : « sourire innombrable des flots », frissons qui courent à la surface de l’eau, lames déferlantes, gerbes d’écume projetées par la rencontre de deux vagues... ou bien les sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux, et I n’est-ce pas leur chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches, intenses, à la fois suppliants et joyeux. Le «jeu» devient tumulte; mais subitement il s’apaise; un motif de quelques notes s’élève encore de-ci, de-là, comme la crête d’une petite vague; et puis le silence.
    Le dernier mouvement, Dialogue du vent et de la mer, est un tableau d’une étonnante grandeur. Rien d’uji « Dies irae ». Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s’engage âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de lamentation; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible, puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse beauté.
     Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style poétique, nerveux et concis qui s’arrête toujours à la limite de l’effet prévu et facile — je veux dire facile pour l’auditeur comme pour l’artiste — est non seulement un des plus importants ouvrages de Debussy, mais un des chefs-d’œuvre de la musique instrumentale moderne.
                                   Wy S.
                Extrait du Bulletin de la Société de musique de Neuchâtel.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1537.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Golay Fils & Staml
   i , Place de.v Bergue.s
ÜINBVI
 FABRICANTS
 d*Horlogerie d Joaillerie
 PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES *14 IKON KONDÉK ES 1837
               p I A N 0 5 HARMONIUMS
rm*»
  EUE DU RHÔNE 102 DUE D'ITALIE 4
n:
 RADIO
GRAMOPHONE5	.
 DIS Q U E 5
Samedi 11 jMars ig33
Au GRAND THÉÂTRE
II™ Concert d’Abonnement
  (Série À)
      SOUS la direction de .M.. Ernest ANSERA1ET
Soliste : Madame
CONCHITA
SUPERVIA
    CANTATRICE
Madame Conchita SUPERVIA chantera :
i. Un air de l’Italienne à Alger, de Rom'uù.
i.	L’Amour Sorcier, scène lyrique pour orchestre et contralto solo, de Æanuel de Falla.
3.	Des Mélodies espagnoles, pour chant et orchestre, de
       J. Nin el Hiilfter.
Au programme d’orchestre de ce concert :
Symphonie n° 8, en ai bén%<?l (Salomon) ........ Haydn
Espana, rhapsodie........................... Cbabrier
Location chez Véron-Grauer, rue du Rhône, 2j.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1538.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 8.601
ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
  bl
 z
O
X
 &
 u
  _l
  Ul
  »-
 3
 2
 m
c
 m
 r
 m
 O
 r
 >
  30
  -i
 m
ART ET BEAUTÉ
ACADÉMIE D’ESTHÉTIQUE FACIALE
TRAITEMENT SCIENTIFIQUE DU VISAGE ET DU CUIR CHEVELU • MANUCURE
RUE St-LAURENT. 4
GENÈVE
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 16 Alaro 79jj, à 20 heures et demie
9e Concert de l’Abonnement
(SÉRIE B)
    SOUS la direction de jM. Ernest AN5ERJM.ET
SOLISTES :
M"e Blanche HONEGGER
VIOLONISTE
 M. Henri HONEGGER
VIOL ONCE L LISTE
AU PROGRAMME :
1.	Suite n° 4 en ré majeur................ J.-S. Bach
2.	Concerto pr violon, violoncelle et orchestre J. Brahnw
3	Israël
    Sy mphonie pour grand orchestre avec
       baryton solo et quatre voix de femmes E. Bloch (,redemandée)
Location dèd jeudi g, à L'Agence Véron-Grauer, rue du Rhône, 27]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1539.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                                  A
          SOCIÉTÉ SUISSE
       ASSURANCES
  ACCIDENTS - VOL RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES-EMPLOYÉS-AUTOMOBILES-CASCO DEGATS D'EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
 GENÈVE, Place Longemalle, I
  MAISON GENEVOIS E
LA PHARMACIE HAHN
                          J. G. BRUN & SES FU S. succ.
18, Place Longema IL - GENÈVE - R ne C roi.x-â or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     M.édicaments de toute pureté
             SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
                             fr. 5.5o U flacon
seul remcde efficace contre la cliute des cheveu* et pellicules
                                                     . . a « a	. a a1 a *11 * a 4 * A n i
                                        COMPOSITION et IMPRESSION de l’IMPRIMERIE GRIVET - GENÈVE

       GRAND PRIX                                 
       EXPOSITION NATIONALE SVISSE                
       1 BERNE 1914 ;                             
       PARIS 19 2 5 j              &.> .; s • i>w 
       MÉDAILLE D'OR |                            
my'M                                              
BgtëjJ                             mm             
                                   pfl            
BVFR0ER ET JACOBI FABRIQUE DE PIANOS SA BIENNIE <SVISSE>
 La plus grande marque suisse de pianos. 60 années de pratique et d’expérience. Plus de 26.000 pianos vendus jusqu’à ce jour. De nombreux virtuoses ont loué les magnifiques qualités de ces instruments. NOMBREUSES ATTESTATIONS A DISPOSITION PIANOS DROITS ET A QUEUE EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE
DMMIMMHMMN]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-1540.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
 iiiiiiriiiiiiiiiiiiiim^
P O L Y D O R BRUNSWICK
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQUE REPRÉSENT. GÉNÉRAUX PR.LA SUISSE : KAISER & C® S.A., BERNE
                                                                    GRAV. ET IMP. ATAR, GENÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
