<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19230926">26/09/1923</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1397.tif"/>
<date when="19230926"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Dvořák, Antonín" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Kreisler, Fritz" type="person" role="cmp">Kreisler, Fritz</name>
<name key="Paganini, Nicolò" type="person" role="cmp">Paganini, Niccolò</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   Agence des Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève
5 ALLE DU CONSERVATOIRE
Æercredi 26 Septembre 1923, à 20 heures et demie (8 b. ‘/2) Concert
 J o s e p k
SZIGETI
 avec le concours de
VALTER FREY
 AWT8 GRAPHIQUES HAEFEII & CO CHAUX-DE-TOND3
 Tournez j. i>. f).
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1398.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ S Z I G E T
Pr o e r
a m m e :
BACH " Sonate en <toL mineur, pour violon seul
      (Adagio — Fugue — Siciliano — Presto)
     MOZART " Concerto en sol majeur N° III
      (Allegro — Adagio — Rondo)
     «SCHUBERT- Sonatine en ré majeur, op. 757
           pour piano et violon (Allegro rnolto — Andante — Allegro vivace)
a)	DVORAK - KREISLER - Danses Aa^es
         en sol majeur b)	PAGANINI - Caprice N* XXIV ( Variations en la mineur)
          Piano Beclistein «le MM . iSautier & Jaeger
PRIX DES PLACES:
Réservées, 6 Frs. •—• Parterre, 3.5o — Galerie, a.5o (Droit des pauvres en sus)
Location au Grand Passage et au Conservatoire Réservées, exclusivement au Grand Passage (Téléphone : Stand
Dim/uc r Je tjramopbone par S/AGI', il (”Jh.r AIuMer’.r Voue ) chez AI. AHard el AL JI Rohcby Frère,r
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1399.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JOSEPH
SZIGETI
  Cnticas espanolas e internacionales :
“ .... the KREISLER - like Szigeti.
                                        (L. Dunton Green, “The Cbtàlerian”, London Jÿ22.)
 ^ A R | 3 1 ” Un roi du violon. " (E.V’uilUrmox, Jané *Excehior», ii. 11. JÇ2ÿ.)
“ Un violoniste magnifique, qui appartient à la lignée des KREISLER, des Jaques THIBAUD et des KUBELIK. On lui fit une ovation comme peu de violonistes en connaissent.”	(La PreMe.)
3QMA : “Un mago dei Violino. ” Ii Giornale d’Ilalia.)
BERLIN : “ Ein Geiger aller, allerersten Ranges, dem sein grosser Kollege KREISLER begeistert zuklatschte.” (Æorgenpott.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1400.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BRUXELLES : Concerts YSAYE. — “Ce violoniste peut compter parmi les plus extraordinaires que nous ayons entendus. Aussi M. Szigeti a-t-il été applaudi, ovationné, rappelé comme rarement violoniste l’aura été avant lui.” (Etoile Belge, 22. 1. 2->.)
 WIEN : “Ein ganz grosser Geiger. Dieser geigende Sànger, oder singende Geiger...”	(Dr. Erndl Dectey.)
 “Ein Geiger ganz grossen Formats.”	(Æittagézeitung.)
HELSINGFORS : “Un maestro perfecto de su instru-mento.	(Karl Ekman.)
GLASGOW I Su sonoridad nos recuerda la de SARASATE.
CHRISTIANIA : “Le feu sacré flamboie dans son jeu; au point de vue technique, il est la perfection même et sa sonorité est extraordinairemenf chaude et noble.”
( Aftenpojten, 1921, Hjalmar Borgalrom.)
BUDAPEST : “Der geniale Geiger.”
(Dr. Géza Æolnâr in Peéter LUn/d.)
STOCKHOLM : “ 11 a de nouveau maintenu son rang parmi les maîtras actuels du violon. (Stockholm Dagbla?, XII. 192 >. ) “SZIGETI est un violoniste hors pair.”	(Svenoka Dagblad.)
 José Szigeti, naciô en Budapest. Discipulo de Hubay, dando sus primeros conciertos a la edad de trece anos en Budapest, Dresde y Londres.
 Sus triunfos en Inglaterra, le retuvieron en aquel pais, durante muchos anos. Mâs poco a poco sus tournées f'ueron mâs nuraerosas fijando su resi-dencia desde 1913 en Suiza. Después, en 1917, fué nombrado Profesor de la clase de Virtuosidad, en el Conservatorio de Ginebra.
 Ha celebrado innumerables conciertos con las Orquestas Colonne de Paris, Orquesta Filarmonica de Berlin, en el Monnaie de Bruselas, Augusteo de Roma, Witkowski en Lyon, en el Casino de Monte Carlo, en las Filar-mônicas de Cristianla, Bucarest, Varsovia, Stockholm, Budapest, Prague, en los Conciertos dirigidos por Nikisch, Mengelberg, Busoni, Ysaye, Max Reger, Richard Strauss, en el Albert Hall de Londres con el Director Sir Wood, en Portugal, Finlandia, Rusia, Italia, etc.
 Szigeti, ha hecho grandes, tournées con Busoni,‘Melba, Mac. Cormack. Formé parte en Abril de 1922, como miembro dei Jurado extranjero, en los Concursos para el Gran Premio Eduard Nadaud, en el Conservatorio de Paris. La crîtica mundial, le considéra hoy, como uno de los mâs geniales violinistas perteneciente a la lfnea de los Kreisler, Thibaud, Kubelik.
 En el ano actual, célébra una tournée por Europa, en la que tiene con-tratados mâs de 90 conciertos.
Bilbao.
Gaceta del Norte, 11 mars 1923.
  Otra de las obras que interprété eleminente artista fué el « Concierto en sol menor », de Max Bruch, un « Larghetto», de Haendel, grave y severo, un notable «Preludio», de J. S. Bach, y un « Capricho en mi», de Paganini, con lo cual esta dicho que ambas son composiciones eri-zadas de deficultades. Salvô todas ellas con gran maestrfa y, al parecer sin dificultad, merced a su estupendo niecanismo y al inaravilloso doniinio que posee sobre su arco. Cuando se trata de « forte y fortissimo », cual-quiera creerfa que alli suena una orquesta entera de violines, y, en cambio, si eleasoes de « pianissimo », aunque se oyen con toda claridad, y llenos los sonidos parece impo-sible que hayan sido producidos por roce, aunque ligero, de arco alguno.
  No es, pues, de extranar que el pûblico se entusiasmase y se sintiese subyugado y prorrumpiera en es-truendosas ovaciones a cada final ; y, como al terminarse la funciôn alll no se moviese nadie, mâs que para aplaudir, el concertista tuvo que dar propina : otra obra de Bach, a solo, que fué igualmente ruidosamente ovacionada.
Euzkadi, 10 mars 1923.
  El célébré mago del violfn no defraudô las esperanzas que habia hecho concebir la fama de que venta precedido.
  En la ejecucion de todo el pro-grama, supo llegar a un grado de matizaciôn insuperable.
  A muchos inteligentes ofmos decir que jamâs habfan ofdo a ningûn artista que tuviese mayor dominio del violfn ni tan fino temperamento.
Euzkadi, 11 mars 1923.
  Ovacionado calurosamente, Szigeti se viô obligado a regalarnos con otra obra de Bach, que fué admirable-meute interpretada por este mago del violfn, en quien todos concuerdan en decir es de lo mejor que el notable violinista.
Puehlo Vasco, 21 mars 1923.
  Las obras de Brahms, Max Bruch, Hændel, etcétera, quedaban relega-dasasegundo término, ante lafuerza emotiva del arte de Szigeti. Este artista saca una sonoridad ârnplia y jugosa de su violfn ; domina la doble cuerda como ningûn otro.
  Todos los aficionados bilbafnos le han consagrado ya a Szigeti en la màs elevada aleurnia musical y esto no lo decfmos hiperbôlicamente, sino como otros tantos convencidos de la verdad de su arte.
El Nerviôn, 10 mars 1923.
  Szigeti, nos diô la sensaciôn de poner todos los secretos de la sonoridad y de la mâs decantada técnica.
  En todos los numéros estuvo este gran violinista a gran altura, ven-ciendo cuantas diticultades tenfan las composiciones que se le encomen-daron, sobresaliendo en dificilfsimas variaciones de « La Folia » de Corelli, en « Chacona » de J.-S. Bach, y « Gavota y Rondo » para violfn solo, en « Rigandon » y « Siciliana », que ejecutô primorosamente, y en « Variaciones sobre un tema de Corelli », de Tartini, en las que estuvo insuperable.
El Noticiero, 11 mars 1923.
  Una formidable ovaciôn.
  El pûblico, lleno de entusiasmo, no se cansaba de escuchar al singular artista, y éste correspondiô a las ovaciones con otra obra fuera de programa.
El Noticiero, 10 mars 1923.
  Szigeti, violinista de arco fuerte, sonido câlido y expresiôn sugestiva, se impuso desde el primer momento, arrancando al auditorio constantes ovaciones.
Pamplona.
El Pueblo Navarro, 9 mars 1923.
  El violonista Szigeti triunfa ruidosamente en la Filarmônica.
  Un arte selecto, un temperamento exquisito que consigue interpreta-ciones espirituales de sorprendente emociôn; y la técnica perfecta, de-purada y fâcil, en toda la acepeiôn de estas frases, fueron los elemen-tos puestos en juego ayer tarde por el insigne violinista hûngaro.
  A través del claro y limpio meca-nismo en el que todo queda resuelto sin aparente dificultad, es el espfritu el que se percibe con todas sus suti-lezas exquisitas, con finos hallazgos de un matiz tenue y delicado, con maravillas de expresiôn que dan al violfn sonoridades casi humanas de un valor insuperable.
Diario de Navarra, 9 mars 1923.
  En expresiôn se ha elevado a inconmensurable altura.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1401.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  El escaso püblico premiô la admirable labor dei concertista con prolongadas ovaciones, obligândole, contra costumbre, a dar algunas obras fuera de programa.
La Voz de Navarra.
  Obra de verdadero empeno fué el concierto de ayer, que coronô Szigeti con supremo lucimiento.
  Sefialemos la « Sonata » como el numéro mâs saliente y puramente clâsico de la sesiôn. Szigeti supo imprimirle todo el realce merecido por el insigne continuador — con Franck — de la tradicion beetho-veniana.
  En las otras dos partes hizo alarde Szigeti de sus grandes facultades y demostraciôn cspléndida de su vir-tuosismo, prodigando los armônicos, la doble cuerda que pisa con insupe-rable maestria, los picados y notas agudas y venciendo con aparente facilidad las escabrosidades de Pa-ganini, Tartini y Kreisler.
Barcelona.
Diario Mercantil, 4 mar 1923.
  En estas très monumentales com-posiciones ha puesto en toda evi-dencia su mecanismo admirable, las justeza y suavidad de su arco, su exquisita diccion y todo esto junto a una impecable afinaciôn.
La PiibUcitat.
L’apassionada diccié de Szigeti...
El Noticiero Dniversal.
  ... la labor de los interprétés que fué exquisita.
Oviedo.
El Carbajon, 15 mar 1923.
  Uno de los violinistas mâs complètes que han desfilado por la Filarmônica.
  Todo es en él grande. El sonido, vigoroso, siempre mantenido en la intensidad que las obras exigen, la dicciôn que sostiene en una elevaciôn majestuosa y el mecanismo incomparable que le permite hacer armô-nicas con una facilidad asombrosa.
  Desde los primeros momentos se aduenô dei pûblico, que escuchô con una atenciôn recogida.
  Repetimos que hemos oido a un magnifico violinista y pedimos a la Junta de la Filarmônica que no sea esta la ünica vez que le aclamemos en los conciertos.
Burgos.
El Castellano, 20 mar 1923.
   Uno de los m.is portentosos violinistas de estos tiempos.
  Es suprema su alinaciôn, câlido y recio el tonô, y de tal variedad de timbre, que hay momentos en que al pasar con vigor el arco sobre la cuarta cuerda, parece oirse el vio-loncelo de Casais. El tributo de admiracidn al colosal violinista es imponente.
Diario de Burgos, 19 mar 1923.
  Uno de los primeros violinistas contemporâneos.
   * Partita », en mi mayor, de J. Se-bastiân Bach, fué dicha por Szigeti de un modo colosal.
Gijon.
La Prema, 16 mar 1923.
   Joseph Szigeti, se impuso desde el primer momento.
   Y fué « dicha » « La Folia » de un modo tan exquisito, que el pûblico se rindiô, desde aquel instante, al arte soberano dei violinista. Las ovaciones fueron de las mâs clamoro-sasque hemos escuchado en nuestra Filarmônica.
El Noroeste, 16 mar 1923.
  Joseph Szigeti, ocupa un puesto preeminente entre los violinistas extranjeros.
  Su mâs apreciabie caracteristica técnica es la seguridad; el asom-broso dominio dei arco, sumiso â la emocitfn de modo insuperable.
Valencia.
El Piieblo, 22 mars 1923.
  De excelente escuela, en posesiôn de la técnica inherente al virtuoso, sonando â maravilla el violfn, tocando muchas notas con perfecta claridad y comunicando vigor, delicadeza y expresiôn â cuauto decfa, demostrô estarjustiticadalafamaquelacriticay los grandes pûblicos le han atribuido.
La Voz Valenciana, 22 mar 1923.
  Consumado violinista.
  El triunfo fué completo y los aplausos de todo el püblico, entu-siastas.
Madrid.
  Sobre los Conciertos de Joseph Szigeti à la Sociedad Filarmônica de Madrid no hubo critica alguna en la prensa.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
