<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070801">01/08/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Institut Jaques Dalcroze</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0202.tif"/>
<date when="19070801"/>
<date when="19070815"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Institut Jaques Dalcroze"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Du 1er au 15 fioût 1907
#
INSTITUT 3H0UES-DHLCROZE à GENÈVE
POUR LH DÉMONSTRATION ET L’ÉTUDE
Méthode Jaques = Datcroze
(DÉVELOPPEMENT DE L’INSTINCT RYTHMIQUE, DU SENS HUDITIF ET DU SENTIMENT TONAL)
   Ce cours, donné par M. jaques*Dalcroze et par divers professeurs, est destiné aux maîtres de musique (solfège et chant) des conservatoires, lycées et écoles primaires, ainsi qu’aux maîtres de gymnastique et de danse désireux de baser leur enseignement sur une connaissance approfondie des rapports du rythme musical et des mouvements corporels.
COURS NORMAL
DE Lfl]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0203.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
ISD
6 CONFERENCES SUR LE RYTHME
Conférence I. Le rythme musical. — Essence physique. — L’arythmie et ses causes. — L’éducation pour le rythme.
    » il et III. Le rythme des mouvements musculaires. — Education des muscles, des nerfs, de la volonté.
          IV.	Le rythme dans la vie. - Conditions d’éducabilité de l’enfant. — Le jeu. — L’imagination. — Les images motrices.
         V.	Le rythme plastique. - Essence intellectuelle du rythme plastique. - Rapports des mouvements dans le temps et dans l’espace. - Education des mouvements plastiques.
        VI. Le rythme musical et plastique. - Expression par les degrés de vitesse et de pesanteur. — Lumière. b— Renaissance de l’art par l’unité du rythme et l’unité de la dynamique.
      Ces conférences auront lieu le matin à 10 heures et seront données en FRANÇAIS par l’auteur, en ALLEMAND par M. PAUL BOEPPLE, professeur de la méthode ]aques=Dalcroze au Conservatoire de Bâle.
     Après chaque conférence, à 11 heures, démonstration de la GYM= NASTIQUE RYTHMIQUE avec le concours d'élèves de l’institut.
K&ISD
                     a)	Etude PRATIQUE de la gymnastique rythmique.
                    b)	Etude PRATIQUE des exercices de solfège :
 c)	Une heure consacrée à l’enseignement individuel et par groupes de la gym* nastique rythmique.
      Ces petits cours seront donnés par l’AU» TEUR, par Mlle NINA GORTER, professeur de la méthode Jaques-Dalcroze au Conser» vatoire de Genève et à l’institut de Gym* nastique rythmique, et par Mlle ANNA MORAND, professeur de gymnastique rytb* mique à l’institut Jaques*Dalcroze.
HEURES D’ETUDE
Tous les jours de 4 à 7 heures
(les jours de conférence de 4 à 6 heures:)
L’ETUDE DE Lfl GYMNASTIQUE RYTHMIQUE comprendra:
a) Exercices des durées                                  
b)   » de l’accentuation métrique et pathétique          
c)   » de l’accelerando et du ritardando                 
d)   » pour le développement de la volonté spontanée     
e)   » d’indépendace des membres                         
0    » d’unité de temps et d’alternance de mesure        
g)   » d’unité de mesure et d’alternance de division     
b)   » d’unité de durées et d’alternance d’accentuation  
i)   » d’innervation dynamique                           
k)   » de respiration (gymnastique pulmonaire rytbmisée) 
0    » de marches lentes expressives                     
m)   » de direction musicale.                            
COURS  DE SOLFÈGE comprendra l’étude:                    
      a)	des gammes et des tonalités
      b)	des dicordes, tricordes, tétracordes, pentacordes, bexacordes
            et beptacordes
      c)	des intervalles
      d)	des accords
     e)	des nuances
      f)	du phrasé.
LEÇONS PARTICULIÈRES ET RENSEIGNEMENTS COM* PLÉMENTAIRES par
     Mlle NINA GORTER (gymnastique rythmique et solfège)
     » flNNFS MORAND (gymnastique rythmique).
GlSiQ
     Les volumes I, I], III et IV de la » Méthode « ont paru chez les éditeurs Sandoz & Jobin, Neuchâtel (Suisse).
    Des COURS SPÉCIAUX seront donnés aux personnes ayant déjà suivi le cours normal de septembre 1906. Etude dn 2d volume de gymnastique rbythmique.
US ISO
     Les classes de gymnastique rythmique (non pas celles de solfège) seront divisées en classes de dames et classes de mes* sieurs. Cependant, à la fin du cours, elles pourront être réunies en classe mixte, si les assistants le désirent.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0204.tif"/>
<page><![CDATA[﻿COSTUME Tous les assistants au cours sont priés de se munir de sandales (ou souliers de gymnastique non= pointus, sans talons).
     Pour les MESSIEURS, le tricot de gymnastique est préfé* rable au vêtement de ville.
     Pour les DAMES, un costume spécial (très simple et non» coûteux) est indispensable. Le jour de l’inscription, un patron en papier sera envoyé par la poste avec les renseignements nécessaires.
      Les demandes d’inscriptions devront être adressées avant le 25 juillet à
M. PAUL BOEPPLE, 61 Mittlere Strasse, BflLE
      pour les personnes de langue altemande
Mlle NINfi GORTER, 15 Chemin des Grands Philosophes, GENÈVE,
       pour les personnes de langues française, hollandaise et anglaise.
Prix du cours: 60 francs.
      Les cartes d’inscription devront être retirées le 1er Août avant 10 heures du matin, chez Mlle GORTER, à Genève.
Adresse de M. Jaques-Dalcroze: 7 Avenue des Vollandes, Genève.
      Pour tout renseignement concernant domicile et pension (à partir de 3 francs par jour, chambre et pension) s’adresser à M. HENRI ODIER, 4 Route de Chêne, Genève. Les personnes inscrites au cours, pourront consulter à l’arrivée à Genève un registre détaillé indiquant toutes les chambres disponibles au prix convenu d’avance par correspondance.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
