<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)<date when="19310207">07/02/1931</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0120.tif"/>
<date when="19310207"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Castro, Juan José" type="person" role="cmp">Juan José Castro</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Neuvième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi j février 1931, à 20 heures et demie
CONCERT SYMPHONIQUE
(Neuvième de 1 Abonnement - Série A) iSoliste : JMl Ferenc de VECSEY, violoniste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de MANFRED..................... Schuniann
2.	CONCERTO en ré majeur, pr violon et orchestre Brabnu
          M. Ferenc de VECSEY.
DEUXIÈME PARTIE
3.	TROIS PIECES pour orchestre (ire audition) ... J,~J. Castro
          a) Allegro - b) Lento - c) Vivace.
4.	TROIS NOCTURNES pour orchestre, avec un
chœur de femmes............................ Debuéjy
         a) Nuages - b) Fêtes - c) Sirènes.
Orchestre sous la direction de
M_. Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne fera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Le > portes seront rigoureusement fermées pendant t'exécution Jeô morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0121.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Robert SCHUMANN
   Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Ëndenicli (Bonn) le 29 juillet 1866.
Ouverture de ÆANFRRD.
nfred est, avec les Scènes de Faust, un des ouvrages les plus caractéristiques de Schumann, un de ceux où son génie se manifeste avec le plus de puissance, où la passion, le rêve, les tortures de l’âme, les visions de l’au-delà se traduisent avec le plus d’intensité et le plus d’éclat musical. Le héros de Byron, personnage énigmatique qui, sur le sommet des Alpes, au fond de son château, doute et se désespère, souffre et se révolte, devait par un charme mystérieux, attirer Schumann et sourire étrangement à sa mélancolie. Le compositeur associait sa détresse à celle de Manfred et, dans l’exaltation de son pessimisme, croyait se retrouver en lui.
  Ce fut donc avec une véritable fièvre qu'il écrivit cette partition; lui même disait que dans aucune autre il n’avait mis tant d’amour et dépensé tant de force : « J’estime que ma musique n’est pas une besogne de manœuvre » ; le métier n’y a point de part, mais elle a coûté à mon cœur plus qu’on ne saurait l’imaginer ». L’ouverture, composée la première, date de 1848; le reste de l’ouvrage, comprenant la musique de scène, les intermèdes et les chœurs, fut achevé en 1849.
  « Manfred s'éveille en sursaut d’un lourd sommeil et se souvient d’Astarté qui s’est tuée à cause de lui.
  « Ressaisi par son amour, il s’élance au fond des solitudes pour y retrouver l’Aimée et obtenir son pardon. Mais en vain; les déserts sont muets et ne lui renvoient que l’écho de son cri désespéré. Haletant il s’arrête; un fantôme voilé passe devant ses yeux et une voix bien connue l’appelle au loin dans l’invisible. Tenaille de remords, le maudit reprend sa course vertigineuse, effrénée, des plaines à l’océan, de l’océan aux Alpes.
  « Dans le silence de la nature, la voix aimée s’élève plus tendre, plus suppliante, plus passionnée. — Cette fois Manfred a compris]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0122.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia kolüter
1 ’électrogramoplione
19 enchantement du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral brandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la brandie aux U. S. a.
agent exclusif:
à jupiter
4, rue du rhône

qu'il ne retrouvera l’âme d’Astarté qu’en frappant aux portes de la Mort.
  « Il les heurte â coups redoublés : elles s’ouvrent..., et d’un suprême effort, il les franchit.
  « Son corps s’affaisse, son œil se voile, l’onde orageuse de son sang se glace dans ses veines... Il expire- Mais l’âme d’Astarté accueille l’âme de Manfred dans un monde plus pur. »
+ 4* +
Johannès BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
CONCERTO pour violon, en ré majeur, op. 77.
L est regrettable qu’on ait choisi comme susceptibles d’approfondir l’art de Johannès Brahms plutôt ceux qui ne l’aimaient et n’en parleraient qu’avec quelque réserve. Ainsi l’un des biographes de Brahms ne discerne-t-il point en ce Concerto de violon une «musique estimable, sans plus?» Or Brahms n’aurait pas — nous semble-t-il — dédié à Joseph Joachim, son plus vieil ami et son plus fidèle défenseur, une œuvre qu’il aurait jugée indigne de cet ami et du plus célèbre violoniste de son époque : une œuvre qui, en fait, n’apparaît pas des moins caractéristiques de Brahms et dont le premier mouvement déjà surabonde en qualités. Richesse des moindres motifs, des phrases tout épisodiques mais qui vont directement à notre cœur ; art avec lequel les thèmes s’exposent sur les plans distincts de l’orchestre et du violon et toutefois s’entrelacent chemin faisant ; étrange renversement des rôles parfois tendre du majeur et énergique du mineur : tout, en le premier allegro, participe ainsi des meilleurs dons mélodiques et architecturaux de Brahms. En ne saisissant point cela, on risque de méconnaît] e chez Brahms une forme constante de profusion et de tendresse qui plus que de Schumann le rapprocherait parfois de Schubert et qui]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0123.tif"/>
<page><![CDATA[﻿our une or
eille culti
vée comme la votre
le brui
/
ruit est un ileau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
 Ml W M _ SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c’est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l’estim* générale et le succès, grâce à une bienfactur* de tont premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
       Faite*-vous faire une démonstration Je
la nouvelle SMITH PREMIER JgQISELEiS
mes à écrire
Smitk P
remier
S.A.
G E JV ft V R
Bd Georgei-Favon, *
LÂVilNUli
Av. J.-J. Mmcim, 9

s'associe à un esprit de recherche dont on est trop souvent disposé à voir la lourdeur plutôt que la fertilité. Brahms invente du fait même qu’il a de quoi beaucoup donner, alors que d’autre inventent parce que la nature leur fut avare par ailleurs : les musiciens d’ordinaire s’éprennent de l’architecture de leur art s’ils ont à souffrir de quelque impuissance mélodique.
  Le serein adagio qui suit le premier mouvement et Xallegro final dont le thème initial semble répondre au thème mineur du premier allegro offrent, avec moins d’abondance peut-être, des qualités cependant comparables, et montrent que ce Concerto est bien digne de ses comtemporaines la première Sonate pour violon et la deuxième Symphonie.
  Ecrit en 1877 et 1878 le Concerto fut joué la saison suivante par Joachim lui-même.
                              André Schaefner.
(Extrait du Bulletin officiel de l’Orcbedre Symphonique de Pari.t).
4* 4* 4*
Juan-José CASTRO
É à Buenos - Aires, d'une famille espagnole établie en Argentine depuis une génération, et où tous les hommes sont musiciens, Juan-José Castro fit dans sa ville natale de bonnes études musicales, qui firent de lui un violoniste et un pianiste consommés. Dès son jeune âge, il s’adonna à la composition et y travailla quelques temps avec Vincent d’Indy au cours d’un séjour à Paris où il vint élargir sa culture. Agé aujourd’hui d’environ quarante ans, il est chef d’orchestre au Théâtre Colon de Buenos-Aires et professeur dans l’un des principaux conservatoires de la ville. L’un des premiers à s’intéresser à ses œuvres fut le regretté pianiste Edouard Risler qui en jouait souvent dans ses concerts. L’œuvre inscrite à notre programme vient d’être choisie par le jury de la « Société Internationale de Musique contemporaine » pour les prochains festivals de Londres et Oxford.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0124.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ur*!°N
BANQUES
Capital et.Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENÈVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
   Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE
  Nature réfléchie et sensible, esprit très clair, pénétrant et fin, Castro n’a rien dans ses œuvres qui signale ostensiblement sa nationalité ou sa race. 11 ne fait une musique ni pittoresque ni visuelle, ni littéraire, et qui ne se rattache à aucune mode particulière, mais qui reprend à sa manière le modèle permanent de notre art. On y saisira une pensée musicale, concise mais substantielle, qui suit une dialectique logique, et qui sans s’assujettir à aucun procédé n’ignore rien des trouvailles récentes de la technique. Les trois pièces inscrites à notre programme ne forment pas une symphonie mais forment bien un tout: ce sont trois caractères musicaux indiqués par leurs titres: allegro, lento et vivace, et bien faits pour mettre en œuvre les diverses ressources expressives de l’auteur.
4* 4* 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Sain-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
NOCTURNES
'est en 1898 que Debussy composa les Nocturnes alors qu’il travaillait à Pelléas, et ils furent joués pour la première fois le 9 décembre 1900 aux Concerts Lamoureux sous la direction de Camille Chevillard. Ils se placent donc à une époque où Debussy était encore peu connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années (L'Après-midi d’un Jaune et le Quatuor sont de 1892-93) le sens de sa poésie propre, ainsi que les moyens les plus singuliers pour la traduire.
  Le titre Nocturnes veut prendre ici un sens plus général et surtout plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne, mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières spéciales.
  Nuages. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et mélancolique des nuages, finissant dans une agor.ie grise doucement teintée de blanc,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0125.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        
        
■ J J B 
Les grands chefs d orchestre sur disques
POLYDOR
W I L II ELU FÜBTWi£K«LEB
Orehestre Pkl[lkarmo>I«n« « « B • r I t ■
RICHARD
STRAUSS
A L R E R T W O U F F
Association d « • Concert «f» Ltraonrenï, Ports
               Polydor, la marque toujours ai appréciée de tons les musicien» et critiques, offre la pins grande variété d’nn répertoire
I	N C « H P^A B |i BJL K
Une appréciation de M. AIojn Mooier parue dans La Suum du 1er février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
EFU1MSWICK
BRUNSWICK
  Les orchestres de*J»gg*lea pins originaux Jouent «idnslTement ponr BRfTWSWICK. C’eut A l’exactitude de 1» reproduction de •es enregistrement* que 1k célèbre marque doit ta réputation mondiale.
Le* produits POLYDOR et BRUNSWICK *e
trouvent dan* tous les ton*
JS4.agasin* de Gramopkone*
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER «fc CT S. A., Rerne

  Fêtes. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l'atmosphère -avec des éclats de lumière brusque. C’est aussi l’épisode d’un cortège (vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se confondant avec elle ; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant à un rythme total.
  Sirènes. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis parmi les vagues argentées de lune s’entend, rit et passe le chant mystérieux des sirènes.
  Il n’y a pas une explication à ajouter à ces quelques mots que l’auteur des Nocturnes a écrits lui-même sur son œuvre. Ce sont des modèles d’impressionnisme, ces morceaux qui ne cherchent pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque, et d’anecdote, qui n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue, mais qui semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère. Un tel art exige de la spontanéité. L'esprit n’y intervient pas en commentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion qui crée sa forme.
L’ensemble vocal des Sirènes sera chanté par
jMme B. Boillot    M11" A. Hartmann     M"'  J- Peterwitz   
Mmc  J- Borsa      Mme  E. Karlen-Duret Mmc  R. -B. Pingeon 
M“*  E. Défago     MM   M  Millioud     Mlle R. Raymond     
M"«  M  Fischer    Mlle L. Massit            M  . Renand    
Mlle M  . Giovanna Mme  M  Meyer        M11* J- Teysseire   
M11* M. Hansotte   Mlle A. Mongenet                         
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0126.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. îiôç
APPAREILS T. S. F. et GRAMOPHONES
de premières marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Steinway A Soiih
à New-York
Sohledmejer
à Stuttgart
Julius Feuricli
à Leipzig
P 1 e y e 1 A t»
à Paris
WELTE-MIO \ O I
▼
SCHMIDT-FLOHR — SABEL — BU RGER-J AC OBI
VENTE — ÉCHANGE- LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS
GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
   Samedi 14 février iyji, à 20 heures et demie
10e Concert de l’Abonnement
SÉRI E A
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERMET
  SOLISTES :
M"" Vera JANACOPULOS, cantatrice
   et Messieurs
Hector DUFRANNE Charles DENIZOT
  Basse, de l'Opéra-Comique	Ténor
  PROGRAMME
1.	Suite en ré majeur n° 3.......................... Bach
_ .	) Hœndel
2.	1 rois pièces pour chant et orchestre..............I purceH
Mm" JANACOPULOS.	' £lUlt,
-3. Symphonie n° 5, en si bémol..................... Schubert
4.	EL RETABLO DE MAESE PEDRO,
     Scène lyrique pour mezzo-soprano, basse, ténor et
 orchestre (iro audition)......................... Fat/a
       Mrae JANACOPULOS.
      MM. DUFRANNE et DENIZOT.
5.	Mungaria, poème symphonique................... Lwzl
  Location chez VERON, GRAUER & C,e, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0127.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ (Civ année)
DIRECTION : OTTO BARBLAN
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Vienàrcdi, a 20 h. 50
GRANDE MESSE en ut mineur
SOLI - CHŒURS
Samedi, à 20 h. 30
REQUIEM
SOLI - CHŒURS
   SOLISTES :
LOTIE LEONARD (soprano) HILDE v. ALPENBURG (soprano) EVA LIEBENBERG (alto) CARL ERB (ténor) - HERMANN SCHEY (t as se)
        Orchestre de la Suisse Romande Orgue : Mlle JULIA BRATSCHI
VOIR LES PROGRAMMES
20
et
21
février
iy3i
    Prix dej placeà : Fr. j-jo à 13.20 (droit 3eà pauvrej comprit). Abonnement aux deux concerts : 20 °/o de réduction. LOCATION CHEZ ROTSCHY FRÈRES, CORRATERIE, 22]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0128.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
 Direction: A. PAYCHERE (i5e année)
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
 /Mardi j et /Mercredi _/ mars 1951, à 20 heures et demie
 DEUX REPRÉSENTATIONS
 Tragédie-opéra en 3 actes, de GLUCK.
  avec le concours de
M"' Lina FALK M"' Andrée GÉRARD
  dans le rôle d Orphée	de Y Opéra-Comique, dans le rôle d'Eurydice
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE CHŒURS DE LA SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE
  sous la direction de
M. Albert PAYCHÈRE
 Danses sous la direction de M. J. BÆRISWYL
 PRIX DES PLACES (Droits des pauvres compris)
 Loges face et fauteuils de balcon (ire galerie) Fr. 10- ; Fauteuils de parquet Fr. 10.-; Fauteuils d’orchestre, parquets, avant-scène (rez-de-chaussée); loges de côté f 1re galerie), Fr. 7.50 ; Parterres, balcons et loges de face (2" galerie) Fr. 5 —
 N. B. Les places indiquées ci-dessus peuvent être achetées d avance et seront envoyées à domicile par les soins de la S. M. S., <lèn Ü	et jusqu au
jeudi février.
 Verser le montant plus 3o cent, pour frais d'envoi, au compte de chèques I. 4486 (Société de Musique Symphonique) en indiquant la catégorie désirée et la date choisie.
 La location pour toutes les places sera ouverte au Grand Théâtre du samedi 28 février au mercredi 4 mars (dimanche excepté).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
