<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19050421">21/04/1905</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0949.tif"/>
<date when="19050421"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Loeillet, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Loeillet, Jean-Baptiste</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Henschel, Georg" type="person" role="cmp">Henschel, George</name>
<name key="Marcello, Benedetto" type="person" role="cmp">Marcello, Benedetto</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Nardini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Nardini, Giuseppe</name>
<name key="Buxtehude, Dietrich" type="person" role="cmp">Buxtehude, Dieterich</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
rtfî»
Vendredi, 21 avril 1905, à 4 heures
I)U
VENDREDI-SAINT
                                         DONNE PAR
fA- Otto B/LRBL/lJ'f, Organiste de la Cathédrale
                                    AVEC LE CONCOURS DE
M"° CAMILLA LANDI
                                                      ET 'DE
 M. Adolphe REHBERG, violoncelliste
PROGRAMME —:
1.	Prélude et Fugue en do min............orgue . Séb. Bach.
2.	«/ Andante..................violoncelle J. B. LOEILLÏT (1660-1728)
b J Adagio..... ........................»
3.	aj «Ne m’oublie point» (l™ aud.)..........chant .
bj «Volgi, mio Dio, un de’ tuoi guardi »..............».
« Regarde-moi et aie pilié de moi » (Ps. 22 et 25).
4.	Prélude sur un choral, op. 122, N° 2 (œuvre posthume), lr” aud. .	orgue .
« O mon doux Jésus, de quoi te punit l'inique sentence
5 Air «Tout est accompli «.............chant et violoncelle obligé Bach.
       (extrait de La Passion selon St-Jean).
6.	Prélude sur un choral, « Seigneur ouvre les deux ».....orgue . . Bach.
7.	a Andante..................violoncelle Hændëi
 ARCANKELO CORBLLt (1653-1713).
 S. Bach-Hensciiel. Marcello (1686-1739).
 Brahms.
bj Adagio cantabile..............................o
8.	Trois chants extraits de l’op. 121..........chanl .
   aj «Car le sort des fils de l’homme» (Ecclésiaste, III). h « J’ai considéré ensuite toutes les oppressions « (Ecclésiaste, IV), Ire aud.
   c)	« O mort, que ton souvenir est amer »
 «O mort, que ta sentence est douce » (Ecclésiastique, 41), redemandé.
9.	Passacaglia, 1™ aud................orgue .
    ---
 Nardini (1722-1793). Brahms.
 Buxtehude.
          PRIX D’ENTRÉE : 2 FRANCS
Millets il l'avance dans tous les magasins de musique, chez M. MAHTINET, Corraterie, M. BEKGUER, rue du Commerce,
                                   et le jour du Concert à l’entrée.
            LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ
Les portes seront ouvertes à 3 heures et demie. — Entrée pur le péristyle de la Cathédrale.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0950.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ TEXTES
N" 3 b). — Volgi mio Dio, de Marcello.
    Volgi, mio Dio, un de’ tuai guardi, e ti piaecia mirar da (juali e ({nanti miserabiti angustie io sono opprexxo ! Perché cosi mi laxci in >ibbandonof
don ?
    Mon Dieu, tourne un de tes regards vers moi et daigne voir quelle mortelle angoisse m’opprime. Pourquoi me laisses-tu dans l’aban-
X 5. — Air de la Passion selon Saint-Jean, de Bach.
       Tout est accompli ! C’est là. pour lame tourmentée, un doux repos. O nuit de deuil, tu me fais comprendre que toute vie humaine passe et que bientôt mes jours seront finis sur la terre.
       Jésus, le héros de Juda, avec éclat vainquit'ia mort.
       Tout est accompli !
       a)	Car le sort des fils de l’homme et celui de la bête est pour eux un même sort ; comme meurt l’un, ainsi meurt l’autre; ils ont tous un même souffle, et la supériorité de l’homme sur la bête est nulle; car tout est vanité. Tout va dans un même lieu ; tout a été fait de poussière, et tout retourne à la poussière. Qui sait si le souffle des fils de l’homme monte en haut, et si le souffle de la bête descend en bas dans la terre ? Et j’ai vu qu’il n’y a rien de mieux pour l’homme que de se réjouir de ses œuvres: c’est là sa part. Car qui le fera jouir de ce qui sera après lui ? (Ecclêsiaste, III).
       b)	J’ai considéré ensuite toutes les oppressions qui se commettent sous le soleil ; et voici, les opprimés sont dans les larmes, et personne qui les console! ils sont en butte à la violence de leurs oppresseurs et personne qui les console! Et j’ai trouvé les morts qui sont déjà morts plus heureux que les vivants qui sont encore vivants, et plus heureux que les uns et les autres celui qui n’a point encore existé et qui n’a pas vu les mauvaises actions qui se commettent sous le soleil. (Ecclésiaste, I V).
      c)	O mort, que ton souvenir est amer à un homme qui vit en paix au milieu de ses biens ; à un homme qui n’a rien qui le trouble, à qui tout réussit heureusement, et qui est encore en état de goûter la nourriture !
      O mort, que ta sentence est douce à un homme pauvre, à qui les forces manquent, qui est dans la défaillance de l’âge, accablé de soins, sans espérance. O mort, que ta sentence est douce!
N" 8. — Trois chants, de Bkahms.
                                                                                     < Eccléniantic/ue, 41).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
