<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique populaire<date when="19280108">08/01/1928</date></title>
<series>Dixième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1113.tif"/>
<date when="19280108"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name>
<name key="Falla, Manuel de" type="person" role="cmp">Manuel de Falla</name>
<name key="Bizet, Georges" type="person" role="cmp">Bizet, Georges</name><title>Dixième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Dixième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 8 janvier 11)28, à jj heureà précises
DIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d'EGMONT................. Beethoven
2.	SYMPHONIE en la majeur (Italienne) .... Æendelééohn
          a)	Allegro vivace.
         b)	Andante con moto.
        c)	Con moto moderato.
          d)	Saltarello.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Prélude de la KHOVANTCHINA....... Æouééorgdky
4.	Trois Danses du Ballet LE TRICORNE. . M. de Falla
5.	L'ARLESIENNE, ire suite d'orchestre . . . . Bizel
         a)	Prélude.
         b)	Menuetto.
         c)	Adagietto.
           (?) Carillon
L’orchestre sera dirigé par
M. Fernand CLOSSET
Entre la ire et ta 2e partie : Entracte De 7 0 minutes — BU F F F/l
Les portes seront fermées pendant l exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1114.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KLING
LUTHIER
12y H*Ue Dldciy (premier étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets

I	*
Louis van BEETHOVEN
I	8
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
s	I
1 —
Ouverture d’EGÆONT.	|
S	§
Beethoven a écrit pour le drame de Goethe, une partition comprenant	|
| une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant et de la	|
| musique de scène. Tous ces numéros renferment des beautés de	g
1	premier ordre, mais aucun n’égale en grandeur et en puissance	g
l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la	^
§ pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que	§
§ le comte d’Egmont soutint contre le duc d’Albe, l’oppression de	§
§ tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs ; elle traduit l’amour	jj
jj d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et	;
A ^	U
s de victoire, présage de la liberté future.
1	|
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 180g, mort à Leipzig le 1 4 novembre 1847.
SYÆPHONIE n° 4, en la majeur, op. )o (Italienne),
l
Des quatre symphonies qu’écrivit Mendelssohn, celle-ci et celle
    en la mineur (Ecossaise) sont restées les plus populaires et continuent	§
   à figurer aux programmes des concerts. La Symphonie en la majeur	|
ne porte le numéro 4 que parce qu’il ne la publia jamais : elle ne fut	jj
éditée qu’après sa mort. En fait, elle est une de ses œuvres de jeu-	^
nesse ; il l’écrivit à vingt-quatre ans, au cours d’un séjour à Rome, de la	ij
même plume alerte et sûre qui avait écrit quelques années auparavant	§
   l’ouverture du Songe d’une Nuit d’été. Fraîche et juvénile, c’est une	§
œuvre d’une remarquable maîtrise, parfaite de forme, limpide	ù
d’écriture et d’orchestration, charmante d’invention. Son nom	jj
d’« italienne » lui vient non seulement des circonstances de sa compo-	0]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1115.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2 2 . Corro/teirie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
<'->4, R ue du St and, 64, Ier et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bals el soirées
F. & E. BAECHLER F
reres
Tour - de - l’île, ^ - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
 §
S
   sition, mais aussi du caractère de ses premier et dernier mouve- ^ ments. Le premier mouvement met en œuvre trois thèmes, le troisième g amené dans le développement et participant à la réexposition ; allegro j vivace de rythme 6/8, il évoque, surtout avec son troisième élément, § l’allure de la tarentelle. Le finale est un saltarello, plus italien encore S d’allure et d’esprit. Les deux mouvements intermédiaires, par contre, évoquent d’autres paysages que celui « où fleurit l’oranger ». L'andante con moto surtout, sorte de romance oubliée qui surgit, entraîne la rêverie et s’efface, introduit dans la symphonie une note plus profonde, émouvante et poétique. Et ce qui tient lieu de scherzo est un $ menuet enjoué et bonhomme, romantique dans son trio, et plein de ce sentiment particulier que dans la patrie de Mendelssohn on nomme Gemiithlichkeil.
J
Modeste-Petrovitch MOUSSORGSKY
Né le 16/28 mars 183g à Karevo (district deToropets, gouvernement de Pskow), mort le 16/28 mars 1881 à Petrograd.
Prélude de LA KH0VAN1 CHINA.
9
      La seconde grande œuvre théâtrale de Moussorgsky, la Khovant-g china, « drame musical populaire », l’occupa dès 1872 et ne fut jamais g (3 complètement terminée. La Khovantcbina est le nom sous lequel le ^ § tzar Pierre le Grand désignait les luttes civiles qui avaient marqué J § le début de son règne et où les princes Khovansky avaient joué un § S rôle important. Ces luttes avaient mis aux prises la secte des ï Vieux-Croyants, représentant la vieille Russie traditionaliste et r mystique, et les partisans du jeune tzar, imbus d’idées occidentales.
G Ce sujet offrait ainsi à Moussorgsky l’occasion d’une expression ^ | épique de l’âme populaire russe et par là convenait éminemment § § à son génie.	§
Le prélude prépare directement le premier acte et le rideau se lève | f pendant son exécution. On va se trouver devant la place Rouge, à a]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1116.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Corralerie,
   MUSIQUE NEUVE l£T D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNE M li N T
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
FONDE EN 1«07
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENEVE M-aison Ckarles BERGUER, 11, rue Petitot - Télépkone Stand o.i(>4

S©<»e<»a<S’e<TŒ<J®<ïe<3tt<ïtB<ï«E<r»<ïG^JG<ïG<je<ïG<ï««®<»«a<ïtt<ïa<»co,©«®«(ra,e^<a
S
Çj Moscou, au petit jour, durant ces temps de troubles; les premieres § lueurs de l’aube éclairent le fleuve, puis la dorure des clochers qui § sonnent les matines; le jour se lève, sur lequel semblent planer la | prière et l’attente.
Manuel de F AL LA
S
 Né le 23 novembre 1876, à Cadix.
    Elève de Felipe Pedrell pour la composition, pianiste remar-quable, Manuel de Falla, après avoir passé sa jeunesse en Espagne, trouva à Paris, auprès de Dukas, Debussy et Ravel, son milieu de prédilection où sa personnalité acheva de s’épanouir. De nombreuses œuvres, pour piano, pour chant et pour la scène ; 1 opéra la l^ie brève, les scènes gitanes El Amor brujo, le ballet El Sombrero de 1res picos, et, la pièce pour marionnettes El Retablo de Æaese Pedro, imposèrent son nom à l’attention du public musical. Extérieurement, son art garde de nombreux points de contact avec 1 art français de Debussy et de Ravel, mais il reste profondément espagnol de caractère ; l’influence française ne demeure que dans un certain goût de style et d’expression.
     « Lorsqu’on regarde de près la musique de Manuel de Falla, dit | un commentateur, le premier caractère qui frappe est sa couleur § nationale. Ceux qui ont eu l’habitude d’accepter la musique pseudo-$ espagnole de compositeurs du genre de Moszkowski comme des reproductions de l’expression populaire ibérique, resteront peut-être insensibles à l'art plus profond et plus subtil de Manuel de Falla et lui reprocheront de ne pas cadrer avec leurs idées préconçues. Peut-être n’y aura-t-il pas que ceux dont la perception a été gatee par les crudités d’un hispanisme de contrebande qui verront difficilement dans cette œuvre le produit du sol même de 1 Espagne, car il faut se rappeler que, sauf dans des cas extrêmement rares, Falla ne fait jamais usage de véritables thèmes populaires. C est 1 esprit plutôt que la lettre de la musique de son pays qu’il exprime. Il
§]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1117.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PA R 15
BOMBAY
dépeint, avec autant de conviction qu’Albeniz et Granados, ce que l’esprit de sa terre natale lui suggère, mais toutes ses images montrent la touche caractéristique de sa main et portent ainsi la marque même de sa personnalité. Cette combinaison de nationalité et d'individualité donne à sa musique un caractère complexe qui la rend plus difficile à saisir pleinement qu’un certain pittoresque de surface ne tendrait à le faire croire ; mais c’est précisément cette difficulté qui la rend doublement intéressante et qui lui communique une valeur durable, solide, au delà même de cet attrait sensoriel qui ne peut manquer de frapper tout auditeur et qui pourrait donner à penser que cette musique n’a qu’une valeur purement décorative et n’atteint pas l’essence des choses. »
  Les trois danses empruntées au ballet le Tricorne sont :
  a)	Les VoÎMtw (danse générale inspirée par la Sévillane).
  b)	Dan.te du Meunier (style flamenco typique, accompagnant cette danse masculine violente et acrobatique qu’on appelle la farrucca).
  c)	Danse finale (basée sur un motif original de jota pesante).
  Le motif de ces danses, d’ailleurs, importe peu. L’essentiel est de remarquer que malgré la simplicité de leur ligne mélodique et de leur forme, elles ne se réduisent ni les unes ni les autres à de simples invitations au mouvement, individuel ou collectif, et que leur qualité expressive fait de chacune d’elles un petit tableau plein de poésie ou de caractère.
4. >j.
Georges BIZET
  Né à Paris le 25 octobre i838, mort à Bougival près Paris le 3 juin i8?5.
  La musique de scène pour le drame d’Alphonse Daudet iArléôienne, écrite en 1872, est un témoignage éclatant de la personnalité de Bizet, ce représentant éminent de la musicalité française, dont l’art reste un modèle de naturel, de santé et de fraîcheur. « Son originalité, dit M. Alfred Bruneau, Georges Bizet ne l’avait acquise que]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1118.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
0	progressivement. Ses ouvrages de début, les Pêcheurs de Perler, la	| §	Jolie Fille de Perlh, témoignent de l’influence directe et dominatrice	^ §	de Gounod. Dans l’acte délicat de Djamileh, dans la vigoureuse	§ s	ouverture de Patrie, sa personnalité s’accuse déjà visiblement. Elle	8 |	s’affirme de manière définitive dans la merveilleuse musique de	| ^	/''Artésienne, musique si mal accueillie d’abord qu’elle parut nuire à	ç J	lit pièce d’Alphonse Daudet et si bien comprise ensuite qu’elle	| ^	immortalisa cette pièce. Tout Bizet, en effet, est là avec sa vive	§ §	sensibilité, son émotion profonde, son sens descriptif et expressif,	§
1	son art achevé de l’instrumentation, avec au demeurant, les qualités	3
5	. . , ,. . .	S
|	hors ligne qui après que Carmen tomba sous l’indignation presque	!
ç	générale, la firent triompher aux quatre coins du monde, nous la
0	ramenèrent invincible désormais, l’imposèrent à notre enthousiasme	|
S	et à notre reconnaissance. »	S]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1119.tif"/>
<page><![CDATA[﻿et	------------------------------------—
    LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
4,	OUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
       '	4... > 4---. >4....>4-> •►<... -y 4-••►4“
       GENEVE
          . „. T , ,	SES PORTRAITS en COULEURS
    Lelepbone i>lanû ob.og	►
GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
4.... ►«...•► 4... ><...> «•••> «••••> «••••► «••• •>«•••• >•«••••► «••••► <■•••> <■•••> <-••> <■•••>	<••••>■ «••••► <••••> «••••> <•••■><•■ •■'h ••><••••>
Vendredi 13 et Samedi ij janvier 1928, à 20 b. 30
ï DEUX REPRÉSENTATIONS (premières à Genève) de ILE
S §
Opéra en 4 actes et un prologue, d’Alexandre BORODINE
Solistes, Chœur et Ballet de L’OPÉRA RUSSE
et
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
I
sous la direction de
Cyrille SLAVIANSKY DAGRENEFF
Ex-premier chef d'orchestre du Grand Théâtre d Etat de Pétrograd.
Mme Hélène S.MIRNOVA
Premier aoprano du Théâtre Royal de la /Monnaie de Bruxelles el du Liceo de Barcelone
M. ANDRONOFF-ELSKY M. Constantin JOUKOVITCH
jj /er baryton, eA~eotUle du Grand Théâtre de Kiev/	Dr,1 Théâtre0 Royaux de Yougoslavie
iMmes ANTONOVITCH n. paidassi n. ivitzky
MM. G. MAMROFF N. NADEJINE ROUSSKI I- PAIDASSI Premiers sujets du Corps de Ballet :
 M. Pierre STAL	M11' B. MOISSI	M. FEDOROFF
Décors el Costumes de Cyrille JIO ROSOFF.
BILLETS de 3 à i5 francs.
Location au GRAND THEATRE, à partir du Lundi 9 pour les Abonnés et Sociétaires de l’O. S. R., et du Mercredi 11, pour le public.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1120.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ S. A. “■ REDARD
 et C" MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L’ENTRETIEN
DE LA
CHAILSS URE
Société de ro rchestre de la Sui
isse romande
Samedi 28 janvier 11)28, à 20 heures et demie
SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE f
__ l
§
Dimanche 21) janvier 1928, à iÿ heures
CATHÉDRALE DE LAUSANNE
-
FESTIVAL	|
Claude DEBUSSY I
(A l’occasion du X* anniversaire de sa mort)
—— i
                                                                                                          i a
PROGRAMME :
                                                                                                                      fil
  EA MER, suite symphonique en trois parties.
LE MARTYRE DE SAINT SÉBASTIEN, I
       musique pour le mystère de Gabriel d’Annunzio, | pour soli, chœurs et orchestre.
à Soliste :	Ninon VALLIN, Cantatrice |
            de L’Opéra, de L Opéra-Comique, dej Concerta Colonne et Lamoureux
8	----I
LE CHŒUR ROMAND
(Direction : M. Frank MARTIN).
§ LE CHOEUR DE LA SOCIÉTÉ SYMPHONIQUE
(Direction : M. Albert PAYCHÈRE).
| L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
j}	2 25 exécutants sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
    Une circulaire avisera . II* 11. les Sociétaires el Abonnés de la date S d’ouverture du Bureau de location.	q
                                                                                                          l J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1121.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orckestre Je la Suisse romande
SAISON 1927-1928
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest ANSERM.ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2” premier violon solo Jean LACROIX, ex-i*r violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11" Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATANI, de la Scala de Milan.
i*r alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
1er violoncelle solo.. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1" contrebasse solo. . A. PIRSON, i"r prix du Conservatoire de Liège.
ire flûte solo........ Marcel WELSCH, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1er hautbois solo .... P. DENNES, i”r prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
  ’ clarinette solo
 — (suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris, basson solo. cor solo....
. Ed. DUTRO, 1er prix du Conservatoire de Paris.
. E. KAUCKY, 1" prix du Conservatoire de Prague.
1" trompette solo. . . DUBOIS, ex-ir* trompette solo des Concerts Lamoureux. 1” trombone solo... Anton RIPA, soliste de l’Opéra de Budapest.
i”r timbalier........ R. MORIN, ex-1 " timbalier de 1 Opéra de Nice et du
                         Casino d Evian.
ir* harpe.......... Mm* BARRIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
Conservatoire de Turin.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
