<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19231023">23/10/1923</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle centrale</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0049.tif"/>
<date when="19231023"/>
<date when="19231024"/>
<date when="19231026"/>
<name key="Briquet, Marc" type="person" role="cmp">Briquet, Marc</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle centrale"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CÉCILE et VALÉRIEN
  ■ MARTYRS =__ DRAME LYRIQUE RELIGIEUX
Mardi 23, Mercredi 2*t et Vendredi 26 Octobre à 20 h. 30. à la Salle Centrale.
        M.
       Depuis plusieurs semaines une œuvre musicale religieuse qui est aussi une œuvre de foi est en préparation.
       S’inspirant de l’époque glorieuse des martyrs de la primitive église, un jeune compositeur et auteur, M. Marc Briquet ancien élève diplômé de notre Conservatoire de musique, a mis sur pied un drame lyrique religieujf. Sa valeur artistique et spirituelle est grande. Il est de nature à fortifier et à élever C’est un témoignage capable de produire une impression bienfaisante sur tous ceujf qui l'entendront.
        L’œuvre sous la direction de M. Roger Vuataz organiste, sera interprétée par des artistes de talent : tels que Mme Madeleine Sauvin, M. le professeur A. Kunz, M™e Barbey-Meyer et d’autres artistes distingués; en outre le chœur paroissial de Plainpalais et un orchestre remarquable spécialement constitué en vue de l’ejjécution de la pièce prêteront leur concours.
       Le bénéfice éventuel sera attribué à la caisse de retraite pastorale de la Fédération des Eglises et Associations Protestantes de Genève.
       Le Comité désire atteindre tous les milieu^ et donnera à ces représentations le caractère le plus populaire. C'est pourquoi il prend la liberté de demander votre appui en vue d’en assurer la réussite financière.
        Il a décidé de mettre en vente avant l'ouverture de la location]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0050.tif"/>
<page><![CDATA[﻿publique des places, quelques billets à fr 5.50 réservés a-uj( personnes qui voudraient s’associer et contribuer plus directement à la réussite de l'oeuvre.
      11 espère que vous voudrez bien remplir la feuille ci-contre, la retourner si possible avant le 10 octobre, au président administrateur et contribuer à assurer ainsi son succès.
Le Comité de Patronage:
        MM. BISSAT, J. BRUN, député, Ed. CHAPUISAT, député Ch. CHENEVARD, prof. L. F. CHOISY. prof. Lucien GAUTIER, Th. GEISENDORF.Ch. LENOIR, A. de MEURON, T. STRONG, F. THORMEYER, Colonel Ch. BRIQUET.
        MM. les pasteurs Ernest CHR1STEN, H DENKINGER, Ch. DUBOIS, F. FERRIER, Ernest SAUVIN. Franh THOMAS.
CÉCILE et VALÉRIEN
Biffer ce qui ne convient pas.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0051.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
