<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique<date when="19241122">22/11/1924</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0651.tif"/>
<date when="19241122"/>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title>Quatrième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
j**. **»«■ /**•	_jaae*._jw-——jw.
!
    Samedi 22 novembre 1924, à 20 h. 30 précided
Concert Symphonique |
(Quatrième de l’Abonnement)
Soliste : Mi.. Robert CASADESUS, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’OBERON.............. C.-Æ. von IVeber
2.	CONCERTO n° 2, pour orchestre
     d’archets et cembalo (tiré de 1 ’ Eétro armonico) et édité par B. Molinari. . . Vivaldi Adagio. - Allegro. - Larghetto. - Allegro.
          SoliAed : MM. Closset, Lacroix, de Sanctis.
3.	CONCERTO en ré (dit du Couronnement)
pour piano et orchestre............ Æozart
a)	Allegro. - b) Larghetto. - c) Allegretto!
M. Robert CASADESUS.
DEUXIÈME PARTIE
4- ANTAR, suite symphonique.......... Rimdky-Kortakow
         a)	Dans le désert de Sham.
         b)	Les Délices de la Vengeance, t) Les Délices du Pouvoir.
         3) Les Délices de l’Amour.
5. VARIATIONS SYMPHONIQUES,
   pour piano et orchestre............ Cétar Franck
          M. Robert CASADESUS.
Piano de concert PLEYEL aux ■roiné de la Aia'u'oti Cb. Berguer.
L’Orchestre sera dirigé par
M. Emest ANSERMET
Le Concert sera terminé vers 22 heures et quart.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Lcé porleô seront rigoureusement ferméeô pendant t’exécution deé morceaux.
il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0652.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
t y TMicn-oeiytrt,
XII R V E D ! D A Y XII
viol om
ALTO VIO ARC<
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Cari-Maria von WEBER
Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
Ouverture d’OBÉRON.
  Le livret d’Obéron est tiré d'un ancien poème français, Huon de Bordeaux, chanson de geste en dix mille vers. Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne, retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans l’Enlèvement au Sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture A'Obéron, le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de Xallegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
i|( Y <|(
Antonio VIVALDI
  Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêtre — il prete roddo, disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à Venise vers 1675 et y mourut en 174^- Il y fut vers la fin de sa carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d'opéras et de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle, douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal créateur du concerto de violon.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0653.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
    ROTS (S Y Frères
Les différentes transcriptions des œuvres | ' /^ [) O R PI 0 ITl G PI t jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à _____
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T \ tion, la réparation et I accord des X -L-IX-LN V_x O
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1" étage
P 7760 X
X
 S!
 r—
r-
04
 Soieries
'Tdâû&uA
Article/" frajbisie .H’-'Mode RUBFliy, DEI\JELLE/’,J3*y-
nveUl^ui^quaUt^aux nvcUleuf/* prix
Maison fondée en 1822

Wolfgang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en i?56, mort à Vienne en 1791.
CONCERTO en ré majeur, K. V. n° 557, dit du « Couronnement * pour piano et orchestre.
  Il y a deux concertos portant le titre du Couronnement ; il s’agit des fêtes du couronnement de l’empereur Léopold II, à Francfort, en 1790. Selon les uns, Mozart aurait exécuté à cette occasion le Concerto n° 459 en Ja majeur, joué pour la première fois le 11 décembre 1784, à Vienne. Selon les autres, Mozart l’aurait fait suivre de celui qu’on exécute ce soir, portant le n" 53y, et dont la première audition eut lieu à Vienne, le 24 février 1788. D’autres encore prétendent qu’il n’aurait joué que ce dernier. Toujours est-il que le n° 537 est considéré par les musiciens comme le véritable concerto du couronnement et jouit auprès d’eux d'une plus grande faveur. Mozart l’a interprété encore à. la cour de Dresde, le 14 avril 1789.
Il	se compose d’un allegro, d’un larghetto et d’un allegretto. On le rapproche, à cause de son caractère solennel et brillant, du concerto 5o3, célèbre et connu.
4.4.4.
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 18^3 ; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
A NT A R
  Symphonie de forme libre et répondant à un programme, ou plutôt suite symphonique, Antar fut, avec Sadko et l’opéra la Pékovitaine, dans les premières compositions de Rimsky-Korsakow, de celles qu’il écrivit, comme il le dit dans ses mémoires, alors qu’il était encore un dilettante et «ne savait rien». Il revit en 1897 cette œuvre dont le sujet, tiré d’un conte arabe de Sermkowsky, peut se résumer comme suit :
I
  « Grandiose est l’aspect de Sham ; grandioses sont les ruines de Palmyre. — Antar a pour toujours abandonné la société des hommes, car c’est par le mal qu’ils ont répondu au bien qu’il voulait leur]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0654.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
P 7761 X
Banque Suisse
 FONDÉE EN 1872
 CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
 FRANCS : 1Ô3 MILLIONS
 Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

 faire; aussi leur a-t-il juré une haine éternelle; il s’est retiré dans le désert de Sham, au milieu des ruines de Palmyre.
 « Soudain une gazelle charmante apparaît; Antar se dispose à la poursuivre ; mais un bruit terrible retentit dans les airs et la lumière du jour se trouve voilée par une ombre épaisse ; c’est celle d’un oiseau gigantesque qui fait la chasse à la gazelle. Antar s’attaque au monstre qu’il frappe de sa lance; l’oiseau fuit en poussant un grand cri et la gazelle disparaît.
 « Antar resté seul s’endort. En rêve il se voit transporté dans un splendide palais; des esclaves s’empressent à le servir, un chant mélodieux charme son oreille. Il est dans la demeure de la reine de Palmyre, la fée Gul-Nazar; c’est elle qu’il a sauvée de l’esprit des ténèbres alors qu’elle avait pris la forme d’une gazelle. La fée reconnaissante promet à Antar les délices les plus grandes de la vie. La vision disparaît et le héros se réveille au milieu des ruines.
II
 « Les délices de la vengeance : c’est la première des jouissances accordées à Antar.
III
 « Les délices du pouvoir : c’est le deuxième don de la fée.
IV
 « Antar est revenu au milieu des ruines de Palmyre ; il va goûter enfin les délices de l’amour. C’est dans les bras de la fée qu’il en savoure l’ivresse et qu’il expire en un dernier baiser. »
4* + +
César FRANCK
Né à Liège le 10 décembre 1822, mort à Paris le 9 novembre 1890.
VARIATIONS SYMPHONIQUES, pour piano et orchestre.
 Les Variations symphoniques, écrites à la fin de 1884, sont une composition brillante dont le thème se prête à toutes les transformations rythmiques et mélodiques que le piano et l’orchestre étroitement unis lui font subir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0655.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, il -- Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 X
Orfèvrerie BOUJO'N Frères
f1 . 535 r ,u:
 Services de Tables de tous styles
P 8123 X

  Elles furent iouées pour la première fois en public dans un concert de la «Société nationale de musique », le 1er mai i885, avec M. L. Diémer au piano. Une seconde audition eut lieu le 3o janvier 1887, au Festival Franck, dirigé par Pasdeloup. Diémer y tenait encore la partie de piano. Mais le chef d’orchestre, alors très vieilli, se trompa dans le final qui, au dire d’un témoin, fut une débâcle.
  Les Variations symphoniques, dit M. Vincent d’Indy, sont la continuation du travail d’amplification de ce genre de composition, si magistralement introduit par Beethoven. Leur forme ne manque pas d’imprévu : une introduction assez développée et un final brillant sur un même motif, encadrent une série de cinq variations. Le thème lui-même est exposé par le piano seul, en une phrase en trois temps expressivo con simp/icila. La première variation le suit immédiatement, non pas comme quelque chose de nouveau, mais comme la continuation naturelle de la même pensée, Et les cinq variations se succèdent l’une après l’autre déployant une richesse toujours plus grande, non seulement de figures, mais encore et surtout d’expression; la quatrième, en particulier, est très développée ; divers fragments du thème y sont reproduits à plusieurs reprises avec des amplifications diverses. La cinquième variation fait chanter le thème en majeur, tandis que le piano l’accompagne d’une légère et caressante figure. Puis le thème disparaît pour faire place à la conclusion où de simples allusions rappellent son existence et affirment l’unité admirable de cette œuvre.
AVIS
  Le Comité a reçu des nouvelles de M.me Balguerie, qui lui a exprimé ses regrets de n'avoir pu remplir son engagement au dernier concert. M,ne Balguerie a été victime d’un accident survenu à la gare de Lyon, à Paris, au moment de son départ, accident qui l’a forcée d’interrompre son service à l’Op éra-Comique. Notre public aura le plaisir de l’entendre le 3i janvier prochain dans un FESTIVAL WAGNER pour lequel elle a promis son concours.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0656.tif"/>
<page><![CDATA[﻿T einture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
    GENÈVE
          4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
        Dépoussiérage et Nettoyage
de Tapis et Ameublements	p 7769 x
P 7759 X

        Il E LA BEFOK MATIOJf
     Samedi 20 novembre 1024, n 20 heure* et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
           en riioniieur et avec le concours <le Monsieur
          IGOR
STIUWIVSKY
                         (Voir au dos programme et conditions.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0657.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Dans ce Concert
On entendra, de m. STIUWISSKY ;
Le €OJÎ€ERTO pour piano et orchestre d’harmonie, avec l’AUTEUR au piano.
Lies SYMPHONIES pour instrumente A vent, « à la mémoire de Debussy ».
lOCTUOR pour instruments A vent, sous la direction de l’AFTEÏR.
Les TROIS PIÈCES pour une clarinette.
La soirée commencera par le CONCERTO
KKANDEBOUKUEOI8 n* 4, de Bach, et sera
terminée par une page classique.
M, Ernest AKSERMET dirigera.
La location sera ouverte Lundi 24 et Mardi 33 novembre exclusivement pour MM. les Sociétaires, Souscripteurs et Abonnés de l’O. S. R. au TARIF SPÉCIAL des places qui leur est
réservé.
A partir du Mercredi 20 novembre pour le publie.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
