<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'abonnement<date when="19081107">07/11/1908</date></title>
<series>Premier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0623.tif"/>
<date when="19081107"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Premier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Premier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    THÉÂTRE DE LA VILLE ES GEHÈYE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«- -....... .
       Samedi 7 Novembre 1908, à 8 heures et quart précises.
    PREMIER
CONCERT D’ABONNEMENT
         avec le concours de Monsieur
   FÉLIX BERBER
          Violoniste.
         PREM1ERE PARTIE
. Die Weihe des Hauses, ouverture.................. Beethoven.
. Concerto en ré majeur pour violon avec accompagnement d’orchestre............................... Beethoven.
         a)	Allegro ma non troppo.
 b)	Larghetto.
 c)	Rondo.
             M. Félix Berber.
        SECONDE PARTIE
 Beethoven.
. Symphonie n° 5 en ut mineur
         a)	Allegro con brio.
         b)	Andante con moto.
          c)	Allegro.
          d)	Finale. Allegro.
Orchestre $oü? la direction de M- Bernard STAVENHAGEN.
                      Le concert commencera à huii heures et quart précises.
                     Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
>.c
 le
                                                                 Genève. — /mp.Jarryt.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0624.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Félix Berber.
  Félix Berber est né à Iéna le n mars 1871. Il fit ses études de violon à Leipzig sous la direction du professeur Adolphe Brodsky et, très jeune encore, se fit remarquer en Angleterre comme un artiste merveilleusement doué. Après un séjour de quelques années dans ce pays, Berber revint en Allemagne et se fixa à Magdebourg, où il acquit rapidement une brillante position comme soliste et quartettiste.
  Mais ce furent trois concerts à Berlin en 1896, avec l’Orchestre philharmonique, qui classèrent définitivement Félix Berber parmi les meilleurs violonistes de l’époque. La critique fut extraordinairement élogieuse et peu après le jeune virtuose était appelé à Leipzig comme premier « concertmeister » de l’orchestre du Gewandhaus, où sa réputation n’a fait que grandir et où il fonda un quatuor qui devint rapidement l’un des premiers de l’Allemagne. Félix Berber fut ensuite professeur aux Conservatoires de Munich et de Francfort et cette année il vient d’être appelé à prendre la succession de M. Henri Marteau au Conservatoire de Genève.
cÇo
Die Weihe des Hauses, ouverture, de Beethoven.
  Cette ouverture (op. 124) est une œuvre de circonstance qui fut composée en 1822 pour l’inauguration du théâtre de Josephstadt à Vienne ; elle est dédiée au prince Galitzin.
«50 cjo C§s»
Concerto pour violon, de Beethoven.
  Ce concerto fut composé par Beethoven en 1806 et l’auteur le dédia au premier violon de l’Opéra de Vienne, Clément, qui le joua pour la première fois le 23 décembre 1806. La critique fut sévère, elle trouva le concerto décousu et entaché de passages vulgaires et fatigants.
   Après cela le sort du concerto fut réglé pour longtemps et les quelques tentatives faites pour le réhabiliter ne réussirent pas : Tomasini, en 1812, à Berlin; Baillot, en 1828, à Paris; Vieuxtemps, en 1833, à Vienne; Ulrich, en 1836, à Leipzig.
  C’est à Joachim qu’était réservé l’honneur de l’imposer définitivement au public; âgé de treize ans, il le joua, pour la première fois, à Londres, le 27 mai 1844, sous la direction de Mendelssohn, puis en 1852, il débutait à Berlin avec cette même œuvre et depuis lors le concerto est au répertoire de tous les violonistes et a pris la valeur d’une pierre de touche pour la maîtrise d’un interprète.
Symphonie en ut mineur, de Beethoven.
  La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne, au théâtre « An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les Symphonies en ut mineur et Pastorale, deux Trios instrumentaux, la Fantaisie chorale, un Concerto de piano, joué par l’auteur, et deux fragments de la Messe d’Eisenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
  La Symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie ; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, l'adagio offre une nouvelle formule et, dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
  « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les Allegro 00a brio cordes et les clarinettes au début de l'allegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny,
au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de la phrase fatale,
 =3=
IHÜp
que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
L'andante con moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0625.tif"/>
<page><![CDATA[﻿est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet andante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
   Dans le scherzo,
   a) Basse	-e. 'IL &	Viol.
rs b) Cor
   ;  r : 7    ::    1 r-.....      
                                    
      à À m  m m ~ m                
                                 0  
se retrouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses,
que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant il se fait une éclaircie dans les rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif principal reparaissant piigicato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les timbales pianissimo ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la bémol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victorieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale,
       Allegro.
f3E
£
=t
dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
   Le deuxième concert aura lieu le samedi 21 novembre, avec le concours de M. Kiefer, violoncelliste. — Au programme : Ouverture d’Iphigénie en Aulide (Gluck). — Concerto pour violoncelle et orchestre (Schumann). — Ouverture de Freichüti (Weber). — Don Quichotte, variations fantastiques, Ve audition (R. Strauss).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
