<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19181118">18/11/1918</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0299.tif"/>
<date when="19181118"/>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Musorgskij, Modest Petrovič" type="person" role="cmp">Modest Petrovič Musorgskij</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿J1Q1P1L
*
                manant
SALLE DE LA RÉFORMATION, GENÈVE
      Lundi 18 Novembre 1918, à 8 heures et quart
 */'
C£ © f4) © EL
DEBUSSYMOUSSOROSKY
                          DONNK PAR
MME Marie PANTHÈS
                          PIANISTE
                                                et
MR Serge BOROVSKY
                     baryton
PROGRAMME
I.	Chants et Danses de la mort.
       (Poésies du comte Golenistchew-Koutouzow
      1.	Trépak.
      2.	Berceuse.
      3.	Sérénade.
      4.	Le chef d’armée.
II.	1. Préludes.
  a)	Ce qu’a vu le vent d'Ouest.
  b)	La fille aux cheveux de lin.
      c)	Les collines d’Anacapri.
    2.	L'isle joyeuse.
III.	Sans soleil.
       (Poésie du comte Golenistchew-Koutouzow.)
      1.	Intérieur.
2.	Tes yeux dans la foule m’ignorent.
  3.	Les jours de fête sont finis.
      4.	L’ennui.
      5.	Elégie.
      6.	Sur l’eau.
 rO-»
IV.	1. Etude pour les sonorités opposées.
2.	Et la lune descend sur le temple qui fut
        (Images).
 3.	La Soirée dans Grenade (Estampes).
   4.	Homage à Rameau (Images).
V.	1. Pirouchka (Paroles de Koltzoff).
2.	Swietik Sawichna (Paroles de Moussorgsky)
 3.	Séminariste (Paroles de Moussorgsky).
4.	Berceuse du paysan (Paroles d’Ostrowsky).
    5.	Hopak (Paroles de L. Mey).
VI.	1. Etudes:
      a)	pour les arpèges composés.
      b)	pour les degrés chromatiques.
      c)	pour les octaves.
    2.	Minstrels.
                          Au piano d’accompagnement : M. R. STEINMETZ
                          PlflMO DE CONCERT PLEYEL DE LR MAISON CH. BERGUER
                                         IMPRIMERIE PETTER, GIESSER & HELD, LAUSANNE

EUH]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0300.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Modeste-Pétrovitch Moussorgsky
             (1835-1881)
*
Claude Debussy
(1862-1918)
 1.
1.	TREPAK
Tout est silence ; les bois sont déserts,
Et la bise pleure, soupire, on dirait qu’au loin Dans l’obscure nuit, passe d’un mort le cortège... oui ! C’est cela ! Dans la nuit c’est la mort Qui a saisi un pauvre homme et Le caresse et l’entraîne au trépak,
A son oreille elle chante :
Hoï, paysan tout cassé, tout pauvre,
Tu as trop bu, ta démarche est' lasse...
L’ouragan de neige gronde et tourbillone,
Et dans les bois sombres te pousse et t’égare.
Toi qui es triste, brisé, sans force,
Viens, couche-toi, et t’endors, pauvre homme !
■J’aurai pour te réchauffer, ma neige blanche ;
Tout autour do toi je mènerai la danse.
Dresse le lit, tourbillon candide !
Hoï, chante donc, chante donc, tempête,	•
Un beau chant qui dure jusqu’à l’aube pâle,
Pour bercer le somme de ce pauvre diable.
Hoï, vous, forêt, vous, grands cieux, nuages, Tempête, nuit, et flocons de neige,
Tissez un suaire, duveteux et tendre,
Pour border la. couche du vieillard qui rêve.
Viens, doux ami, le bonheur t’appelle :
Voici l’été revenu.
Le clair soleil rayonne aux plaines ;
Les moissons mûrissent, la chanson s’arrête...
Les oiseaux s’envolent....
2.	BERCEUSE
L’enfant soupire. Là-bas la chandelle jette une obs-
(cure clarté.
Toute la nuit, balançant le berceau, la mère est res-
(tée sans dormir...
Au petit jour, soudain, frappe à la porte la secoura-
(ble mort,
Toc ! La mère a peur, et regarde tremblante.
<	Femme, contiens ton effroi ! L;aube incertaine a
(pâli ta fenêtre...
Triste, dolente, longtemps tu fis la garde...
Repose tranquille : je veillerai à mon tour ;
—	Tais-toi ! Mon fils aimé souffre tant !
Hélas, mon pauvre cœur en gémit !
« Entre mes bras, il se calmera vite,
Dodo, dodo, l’enfant do !... >
—	Pars, ô maudite mort ! Pars : tes caresses vont
(me ravir mon enfant ! « Non ! je dispense les rêves paisibles. Dodo, dodo.
(l’enfant do. »
—	Grâce, retiens un instant, une minute, l’inexorable
(chanson !
« Vois donc, mon chant a bien su l’endormir.
Dodo, dodo, l’enfant do. >
3.	SÉRÉNADE
Douce est la molle nuit, l’ombre est limpide ; le printemps flotte dans l’air. Penche ta tête malade, ô écoute comme murmure la
(nuit.
Le doux sommeil n’a point clos tes paupières ; et la
(vie t’appelle au bonheur ! Sous ta fenêtre, au milieu du silence, la mort vient
                                  (chanter sa chanson. « Triste, lugubre, captive dans l’ombre,
Voir ta jeunesse qui fuit.
Moi, ton chevalier, inconnu, je te délivrerai par mon
(magique pouvoir.
Ma sérénade a charmé tes oreilles, tes désirs m’ont
(évoquée ;
Pour t’obéir, je t’apporte le suprême don.
L’heure d’extase est venue.
Fine est ta taille, ton haleine m’enivre,
Oh ! je t’étoufferai bientôt sous mon étreinte... Ecoute ma voix qui chante... Tais-toi... Sois à moi ! >
4.	LE CHEF D'ARMÉE
La guerre gronde, l’acier brille, le canon dévorant Rugit ; l’armée bondit, les balles sifflent,
Les fleuves coulent pleins de sang

Midi rayonne, tout s’acharne ;
Le jour finit, on tue encore !
Le soir est sombre, la bataille,
Sévit plus âpre, sans merci.
La nuit est lourde, et par les plaines,
Sous l’ombre épaisse, l'armée part....
Tout se tait. Mais dans les ténèbres Des plaintes montent jusqu’au ciel,
Alors, au pâle clair de lune, sur son Terrible destrier, ses os étincelants Dans l’ombre paraît la Mort.
Silencieuse elle écoute les atroces plaintes,
Puis elle grimpe sur un tertre ; elle contemple Souriante... et sur le champ de bataille, on entend
                                  (résonner sa voix. « Plus de combat, c’est moi qui triomphe ici,
Tous les guerriers ont plié sous mon bras.
La vie vous sépara, moi je vous réunis,
Morts ! levez-vous, coude à coude marchez !
Formez les rangs, défilez devant moi.
Je veux passer mon armée en revue.
Après vos os pourriront dans lu terre,
Il est si doux de dormir au tombeau.
Siècles et siècles fuiront invisibles r On oubliera même les souvenirs.
Mais moi, fidèlement, sur vous je veillerai Pour vous servir chaque nuit un festin.
En dansant je saurai fouler la terre,
La bien tasser, qu’elle soit dure et lourde.
Vos ossements n’en sortiront jamais plus Pour se dresser fièrement sous le ciel ».
III.	— 1. INTÉRIEUR
La chambrette «st là, douce et tranquille,
L’ombre insaisissable l’emplit,
L’âme s’y sent profonde,
Une chanson triste y pleure.
Au cœur un seul espoir palpite.
Sans arrêt fuient les heures rapides,
Les yeux fixent un bonheur lointain.
Toujours douter, toujours attendre,
Telle est ma nuit, ma solitaire nuit !
2.	TES YEUX DANS LA FOULE M’IGNORENT
Ton regard ne me cherchait point dans la foule,
Tes yeux ne voulaient point me parler,
Pourtant quand je les ai rencontré Le charme et l’angoisse ont étreint mon cœur.
Ce ne fut qu’un éclair, mais crois moi,
J’ai revécu alors toutes les ivresses passées,
Tout l’oubli, tous les pleurs !
3.	LES JOURS DE FÊTE SONT FINIS
Finis, les bruyants jours de fête !
La rumeur s’apaise, tout repose.
La nuit de mai enveloppe la ville,
Mais le sommeil fuit mes yeux.
A la lueur du temps passé,
Je rouvre le livre des ans révolus,
Des temps qui ne sont plus !
Et de nouveau je respire le philtre Des printemps et des songes d’autrefois.
Dans mon cœur revivent tour à tour Les espoirs, les rêves, les égarements...
Mais ce ne sont plus que des fantômes Dont la foule morte et le langage vieilli Xe parlent plus à mon cœur.
Seule une ombre m’apparait, pleine de tendresse Et l’amie fidèle d’autrefois Muette, s’incline à mon chevet.
Alors, avec des larmes silencieuses Que j’avais longtemps retenues,
Plein de bonheur.
Je lui tendis mon cœur.
4.	L’ENNUI
A l’ennui, au triste ennui tu es voué !
Pourtant sans passion, pas d’oubli,
Pas de revoir sans adieu,
Et sans combat, pas de victoire.
L’ennui, le triste ennui Ecoute les mots d’amour Tombant dans ton cœur vide Et tu déçois les rêves virginaux.
L’ennui, le triste ennui,
Trace ton chemin, du berceau à la tombe,
Goutte à goutte s’en iront tes forces,
Puis la mort viendra amenant la paix.
5.	ELEGIE
La nuit dans l’ombre dort,
Solitaire, une pâle étoile au ciel scintille,
Au loin, tristement résonnent
Les clochettes d’un troupeau paissant.
Pareilles aux nuées,
Qui se trainent au ciel noir,
Des pensées vagabondes Passent dans mon cœur inquiet.
Elles me rappellent les espoirs morts Si longuement chéris,
Disparus à jamais, à tout jamais perdus,
Dont il ne reste que larmes et regrets..»
Sans but et sans fin vont mes rêves,
Tantôt évoquant un visage aimé,
Rappelant les désirs passés.
Puis, muets, pleins de menaces Pour les luttes à venir,
Ils effraient mon âme timide.
Et j’entends au loin Le bruit tumultueux de la vie Le rire indifférent de la foule Le murmure hostile et perfide,
Le lugubre appel de la mort...
L’étoile du matin pâlît Comme accablée de honte Dans les brouillards sombres Elle voile son visago.
C’est, l’image de mon avenir,
Muet et impénétrable.
6.	SUR L’EAU
Dans le miroir du lac sombre Se reflètent doucement Les étoiles lointaines,
Et la lune rêveuse.
En silence je contemple l’eau profonde Et mon cœur y pressent Un mystérieux enchantement.
Du flot qui doucement murmure Emane un attrait puissant Plein de passion infinie.
Sa voix trouble mon cœur,
Elle caresse, elle épouvante Elle fait naître le doute.
Si elle m’ordonnait de rester Je ne pourrais bouger.
Si elle me chassait,
Troublé, je m’éloignerais.
Si elle m’appelait,
Sans me retourner Je la rejoindrais.
V.	— 1. PIROUCHKA (Festin chez les Boyars)
La grande porte est ouverte à deux battante,
Et les traîneaux remplis d’hôtes sont entrés. •
Vors eux le maître et sa femme sont allés ;
Dans une chambre éclairée ils les mènent :
Là, vers l’icône, les hôtes se signent,
Et près des tables couvertes se groupant,
Sur des banquettes de chêne ils vont s’asseoir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0301.tif"/>
<page><![CDATA[﻿En mousseline élégante, à bords frangés,
La jeune femme aux sourcils mouvants et noirs, Passe en donnant des baisers à la ronde,
Comme le maître circule offrant la bière Lors, chacun mange, boit, se délecte, rit,
Si bien qu’on dîne encor lorsque vient minuit.
2.	LE SWIETIK SAWICHNA
    Plainte d’un irresponsable, considéré dans son village, comme un sage, à demi-fou : « Belle Savichna, œil de clair faucon, sois fidèle au fou qui divague un peu, et caresse moi de tes longs regards, ô mon clair faucon....
    « Je suis né, vois-tu, vil hochet des gens, pour le rire des autres, pour leurs jeux ! On dit, Savichna, c’est un pauvre fou, et l’on m’a nommé : Le céleste Jean.
    <	Aime-moi quoique laid, infirme et nu, donne-moi ton cœur, à moi qui vait seul ! Moi qui t’aime comme on n’aima jamais, ô ma Savichna ! »
3.	LE SÉMINARISTE
Panis, piscis, crinis, finis, ignis, lapis, pulvis, cinis... Ah ! toi l’objet de ma peine !
Orbis, ominis et canalis, orbis omnis et canalis,
C’est lui, le funeste pope (prêtre), dont la main sur (moi s’appesantit si lourdement ; J'en suis tout meurtri, et mes esprits en sont perdus. Fascis, axis, funis, ensis, fustis, vectis, vermis, mensis. Charmante est la fille de Siméon notre pope,
Avec son regard dolent et ses joues vermeilles,
Son long col souple et son sein qui se gonfle sous la
(chemisette.
Fascis, axis, funis, ensis, fustis, vestis, vermis, mensis... Ah ! ma Stiocha, chère Stiocha, comme je t’aurais embrassée.
Comme sur mon cœur je t’aurais étreinte !
Postis, follis, cucumis, atque pollis, atque pollis...
(cucumis... cucumis...
L’autre jour pendant l'office
En l’honneur de la très sainte et vénérée Mitrodora, Lisant un verset du livre six,
Je regardais furtivement Stiocha dans le chœur, à genoux près de moi, et je lui lançais de tendres coups d’œil.
Le vieux pope en fit la remarque, nota le fait dans
(son livre.
Sur le cou voici qu’il m’a béni par trois fois, le cher
(père,
M’enfonçant à coups terribles la grammaire dans la
(tête,
Orbis, omnis et canalis, et canalis, sanguis, unguis et
(annal is et annal is. Ainsi me tenta, le diable ; dans la sainte église du bon
(Dieu.
Amnis et annalis, sanguis, unguis et canalis, et ca-
(nalis, et canalis.
4.	BERCEUSE DU PAYSAN
Dans une cabane, une vieille paysanne berce son petit-fils : < Dors, paisiblement, fils de laboureur, fais do do ; Autrefois nos aïeux ignoraient le malheur ; Il est entré chez nous maintenant apportant peines, chagrins et douleurs, fais do do. Ton petit corps tout blanc, repose en son berceau, et ton âme innocente est partie au ciel... Les anges sont venus veiller à ton ehevet... »
5.	HOPAK.
Eh ! va, va donc, hopak !
Je l’aimai le cher cosaque,
Mais, ma fine, quelle mine Quelle échine, quelle ruine !
A cette heure, mon cornac ! va !
Des malheurs je sens l’angoisse ;
Bois ton soul dans la rivière,
Moi, je vais à la guinguette,
C’est le jour d’être en goguette
Et les brocs font toc et toc et toc et toc.
L’un est dur comme un bâton,
L’autre va comme un faucon.
Jeune femme danse en rond Viens vers elle un beau garçon,
Son vieux mufle la rappelle.
Jeune femme est trop ficelle :
Tu t’es marié, satan,
Va donc gagner ton argent, oh ! oh !
A tes filles et tes fils
11 faut de nouveaux habits. Ah ! ah !
Trouve ou si-non ça va cuire !
Moi, j’en saurai bien produire, crois-moi !
Trouve donc, vieux roux sans honte,
Trouve donc plus vite et montre ! va donc !
Mon vieux, soit sage et prudent,
Berce le petit enfant, ainsi !
Berce, berce, mon vieux, berce bien, ainsi !
Aux beaux temps d’amour, vieux père,
J’avais l’art de plaire,
Je quittais ciseaux, aiguille,
Tablier d’ouvrage,
Quelques signes d’une fille Se comprennent des plus sages Les Simons, les Jeans, les Jacques,
Vite vos caftons cosaques,
Et pourtant l’air pur me tente !
Au repos, je veux qu’on chante Va ! va ! va donc ! hopak....]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
