<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19350306">06/03/1935</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0637.tif"/>
<date when="19350306"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Castelnuovo-Tedesco, Mario" type="person" role="cmp">Castelnuovo-Tedesco, Mario</name>
<name key="Pick-Mangiagalli, Riccardo" type="person" role="cmp">Pick-Mangiagalli, Riccardo</name>
<name key="Martucci, Giuseppe" type="person" role="cmp">Martucci, Giuseppe</name>
<name key="Albéniz, Isaac" type="person" role="cmp">Albéniz, Isaac</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Società Nazionale Dante Alighieri
COMITÉ DE GENÈVE
 RÉCITAL DE PIANO
OIB
VICO LA VOLPE
PROGRÀMMB-INVITATION
  SALLE DU CONSERVATOIRE Mercredi 6 mars 1935, à 20 h. 45 précises]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0638.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RUE D’ITALIE» 1
       LE CAFÉ-GLACIER DU GRAND-QUAI SES CONSOMMATIONS DE CHOIX
RUE D’ITALIE. 1
      La Société Nazionale Dante Alighieri, sorta nel 1889, concentré la sua azione principalmente nella difesa dell’italianità delle terre irredente. Dopo la conclusione délia grande guerra che ha resti-tuito quelle terre alla madré patria, ogni traccia di rivendicazione politica è sco-mparsa dal corapito délia Dante, che rimane tuttavia ricco ed ampio : la diffusione délia lingua e délia coltura italiana nel mondo.
       In questa missione i Comitati délia Dante all’Estero fanno asse-gnamento non soltanto sull’opera delle colonie italiane, ma molto anche su quella dei cittadini dei paesi che li ospitano, siano essi conoscitori dell’Italia o desiderosi di visitarla, esperti délia sua lingua e délia sua coltura o disposti a imprenderne lo studio. È, insomma, una vera e propria opéra di collaborazione intellettuale quella che compiono quésti1 Comitati, atta ad avvicinare le anime dei popoli e a favorire la pace.
       A Ginevra quest’opera è stata benissimo compresa. Il Comitato délia Dante vi ha raggiunto circa 400 soci, di cui la metà non sono italiani : si trovano tra essi rappresentate ben sedici nazionalità. Il Comitato promuove manifestazioni numerose e varie : conferenze, in italiano o in francese, concerti vocali e strumentali, mostre di pittura e scultura, rappresentazioni drammatiche, corsi di storia letteraria e artistica. Ad esse i soci han diritto generaimente di partecipare senza
'■j altra spçsa che quella délia contribuzione annuale deU’ammontare di franchi cinque.
TRAVAUX EN TOUS GENRES
PRIX MODÉRÉS
Imprimerie H. CHAVANNES
Rue Plantamour, 26 - Téléphone 23,177
LUSSO
décoration
Ameublement
jean (acopardo
                           rue st-léger, 3 téléphone 41.006
BRASSERIE
LANDOLT
                 Rendez-vous de la Société select
$ean J3laser
                           fleuriste
       avec la collaboration de 3f. SDelapierre
4,	rue du Rhône	Téléphone 46.988
Le beau gibier
         Les meilleures volailles
Les poissons de mer et d’eau douce
                        Les crustacés de toutes sortes
Les conserves de toutes espèces
s'achètent chez :
Charles Lugrin r. Céard, 10
On porte à domicile — Téléphone 46.344]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0639.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Cortéberï
 MONTRE DE PRÉCISION
Philippe Béguin
HORLOGERIE
U*
26, Grand-Quai et Pl. du Port, 2
GENÈVE
VICQ LA VQLPE
        Il	pianista Vico la Volpe è nato a Bandoeng (isola di Giava) da padre italiano e madré olandese. Compiuti gli studi musicali sotto la guida dei padre, conseguiva il diploma dei Conservatorio S. Pietro a Majella in Napoli. Cinque anni fa iniziava la sua carriera concertistica che è già ricca di brillanti risultati. Egli ha suonato infatti più volte aile corti dei Principi reali di Savoia e di Olanda, ha ottenuto un diploma al Con-corso internazionale pianistico di Vienna nel giugno 1933 ed è uno dei quattro candidati prescelti a parità di merito al Concorso dei Decennale Fascista per i concerti che avranno luogo al Teatro dei popolo di Milano.
       All’estero sono specialmente degni di menzione i suoi concerti con orchestra al Concertgebouw di Amsterdam sotto la direzione di Willem Mengelberg, e quelli ail’ 1 N. R. belga, dove è stato chiamato da Désiré Defauwe.
Restaurant 11 ali
Spécialités italiennes et françaises
Menu à Fr. 3,50, 4. et 5.
 en	et à la carte
                     ““"	Plat du jour à Fr. 2.50
I. Bonasso
   Téléphone: 27.140
  3,	Rue Berthelier
GENÈVE
Industrie GénéraleJd’Optique
Marcel WIEGANDT
10. Grand Quai, à côté du Café du Nord
Spécialité de LUNETTERIE en tous genres, prix modérés, service prompt et soigné par des spécialistes, avec des marchandises de Ire qualité.
.71e pré sentant-dépositaire exclusif de :
Ernst LEITZ, Optische Werke, Wetzlar.
Microscopes, Microtomes, Microphoto. Metallographie, Minéralogie, Projection. Photographie „LEICA“, Accessoires.
£e plus grand choix en :
Baromètres, thermomètres, hygromètres. Loupes, boussoles.
Jumelles à prismes ZEISS, KERN, BUSCH HENSOLDT et nos modèles dep. fr. 60.-
Maison Emile Picco
25. Quai des Bergues, 25
         GLACES DE TOUT GENRE ENCADREMENTS GRAVURES OBJETS D’ART DORURE, SCULPTURE
                                 Atelier de polissage Glaces d'automobiles Glaces de sûreté triplex des meilleures
marques.
Epidiascope V h]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0640.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Nos beaux woyageî en groupe :
          TRIPOLI avec visite de la Sicile et de Malle du 14 au 26 mars ITALIE-SICILE du 23 mars au 2 avril.
        SARDAIGNE du 20 au 31 mal.
         Pâques. Voyage traditionnel aux Lacs italiens et Venise. Notre succès : FLORENCE-ROME-NAPLES-GÊNES avec trajet maritime sur les transatlantiques „Rex“ et „Conte di Savoia“. Prochains déparis : 30 mars, 14 et 27 avril, 12 et 25 mal, 8, 15 et 29 Juin.
          17	merveilleuses croisières en Méditerranée.
Demandez programmes détaillés chez „SUISSE-ITALIE“ S. A. 16, rue du Mont-Blanc - Téléphone 23.350.
12/ FUSTERIE GENEVE
    RADIOS PIANOS ACCORDÉONS
Café-Glacier Tea-Room du Grand-Quai
                        Dans une ambiance agréable Des consommations de 1er choix à des prix modérés
se recommande H. Lusso, prop.	1, rue d’Italie
SOCIETA NAZIONALE DANTE ALIGHIER1
COM1TATO D1 G1NEVRA
0BI, IPIAWISTA
VICO LA VQLPE
 PROGRAMMA
Sonata, op. 81, n. 26
          £es adieux - Adagio, Allegro £’ absence - Andante espressivo £e retour - Vivacissimo
L. van Beethoven
(1770-1827)
fantasia, op. 49 Jfotturno, op. 62, n. I Studio, op. 10, n. 4
 F. Chopin
 (1810-1849)
J^achtmubik.
dalla suite	Wicn"
SDanse d’Olaf
ETarantella, dall’op. 44
ETango
 nella trascrizione di Godowsky
M.CastelnuovoTedesco
 (n. 1895)
R. Pick Mangiag-alli
 (n. 1882)
G.	Martucci
 (1856-1909)
I. Albeniz
 (1860-1909)
polonaise, n. 2	Fr. Liszt
        con cadenza aggiunta da F. Busoni	(1811-1886)
              Ztiano Steinway aux soins de la Jtfaison Sautier & Saeger]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0641.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Voire C ail leur...
                    songez dès à présent à votre garde-robe du printemps.
                     Nos dernières créations en draperies anglaises pour costumes et pardessus mi-saison vous attendent.
Vaites-nous I donneur de voire visite \
                     80.-, 100.-, 120.- avec 2 essayages.
 fM  
  
Bevete, diffondete i buoni prodotti !
Martini
VERMOUTH SQUISITO
Rossi
            L’APERITIVO DELIZIOSO RICERCATO IN TUTTO IL MONDO
Rinomati Prodotti délia MARTINI 8c ROSSI
  Société Nationale Dante Alighieri
    La Société Nationale Dante Alighieri, fondée en 1889, se propose de contribuer à la diffusion de la langue et de la culture italiennes.
    Dans ce but elle organise des conférences, des cours de langue et de littérature, des expositions d’art, des concerts de musique vocale et instrumentale, des représentations dramatiques, etc.
    Le Comité de Genève a élaboré, pour le premier semestre de l’année 1935, le programme suivant :
    5	janvier — Concert du Trio de Milan. (Salle du Conservatoire.)
    25 janvier — Récital du pianiste Guido Agosti.
(Renvoyé pour cause de maladie.)
    4 février — Conférence, en français, de M. Emile Bodrero, sur la tradition italienne et le Risorgimento.
(Salle de l’Athénée.)
    14	février — Causerie d’art et de littérature (rue Céard, 14).
    15	février — Récital de chant de Mme Rita De Vincenzi, avec le
concours de Mme Maroussia Orloff.
(Salle du Conservatoire.)
    21 février — Conférence, en italien, de M. Mario Puccini, sur Pirandello, conteur.	(Salle de l’Athénée.)
    28 février — Causerie d’art et de littérature (rue Céard, 14).
4 mars — Conférence, en italien, de M. V. Beonio Brocchieri, sur ses randonnées aériennes. (Salle de l’Athénée.)
    6	mars — Concert du pianiste Vico La Volpe.
(Salle du Conservatoire.)
    6-7-8 mars „Teresa ConfaIonieri“, film parlant italien, avec Marta Abba. Séance à 18 heures, prix réduits pour lessoci-taires. (Studio 10, rue d’Italie.)
    14 mars — Causerie d'art et de littérature (rue Céard, 14).
    19 mars — Quatuor Poltronieri. (Salle de la Réformation.)
    21 mars — Causerie d’art et de littérature (rue Céard, 14).
    28 mars — Conférence-récital de M. Ernesto Murolo sur : La poésie de Naples. — Chants. — Lumières. — Voix d’amour.	(Salle de PAthénée.)
    3	avril ~ Conférence de M. Henri de Ziegler sur: Frédéric II de
Souabe, empereur italien. (Salle de i’Athénée.)
    4	avril Causerie d’art et de littérature (rue Céard, 14).
10 avril — Conférence, en français, de Mme Yvonne Brémaud, sur Catherine de Médicis. (Salle de l’Athénée.)
    16	avril — Concert de la violoniste Joie Baccara.
(Salle du Conservatoire.)
   Fin avril — Conférence, en italien, de M. Giulio Quirino Giglioli, sur Horace, pour la célébration du deuxième millénaire.	(Salle de l’Athénée.)
Début de mai. — Conférence, en français, de Mlle Elisabetta Oddone.
                  sur la musique pour enfants, suivie d’exemples et d’expériences pédagogiques.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0642.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Bibliothèque et librairie circulante.
    Dans le courant du mois de mars, la bibliothèque de la Dante sera ouverte aux sociétaires. Un service régulier et gratuit de prêts sera institué.
Causeries du jeudi.
    Des réunions plus intimes, réservées en principe aux seuls associés et devant permettre de développer la vie de notre organisation, auront lieu au siège de la Dante, rue Céard 14, 2me étage, le soir de certains jeudis qui seront fixés et annoncés en temps utile.
    Une première série de 8 ou 10 causeries est consacrée à l’étude de la littérature et de l’art italiens. Le Comité a pu s’assurer, à cet effet, le concours précieux de Mlle Zambaldi, docteur ès-lettres et philosophie et directrice des écoles italiennes, qui dirige également les cours du soir de langue italienne (degrés élémentaire, moyen et supérieur) organisés dans les locaux de PEcole des Casemates.
    Le programme de cette année s’étend des origines jusqu’au Xlle siècle. La première causerie, sur l’art chrétien primitif, a eu lieu le 14 février; la deuxième, sur Ravenne et l’art byzantin, sera tenue le jeudi 28 février; la troisième retracera la période du haut moyen âge et les premières manifestations de l’art et de la littérature italiens (jeudi 14 mars); la quatrième traitera de l’époque des communes et et de l’art romanique (jeudi 21 mars) ; la cinquième, sur la poésie sicilienne et des troubadours, aura lieu le jeudi 4 avril.
    Le matériel documentaire est constitué par plusieurs centaines de clichés de la Maison Anderson de Rome ainsi que de nombrenses photographies qui pourront être projetées directement à l’aide de l’épidiascope Leitz, du plus récent modèle, fourni par la Maison Wiegandt. Ainsi, on verra passer sur l’écran les monuments des villes les plus caractéristiques des différentes époques : Ravenne, Assise, Gubbio, Pise, San Gemignano, Sienne, etc.
    Les membres de la Dante sont cordialement invités à honorer de leur présence ces causeries, pour lesquelles il ne sera perçu aucun droit d’entrée supplémentaire, en dehors de la cotisation annuelle qui est de cinq francs.
Naville & C?
                                 Rue Lévrier Passage des Lions 1, Place du Lac
Librairie Papeterie
Musique
Leçons particulières d8Hsllsn
 CONVERSATIONS
  pour renseignements prière de s’adresser à la :
Société Nationale Dante Alighieri
14, Rue CÉARD	de 15 à 19 heures.
La Résidence
    Genève
        Confort, tranquillité Cuisine renommée Pension à partir de fr. 10.-Arrangements pour séjour
 Pour le concert du
Quatuor IP®Otir®riiB©rô
  mardi 19 mars, à la Salle de la Réformation,
  les sociétaires auront droit à des places réservées qu’ils sont priés de retenir au secrétariat,
  14, rue Céard, de 15 à 19 heures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0643.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3fl foine*
S.	A. pour le Commerce des Automobiles FIAT en Suisse 100, Route de Lyon Tél. 27.134
Station Service Auto S.A.C.A.F.
                                7,	Rue Versonnex Tél, 47.684]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
