<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="18990211">11/02/1899</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0316.tif"/>
<date when="18990211"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Doret, Gustave" type="person" role="cmp">Doret, Gustave</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA Y.ILLE DE GEîièvE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
   <Sa>nec/i 77 cf éviter 7899, à /iuié Meutes pzéciùes.
  SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de
  Mlle Nina FALIERO, Cantatrice
 - programme ■—
   PREMIÈRE PARTIE
1.	Symphonie n° 1, en si bémol............ Schumann.
        a)	AnUauu. un poco rnaejioôo t\	, :. 4,..
    V) Larghetto. —- c) Scherzo (niolto vivace). — d) Allegro animato e grazioso.
2.	a) Larmes, pièce lyrique.................. E. Jaques-Dalcroie. b) Air de Chérubin, des Noces de Figaro . Mozart.
             Mllc Nina Faliero.
   DEUXIÈME PARTIE
3.	Les Murmures de la Forêt, fragments de Siegfried............................. Wagner.
4.	a) Marguerite au Rouet............... Schubert.
 b)	Le Secret........................... G. Fauré.
  c)	Il est un Jardin d’Amour.......... G. Doret.
  d)	Canzone Popolare Napolitana____***
             Mlle Nina Faliero.
5.	Ouverture d’Obéron...................... Weber.
   Orchestre ?ou? la direction de JA. Willy REHBERG
  Piano SCHIEDnIAYER, aux eoin8 de KlIVI. Bron et Berguer. $iE -glONCERT COMMENCER/ À 8 HEURES PRECISES Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
A
y

>>>-@^«4
Genève. — l"p' Lf F. Jarrvs.
                              J.
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0317.tif"/>
<page><![CDATA[﻿programme officiel
Mademoiselle Nina FALIKRO.
  Mlle Nina Faliero est née en 1878 à Naples. Le célèbre ténor Gayarré, ami de sa famille, l’encouragea dès sa prime jeunesse à embrasser la carrière du chant, dans laquelle il lui prédit un brillant avenir. — Après avoir commencé le chant à Genève, avec Mme Deytard-Lenoir, Mllc Faliero partit po»>- Paris, où elle fit son éducation vocale complète, avec M"« Gabrielle K- m, de ïVJpéra, qui la fit débuter en 1895 en plusieurs concerts chez Pleyel et Erard, où sa belle voix fut très remarquée par la presse parisienne.
  En 1897, l’agent Adlington l’engagea pour une tournée en Angleterre, tournée dont le complet succès commença la réputation de la jeune cantatrice. Remarquée par l'imprésario Wolff de Berlin, Mlle Nina Faliero a chanté cet hiver dans les plus grandes villes d’Allemagne et partout la presse constata ses exquises qualités de timbre et de fraîcheur vocale, ainsi que la pureté de sa méthode et la chaleur de son tempérament artistique.
Symphonie en si bémol, de Schumann.
  Robert Schumann, qui n’avait publié jusqu’à l’op. 37 que des compositions pour le piano ou pour le chant, écrivait, en 1839, à son ami Dorn : « Souvent j’aimerais écraser « mon piano, tant il se prête mal à rendre ma pensée. Il est vrai que j’ai peu l’habitude « de composer pour l'orchestre, mais j’esuère arriver encore à le faire avec autorité. »
La symphonie l’attirait ; cependant, longtemps livré à sa fantaisie, il reconnut la
nécessité d’en régler les manifestations >vant d’entreprendre un,-	rrTr_VT:rv?-,l,«
se mit à étudier les classiques, notamnVn- lïéeilioven qui fut pour lui le véritaTTO
initiateur dans le monde symphonique.
  C’est de 1841 (Schumann avait alors 31 ans) que date cette nouvelle phase de son développement artistique, dont le premier ésultat, en même temps un chef-d’œuvre, fut la symphonie en si bémol majeur, op. 38.
  Cette composition lumineuse, sorte de glorification du printemps» esquissée d’enthousiasme en quatre jours, a été inspirée par une poésie d’Adolphe Bôttiger, auquel elle est dédiée, et valut d’emblée à son auteur un succès retentissant.
  Tout en employant des motifs facilement compréhensibles et en se servant d une forme bien arrêtée, Schumann a su créer une œuvre très personnelle dont l’originalité est encore la même aujourd’hui qu’il y a cinquante ans.
  L’espace dont nous disposons ne nous permet de signaler que les principales particularités de cette symphonie.
  A remarquer, dans le premier allegro, les deux grands développements qui précèdent la rentrée du motif initial et la strrlte, si entraînante, qu’un chant paisible tranquillise vers la fin, préparant ainsi d’une façon géniale le larghetto suivant. Ce deuxième mouvement, d’un caractère religieux, semble être l’expression des sentiments d une âme qui, d’abord hésitante, prie et se confie. La terminaison en est aussi belle qu’originale : les trombones sonnent mystérieusement dans le lointain, et un « pourquoi » rêveur sert de transition pour passer au scherzo. Dans et mouvement aussi, Schumann a été novateur, en ajoutant un second trio au seul en usage iusqu’alors. Le final est un mélange de gaieté et de force. Très amusants, les di*li'g»es entre les bois facétieux et les cordes morose», dont les rebuffades tempèrent il joie des premiers avant l’entrée d’un motif plus sérieux et expressif. Mais la gaieté reprend bientôt le dessus et envahit tout l’orchestre ; si bien, que les instruments qui morigénaient leurs voisins se laissent entraîner à leur tour. Les sautillements des graves contre-basses, aidées par les violoncelles et les
altos, prouvent que la bonne humeur es: verve, est un modèle de facture.
Schumann, qui aimait à persister dan: „	.... ,	.
symphonie en si bémol majeur, celle en ré mi,, enr, publiée dix ans plus tard, avec quelques
 ' ’'érale. Ce final, plein de fantaisie et de un genre de composition, écrivit, après sa
DES CONCERTS r/ABONNEMENT
modifications d'instrumentation, sous le numéro 4. niais qui, en réalité, est la deuxième. Cette même année (1841) vit encore éclore» trois morceaux pour orchestre (ouverture, scherzo et final) et l’esquisse d’une symphonie fi* ut mineur. Celle-ci ne fut cependant jamais achevée, parce que l’auteur, de son propre a'teu, ne put pas se retrouver dans le fouillis hiéroglyphique du brouillon.
Txatcmcs, de K. if&qucs-Daleroze.
Larmes aux fleurs suspendues, Larmes de sources perdues Aux mousses des rochers creux ; Larmes d’automne épandues, Larmes de cor entendues Dans les grands bois silencieux,
Larmes de cloches latines, Carmélites, feuillantines,
Voix des beffrois en ferveur ; Larmes, chansons argentines, Dans les vasques florentines, Au fond du jardin rêveur ; Larmes des nuits étoilées, Larmes des flûtes voilées Au bleu du lac endormi ; Larmes aux longs cils perlées, Larmes d’amantes coulées Jusqu’à l’âme de l’ami.
Gouttes d’extase, éplorement délicieux,
Tombez des nuits ! tombez de; fleurs ! tombez des yeux ! Et toi, mon coeur, sois le doux fleuve harmonieux QxS, riche du trésor tari des ernes vides,
Roule un grand rêve triste aux mers des soirs languides.
 A. Samain.
aîf rtc Chérubin, d\s « Noces de Figair-S ».
Non so piu cosa son, cosa faccio,
Or di foco, ora sono di ghiaccio, Ogni donna cangiar di colore,
Ogni donna mi fa palpitar,
Solo ai nomi d’amor, di diletto,
Mi si turba — mi s’altéra — il p«-tto, Ed a parlare nii sforza d’amore,
Un desio, ch’io non posso spiegar.
Parlo d’amor, vegüando, Parlo d’amor, sognando ; All’aqua, all’ombra, monti, Ai fiori, all’erbe, ai fonti, AU’eco, aU’aria, ai venti,
Che il suon de vani accenti, Portano via con se.
E se, non ho chi m’oda,
Parlo d’amor con me.
 L,cs Murmures de la Foret, de « Siegfried », de Wagner.
  Cette suite pittoresque est formée par la réunion de fragments divers pris dans le second acte de Siegfried, la troisième partition formant le cycle de VAnneau des Niebelun-gen. Bien que l’exécution détachée enlève à cette page orchestrale toute sa signification dramatique et scénique, elle peut donner une idée de la splendeur symphonique d’une des pages les plus prestigieuses qu ait produites la musique moderne. Deux thèmes essentiels en forment la substance mélodique : le dessin mystérieux qui gronde dans les profondeurs du quatuor pour s’épanouir dans d’infinies divisions des cordes, symbole musical de la profondeur impénétrable et troublante des forêts de la Germanie antique et le thème clair et scintillant que gazouille l'Oiseau et qui doit initier Siegfried, le héros inconscient et pur, à la connaissance de l'inconnu.	H. M.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0318.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Ixe Secret, %e G. Fauré.
Je veux que le matin l’ignore Le nom que j’ai dit à la nuit,
Et qu’au vent de l’aube, sans bruit, Comme une larme il s’évapore.
 I	Je veux que le jour le proclame L’amour qu’au matin j ai caché,
 | Et sur mon coeur ouvert penché
 i	Comme un grain d’encens il l’enflamme.
          W vo» que le cç frhant l’oublie Le secret que j’ai «fit au jour,
         Et l’emporte avec mon amour, Aux plis de sa robe pâlie.
 Armand Silvestre.
Il	esf un Jardin d’Àmoui, de G. Dorei.
Il est un jardin d’amour,
Il est un jardin ;
Le printemps y tient sa cour, Il y fleurit du jasmin ;
L’air argenté du matin Danse tout autour.
Il est un ruis;eau d’amour, Il est un ruU*oiu,
Et le bois frais, où son cours S’alanguit sous les ormeaux, C’est le pays des oiseaux Et des troubadours.
Il est un baiser d’amour,
Il	est un baiser!
Belle aux yeux couleurdu jour Dis-moi, n’a-t-il pas osé Faire à ton menton rosé Faire un brin de cour ? —
D. Baud-Bovy.
Ouverture d’« Obü'iton », de Webcit.
   Cette page céiebre sert d’introduction au dernier opéra écrit par W'eber, cfont eue est à la fois la préface et la synthèse musicale. Mettant en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis et par Mozart dans Y Enlèvement au sérail et Don Juan, Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait qui rend inappréciables les solutions de continuité de cette juxtaposition, et développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquate au drame ciu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ouverture d Obéron le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposés aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et fa cour immatérielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l'allegro emprunté au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette rt les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Regia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
Concept ?yoQphor)iqüe.
  Le concert d’abonnement de ce soir sera répété dans la Salle de la Réformation, demain dimanche à deux heures et demie de l’après-midi, avec le concours de Mile Nina Faliero, cantatrice.
Le 8« concert d’abonnement aura lieu le Samedi 25 février, avec le concours de
M. Harald Bauer, pianiste.
Volkmann, Symphonie en ri minier. — César Franck, Les Eolides.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
