<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="19120203">03/02/1912</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0808.tif"/>
<date when="19120203"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Balakirev, Milij Alekseevič" type="person" role="cmp">Milij Alexeïevitch Balakirev</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Chaix, Charles" type="person" role="cmp">Chaix, Charles</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉATRB DE IvÀ VILLE DE GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
V ———........—..........■-	'I	Ml I	I ■! I	.»
   Samedi 3 Février 1912, à 8 heures et quart précises
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
■	M. ARTHUR DE GREEF —:■■■
  --—■OoQ^~i>ll06BABRE	—
   PHEMIERE PARTIE
       r. Concerto Brandebourgeois en sol majeur, pour instruments à cordes. ............J.-S. Bach.
   2.	Concerto en ri mineur, pour piano et orchestre . . W. Mozart.
                      a)	Allegro. — b) Romance. — c) Rondo (allegro assai).
                M. DE GREEF.
   SECONDE PARTIE
      3.	Thâmar, poème symphonique pour grand orchestre
       (première audition)..........Balakirew.
       4.	Variations symphoniques pour piano et orchestre . . C. Franck.
                M. DE GREEF.
    5.	Scherzo pour orchestre. . .........C. Chaix.
      Orchestre 9011? la direction de JA., Berphard STAVENHAGEN.
  Piano de oonoen Playol aux soins de la Maison Ch. Berguer
   Le concert commencera à huit heures cl quart précises.
    Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
I
 h*
V5
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0809.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*3+--&
Arthur de Greef.
  M. de Greef, qui depuis longtemps dirige avec éclat la classe supérieure de piano du Conservatoire de Bruxelles, est lui-même sorti de cet établissement où il a eu pour maître le célèbre professeur Brassin. Il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été qu’une longue suite de succès. Partout de Greef a été acclamé, non seulement en Belgique, mais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment à Londres en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniques et populaires, en 1891 au Festival Mozart, à Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en Norvège lors de ses deux voyages dans ce pays. Depuis il a encore obtenu les plus grands succès en Angleterre, en Russie, en Allemagne et en Suisse. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserve la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de ses interprétations.
                        «4»
Les Concertos brandebourgeois.
  Bach a réuni lui-même en un recueil six compositions pour orchestre de l’époque de Coethen. Ce sont les « Brandenburgische Concerte», c’est-à-dire les concertos dédiés au margrave Christian Ludwigde Brandenbourg.
Ce prince, qui vivait tantôt à Berlin, tantôt dans ses terres, était grand amateur de musique; ayant des revenus très considérables, il était à même d’entretenir un bon orchestre. Il fit connaissance de Bach lors d’un voyage, où celui-ci accompagnait son maître, le prince de Coethen, et lui demanda de lui envoyer de ses compositions. Bach, en 1721, lui adressa ces six concertos pour divers instruments. Les concertos pour le margrave ont été, de tout temps, rangés au nombre des plus grands chefs-d’œuvre de Bach.
C’est qu’on y trouve, au plus haut degré, la richesse d’invention et la fraîcheur de jeunesse qui caractérise les œuvres de l’époque de Coethen.
  Le troisième concerto, en sol majeur, est écrit pour instruments à cordes divisés en trois parties de violon, trois parties d’alto, trois parties de violoncelle et contrebasse.	(D’après Albert Schweitzer).
M. A. Balakirew.
   Cinq musiciens, tous distingués par le don et le savoir, ont constitué la « nouvelle école russe » ; ce sont : MM. Balakirew, César Cui, Moussorgsky, Borodine et Rimsky-Korsakow. Deux maîtres nationaux, Glinka et Dargominsky; deux maîtres étrangers, Schumann et Berlioz ont été pour la « nouvelle école» l’objet d’un culte spécial.
      Né en 1836, Balakirew a fait d’excellentes études à l’université de Kasan. Il ne fut d’abord qu’un amateur dans l’art musical. Ce furent ses relations avec Oulibichew qui l’engagèrent définivement à se vouer à la musique. Balakirew remporta d’abord de grands succès comme pianiste ; il fonda à Saint-Pétersbourg, avec Lomakine, une école gratuite de musique dont il dirigeait, comme chef d’orchestre, les exercices publics. Comme compositeur Balakirew fut inspiré de l’art national ; son recueil de chansons est un des meilleurs qui existent et ses œuvres symphoniques révèlent de rares facultés au point de vue de l’impression et du coloris orchestral.
      Voici la traduction de la poésie de Lermotow qui a inspiré le beau poème de Thdmar.
 Thâmar.
                  Dans l’étroit défilé du Darial sauvage,
 Où mugit le Térek tout chargé de vapeurs,
  Se profilait — brunie au souffle de l’orage, —
 Une tour, dominant les sombres profondeurs.
                  Cette tour ancienne, aux lignes élancées,
 Une reine — Thâmar — l’habitait autrefois,
                 D’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées,
                   Cruelle, astucieuse, et divine à la fois.
                 Des brouillards de minuit fendant l’humide voûte,
                  Un point vif, lumineux, brillait dans le lointain ;
  Le passant l’observait dans sa tardive route,
                   Croyant d’un gîte sûr l’indice certain.
  Et soudain une voix vibrait dans le silence—
  D’un accent pénétré d‘un timbre séducteur ;
                  Cette voix exerçait une étrange puissance,
                  Elle embrasait les sens et remuait le cœur.
 A l’appel de Thâmar — Péri mystérieuse —
                 Se rendait le marchand,—le pâtre,—le guerrier;
 Une porte pour eux s’ouvrait silencieuse, —
                  L’eunuque aux sombres traits était là pour veiller.
                 Mollement étendue, — aux ors de sa tunique Mêlant l’éclat nacré des perles d’Orient —
                 Apparaissait Thâmar — vision féerique...
  Dans deux coupes le vin débordait, pétillant.
                   En étreintes de feu les bras s’entrelaçaient,
                  Chaque baiser rivait deux souffles pleins d’ardeur,
  Des cris passionnés dans l’ombre s’amassaient,
  Réveillant de l’écho les stridentes clameurs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0810.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             Il aurait pu sembler qu'un grand festin nocturne Eût réuni là cent couples jeunes, fougueux, Ou bien qu’en cette tour — naguère taciturne — D’un grand rit mortuaire on célébrât les jeux. Mais aux premiers rayons dont l’aube matinale Eclairait les sommets, — incontinent le bruit Cessait de cette orgie indomptée et brutale, Et tout redevenait morne silence et nuit. Seul alors — le Térek, troublant la solitude, D’un orage lointain avait les grondements, Et de ses flots houleux l’active multitude Formait, en s’enlevant, des sillons écumants, Le rapide torrent, affolé d’épouvante, Entraînait dans ses plis un corps inanimé... A ce moment suprême, une ombre blanchissante Envoyait un «adieu» de loin, au bien-aimé. Cet adieu respirait une si tendre ivresse, La voix qui l’exprimait avait tant de douceur, Que tout dans ces accents, pénétrés de promesse, Semblait peindre un prochain et immense bonheur...
                                    (Traduit par N. Stcherbatcheff.)
  Le samedi io février prochain, la Société de chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies, donnera au Victoria-Hall une seule audition de l’oratorio Rédemption de Gounod. Les solistes sont Mmes Debogis, soprano, Olga de la Bruyère, contralto, Hélène Maget, mezzo-soprano, MM. Ptamondon, ténor, Jan Reder, baryton, et Baldous, basse. L’orgue sera tenu par M. le professeur Montillet, et c’est l’orchestre symphonique de Lausanne qui est chargé de kl partie orchestrale. M. Léopold Ketten dirigera ainsi un ensemble de deux cents exécutants. Location au magasin de musique Montfort, boulevard du Théâtre.
  L’oratorio Rédemption fut d’abord donné à Birmingham et la première audition à Paris, qui eut lieu en 1885, réunissait comme solistes MM. Faure, Léopold Ketten, Fournets ; Mmes Albani, Bloch et Ketten. La plupart des morceaux du prologue et des trois parties furent accueillis par des applaudissements répétés, et le public qui remplissait l’immense enceinte du Trocadéro acclama auteur et inrerprètes.
  Le septième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le samedi 77 février 1913, avec le concours de Mi>« Maria Philippi, cantatrice, de Bâle.
  Programme : 1. Cantate pour mezzo-soprano et orchestre, J.-S. Bach. — 2. Entr’acte de Rosamundr, Schubert. — 3. Rhapsodie pour alto solo et choeur d’hommes (première audition), J. Brahms. — 4. Une vie de Héros, poème symphonique, de Richard Strauss. (Redemandé.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
