<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique<date when="19231208">08/12/1923</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0169.tif"/>
<date when="19231208"/>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Prokof'ev, Sergej Sergeevič" type="person" role="cmp">Sergej Sergeevič Prokofʹev</name>
<name key="Balakirev, Milij Alekseevič" type="person" role="cmp">Milij Alexeïevitch Balakirev</name><title>Cinquième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿**<w
ORCHESTRE DELASUISSE ROMANDE
iiil?
PROCPANMC
OFFICIEL
SAISON *923-1924
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0170.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LIBRAIRI€ NAVILLC & C°
Aûericc journaux - Genève
MUSIQUE
NAVILLE & C"
RUE LÉVRIER, 5-7
 Four suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musit/ue française vendue en argent français, tlep. 20 fr.
CONDITIONS SPECIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
s
VICTORIA-HALL
Samedi 8 décembre 1923, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
         (Cinquième de l’Abonnement)
Soliate : M. Serge PROKOFIEFF, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en ut majeur........ Fr. Schubert
         a)	Andante. - Allegro ma non troppo.
         b)	Andante con moto.
         c)	Scherzo.
          3) Finale : Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
2.	CONCERTO n° 3, en ut, pour piano et
orchestre (ir' audition)................. Prokojieÿ
          a)	Andante. - Allegro.
         b)	Tema con variazioni.
          c)	Allegro non troppo.
            Au piano : L’AUTEUR.
3.	THAMAR, poème symphonique.......... Balakirew
Piano de concert PLEYFL, aux soins de la Alai.wn Cb. Bergucr.
1
L’Orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANS ER MET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
          Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l exécution des morceaux.
*1]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0171.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
ivthi # n f.nin
xa R VE D I D A Y xa
IIOLOS ALTO VIO ARC<
rANCItmiT DJJIXLS
   Pianos pneumatiques
  diu ‘Tianofas
PIANOS ELECTRIQUES
      ÉVENTE) ÉCHANIG E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL'BÉROUD
            (Passage du Terra iilet)
‘Rue du ‘Marché, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAV - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques

Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
  Le musicien, qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’homme les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité ; c’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à plusieurs voix, 16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates à deux et à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre,
9	symphonies, 2 ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte ; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns de ses plus purs appels.
  Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on ne peut dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été rendue. Partiellement méconnu par le public de son temps, il le fut plus encore par ses grands contemporains, un Weber, un Beethoven. Sauf un seul mot et qui n’eut pas de suite («Vraiment, dans ce Schubert, il y a l’étincelle divine »), il semble bien que Beethoven n’ait guère pris garde à lui. Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce à la découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites, que tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être révélé.
  En 1839, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pèlerinage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
   « Il me connaissait, écrivit-il, pour la vénération que j’avais pour son frère. Il me raconta et me fît voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes des compositions de Franz Schubert qui restaient encore dans ses mains. Le trésor]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0172.tif"/>
<page><![CDATA[﻿| MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
de l'O. 5. R.
          Ces œuvres se trouvent également dans les différentes transcriptions à
 l’abonnement
ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation, l’Accord des
PIANOS
s’adresser au magasin,
  Rue du 5tand, 64, rr étage
                                     ■■■■■■■■■■■■■■■■
            MAISON GENEVOISE
La p^apnoaeie HAHN
                  i. BRUN, succ.
             est l’une des pins anciennes de Genève
               Il	existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Izâcotion soignée de prucrlptlou dt loue pays, selon ibague pbarmacopéi.
Envoi a domicile et par poste
les CHEVEUX
Saul remède Efficace mire 11 chuta du cheveux et pelllculw j
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN * BRUN 1897-1902
  Spécialités
          A flair/ne*
  English spoken Mail sprioht dtuUch

qui était amassé là me fit trembler de joie; par où commencer, où finir? Il me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côte, sous prétexte qu’elles étaient trop difficiles et d’un style trop ampoulé, n’ont jamais été entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que l’on y rencontre à réunir les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé on ne puisse, à part ses chants, rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Q.ui sait jusqu’à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et l’obscurité si je ne m’étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l’envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui. les conduit (Mendelssohn), à l’artiste dont le regard pénétrant, habitué à distinguer les moindres germes de beauté naissante, n’aurait pas de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars i83g), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous. »
  La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C’est que si les lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur est d’ordre dramatique. La grandeur de la Symphonie en do tient à la seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère; elle est d’ordre épique, d’où la différence de style et de moyens ; les parties dites de « développement » ou de « conduite » diminuant d’importance, d’intérêt et de caractère ; celles dites d’« exposition », prenant toute la vie de l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d’« exposition », cette « divine longueur » dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en critiquer, parce qu’il faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé symphonique que n’appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’y a rien de particulier k mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier allegro. On remarquera aussi dans l’andante le passage célèbre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0173.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES
FRANCS : 153 MILLION
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
signalé par Schumannn : « Il y a dans l’andante un passage où on entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un ! monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme si un hôte divin se glissait à travers l’orchestre. » Le scherzo est
■	l’image sonore d’une Schubert'iade, ces réunions amicales et joyeuses qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore ce mot de Schumann : « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de richesse ! qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d’autres musiciens on doit craindre à tout instant qn’ils ne soient à court... » Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle ne comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit que notre imagination veille, attentive au flot d’images tour à tour réelles et fabuleuses, qu’elle nous apporte. — « O imagination, écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver à l’envi l’artiste et le savant ! O bien que si peu connaissent et honorent, reste au milieu de nous, pour nous préserver des fausses lumières, des spectres trompeurs qui n’ont ni chair ni sang. »
Serge PROKOFIEFF
Né en 1891, dans le gouvernement d'Ekaterinoslaw.
i , _
j Serge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives disposi- j tions pour la musique. Entré en 1904 au Conservatoire de Saint- j Pétersbourg, il fut l’élève de Liadow pour l’harmonie et la fugue, de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tschérepnine pour l’instrumentation. Il eut aussi, à Moscou, quelques leçons du • fameux contrepointiste Serge Tanéjeff. Pour le piano, il fut l’élève ; d’Anna Essipova, représentante éminente de l’école Leschetitzky. j j Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en
    1914 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano, j
!
    le premier, op. 10.
      Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre, puis la révolution russe n’arrêtent pas son élan créateur. On répétait j]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0174.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VflPOUDEZ
     LUTHifB OU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUl GÉNÉRAL DUFOUR 2?.
GEMÈVE.
FABRIQUE D’HORLOGERIE
au théâtre Marinsky son opéra le Joueur, d’après Dostoïewsky, lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant, il se résolut à j quitter son pays en proie à l’anarchie et parvint à gagner le Japon
•	par la Sibérie, puis l’Amérique et l’Europe. Dès 1921 ses compositions commencèrent à se répandre en France, de là dans d’autres pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de
J l’auteur, que venait accuser encore celle de l’exécutant, pianiste et chef d’orchestre, s’imposait d’emblée.
Parmi ses œuvres, il faut noter trois opéras, Æaddalena, le Joueur•,
•	iAmour de trois o rangea, d’après Carlo Gozzi, représenté à Chicago ; un ballet : Chout, ou le Conte du Bouffon qui a réuddi a tromper aepl
| autrea Bouffond; une symphoniette, op. 5; un Poème symphonique
•	d’automne, op. 8; la Suite dcythe, op. 20; la Symphonie claudique, op. ->5;
•	un poème symphonique pour ténor, chœur et orchestre : Ild dont ; dept ! d’après une incantation magique accadienne, op. 3o; un
•	concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-î ballade pour violoncelle ; une Ouverture dur ded thèmed hébraïqued, pour : clarinette, quatuor à cordes et piano, op. 34; un Scherzo humorid-
   tique, pour quatre bassons, op. 12 -, le Vilain petit Canard, d’après Andersen, pour mezzo-soprano et piano; des romances et des mélodies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour le piano : Sarcadined, Vidiond fugitived, Conted de la vieille grand’ m'ere,
; etc...
     Il	serait malaisé, et d’ailleurs prématuré de vouloir enfermer le talent de Prokofieff dans une formule. Il frappe avant tout par sa ; spontanéité, son abondance, sa force. Dans ses hardiesses les plus vives comme dans ses aveux les plus simples, il garde toujours la force convaincante du naturel comme beaucoup de jeunes musiciens,
[ et en particulier comme Strawinsky, c’est un objectif; mais il est plus attaché que Strawinsky à la tradition classique. En particulier, j il use délibérément des « formes » classiques, mais avec une liberté et une force d’invention qui le préservent de tout académisme. Sans employer précisément l’écriture polyphonique, c’est cependant l’esprit polyphonique qui commande son style et explique ses particularités harmoniques, juxtapositions d’accords, dissonances au premier abord inanalysables mais qui se justifient toujours dans le mouvement et dans la sonorité. Maints passages du 3e concerto de piano, notamment dans le milieu du premier mouvement, montreront
1
I
1
I
1
iNaM»a»HHaaaaaaaaaaaHaaiaaHaaaaaMaaaHliaaaMiaaaaaMaananaiaaaaMHaaaiaa|aanaaaaflaMaaaaMaaflai]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0175.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveau* magasins : 37, Croix-d’Or, 37
            Ze- pLuo grand cfyas'JC de. cfiau■ùûureô de jCuùçz,. J^aute. fan>£arô/e. cJpor£.
             CZ5époô/£cr/r<z 3 de 3 mes££eure.ô marcjr<~se.ô du monde..
           (£nrjoL au c£)OfJ€ ÔOOI £ocjLc. La Ju/ôûc..
            c/a£onô z.L j4£e£/e.rô ûpéc/au3€ pour £cù s cÆtauôôureô ôur me3urz>.
                    Chaussures
     SCHEURERSA
        Rue du Rhône 3
                   Genève

en Prokofieff le contrepointiste-né. Sans être esclave d’aucun procédé conventionnel, il trouve moj^en de conserver à sa musique le sentiment tonal, d’une tonalité assouplie et élargie. En somme, à maints égards on pourrait qualifier Prokofieff de néo-classique, mais comme en musique certains grands romantiques font figure de classiques, il faut bien spécifier qu’il n’y a dans son cas pas trace de romantisme. Au premier abord, sa musique semble froide, abrupte, dépouillée, presque mécanique. Mais elle est abondante et généreuse d’invention, et 1 force qui l’anime est plus persuasive en définitive que toute effusion sentimentale et touche aussi sûrement que l’extériorisation voulue des sentiments.
     •Mily-Alexandrovitch BALAKIRE^V
                                       1837-1 g 10
            THAMAR
:
  Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut î l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « cinq » composi-teurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compagnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un 5 certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmique, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
  Le poème symphonique Thamar, dédié à François Liszt, n’est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes d’un poème de Lermontov dont voici le résumé :
  « Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve Térek, s’élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine, d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées, cruelle, astucieuse et divine à la fois. Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre ou marchand, se rendait à son appel enchanteur et prenait part à la fête nocturne... Des cris pas-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0176.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sionnés dans l’ombre s’amassaient, réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
   « Mais à peine l’aube venait-elle dorer les cimes des montagnes, que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek, qui emportait vers la mer un corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres de la tour, une ombre blanche envoyait un adieu de loin au bien-aimé... »
m
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche g décembre 1923, à 15 heures
SEPTIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
POPULAIRE
Sous la direction de M. Ernest AN SE RM ET
     Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHRj BURGER ET JACOBI WOHLFHART SABEL, Rorschach
Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
DERNIÈRE; (NOUVEAUTÉ :
LE TRI ■ PHONOLA
                EEupfold - ROnlacb.
                 Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tons l<»s rouleaux, 88 notes. Audition» «ann envasement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0177.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       &r- ^
 £ Les U
   / B eaux Tissus .? \
  $ font les Jolies Robes \
( jMartingay }
\ *
  $ a les Beaux X issus et $.
\ . /
    5^ les Jolies Robes £
\ § i
       *>&v	v^r
            “*W v,*^
                                                     « jM9r8. aemevi
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0178.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VICTO RI A-HALL - GENEVE
Lundi ij décembre 1923, à 20 heures et demie
6e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de JVL. Ernest ANSERMET
Avec le concours de
Mme ROSE FÉART
Cantatrice, de L'Opéra et des
Chœurs de ia Société de Musique symphonique
ORCHESTRE RENFORCÉ (90 exécutants) Premières Auditions INTÉGRALES de t
LE MARTYRE DE St-SÉBASTIEN
Mystère pour chœurs, soli et grand orchestre,
de C.-A. DEBUSSY.
LE SACRE DU PRINTEMPS
Tableaux de la Russie païenne, en deux parties, pour grand orchestre, de I. STRAW1NSKY.
Ce Concert ,iera terminé veté 22 heure<* trou quart.
La location sera ouverte le lundi 10 décembre, Agence J. V É R O N, GRAUER & C'*, passage du Terraillet, Genève (téléph. Stand 31.64).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
