<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19201001">01/10/1920</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Casino</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0970.tif"/>
<date when="19201001"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Casino"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ
     DE
f^janï $a<p£é	Genève, le 22 septembre 1920.
 <Sénèt»e
           M
              Conformément à nos statuts, nos séances d’étude recommenceront le vendredi i8r octobre, à 20 heures précises, au Casino de S*-Pierre.
               Etant donné l’entrain qui n’a cessé de régner au cours de l’exercice écoulé, nous sommes certains de pouvoir compter sur la bonne volonté et l’assiduité de tous nos chanteurs.
              Du reste, le programme que nous leur proposons ne peut manquer de les intéresser. Dans un premier concert, qui aura lieu le 24 novembre, nous donnerons le Judas Macchabée de Hændel. Pour être prêts à cette date, nous n avons donc pas de temps à perdre.
              Le jour du Vendredi-Saint et le lendemain, soit les 25 et 26 mars 1921, nous pensons pouvoir exécuter dans de très bonnes conditions la Passion selon S'-Matthieu de J.-S. Bach. Enfin nous prêterons notre concours à la Société de l’Orchestre de la Suisse romande pour son concert du 19 février.
              Malheureusement, tous ces projets entraînent des dépenses variées de bibliothèque, de local, de direction, de pianiste, etc. Ces frais, depuis quelques années, vont en augmentant sans cesse, de sorte qu’ils absorbent aujourd’hui tout le produit des cotisations de nos membres actifs et passifs. D’autre part, nos derniers concerts ont bouclé régulièrement par des déficits, l’augmentation des dépenses étant beaucoup plus rapide que celle des recettes. Nos fonds de réserve, que nous avons eu tant de peine à constituer, diminuent peu à peu et disparaîtront bientôt, si l’on n'y met bon ordre.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_11/pyr_CH_Gc_prg_11-0971.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      C’est pour parer à cette situation fâcheuse que notre Assemblée générale du 21 mai 1920 a pris les résolutions suivantes, qui concernent aussi bien les membres actifs que les passifs :
       i° Toutes les cotisations réduites ont été supprimées.
       20 Les cotisations des membres actifs ont été fixées à 8 fr. au minimum, celles des membres passifs à 12 fr. au minimum.
     Cette dernière résolution a pour but d’engager tous ceux de nos membres qui le peuvent à dépasser le plus possible, dans les limites de leurs moyens, le minimum réglementaire.
      Nous comptons tout particulièrement sur nos membres passifs, qui recevront encore cette année, comme l’hiver dernier, des billets pour nos deux concerts.
      Si chacun met à nous aider toute la bonne volonté que nous avons toujours rencontrée auprès des membres de notre société, nous pourrons renvoyer à plus tard une augmentation générale de toutes nos cotisations, augmentation que quelques membres anciens et particulièrement dévoués auraient peut-être un peu de peine à supporter eu ce moment.
      Vous trouverez ci-inclus, M	, un chèque 'pbjtal, que vous voudrez bien
utiliser pour faire parvenir votre cotisation à notre trésorier,Te plus tôt possible, et en tout cas avant le 3i décembre. Passé cette date, le trésorier prendra en remboursement la cotisation minimum.
      Espérant que notre appel à votre générosité ne restera pas sans effet, nous vous prions, M	, d'agréer nos salutations empressées.
                                                    Pour le Comité :
                                      Le Président, Ph. Le Grand Roy.
       N. B. — Toutes les cotisations peuvent être versées au compte de chèques postaux I. 1170. Les sociétaires dont le nom ou l’adresse a subi une modification au cours de l’année sont instamment priés d’en donner communication par écrit au président M. Ph. Le Grand Roy (rue Schaub, 34), lequel reçoit également toutes les candidatures de membres actifs ou passifs.
       Nous profitons de cette occasion pour prier tous nos membres de faire autour d’eux une active progagande pour recruter des membres actifs et des membres passifs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
