<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19130513">13/05/1913</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0373.tif"/>
<date when="19130513"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ATAR GENÈVE
              Madame, Monsieur,
0\.FÉ du JSorçD
Gustave ^OrtQUE
Propriétaire
Vue prise, de la terrasse du
     Pour répondre à de nombreuses demandes, et voulant donner entière satisfaction à ma clientèle, je me suis imposé d’énormes sacrifices en engageant pour la saison 1913 un orchestre de tout premier ordre, dont je vous présenterai la brillante phalange dès le 15 mai.
     Ci-inclus je vous soumets le programme de la première semaine, qui vous renseignera plus exactement sur le but que je me suis assigné.
     Les éléments composant mon orchestre sont absolument exceptionnels; L’ORGANISATION est confiée à Monsieur LÉONCE ALLARD, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles, soliste des concerts classiques de Lyon. LA DIRECTION ARTISTIQUE est confiée à Monsieur HENRI KAMM, 1er prix du Conservatoire de Bruxelles, ex-premier chef d’orchestre de notre Grand Théâtre, actuellement premier chef du Grand Théâtre Royal d’Anvers. Il aura comme collaborateur Monsieur T. H. RYDER, qui se présentera sous le pseudonyme de Théodore Henry, 1er

prix du Conservatoire de Leipzig; à son sujet, nous détachons de la sévère „Revue Française de Musique", du 1er avril 1913, le passage suivant: „Lyon, Grand Théâtre", de la reprise de la „Walkyrie". „Le meilleur élément fut l’orchestre que conduisait M. Ryder. Nous avons déjà dit quelle vigueur, quelle ardente précision et quelle variété ce jeune chef sait donner à ses interprétations. La „Walkyrie" confirme définitivement son talent remarquable. Aux Lyonnais il apparaît comme le directeur désigné de toutes les exécutions wagnériennes, et chacun se réjouit à la pensée qu’il conduira, l’an prochain, les représentations annoncées de „Pars i fal" . "
     Notre violon solo du Grand Théâtre, Monsieur CLOSSET, partage le pupitre avec Monsieur MOSCHETTO, 1er prix de la Schola de Paris, soliste des concerts classiques d’Angers et cinq autres artistes, tous 1ers prix de conservatoire.
     L’énumérâtion ci-dessus suffira pour vous marquer la qualité des auditions qui vous seront offertes. J’espère que mon effort sera accueilli par l’entière approbation des artistes et amateurs de bonne musique.
     Je réserve aux familles mes concerts de l’après-midi, de 4 h. 1/2 à 6 h. 1/2, et me ferai un plaisir d’inscrire au programme toutes les œuvres qui me seront demandées.
     Espérant être honoré de votre visite, je vous prie d’agréer, Madame, Monsieur, l’assurance de mes sentiments distingués.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
