<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19130214">14/02/1913</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0262.tif"/>
<date when="19130214"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Moór, Emánuel" type="person" role="cmp">Moór, Emanuel</name>
<name key="Philipp, Isidor" type="person" role="cmp">Philipp, Isidore</name>
<name key="Rubinstein, Anton" type="person" role="cmp">Anton Grigor'evič Rubinštejn</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿         Salle de la Réformation
Vendredi 1b ^Février 1913	à 8 heures ‘A
            UN SEUL Concert
                                              donné par ffllademoisetfe
&uiomar ^T[pvaes
                                          Pianiste
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0263.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I.	Sonate en ré mineur op. 31, N° 2 .
            Allegro — Adagio — Allegretto
II.	Prélude et fugue en la mineur
             Transcription dans l’esprit de l’orgue par E. Moor
III.	Carnaval opus 9........
            Préambule. Pierrot. Arlequin. Valse noble. Eusebius. Florestan. Coquette. Réplique. Papillon. Lettres dansantes. A. S. C. H. Chiarina. Chopin. Estrella. Reconnaissance. Pantalon et Colombine. Valse allemande. Paganini. Aveu. Promenade. Pause. Marche des Davidsbündler contre les Philistins.
IV.	a) Prélude en ut dièze mineur op. 45 . .
b)	Mazurka en la mineur op. 17, N» 4.	\
c)	Mazurka en ré majeur op. 33, N° 2.	]
V.	a)	Esquisses opus 82, N° 1, Prélude,	j
b)	Esquisses opus 82, N°2, Allegro .
cj Intermezzo opus 124 .... j
d)	Phalène N° 4 des Pastels ....
e)	Marche turque d’après Beethoven
                 (Redemandé)
 Beethoven
 Bach
 Schumann
 Chopin
 Em. Moor
  J. Philipp A. Rubinstein
‘Piano de concert Grard
aux soins de CIK. CH. ‘Berguer
Prix des Places : PARTERRE RÉSERVÉ 5 FR. ; PARTERRE NON NUMÉROTÉ 2 FR-
1	" GALERIE NUMÉROTÉE 3 FR. ; 1" GALERIE NON NUMÉROTÉE 2 FR.
2me GALERIE 50 CENT.
    Il sera perçu le 5 0/0 en sus du prix des places pour le droit des pauvres
    En vente chez MM. Rotschy Frères: Magasin de musique, 22, Corraterie; Magasin de pianos, 8, rue de Candolle, et à la Réformation. Les places numérotées exclusivement chez MM. Rotschy, Corraterie. Les places à 50 cent, seulement le soir du concert à l'entrée.
Mlle Guiomar Novaes
      MUe Guiomar Novaes est née au Brésil le 28 février 1896. Après avoir travaillé le piano à San Paolo avec M. Luigi Chiaffarelli, elle vint à Paris au Conservatoire, où elle entra dans la classe de M. Philipp. Après deux ans d’études, elle obtenait un brillant premier prix en 1909. Mlle Guiomar Novaes a joué avec un très grand succès aux concerts Colonne et Lamoureux, sous la direction de MM. Pierné et Chevillard ; et à Londres, son succès a été sensationnel Cette charmante et brillante artiste a enthousiasmé le public des concerts d’abonnement dans le concert du 18 janvier passé. Sollicitée de toutes parts, elle s’est décidée à se faire réentendre dans la Salle de la Réformation, le vendredi 14 février prochain.
           Extraits des critiques après le concert du 18 janvier :
Du Journal de Genève :
           La soliste du concert, Mn® Quiomar Novaes, nous réservait une agréable surprise ; inconnue la veille, sa première apparition aux concerts d’abonnement a été triomphale. Cette jeune Brésilienne n'a que seize ans, et, en 1909, elle obtenait déjà un premier prix au Conservatoire de Paris. Elle est vrai-merit exceptionnellement douée. 11 ne faut pas seulement louer la technique, d’une perfection absolue, mais surtout une nature musicale bien rare. Dès le premier mouvement de l'intéressant concerto en mi bémol de Mozart, Mn* Novaes avait conquis son public : elle en a dit ensuite le poétique Adagio avec beaucoup de charme, et le finale fut une merveille de verve rythmique. Aussi quel emballement de l’auditoire ! Par deux fois M»« Novaes dut se remettre au piano ; elle fut étonnante de rythme et d’allure mesurée dans la marche des Ruines d'Athènes de Beethoven, et joua délicieusement un Chant polonais de Chopin. Par sa distinction et la simplicité charmante de son jeu, M11» Novaes rappelle Kleeberg, avec le germe d’un tempérament à la Careno. On ne peut plus brillamment commencer une carrière, et sans doute nous reverrons sous peu M"“ Novaes.	X.
De La Suisse :
            La soliste était une jeune Brésilienne de seize ans, Mlle Guiomar Novaes qui-a déjà obtenu maints succès dans les grands concerts parisiens, aux concerts Colonne et Lamoureux. La jeune artiste a d’emblée plu par sa tenue]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0264.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        simple et naturelle; elle s’est ensuite acquis les suffrages unanimes des musiciens par son jeu fin, net, et déjà d’un sentiment et d’un goût parfaitement justes. Ml,e Novaes a interprété le Concerto en mi bémol de Mozart avec tout le charme et la légèreté qui convenaient ; la technique et le style ne laissaient rien à désirer. En bis, M1,e Novaes joua une transcription de Rubinstein sur la Marche turque des Ruines d’Athènes op. 114, de Beethoven, qu’elle interpréta avec une assurance et un rythme remarquables.
            Pour satisfaire l’enthousiasme du public, la jeune pianiste joua encore le Premier chant polonais de Chopin.	O. W.
De La Tribune de Genève :
           Nous avons dit que Ml,e Guiomar Novaes était une inconnue à Genève; aujourd’hui, elle ne l’est plus ; une seule apparition a suffi pour consacrer chez nous sa réputation. Cette jeune pianiste de seize ans est absolument étonnante et on ne saurait admirer non seulement sa technique parfaite, mais surtout son exquise musicalité et son admirable tempérament fait de distinction et de simplicité. Mlle Guiomar Novaes a joué de la façon la plus délicieuse un intéressant concerto en mi bémol et son succès fut spontané, formidable. Aux acclamations d’une salle emballée, elle a encore donné deux bis : la marche des Ruines d'Athènes de Beethoven, qui fut rendue avec un rythme étonnant, et une pièce de Chopin. On se rappellera de ce premier succès chez nous de M,,e Novaes et il ne se passera probablement pas beaucoup de temps avant d’avoir le plaisir de la revoir à Genève.
                                                                   G. Dur.
De VA. B. C. :
            M11® Guiomar Novaes n’a pas encore dix-sept ans et il y a déjà trois ans et demi qu’elle obtint, au Conservatoire de Paris, un superbe premier prix au piano qui fit sensation à l’époque. Sortie de la classe du professeur Philipp, Mlle Guiomar Novaes a, comme tous les élèves de cette classe, une technique superbe et bien d'autres qualités encore : un goût très sûr, un très beau style, de la grâce, du charme, de la finesse, un toucher d’une légèreté et d’une douceur extraordinaires, contrairement à l’habitude des petits prodiges qui se croient obligés de manifester leur talent à grands coups de poignet, à grand renfort de pédales en faisant beaucoup de tapage. Grâce à ses dons précieux, Mlle de Novaes a su donner une merveilleuse interprétation du Concerto de Mozart ; il est impossible de faire mieux. Elle a fait preuve, en outre, de puissance remarquable dans la Marche turque, de Beethoven, et d’une belle originalité dans un Chant polonais, de Chopin, qui lui furent réclamés en bis aux acclamations de l’auditoire enthousiasmé. A chacune de ses interprétations on découvre à cette jeune artiste une qualité nouvelle et c’est en vain qu’on chercherait à lui trouver un défaut.
           Quand elle sortit du Conservatoire de Paris, le monde musical salua en Mn® Guiomar une petite future grande étoile. Bien qu elle soit encore une petite fille, elle est aujourd’hui une grande étoile et, ce qu’il y a de charmant, c’est que sa petite personne très simple, très modeste, peut-être même un tout petit peu timide, n’a pas l’air de se douter le moins du monde qu elle est en droit d’escompter le plus brillant avenir.
            Guiomar Novaes, il faut retenir ce nom, bientôt il sera célèbre.
                                                                             Cz.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
