<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19010323">23/03/1901</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0744.tif"/>
<date when="19010323"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Huber, Hans" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿£amrî>i 23 Mars 1901, à jjuit j)eurfs prtrises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT f.
avec le concours du
---X>4-
PROGRAMME
vsaavÈps partie
   1.	Symphonie n° 5, en ut mineur............. Beethoven.
     a) Allegro con brio. — b) Andante con moto. — c) Allegro.
                             — d) Finale (allegro).
            2.	Gesangs-Quartette nach « Gedichten aus dem
              west-ôstlichen Divan » von Gœthe.............. Hans Huber.
                           Quatuor Vocal Balois.
         QUATUOR VOCAL BALOIS	/
Mesdames Ida HUBER-PEZOL.D, soprano; Marguerite PHIL.IPPI, alto.
Messieurs Emanuel SANDREUTER, ténor; Paul BÔPPL.E, basse.
THÉÂTRE DE Z,A.	IDE GEHÈYE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
SECONDE PARTIE
3.	Tod und Verklârung, poème symphonique.. Richard Strauss.
             4.	Liebeslieder, valses pour quatuor vocal et piano
                     à quatre mains, op. 52, avec le final de l’op. 65 .. Joh. Brahms. Quatuor Vocal Balois.
                                  Le solo d’alto du n° 7 par M1,e M. Philippi.
            5.	Till Eulenspiegels lustige Streiche, poème
               symphonique pour grand orchestre............. Richard Strauss.
Au piano : M. le D1' Hans Huber et M. Willy Rehberg.
                    Orchestre 90U? la direction de JVL Willy ^EHBE^G.
Piano de concert BRARD, aux soins de MM. Bron et Berguer.
L.e concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
  I	__________
Genève.-— Imp. L..-F. Jarrys.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0745.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
JVT. CHARLES CALLAND
Le Comité a le devoir de rappeler la perte qu’il a faite depuis le dernier concert dans la personne de M. Charles Galland, décédé le
12	mars dans sa 85me année. — Vice-président du Comité depuis sa fondation, M. Charles Galland s’était toujours vivement intéressé à tous les détails de l’organisation des Concerts d’abonnement.
Grcdichlc aus dem 'wesi-æsllichen Divan,
de Gceihe.
i.
Musst nicht vor dem Tage fliehen :
Denn der Tag, den du ereilest,
Ist nicht besser als der heut’ge ;
Aber wenn du froh verweilest,
Wo ich mir die Welt beseit’ge,
Uni die Welt an mich zu ziehen,
Bist du gleich mit mir geborgen :
Heut ist heute, morgen morgen,
Und was folgt und was vergangen,
Reisst nicht hin und bleibt nicht hangen. Bleibe du, mein Allerliebstes ;
Denn du bringst es und du giebst es.
2.
Hochbeglückt in deiner Liebe,
Schelt ich nicht Gelegenheit.
Ward sie auch an dir zum Diebe,
Wie mich solch ein Raub erfreut.
Und wozu denn auch berauben ?
Gieb dich mir.aus freier Wahl Gar zu gerne môcht ich glauben —
Ja, ich bin’s, die dich bestahl.
Was so willig du gegeben,
Bringt dir herrlichen Gewinn :
Meine iluh’, mein reic’nes Leben Geb’ ich freudig, nimm es hin.
Scherze nicht ! Nichts von Verarmen ! Macht uns nicht die Liebe reich ?
Hait’ ich dich in meinen Armen,
Jedem Glück ist meines gleich.
3-
Was wird mir jede Stunde so bang ? — Das Leben ist kurz, der Tag ist lang.
Und immer sehnt sich fort das Herz,
Ich weiss nicht recht, ob himmelwàrts ; Fort aber will es hin und hin,
Und môchte vor sich selber flieh’n.
Und fliegt es an der Liebsten Brust Da ruht’s im Himmel unbewusst ;
Der Lebestrudel reisst es fort Und immer hângts an einem Ort ;
Was es gewollt, was es verlor,
Es bleibt zuletzt sein eigner Thor.
4-
Mitternachts weint’ und schluchzt’ ich, Weil ich dein entbehrte.
Da kamen Nachtgespenster Und ich schàmte mich. «Nachtgespenster», sagt’ ich,
« Schlr .hzend und weinend Findet ihr mich, dem ihr sonst Schlafendem vorüberzogt.
Grosse Güter vermiss ich.
Denkt nicht schlimmer von mir,
Den ihr sonst weise nanntet,
Grosses Uebel betri fît ihn ! » —
Und die Nachgespenster Mit langen Gesichtern Zogen vorbei,
Ob ich weise oder thôrig,
Vôllig unbekümmert.
5-
Ueber meines Liebchens Aeugeln Stehn verwundert, aile Leute :
Ich, der Wissende dagegen Weiss recht gut, was das bedeute.
DES CONCERTS
Denn es heisst : ich liebe Diesen,
Und nicht etwa Den und Jenen.
Lasset nur, ihr guten Leute,
Euer Wundern, euer Sehnen !
Ja, mit ungeheuren Màchten Blicket sie wohl in die Runde ;
Doch sie sucht nur zu verkünden Ihm die nâchste süsse Stunde.
6.
An vollen Büschelzweigen,
Geliebte, sieh nur hin !
I.ass dir die Früchte zeigen,
Umschalet stachlig grün.
Sie hângen làngst geballet,
Still, unbekannt mit sich,
Ein Ast, der schaukelnd wallet,
Wiegt sie geduldiglich.
Doch immer reift von Innen Und schwillt der braune Kern,
Er môchte Luft gewinnen Und sâh’ die Sonne gern.
Die Schale platzt und nieder Macht er sich i'reudig los ;
So fallen meine Lieder Gehâuft in deinen Schooss.
   7-
An des lust’gen Brunnens Rand,
Der in Wasserfâden spielt,
Wusst’ ich nicht, was fest mich hielt ;
Doch da war von deiner Hand Meine Chifter leis gezogen,
Nieder blickt’ ich, dir gewogen.
Hier am Ende des Canals Der gereihten Hauptallee,
Ixiebcsliei
  i.	Im Lândler-Tempo.
Rede, Mâdchen, alizu liebes,
Das mir in die Brust, die kühle,
Hat geschleudert mit dem Blicke Diese wilden Gluthgefühle !
Willst du nicht dein Herz erweichen ; Willst du, eine Überfromme,
Rasten ohne traute Wonne,
Oder willst du dass ich komnie ?
d’abonnement	3
 Blick ich wieder in die Hôh’,
 Und da seh’ ich abermals Meine Lettern fein gezogen :
 Bleibe ! bleibe mir gewogen !
 Môge Wasser, springend, wallend,
 Die Cypressen dir gestehn :
 Von Suleika zu Suleika
 Ist mein Kommen und mein Geh’n.
                          8.
 Deinem Blick mich zu bequemen, Deinem Munde, deiner Brust,
 Deine Stimme zu vernehmen,
 War die letzt’ und erste Lust.
 Gestern, ach, war sie die letzte,
 Dann verlosch mir Leucht und Feuer, Jeder Scherz, der mich ergôtzte,
 Wird nun schuldenschwer und teuer.
 Eh’ es Allah nicht gefàllt,
 Uns auFs Neue zu vereinen,
 Giebt mir Sonne, Mond und Welt Nur Gelegenheit zum Weinen.
                         io.
 Lieb uni Liebe, Stund um Stunde,
 Wort um Wort und Blick um Blick ; Kuss um Kuss vom treusten Munde, Hauch um Hauch und Glück um Glück. So am Abend, so am Morgen !
 Doch du fühlst an meinen Liedern Immer noch geheime Sorgen.
 Jussufs Reize môcht ich borgen,
 Deine Schônheit zu erwiedern,
 Ach, ich kann sie nicht erwiedern,
 Wie ich auch daran mich freue ;
 G’nüg es dir an meinen Liedern,
 Meinem Herzen, meiner Treue.
 Leu (op. 32).
 Rasten ohne traute Wonne,
 Nicht so bitter will ich büssen.
 Komme nur, du schwarzes Auge, Komme wenn die Sterne griissen.
                          2.
 Am Gesteine rauscht die Fluth, heftig angetrieben ;
 Wer da nicht zu seufzen weiss, lernt es unter’m Lieben.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0746.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
3-
O die Frauen ! o die Frauen,
Wie sie Wonne thauen !
Wàre lang ein Mônch geworden ;
Wàren nicht die Frauen !
  4-
Wie des Abends schône Rôthe Môcht’ ich arme Dirne glüh’n,
Einem, Einem zu gefallen Sonder Ende Wonne sprüh’n.
  6.	Grazioso.
Ein kleiner, hübscher Vogel nahm den Flug Zum Garten hin, da gab es Obst genug.
Wenn ich ein hübscher, kleiner Vogel wàr’, Ich sàumte nicht, ich thàte so wie der.
Leimruthen-Arglist lauert an dem Ort,
Der arme Vogel konnte nicht mehr fort.
Wenn ich ein hübscher, kleiner Vogel wàr’, Ich sàumte doch, ich thàte nicht wie der.
Der Vogel kam in eine schône Hand,
Da that es ihm, dem Glücklichen, nicht and.
Wohl schôn bewandt war es vorehe Mit meinem Leben, mit meiner Liebe ; Durch eine Wand.Ja durch zehn Wânde Erkannte mich des Freundes Sehe,
       Doch jetze, wehe,
Wenn ich dem Kalten auch noch so dicht Vor’m Auge stehe,
Es merkt’s sein Auge, sein Herze nicht.
  8.
Wenn so lind dein Auge mir Und so lieblich schauet,
Jede letzte Thràne flieht,
Welche mich umgrauet,
Dieser Liebe schône Gluth,
        Lass sie nicht verstieben !
Nimmer wird, wie ich, so treu,
Dich ein And’rer lieben.
Am Donaustrande, da steht ein Haus,
Da schaut ein rosiges Màdchen aus.
Das Màdchen es ist wohl gut gehegt,
Zehn eiserne Riegelsind vordieThüre gelegt.
Zehn eiserne Riegel, das ist ein Spass ;
Die spreng’ ich aïs wàren sie nur von Glas.
O wie sanft die Quelle sich
Durch die Wiese windet !
O	wie schôn, wenn Liebe sich Zu der Liebe findet !
Kein, es ist nicht auszukommen mit den
[Leuten ;
Ailes wissen sie so giftig auszudeuten.
Bin ich heiter, hegen soil ich lose Triebe ;
Bia ich still, so heisst’s ich wàre irr aus
[Liebe.
 13-
Vôgelein durchrauscht die Luft,
Sucht nach einem Aste ;
Und das Herz, ein Herz begehrt’s,
       Wo es selig raste.
 14.
Sieh’, wie ist die Welle klar,
       Blickt der Mond hernieder !
Die du meine Liebe bist,
Liebe du mich wieder !
 15.
Nachtigall, sie singt so schôn,
      Wenn die Sterne funkeln.
Liebe mich, geliebtes Herz,
Küsse mich im Dunkeln.
 17. Mit Ausdruck.
Nicht wandle, mein Licht, dort aussen Im Flurbereich !
Die Fusse würden dir, die zarten,
       Zu nass, zu weich.
Ail überstrômt sind dort die Wege,
       Die Stege dir ;
So überreichlich thrânte dorten Das Auge mir.
 Final de l’op. 65.
Nun, ihr Musen, genug! vergebens strebt ihr zu schildern,
Wie sich Jammer und Glück, wechseln in liebender Brust.
Heilen kônnet die Wunden ihr nicht, die Amor geschlagen,
Aber Linderung kommt einzig, ihrGuten, von euch.
  Le concert annuel de la Société de chant du Conservatoire aura lieu le samedi )0 mars courant dans la Salle de la Réformation, au bénéfice de son directeur, M. Léopold Ketten. Cette Société interprétera la Damnation de Faust, de Berlioz, avec le concours de Mm« L. Ketten, MM. Fournets, de l’Opéra de Paris, Lupiac, ténor, et Saxod, basse.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
