<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert symphonique populaire<date when="19291229">29/12/1929</date></title>
<series>Sixième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0690.tif"/>
<date when="19291229"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Kodály, Zoltán" type="person" role="cmp">Kodály, Zoltán</name><title>Sixième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Sixième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
«■•••> k..	«...•► «.•••► h- h--	«•• •>	<••••► k- ••> «•• ••►<••••► «••••► <•••♦ K-- <••••> «••••►
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 29 décembre 1929, à 15 h. précuej
 SIXIÈME
CONCERT SYMPHONIQUE
 POPULAIRE
Avec le concours de jM.. Aladar RAC2/, cymbaliste
 PROGRAMMÉ
PREMIERE PARTIE
1.	SUITE en ré majeur, n° 4, pour trois trompettes,
trois hautbois, basson, timbales et cordes....... J.-S. Bach
         Ouverture - Bourrée - Gavotte - Menuet - Réjouissance.
2.	Pastorale de Noël, de l’Oratorio LE MESSIE . . . Hændel
3.	SYMPHONIE en ré majeur (Hatfner, K. 385). . . . Æozart
          a) Allegro con spirito. - b) Andante.
          c)	Menuetto. - d) Presto-
DEUXIÈME PARTIE
4.	DEUX DANSES, hongroise et roumaine, pr cymbalum.
          M. Aladar RACZ.
5.	Suite de HARY-JANOS....................... Kodaly
         a) Le conte commence. - b) Chanson. - c) La bataille et la défaite de Napoléon. - d) Intermezzo. - e) Entrée de l’Empereur et de sa cour.
La partie de cymbalum sera jouée par Al. Aladar Racz.
   L Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Entre la lre el la 2e partie : Entracte de 30 minutes — BUFFET
         Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0691.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Maison Ch. BERWI ER, 11, rue I*etitot - Tél. 40.1«4

                  Jean-Sébastien BACH
                Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
        Philippe Spitta a très heureusement comparé les Concerts brandebourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical, domine directement les sommets de la symphonie classique, sans toutefois qu’il y ait entre eux de liaison véritable. Ce qui, au commencement du xviii' siècle est en relation directe avec la symphonie et représente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la suite. Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concerts brandebourgeois, Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l'évolution du concerto grosso ; dans ses suites, il donnait les meilleurs exemples que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la S3'm-phonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime ; dans le second, c’est son génie de race et le fonds populaire de sa nature qui sont en œuvre, le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale allemande qui parachève leur œuvre.
            Ces suites, que Bach appelait ouvertures, comprennent en effet une ouverture largement développée, suivie de quelques formes de danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses sont les formes populaires elles-mêmes, traitées avec génie. On y voit, comme dit justement M. Willy Schrnid, à quelle grandeur peut atteindre, dans la vision d’un artiste, l’image d’une scène populaire avec laquelle il ne joue pas, mais à l’exécution de laquelle il se donne de tout son cœur.
            Bach nous a laissé quatre ouvertures ou suites d’orchestre : une en do majeur, une en si mineur, une en ré (comprenant le fameux aria,)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0692.tif"/>
<page><![CDATA[﻿• £
^oe/oU<) d'Obùesii^
dl/jovrrvaynÉd-<J^ed hlcca be&ouxi /njotox^
aizii^r
fd
    6	Pve L Phône
     Geneve

et une autre en ré, celle qui figure dans notre programme. Cette suite en ré, à laquelle on attribue le numéro 4, encore qu’on ne soit pas exactement fixé sur les dates, doit avoir été écrite à Leipzig, alors que Bach était directeur du Æudik-Kotlegium de Teleman. Elle est la plus richement instrumentée des quatre : trois trompettes, trois hautbois, basson, timbales et cordes. Son ouverture a été reprise textuellement par Bach dans la Cantate de Noël « Unser Mund sei voll Lachens », où elle ne sert plus que de fond à un grand chœur que Bach lui a juxtaposé. Ce texte plein d’allégresse nous est une indication précieuse sur le sens de ce morceau, assez différent des autres ouvertures par son caractère populaire et presque pastoral. Les danses qui suivent l'ouverture sont parmi les plus charmantes que Bach ait laissées: elles comprennent deux bourrées, une gavotte, deux menuetà (le second, comme la seconde bourrée jouant le rôle du plus moderne trio), et un morceau de la fantaisie de Bach qu’il appelle réjouiMance.
4* 4* 4*
Georges-Frédéric HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en i/5g.
ON a souvent relevé avec raison la part considérable de son inspiration qu’Hændel a puisée aux sources populaires. Ce maître technicien était un homme bien vivant aux sens et à l’intelligence tout ouverts sur le monde, et son œuvre abonde en airs et en danses qu’il a recueillis sur sa route et dont il relève singulièrement l’expression par la beauté de son style. Ainsi cette « Sinfonia pastorale» qu'il place dans son oratorio Le Æcj/ic au moment où un ange vient annoncer aux bergers la naissance de Jésus. C’est un air qu’il avait recueilli de pifferari calabrais lors de son séjour en Italie et dont la saveur rustique lui dicte une page admirable de sérénité et d’émotion contemplative.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0693.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VOUS LES IMSTRUNEMTS ACORDES

  Le Æessie a été écrit entre le 3 2 août et le 14 septembre 1741» au moment où Hændel allait quitter l'Angleterre après de graves échecs et de cruels déboires. Cet oratorio était destiné à l’Irlande, « afin d’offrir à cette nation généreuse et polie quelque chose de nouveau ». On sait d’ailleurs que l’Angleterre prit sa revanche plus tard en faisant du « Messie » une de ses œuvres les plus populaires.
4.4.4.
Wolfgang-Amédée MOZART
27 janvier 1756 — 5 décembre 1791
S YÆPHONIE en ré majeur (K. 185)
En 1776, Mozart avait écrit une Sérénade pour le mariage de Mlle Haffner, fille de riches commerçants de Salzburg qui s’étaient toujours intéressés à lui. A la fin de juillet 1782, alors qu’il est à Vienne, il écrit de nouveau à leur intention, en quelques jours, sur la demande de son père, une symphonie — celle de notre programme — à laquelle il joint une petite marche pour lui donner la forme d’une sérénade. De là, la confusion que l’on fait souvent entre cette seconde sérénade, en réalité symphonie, pour Haffner, et la première.
  Le père de Mozart avait été ravi de cette nouvelle composition, et Mozart lui-même, l'ayant redemandée à son père à l’intention d’un concert qu’il devait donner à Vienne, lui écrit : « La nouvelle symphonie pour Haffner m’a tout-à-fait surpris... elle doit certainement faire son effet ».
  Cette œuvre est écrite pour un orchestre assez considérable, comportant des flûtes, deux hautbois, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes, timbales et les cordes.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0694.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UN!°N
BANQUES SUISSES
     Capital el Réserves	>30 millions de rancs
             30 sièges et succursales en Suisse
    TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                  aux meilleures conditions
               BONIFIE ACTUELLEMENT
   41c sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	°|0 sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
            GESTION DE FORTUNE
    Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Zoldan KODALY
Né le 16 décembre 1882 à Kzekemet (Hongrie)
L’idée de considérer chaque génération d’hommes comme une certaine unité historique, à condition de n’en pas vouloir tirer des conséquences trop rigoureuses, ne manque pas de fondement. En tous cas, il 3’ a tout un groupe de musiciens, nés un peu partout autour de 1880 qui ont manifesté des tendances communes. C’est la génération à laquelle appartient Strawinsky. C’est aussi celle de Kodaly. Et c’est à son propos qu’on a parlé d’un art objectif, par opposition à l’art essentiellement subjectif qui avait précédé, — d’un art épique, par opposition au lyrisme dominant jusqu’alors. Ce phénomène s’est produit plus tard en Allemagne en raison du poids plus fort qu’y avait la tradition, mais s’y est alors cristallisé dans une doctrine beaucoup plus définie : « die neue Sachlichkeit ». Pour nous en tenir à un trait des musiciens dont il est question : la manière dont ils conçoivent le caractère national de leurs œuvres, disons que tandis que leurs aînés mettaient leur particularité, personnelle ou nationale, dans les sentiments à exprimer, ceux-ci la mettait dans le style même de l’œuvre à faire. Kodaly est le plus hongrois des compositeurs hongrois de sa génération. Alors que Léo Weiner, Donânhyi, Bartok commencent par emprunter k l’académisme ou au romantisme allemands leurs moyens d’expression, Kodaly les recherche d’emblée dans les formes de la musique populaire. Il réunit, avec Bartok, une collection considérable de folklore hongrois, et c’est sur les ressources qu’il y a trouvées qu’il bâtit son œuvre. Des œuvres de musique de chambre, des pièces de piano et de chant, des œuvres chorales, enfin le Pdalmud bungariciu) attestent son effort. Hary-Janod est une sorte d’opérette légendaire qui met en scène les exploits de ce héros populaire, vieux soldat libéré, rentré dans son village et'qui raconte ses aventures : k là frontière russe il a délivré Marie-Louise, impératrice des français, il a été reçu à la Cour de Vienne, il a fait prisonnier Napoléon en personne, sur le champ de bataille ; il lui est offert la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0695.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a sec - Décat'uaage - Coélumed baU et .mirées
F. il E. Il A EUIIIÆR frère»
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«EXÈVJE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
HEimmi
S8É§^'i'
15, PASSACli: l»E& 1,10 Nft —«
OIÜMS » * A li T 1)01*1 FM! Il KTN
Tétéphonr (h I . il 4i A C. .1»	I. Itlb
main de Marie-Louise et la moitié de l’empire, qu'il refuse pour retourner au pays avec sa fiancée. Ce sont des images détachées de ce conte qui figurent dans la suite inscrite à notre programme.
  D’abord Y ouverture, qui évoque la campagne hongroise dormant dans les ombres de la nuit, et s’animant peu à peu de toute une vie réelle et légendaire. C’est ensuite un lai, un récit de soldat qui évoque des mondes lointains et merveilleux. Puis, vient le récit que Hary-Janos fait de sa rencontre avec Napoléon et de la défaite de celui-ci. Puis, Y Intermezzo qui ramène le héros en Hongrie. Enfin,
Y	Entrée de l’Empereur et de sa cour.
  Kodaly a donné à son orchestre une couleur très particulière en y introduisant l’instrument populaire des Hongrois, le cymbalum, et le plus authentique virtuose actuel de cet instrument, M. Aladar Racz a bien voulu nous prêter son concours pour en tenir la partie dans l’œuvre de son compatriote.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0696.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Rob. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du M.arcké - Passage du Terraillet
Téléphone 44’*92 GENEVE Chéq. post. I. 2 1 69
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
htrinw»)' A Nous
à New-York M «• li le <1 ni e y e r
à Stuttgart
.lulins IViirieh
à Leipzig I* I e y e 1 A l «
à Paris
            ék Kolme, » Freibnrg constructeurs <lu célébré
WEI/TE-MIGNON
             L.e IMiino STEIN WAV-WELTE est le seul instrument «(ili reproduit lidèlement le jeu «les grands artiste* tels <|iie Paderewslti, Kusoni, Pngno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCH Æ1 DI - F LO H R - SA BEL - li f'RGER c* JACObl
Pianos pneumatiques genre
“ PIAjïO LA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier peiforé pour tous les ài/.tlèmes Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOÜ'I INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAJ'AII FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS

Salle C ommunale de Plampalais
Dimanche 5 janvier, à 16 heures
VII" CONCERT SYMPHON IQU E POPULAIRE
sous la direction de
Ai.. Fer nanti CLOSSEl
Location chez J. \ h R O N , GR A U ER & C"’, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0697.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FOURRURES
FUR STORE
FRED. GREINER
Quai et Place des Bergues
             (Hôtel <les Bergues)
         i
     M ême JViaison :
A LA ZIBELINE
                       M, CORRATERIE, ^
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Pour ta Première foLj en Suijje Romande
ITfeneau de$ niebdunçp
Trilogie précédée d’un Prologue, poème et musique de
 RICHARD WAUltKII
sous la direction de
 Rotert-F. DENZLER
Premier Chef d’orchestre de L'Opéra de Berlin-Charloltenburg
vU<J Î3M	L’OR 1>U RHO
V endredi i 4 Mars |	(1>enx représentations)
Lundi \y M arj :	IjA walkyrie
Ai-ercredi 19 .M.ars :	IIEGFBIE ■> Samedi 22 M ars
T ,	, LE €«EI»US€1UÆ des DIEUX
-Lundi j ^ Mars |	(Deux représentations)
CÂ!)
     MM • les Sociétaires-Souscripteurs de l’O. S. R. recevront en temps utile la circulaire leur donnant tous renseignements nécessaires concernant la location et le privilège de priorité qui leur sera réservé h cette occasion.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0698.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
  ...... <----> <.. ..y	<....> 4----.>	..y .>	----> <----
Samedi 11 janvier Mjjo, à 20 heures et demie
T Concert de l’Abonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de
M. D.-E. INGHELBRECHT
Soliste : lS/\L Fernan d POLLAIN, violoncelliste
Premier prix du Conservatoire de Paris à l’âge de i5 ans,
M. F. Pollain est soliste des grandes associations symphoniques de Paris ; il a fait de nombreuses tournées en Europe et en Amérique, et a longtemps fait sa partie dans un trio célèbre avec Ysaye et Pugno. Professeur jusqu’en 1914 au Conservatoire de Nancy, il vient d’être nommé cette année au Conservatoire de Genève. M. Pollain a mis au jour de nombreuses œuvres du passé, entre autres le Concerto de Philippe-Emmanuel Bach qui est au programme de la présente saison. M. Fernand Pollain est Chevalier de la Légion d’honneur.
Location chez UÉRON, GRAVER e.4 £"•, rue du Rhône, à partir (ht 6 janvier.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
