<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="19050325">25/03/1905</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0919.tif"/>
<date when="19050325"/>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Glazunov, Aleksandr Konstantinovič" type="person" role="cmp">Aleksandr Konstantinovič Glazunov</name>
<name key="Klose, Friedrich" type="person" role="cmp">Klose, Friedrich</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Grečaninov, Aleksandr Tichonovič" type="person" role="cmp">Aleksandr Tikhonovich Grechaninov</name>
<name key="Aulin, Tor" type="person" role="cmp">Aulin, Tor</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THE-ATRE DE L-A. VILLE DE GEHEYE COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT
Samedi 25 Mars 1905, à 8 heures précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Monsieur
LÉOPOLD -A.TT EIR,
Violoniste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
          1.	Lénore, poème symphonique.................... H. Duparc.
2.	Concerto en la mineur pr violon et orchestre (re aud.). A. Glœçpunow.
                                M. L. Auer.
            3.	Interludium de la Messe (redemandé)............ Klosè.
SECONDE PARTIE
          4.	Macbeth, poème symphonique......................................R. Strauss.
      5.	a) Regrets....................................................................Gretschaninoÿ.
           b)	Berceuse. — c) Gavotte..........................................Tor Aulin.
                                M. L. Auer.
            6.	Rhapsodie Norvégienne (ire audition)............ E. Lalo.
                             a)	Andantino et Allegretto. — b) Presto.
Orchestre 9011$ ta direction de M> Willy REHBERG.
Piano ÉRARD aux soins de M. Oh. Berguer.
Le concert commencera à huit heures précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux
Genève. — Imf. L.-K Jart. vs,
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0920.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
M. Léopold Auer.
        Il est bien superflu de parler avec détails de cet artiste éminent qu’une virtuosité merveilleuse et l’autorité d’une carrière longue et glorieuse placent au premier rang des violonistes de ce temps.
       Rappelons seulement que M. Léopold Auer, né à Veszprim (Hongrie), le 28 mai 1845, fut élève des Conservatoires de Pesth (Riddley Kohne), puis de Vienne (Dont.) et enfin de Joachim à Berlin. 11 fut successivement violon solo à Düsseldorf, à Hambourg et, à partir de 1868, violoniste de l’empereur à Saint-Pétersbourg, où il remplit en même temps les fonctions de professeur de violon au Conservatoire.
        On se souvient de l’impression que M. Auer a déjà produite à plusieurs reprises à Genève en exécutant les concertos de Tschaïkowsky et de Goldmark. Cette année le célèbre violoniste nous fera entendre un concerto que le compositeur Glazounow a écrit pour lui et qu’il vient de jouer pour la première fois, il y a quelques jours, avec un immense succès; ce sera ja seconde audition de cette œuvre très intéressante.
Lénore, poème symphonique de Henri Duparc.
       Le nom de Henri Duparc est peu connu et cependant c’est celui d’un musicien éminent, un des élèves les plus distingués de César Franck. En 1869 il fit la connaissance de Vincent d’Indy, un peu plus jeune que lui, et l’initia aux œuvres wagnériennes, qu’il avait étudiées à fond. Henri Duparc ne livre pas facilement ses œuvres au public ; il ne l’a fait que sur les sollicitations de ses amis ; c’est ainsi que le poème Lénore a été édité par les soins de Saint-Saëns qui en a fait une transcription pour deux pianos.
        Ce poème a été inspiré par une ballade de Bürger dont l’extrait suivant est placé en tête de la partition.
        « Lénore pleure son fiancé mort à la guerre... — Apparition de Wilhelm sur un coursier noir... — Enlèvement de Lénore... — Ils s’élancent avec le bruit et la rapidité de la tempête... — « Hourrah ! Les morts vont si
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
3
vite à cheval ! A-t-elle peur des morts, mon amie ? Oh ! non, mais laisse donc les morts en repos...» — Les esprits les poursuivent avec des hurlements... — Au coup de minuit, cheval et cavalier tombent en poussière... — Mort de Lénore. »
Macbeth, de Richard Strauss.
  Le poème symphonique que R. Strauss a écrit sur Macbeth n’est pas la description musicale d’un fragment du drame de Shakespeare, mais plutôt la peinture du caractère de son principal personnage.
   C’est Macbeth lui-même, en effet, dont Strauss a tracé le portrait ; c’est le soldat ambitieux, poussé au crime par la fatale influence de lady Macbeth et qui ne recule bientôt devant aucun forfait.
  R. Strauss a composé ce poème symphonique presque à la même époque où il écrivit son Don Juan ; il est à remarquer que le génial symphoniste a su aussi bien trouver les accents vibrants propres à rendre Don Juan, que les appels sombres et tragiques qu’il a mis dans Macbeth.
Rhapsodie Norvégienne, de E. Lalo.
  Après la Symphonie espagnole, Lalo composa pour Sarasate une Fantaisie norvégienne que le célèbre violoniste fit entendre dans ses tournées en Allemagne. Le succès de cette oeuvre engagea le compositeur à tirer de la fantaisie et des mélodies norvégiennes la donnée d’une composition symphonique. C’est l’origine de la Rhapsodie norvégienne qui fut exécutée d’abord à la Société nationale le 20 avril 1879, puis au concert du Châtelet le 26 octobre de la même année. Voici ce que dit de cette œuvre le musicographe Hugues Imbert :
  « A. Andantino et allegretto. — Vive attaque de l’orchestre, en matière d’entrée de ballet, suivie immédiatement d’un point d’orgue. Mélodie langoureuse du hautbois à laquelle viennent se joindre de larges traits des violons, note bien caractéristique du talent de Lalo, des tenues sur le sol aigu et des sons harmoniques.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0921.tif"/>
<page><![CDATA[﻿O-
 4	PROGRAMME OFFICIEL
   « Le deuxième motif est une sorte de berceuse, confiée à la clarinette, sur laquelle planent un léger bruissement de tambour de basque et les pizzicati des violons mêlés aux harpes.
   « Puis se dessine un beau chant en majeur, interprété d’abord par les violoncelles et repris par les autres instruments à archet.
   « B. Presto. — Très heureux le début avec le thème des trompettes, coupé par de larges et formidables accords de l’orchestre. La tarentelle qui suit est pleine d’entrain et de vivacité; le tout est crânement enlevé et d’un effet des plus entraînants, y compris le motif sur la quatrième corde des violons soutenus par les autres instruments à archet.
   « En résumé, cette rhapsodie est plutôt une série de motifs exotiques présentés avec toutes les ressources de l’orchestration moderne, qu’une suite d’orchestre développée dans le genre classique. C’est un genre bien français, au meilleur sens du mot, dans lequel reflètent les préférences de l’auteur pour son instrument favori, le violon. Œuvre colorée, très vivante. »
   La souscription ouverte ensuite du décès de M. E. Baudet, trompette-solo, a produit la belle somme de 2,435 fr. 50. La famille de M. Baudet a prié le Comité de transmettre aux abonnés des concerts l’expression de son immense gratitude.
   Par suite de diverses circonstances, la troisième séance du Quatuor Louis Rey, qui devait avoir lieu au Conservatoire le jeudi 20 mars, est renvoyée à une date qui sera ultérieurement annoncée.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
