<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert symphonique (série A)<date when="19331028">28/10/1933</date></title>
<series>Premier concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0062.tif"/>
<date when="19331028"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Strong, George Templeton" type="person" role="cmp">George Templeton Strong</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Premier concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Premier concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Orchestre de fa puisse Romande
              l'Programme officief cfûison 1933=193b]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0063.tif"/>
<page><![CDATA[﻿à
“BALLY”
SES MODÈLES ELEGANTS
DE BON GOUT *N ET DE QUALITÉ
LA RATIONNELLE
18, BUE ■> V|| M A RC H É, 18
GENÈVE (Terraillet)
frères
2 2.Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Al ê m e Al a i s o n
64, rue du Stand, 64
 1er _ » 9 m® — ^
et Z étages
Pas <1 arcade sur rue
PIANOS
Re
présentation exclusive des
Pianos 8EILGR
PIANOS
STEINWAY » Sons
                  La plus grande marque mondiale depuis 2500 fr.
RADIOS
S A B A
                   Sélectivité et sonorité parfaite depuis 345 fr.
RADIOS-GRAMOS
MARCONI
                               Le “Stradivarius” de la radio depuis 415 et 690 fr.
AGENTS CANTONAUX:
SAUTIER & JAEGER
               "1 2. FUSTERIE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0064.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Deux marques_ de réputation mondiale
Marconi Radio Gramo
     Sonorité d’une pureté étonnante Sélectivité absolue • Perfection technique
“His Master’s Voice” Disques
       LE RÉPERTOIRE LE PLUS RICHE • ENREGISTREMENTS DE VLADIMIR HOROWITZ, ELISABETH RETHBERG, WANDA LANDOWSKA, ERNEST BAUER, ERICA MORINI ET D’AUTRES ARTISTES CÉLÈBRES
En vente dans les magasins spéciaux
Photo Jallien, Genève.
Ernest ANSE R MET
Chef d’orchestre de l’O. S. R.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0065.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
Disque» «le ÜK. Walter C*ieseking:
DCX 39/40 Sonate en ré mineur, op. 31, n° 2 (Beethoven).
DCX 41/42 Suite BerganiaNqiie (Debussy).
LX 181/182 Concerto n° 1 en mi bémol majeur (Liszt), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
LX 192/193 Variations Nj lll|»li«nii«HM‘S (César Frank), avec l’Orchestre Philharmonique de Londres.
Disques Nouveautés :
LX 256/257 «liiatllor d'Oboe en fa majeur (Mozart K. 370), L. Goossens (Oboe), J. Léner (Violon), S. Roth (Viola), J. Hartmann (Violoncelle).
D X 478/479/480/481 Symphonie concertante pour violon et viola (Mozart K. 364), par Albert Sammons (Violon) et Lionel Tertis (Viola) et l'Orchestre Philharmonique de Londres sous la direction de M. Hamilton Harty.
LX 255 Ijsi Scala «1 i Seta ouverture (Rossini) ; Salomon (Haendel), l’arrivée de la Reine de Saba, exécuté par l’Orchestre Philharmonique de Londres, sous la direction de M. Thomas Beecham.
LFX 289 Pnlcinella (Strawinsky), Toccata et Gavotte, Variations, par l’Orchestre sous la direction de l’auteur.
LFX 310 Samson et Oalila (Saint-Saëns), duo: «Mon cœur s’ouvre à ta voix », par G. Cernay (Mezzosoprano) et Georges Thill (ténor).
LF 258 Tzigane, Rhapsodie de concert (Ravel), joué par M. Zino FRANCESCATTI, violon, accompagné par M. Fauré, piano.
- En vente dans tous les bons magasins de ^iusique

                 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                   
<•••> <••••► .> ■<> ..y <.-.■> «-•••> ■<••••>» <M .■> ..y «....y  
                   (liraïul Théâtre de Genève                     
         Samedi 28 octobre 1933, a 20 heures et demie_p           
                      Concert Symphonique                         
                   (Premier de 1 Abonnement - Série A)            
SOLISTE :                                                         
                .M.. Wladimir HOROWT1Z, pianiste                  
PROGRAiMME                                                        
PREMIÈRE PARTIE                                                   
i. Ouverture de CORIOLAN                      Beethoven;          
         2. CHORAL sur un thème de Lco Hasler                   m 
      (1601), pour instruments à cordes . . .   Teniplelon Strong 
      5. CON CLR 1 O en 01 bémol mineur, pour                     
piano et orchestre                            Tacha ïkowjk y      
a) Allegro non troppo e molto maesto :                            
allegro con spirito.                                              
b) Andantino simplice ; prestissimo ; tempo                       
primo.                                                            
c) Allegro con fuoco.                                             
            M. Wladimir HOROWITZ.                                 
DEUXIÈME PARTIE                                                   
                    4. PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI                     
            D’UN FAUNE..........              Debuoây             
5. a) BARCAROLLE.....                                             
                   b) DEUX MAZURKAS, ut dièze                     
mineur, fa mineur......                       Chopin              
            c) ETUDE en fa majeur............ ■                   
           d) DANSE RUSSE de Petrouchka ... . St/amiidky          
Pour piano .seul : M. Wladimir HOROWITZ.                          
6. BOLERO, pour orchestre . .                 Ravel               
                  L Orchestre sera dirigé par                     
                       M. Emest ANSERMET                          
Piano de concert Steinway aux .toino de la Æ< lioon Ch. Berquer   
      Aucun morceau ne ocra répété ni ajouté au programme.        
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0066.tif"/>
<page><![CDATA[﻿I* i a n o s
(•11.	Radios
erguer
     SI. rue du Kliône
Sa nouvelle installation
 Mes studios modernes
Sou grand choix de disques
      Location studio avec clavecin

LOUIS VAN BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture de CORIOLAN
ette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles pro-n ductions. Elle appartient à sa deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries ; en outre, sa surdité de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants ; et, subitement, apparaît un thème plein de menaces qu’exposent les premiers violons et les altos ; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d'ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé paj- de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phraee, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0067.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE BONHEUR DANS le MÉNAGE PAR LE RADIO
           Madame,
                   Voulez-vous connaître le meilleur moyen de garder votre mari ?
                     Faites que votre foyer soit plus intime par 1 achat d un radio !
                        C est un sage conseil, dont le résultat ne s’est jamais fait attendre.
                      Et quel radio répond mieux à cette attente que le
             Depuis Fr. 95.» î
Importateur exclusif :
Helorad
S.____A.
104, rue du Rhône
                Téléphone 5 2 . 3 4 4

TEMPLETON STRONG
n
 CHORAL SUR UN ÜHEME DE HANS-LEO HASLER pour instruments à cordes.
e thème de Hasler était primitivement un chant profane, publié sous le titre de « Mein Gemuth ist mir verwirret » dans le Lustgarten ttewer deutscher Gesàng, Balletti, Galliarden und Intraden mit 4-8 Stimmen (Nuremberg 1601). Dès 1613, il était adapté, comme choral luthérien, au texte Herzlich thut mich verlan-gen et, plus tard, à d’autres paroles religieuses encore. Ainsi en 1750, à Wenn ich einmal soll scheiden (Quand vient la dernière heure). J.-S. Bach l'a traité à maintes reprises.
  L’œuvre que Templeton Strong a écrite, en 192g, sur ce thème comprend cinq parties. Tout d'abord une introduction, fondée sur la première phrase de la mélodie, et suivie d’une exposition complète du choral par le premier violon et l'alto. Puis une manière d’intermède, sur la dernière phrase, conduit à un Agitato qui s’apaise graduellement, tandis qu’à la basse trois pizzicati évoquent les derniers soubresauts du cœur d’un agonisant. Le choral est repris, accompagné d’une mélodie jouée par le violon solo, puis la coda ramène, comme un souvenir, la première phrase du thème.
  Cette œuvre, inspirée par la pensée de la mort, laisse une forte impression par sa simplicité et son émotion contenue. Dédiée à M. Georges Perret, elle a été exécutée pour la première fois par l'Orchestre de la Fusterie-St-Pierre, sous la direction de M. Duret.
                                              H. G.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CASABLANCA.
£ Marrakech .MAROC' fongdza
TTlamÛk eut Ca porte <ta f'-Afrique duTlord
CAaque. jour, 80trainô de wyageutt^ a&ouixMeaL ou «n portent. Chaque semxun*., 40 -j>acpAe6ot?> -en partent ou. -y a&ouiixvôenl C'-eot par TTlarseiffe que >&e jrmt Ceavoyageû. feo -p€tu» conxnaotLeî» , teA -pluM fréquente feo p£a& TKipidcA/'6Mmoia6 ccmieuoc
 ôept cent mille voy<t9«ur<} à destination. ou en. provenante de. € ’CLfK^txe. du. Tlarcl. paoa-ent anmieÆement par TTlarsaLCLe..
                  AGENTS GÉNÉRAUX :
«I. Véron, Grauer & C
le

PIERRE-ILITCH TCHAÏKOWSKY
Né à Wotkinsk le 7 mai 1840 ; mort à St-Pétersbourg le 6 novembre 1893.
PREMIER CONCERTO POUR PIANO en si bémol mineur, op. 23.
chaikowsky subit maintenant en France le contrecoup normal de la vogue insensée dont sa musique a joui et jouit encore tant en Russie qu’en Allemagne et en Angleterre. Aussi a-t-on pris chez nous d’assez mauvaise part l’apologie, dressée par Igor Strawinsky, de ce musicien que d’ordinaire on enlevait à la Russie pour l’inscrire en une moyenne Europe de la mauvaise musique, un peu de même qu’on avait rayé Tourgueniev du nombre des grands romanciers russes. Occidental, Tchaïkowsky l’est sans aucun doute, mais n’existe-t-il de la Russie que l’Orient, et l’époque ne serait-elle pas venue de dévoiler tout le faux Orient d’un Balakirew et d’un Rimsky-Korsakoff ou, pis, d’un Glazounov ? « Les décors russes — écrit Strawinsky — ne sont plus obligatoirement des tapis d’Orient. Et la musique russe peut nous parler d’autre chose que de la Russie d’avant Pierre le Grand ». Et Strawinsky dit encore : « Tchaïkowsky porte un chapeau haut de forme avec une chemise russe et une ceinture, tandis que les Cinq se sont revêtus d’un costume de boyard,’ qui d’ailleurs n’était plus de mise à l’époque où ils vivaient. »
  Dans le cycle des retours actuels à Schubert, à Rossini, à Bizet, à Chabrier et à tous ceux qui représentèrent l’italianisme pur, ou se placèrent à la croisée d’un jeune romantisme et de l’italianisme, il n’est que juste d’ajouter par sympathie les retours à Glinka, et à Tchaïkowsky : signes multiples d’une attention plus marquée au rôle formel de la mélodie]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0069.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C'apital >00 millions
Btéserves :52 millions
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soin
ukBANQUESSIISSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DUCOMMERCE

et de tout jeu sonore. « Tchaïkowsky possédait — continue Strawinsky — la grande puissance mélodique, centre de gravitation de chaque symphonie, opéra ou ballet qu’il composait. Il m’est absolument indifférent que la qualité de sa mélodie soit parfois de valeur inégale. Le fait est qu’il fut créateur de mélodie, don extrêmement rare et précieux. Chez nous, Glinka le possédait aussi ; et pas autant, les autres... » Et Strawinsky ajoute ailleurs : « L’accent de chansons d’ouvriers ou le parfum de boudoir de 1882 qui s’en dégagent ici et là me paraissent plus risibles que choquants. Son pathétisme est en lui une nécessité de nature qu'on peut ne pas aimer, mais qui ne prend pas la prétention d’un idéal d’art et par conséquent n’altère pas la direction générale de son œuvre. » Ce pathétisme, nous le trouvons en le Concerto en si bémol, notamment au cours de deux soli de piano vers le milieu de la première partie. Et maints thèmes, çà et là, nous apparaîtront plus caractéristiques du folklore russe que l’étaient « les valses de Sadko ou de Sheherazade ».
  Dédiée à Hans von Bulow, ce Concerto date de 1872. A côté de formules abusivement pianistiques, on y remarquera la tendre coloration de certaines harmonies.
                               André Schaeffner, Extrait du programme àfficiel de l’Orchestre symphonique de Paris.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0070.tif"/>
<page><![CDATA[﻿La C
Compaqnie de NaviqaHon
PAQUET
dete&tfr
LE MAROC LES CANARIES LE SENEGAL LE LEVANT
U Qlguiiiùz da> ciuuiù toutüUqueù d ClQljî&LCù au Maroc et aux Canariej
CLAUDE DEBUSSY Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
tèphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude à l'Après-midi d'un faune, inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
    ... Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent : quand sur Vor glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne à des fontaines,
    Ondoie une blancheur animale au repos ;
    Et qu’au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve
 Ou plonge.............
"Cache donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m’attends ;
    Moi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
    A leur ombre enlever encore des ceintures ;
     Ainsi, quand des raisins, j’ai sucé la clarté,
     Pour bannir un regret par ma feinte écarté.
     Rieur, félève au ciel d'été la grappe vide Et, soufflant dans ces peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
    A l’heure où ce bois d’or et de cendre se teinte Une fête s'exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une -synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplé «de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0071.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ATELIERS A| ARMILLES s a
réparation;
/OIGMÉE/
ROUTE <t* LYON i o 9
RÉVI/IOM/
D'AUTO/
MAURICE RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
n 1928, Mme Ida Rubinstein avait chargé un certain nombre de musiciens d’orchestrer des œuvres musicales diverses en vue d’en faire des ballets. A Honegger échurent des œuvres de Bach, à Milhaud des œuvres de Schubert. Strawinsky ayant eu en partage des œuvres de Tchaïkowsky écrivit Le Baiser de la Fée, Ravel ayant reçu des œuvres d’Albeniz préféra traiter son Espagne à lui, et reprenant unie idée déjà ancienne, d’une œuvre basée sur un thème unique et symbolisant dans son crescendo continu l’exaltation progressive d’une danse populaire, écrivit le Boléro. Cette œuvre est donc plutôt l’image d’une scène de boléro, qu’un boléro proprement dit, dont elle a la nature rythmique mais pas le tempo. Un thème unique, en deux périodes, se répète sur une pédale à’ut, modulant seulement un instant vers la péroraison et réalisant une échelle de valeurs instrumentales qui est comme une gageure miraculeusement réussie.
  « Si la mélodie ne change pas, écrit M. Wy S., dans le Bulletin de la Société de Musique de Neucbâtel, les instruments qui l’exposent varient et se multiplient sans cesse, selon une progression savamment calculée d'un effet irrésistible. La première phrase, au début, est exposée par une flûte seule, accompagnée, pp, par le tambour et des pizzicati d’alto et de violoncelle, et sa répétition, par une clarinette, cependant que la flûte associe son timbre musical aux légers battements du tambour ; les harpes se mêlent aux accords pincés des altos et violoncelles pendant que, successivement, un basson d’abord, puis une petite clarinette exécutent, en deux couleurs, la double exposition de la seconde phrase. Ce sont encore des soli qui exécutent le second cou-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0072.tif"/>
<page><![CDATA[﻿5, rue de 1» Confédération
 Salon de thé	Grand choix de Pralinés
au 1ef étage	de 3.90 à 6 fr. la livre
Le magasin est fermé le dimanche
RAVITAILLEZ
                            au
GORAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH &. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
HUDSON . ESSEX
REPARUTIONS SOIGNÉES • TOUTES FOURNITURES
A M I LC A R
Stock pièces détachées
plet (hautbois d’amour, seul, puis avec une trompette, saxophone) ; mais bientôt les instruments s’unissent par groupes, légers, et scintillants, et de plus en plus intenses, avec des sonorités toujours nouvelles, jusqu’à ce qu’enfin, au-dessus d’une puissante trépidation des cordes, du tambour, des cors, des clarinettes et des hautbois, ponctuée par les trombones et les bassons, les premiers violons, les saxophones, les trompettes et les flûtes fassent entendre le chant avec un frénétique éclat.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0073.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ (wolai Fils A Slsilil
   i,	Place des Bergue.V
GENÈVE
  F A B K I C A N T S
 d5Horlogerie ét Joaillerie
 PRIX ADAPTÉS AUX CONDITIONS ACTUELLES MAISON FONDÉE EN 1*»7
Au prochain Concert de la Série A
Sunipül 11 Novembre, au Grand Théâtre
(Direction Ernest ANSERMET)
M“ Elisabeth RETHBERG
CANTATRICE
Voici un exemple d’une de ces prodigieuses carrières que les grands centres d’Outre-mer ont eu le privilège de pouvoir favoriser. Née dans un village saxon du Harz, Mme Reth-berg étudia le chant au Conservatoire de Dresden, et c’est à l’Opéra de cette ville qu’elle fit ses premières armes. Son engagement en 1922 au Métropolitain de New-York fut le point de départ de sa renommée et son triomphe alla croissant au cours des diverses saisons qu’elle y fit. Chantant indistinctement dans les quatre principales 'langues, Mme Rethberg peut aborder aussi bien les rôles de soprano coloratur que ceux de soprano lyrique. Le « Vocal Teachers Guild » association américaine comprenant plus de mille professeurs de chant, l’a citée récemment comme la voix la, plus parfaite du monde, et de son côté Toscanini l’a appelée : « la voix du paradis ».
AU PROGRAMME :
BRAHMS - BEETHOVEN - WAGNER HONEGGER
I;H locution sera ouverte lundi H novembre]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0074.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
PIANOS
Steinway & Sons
Pleyel
Feurich
Schmidt- Flohr Sabel
Burger et Jacobi W ohlfart
RoR». KMËIFKL-RElUaiV
Rue du Marché, uo
Passage du Terraillet
 AUX AUDITEURS NON ABONNÉS
    Si vous aviez pris un abonnement votre entrée au concert de ce jour vous eût été offerte, en vertu des conditions de prix de l’Abonnement.
   Vous pouvez profiter encore de cet avantage appréciable en vous abonnant maintenant pour les neuf prochains concerts. Vous payerez pour 8 concerts, l'abonnement étant réduit de un dixième.
    En vous abonnant, vous nous apportez votre contribution en faveur du maintien de TOrchestre de la Suisse Romande, qui a besoin plus que jamais de votre appui.
    Recommandez aussi nos concerts à tous
ceux de vos amis qui aiment la musique.
              t
    Le Bureau de location, Rue du Rhône, 27 (Agence Véron, Grauer & Cie) recevra dès lundi les nouvelles demandes d'abonnement pour les 9 prochains concerts. Bâtez-vous avant l'ouverture de la location pour le second concert, si vous voulez avoir le choix des places.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0075.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage a aec - Décatuaage - Coalumea bah el aoiréea
F. A E. BAECHLER frères
     4, Tour-de-l'Ile - 2, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul Georges-Favon - 71. Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2a, Rue Voltaire - Angle rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84, Rue de Lausanne
          CiEWETË
Ü
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
   MAISON GENEVOISE
LA PHARIACIË H A II Y
                      J.-©. BRUN A SES FILS, suce.
18, Place Longema lie - GENÈVE - Rue Croix- â’Or, 29
                  est l’une des principales et plus anciennes de Genève	<
MÉDICAMENTS DE TOUTE PURETÉ
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
fr. j.50 le ffacon
seul remède eflicace contre la cliute des cheveux et pellicules]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0076.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L audition d un disque
„POLYDOR”
vous procure le plus pur plaisir ; la marque toujours si appréciée offre la plus grande variété d un répertoire incomparable
EN VENTE DANS TOUS LES BONS MAGASINS DE MUSIQI Représentants généraux pour la Suisse : KAISER & Co, S. A., Ber
   LMP, 8.-P. OBJVET, OEN&VE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0077.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE D E L A RÉ F O RMATION
Samedi 4 Novembre njjj, à 20 h. 50
Ier Concert de l’Abonnement
(Série B)
M. Ernest ANSERMET
SOLISTE :
PANTHbS, pianiste
Mme Marie Panthès était, au Conservatoire de Paris, la camarade de Ris-ler, de Cortot et de Ricardo Vinès, dont elle a partagé la célébrité. Ayant travaillé l’harmonie et le contrepoint avec Théodore Dubois, Godard et Cha-brier, elle obtint à quatorze ans, un brillant premier prix de piano. Depuis lors, Mme Panthès a fait mieux qu’une carrière : elle a poursuivi un véritable apostolat. Si les grandes institutions symphoniques de Paris firent fréquemment appel à son concours, elle joua aussi à l’étranger sous la baguette des plus illustres Kapellmeister, et elle fut l’une des premières à y servir la cause des musiciens français, Franck, d’Indy, Debussy, Ravel. A l’occasion du 7Jme anniversaire de la mort de Chopin, elle revenait au plus aimé de ses maîtres en exécutant en huit séances, à la Salle Pleyel, toute l’œuvre pianistique de l’enchanteur. En inscrivant le nom de Mme Panthès dans notre programme, le Comité a voulu s’associer à la commémoraison de l’anniversaire de ses débuts à Genève. On sait la place qu’elle a pris depuis lors dans notre vie musicale.
PROGRAMME :
1. Ouverture de Léonore n° 2 ..............
2 . Concerto en ré mineur, pour piano et orchestre
3.	Musique pour le Bourgeois Gentilhomme.
Location pour ce concert dès mardi 3i octobre
Le Bureau de location, rue du Rhône, 37, est encore réservé lundi 30 octobre exclusivement aux inscrip-tions d’abonnement.
 Beelhoven Brahms R. S ira 11.><<
 sous, la diraction de
Mme Marie
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_17/pyr_CH_Gc_prg_17-0078.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Office suisse de Concerts et Spectacles, Maurice VERLEYE
GRAND THÉÂTRE •lendi 16 et samedi 18 novembre
à 20 heures et demie
Clara CIjAI IfiltKIfiT
de la “Monnaie’’ de Bruxelles L’interprète par excellence du rôle «le Manon
ET
M, HMKKOK
de la “Monnaie” de Bruxelles ItANN
MANON
avec le concours de :
N n. CAMERA - FORMOIVT - MESTRALLET !*'-• BRATSC’HI - PRIVAT - RENEXS
et rOrciiestre «le la Nuiwe Romande
Direction iVL. J. WAERSEGERS
Ier rh«f et directeur de la MriHiqiie de l’Opéra de Lyon
Location : SAUTIER & JAEGER
Lph l(i et 17 «lécemhre	<« KAIVI) THÉÂTRE
LAIOIÉ
avec Anna-Maria GUGLIELIVIE1 TI
et L’OR <11 EST RE DE LA SUISSE ROMANDE
(Direction iM. J. WAERSEGERS)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
