<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="19120217">17/02/1912</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0834.tif"/>
<date when="19120217"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE DA. "VIDDE DE GENÈVE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT — i ■■ ii i ....... ............................ ....................
Samedi 17 Février 1912, à 8 heures et quart précises
               SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                   avec le concours de
      Mlle MARIA PHILIPPI
  Cantatrice de Bâle.
            ---îQ2_
  —Æ>0<^ PRQ&RA.MMS |4$£X3T-
    tüJ
   PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Coriolan...........Beethoven.
2.	Cantate n° 53 : Schlage doch, gewiinschte Stunde, pour
      alto solo et orchestre.........J.-S. Bach.
                 M'“ PHILIPPI.
3.	Entr’acte de Rosamunde..........Schubert.
4.	Kinder-Totenlieder (première audition), cinq lieder pour
      alto solo et orchestre.........G. Mahler.
                 n'" philippi.
5.	Prélude de Parsifal............R. Wagner.
   SECONDE PARTIE
6.	Une Vie de Héros, poème symphonique pour grand
      orchestre (redemandé) ........R. Strauss.
                  Violon solo : M. CLOSSET.
Orchestre çou? la direction de JA. Bernard STAVENHAGEtf.
   L.e concert commencera à huit heures et quart précises.
    Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux,
«S_ se
àt
     •mprimans n. jurr/s. Tre/f/e, 4, uenevo.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0835.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ouverture de « Coriolan », de Beethoven (op. 62)
  Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé CoJlin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de. Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
   Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton à’ut mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d'ut mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège de violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.
Schlage doch, gewünschte Stunde, de J.-S. Bach.
Cantate pour alto solo et orchestre.
  Sonne donc, heure désirée, lève-toi, ô beau jour ! Anges, venez vers moi, ouvrez-moi les plaines célestes, afin que bientôt, en l’heureuse paix de mon âme, je contemple mon Jésus.
Kinder-Totenlieder.
1.
Nun will die Sonn’ so hell aufgeh'n als sei kein Unglück die Nacht gescheh’n ! Das Unglück geschah nur mir allein !
Die Sonne, die Sonne sic scheinet allgeraein.
Du musst nicht die Nacht in dir verscliranken, musst sie ins ew'ge Licht versenken ! Lamplein verlosch in meinem Zelt !
Heil ! Heil sei dem F'reudenlicht der Welt.
II.
Nun seh’ ich wohl, warum so dunkle Flammen ihr spriitet mir in raanchem Augenblicke,
0 Augen ! Gleichsam, um voll in cinem Ulicke zu driingen eure ganze Macht zusammen.
Dort ahnt’ icli nicht, vveil Nebel mich um-
                           [schwammen, gewoben vora verlilendenden Geschicke, dass sich der Stralil bereits zur Heimkehr
[schicke,
dorthin, dorthin, von wannen aile Strahlen
                              [stammen.
lia' wolltet mir mit eurem Leuchten sagen ; VVir müchten nah dir bleiben gerne !
Docli ist uns das vom Schicksai abgeschlagen. Sieh’ uns nur an, denn bald sind wir dir ferne!
Was dir mir Augen sind in diesen Tagen, in künft’gen Nâcnten sind es dir nur Sterne.
III.
    Wenn dein Mütterlein Iritt zur Tür herein, und den Kopf ich drehe, ihr entgegen sehe,
    «tallt auf ihr Gesicht erst der Blick mir nicht, sondern auf die Stelle, naher, nâher nach der Scliwelle, dort, dort, wo wiirde dein lieb Gesichtchen sein, wenn du freudenhelle trâtest mit herein, wie sonst mein Tôchterlein.
    Wenn dein Mütterlein tritt zur Ti'ir herein, mit der Kerze Schimmer, ist es mir, als immer kiimst du mir herein, huschtest hinterdrein, als wie sonst im Zimmer !
    O du, o du des Vaters Zelle Ach, zu schnelle
    zu schnell erlüsch’ner Freudenschein !
VI.
Oft denk’ ich, sie sind nur ansgegangen !
Bald werden sie wieder nach Hause gelangen !
Der Tag ist schôn ! O, sei nicht bang !
Sie machen nur einen weiten Gang!
Jawohl, sie sind nur ausgegangen
und werden jelzt nach Hause gelangen !
O, sei nicht bang, der Tag ist schôn !
Sie machen nur den Gang zu jedcn Hôh’n !
Sie sind uns nur vorausgegangcn und werden nicht wieder nach Haus
[verlangen !
Wir holen sie ein auf jenen Hôh’n !
Im Sonnenschein !
Der Tag ist schôn auf jenen Hôhn’n !
     V.
In diesem Wetter, in diesem Braus, nie hâtt’ ich gcsendet die Kinder hinaus ! Man hat sie getragen, getragen hinaus! Ich dürfte nichts dazu sagen!
In diesem Wetter, in diesem Saus, nie hâtt’ ich gelassen die Kinder hinaus. Ich fürchtete, sie erkranken, das sind nur eitle Gedanken.
In diesem Wetter, in diesem Graus hiitt’ ich gelassen die Kinder hinaus.
Ich sorgte, sie stürben morgen, das ist nur nicht zu besorgen.
In diesem Wetter, in diesem Graus, nie hiitt’ ich gesendet die Kinder hinaus. Man hat sie hinausgetragen, ich durfte nichts dazu sagen !
In diesem Wetter, in diesem Saus, in diesem Braus,
sie ruh’n als wie in der Mutter Haus, von einetn Sturm erschrecket, von Gottes Harid bedecket, sie ruh’n wie in der Mutter Haus.
Une Vie de Héros.
Poème symphonique de Richard Strauss.
 Outre une série de petites œuvres instrumentales, des lieder et des opéras, Richard Strauss a publié les grandes compositions symphoniques dont voici la liste :
 Op. 12 : Symphonie en fa mineur (1883).'
 Op. 16 : En Italie, suite d’orchestre en sol majeur (1886).
 Op. 18 : Macbeth, poème symphonique (1887).
 Op. 20 : Don Juan, poème symphonique (1888).
 Op. 24 : Mort et Transfiguration, poème symphonique (1889).
 Op. 28 : Till Eulenspiegel, poème symphonique (1895).
 Op. 30 : Ainsi parla Zarathustra, poème symphonique (1896).
 Op. 35 : Don Quichotte, variations fantastiques (1897).
 Op. 40 : Une Vie de héros, poème symphonique (1898).
 Op. 53 : La Symphonie domestique.
 Le poème Une Vie de héros, exécuté pour la première fois en public, sotis la direction de l’auteur, le 3 mars 1899, aux concerts du Muséum de Francfort, fut donné ensuite la même année à l’Opéra Royal de Berlin, puis à Cologne et à Dusseldorf, au 76e festival rhénan, avec un succès toujours grandissant. Depuis il a été joué un peu partout.
 Comme la plupart des autres œuvres de R. Strauss, il exige un orchestre considérable : outre un nombreux quatuor d’archets, une petite flûte, trois grandes flûtes, trois hautbois, un cor anglais, quatre clarinettes, trois bassons, un contrebasson, huit’ cors cinq trompettes, trois trombones, deux tubas, deux harpes, timbales, grosse caisse’ tambour, petite caisse roulante, cymbales.
D’après les explications de l’auteur lui-même, Une Vie de héros constitue le pendant,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0836.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le complément de Don Quichotte. Après avoir, dans ce dernier ouvrage, esquissé la silhouette tragi-comique du chevalier à la triste figure, que sa recherche impuissante de l'héroïsme conduit à la folie, il évoque cette fois, non plus un type poétique ou historique, mais une figure idéale plus générale et plus large de l’héroïsme vrai, viril et fort, qui correspond au sérieux de la vie et qui aspire par la lutte, par le douloureux renoncement, vers l’élévation intérieure.
   On pourrait se demander s’il s’agit d’un héros dans le sens commun du mot, dJun héros populaire et guerrier, ou d’un héros intellectuel et moral, d’un surhomme imaginé par la fantaisie créatrice de l’artiste. L’étude de la partition démontre qu’on se trouve en présence d’une harmonieuse synthèse de ces deux conceptions. L’idée héroïque est développée dans deux directions, l’héroïsme de la force et l’héroïsme de l’imagination : au premier, l’auteur, comme antithèse, oppose un contraste incisif, les Antagonistes ; au second, la figure aimable et si séduisante de la Compagne. Le même dualisme se retrouve dans le Combat et les Œuvres pacifiques.
   On a voulu voir dans Une Vie de héros un essai de glorification personnelle, une suite d’épisodes tirés de la propre existence de l’auteur, et cette opinion paraissait justifiée par le fait que dans la cinquième partie, les Œuvres pacifiques, apparaissent nombre de thèmes des compositions antérieures. Mais ce n’est en somme qu’une courte partie de l’oeuvre et pn ne peut faire un grief à Strauss d’avoir invoqué, pour caractériser son héros, quelques unes de ses productions poétiques précédentes.
   Une Vie de héros, qui se joue sans interruption, peut se diviser cependant en six épisodes principaux.
      Le Héros. — Un thème de seize mesures caractérise le Héros, sa fière juvénilité, son caractère hardi. A la vigueur des motifs du premier groupe, ceux du second groupe opposent une forme plus souple, pleine de chaleureuse fantaisie. Après une série de développements, une dernière figure d’un caractère d’anxieuse attente conduit à l’accord final de la première partie. Qu’est-ce donc que le monde réserve au valeureux Héros ?
   2° Les Antagonistes. — Aiguë, tranchante, pleine de menaces méchantes, voici la réponse attendue. Un groupe de thèmes exposés par les timbres secs et ironiques des bois, tel est le premier obstacle que le monde oppose au Héros : fielleuse envie, hostilité mesquine, incompréhension épaisse. Contre cette avalanche de traits empoisonnés, le Héros paraît d’abord sans défense et sa plainte de douloureuse désillusion est entrecoupée de sanglots. Mais le Héros se réveille et, d’un vigoureux élan, emporte enfin la victoire.
   3° La Compagne. — Une longue phrase du violon solo évoque l’apparition captivante de la Compagne du Héros, essentielle antithèse de son adversaire. Un lyrisme très délicat anime cet épisode où les motifs du Héros, à travers différentes modulations, répondent à chacune des capricieuses variations féminines.
   4° Le Combat. — Un lointain appel de trompettes donne le signal du combat. Cet épisode peut se diviser en trois phases. La première montre le développement des forces combattantes et le premier choc. Le souvenir de l’aimée anime le Héros au milieu du combat. Dans la deuxième phase, l’effort du Héros atteint son apogée et les thèmes héroïques affectent une allure de plus en plus victorieuse. Dans la troisième phase, aux attaques de plus en plus pressantes du Héros, l'ennemi essaie de riposter, mais il se soustrait bientôt, par une fuite précipitée, aux coups de son vainqueur.
   L’entrechoquement des combinaisons thématiques, dans tout cet épisode, traduit une sorte de rage intérieure d’une intensité d’impression inouïe.
  5° Les Œuvres pacifiques. — Le début de cette partie est comme une exhortation chaleureuse à profiter de la victoire pour s’élancer vers de plus idéales conquêtes. Une série de thèmes des ouvrages antérieurs du compositeur font apparaître l’œuvre féconde du vainqueur qui s’élève maintenant vers les régions idéales de pure intellectualité. Le Héros sera-t-il compris ? Mais, hélas ! Incompréhension et indifférence.
   Une rage concentrée saisit le Héros, mais cependant le calmî renaît dans son âme et le thème héroïque du début de l’œuvre, dit par le cor anglais, cette fois dans un caractère paisiblement pastoral, prépare la dernière partie de l’œuvre.
   6° Renoncement au monde et VAccomplissement. Cette partie est la conclusion, dans la paix et la solitude, de l’existence mouvementée du Héros.
   Réminiscence des temps de lutte et de combat, mais l'aimante Compagne paraît douce et apaisante et sa présence dissipe les redoutables fantômes. La mort s approche et l’âme sereine et pacifiée du Héros se dirige vers les sphères lumineuses. _(D’après la notice de F. Rôsch.)
   Le huitième concert d’abonnoment aura lieu au Théâtre, le samedi 2 mars 1912, avec le concours de MM. De Bobk, violoniste, et Rontgk.n, violoncelliste, de Zurich.
   Programme : 1 Symphonie (1" audition), Fritz Brun. — 2. Double Concerto pour violon, violoncelle et orchestre (1" audition). J. Brahms. — 3. Onverturi de Benoenuto Cellini, H. Berlioz.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
