<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="19311227">27/12/1931</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0675.tif"/>
<date when="19311227"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Cinquième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿lüiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiaiiiiiiiin	|
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 VICTORIA - HALL
 Dimanche 27 décembre 1931, à 13 heures précises
CINQUIÈME CONCEJRT SYMPHONIQUE PUPUEAIME
  SOLISTES :
 Mlle Marguerite ROSSET, cantatrice Mlle Olga D ARA G AN, pianiste
 et M. Roger VUATAZ, organiste
 PROGRAMME
   1.	Ouverture du VAISSEAU FANTOME.. /Vaguer 2 . Air des adieux de JEANNE D’ARC..... Tdcbaïkomky
              Chant et orchestre : M1Ie M. ROSSET.
    3.	CONCERTO en//« mineur, p'piano et orch. Chopiru
           M"e Olga DAKAGAN.
    4.	Air de l’Archange, extrait de REDEM PTION C. Franck
              Chant et orchestre I M^° M. ROSSET.
    5.	SYMPHONIE n° 3, en ut mineur, pour
orchestre et orgue..................... Sainl-Saëns
             a)	Lento, Allegro moderato — Poco adagio.
            b)	Allegro moderato — Mæstoso — Allegro.
             Si l’orque: M. Roger VUATAZ.
  L Orchestre sera dirigé par
 JM.. Ernest ANSERMEI
  Piano de Concert Eli,1RD aux soind de la Afaiéon BERGUER
  Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme La Direction se réserve le droit cl apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
                  Lcû port et ôeront rigoureusement fermées pendant l’exécution deô morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0676.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
RICHARD WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 15 février 1883
te ouverture, comme celle de ’Cannhàuser, donne d avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture à'Iphigé-nie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léo-nore et par Weber dans celle de Freischütz.
  L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide,, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise, une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une voix qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. Le marin se lance à sa poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effraie et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se mêlent étrangement le chant des mate lots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0677.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
               est en
            pleine vo^iie pour le monde
                i» ville, ie sport
le tricot
          est élégant confortable pratique
la femme moderne
                      s'adresse à la maison spéeialtsée
un
m
II
Leading House for Ladies Knittcd wear
bonneterie fine	(Vll^WA
vêtements de sport	® ^
tricot liante couture 09 rue du Mont-Blane
   du Vaisseau-Fantôme. Soudain, une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : Ma force d'aimer est encore plus grande que ma souffrance. Devant cette voix, le vais seau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d'esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragés.
                             (Ed. Schuré, le Drame musical.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0678.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
)iiiiiiiiHiiiiiiiiiiiiHiii!Hii:;mni!iiiiniiiiNiiitiiinmiH«MiMNiiiu<iiiimuiiiint«iiiiiuunii)!u
              P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d’artistes de premier ordre
RADIO
lllllllllllllll!IIUIIII(l!lll!!l!IIIRI|{(IUHIUIIIIIim'llllilillllHHIIHIIiminilll!!inHIIIHIIIIIIHIIIIKI
        Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les su H r âges grâce à leurs hautes qualités.
     Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE
PIERRE-ILITCH TSCHAIKOWSKY
  Né à Wotkinsk le i mai 1840, mort à Petrograd le 6 novembre 1893.
 Air des Adieux de JEANNE D'ARC
Oui, Dieu le veut !
Je dois suivre ton ordre,
Obéir à ton appel, Sainte Vierge !
Pourquoi mon cœur, pourquoi bas-tu si fort ?
Pourquoi frémir ? L’effroi remplit mon âme.
Adieu forêts, adieu prés fleuris, champs d or,
Et vous paisibles vallons, Adieu !
Jeanne aujourd’hui vous dit à jamais, adieu.
Oui, pour toujours, Adieu !
Mes prés fleuris, et mes forêts ombreuses,
Vous fleurirez pour d’autres que pour moi.
Adieu, forêts, eau pure de la source,
Je vais partir, et ne vous verrai plus Jeanne vous fuit et pour jamais,
O doux vallon où j’ai connu la joie !
Aujourd’hui je te quitte, et mes agneaux
Dans les vertes prairies demanderont en vain leur guide
Au champ d’honneur je dois guider les braves,
Cueillir les palmes sanglantes de la victoire.
Je vais où les voix m’appellent,
Seigneur, vous voyez au fond de mon âme !
Mon cœur se brise, mon âme souffre, mon cœur saigne !
O monts aimés, adieu, forêts ombreuses,
Et vous paisibles vallons, adieu !
Jeanne aujourd’hui vous dit à jamais, adieu !
Oui, pour toujours, adieu.
Prés fleuris, arbres verts, si chers.à mon enfance,
Vous fleurirez pour d’autres que pour moi,
Adieu, mes champs, adieu, vallon, source pure,
Il	faut partir, et pour toujours !
Ah ! Recevez mon éternel adieu.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0679.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO millions
Réserves 32 millioiiN
Toute» opération» sont traitées avec le meilleur soin
'N ION de ItAMU I S *11SSES
ANGLE RUE DU RHONE RUE DU COMMERCE

FREDERIC CHOPIN
Né à Zélazcwa-Wola (prés Varsovie) le V'r mars 1809, mort à Paris le 17 octobre 1849.
 ien qu’espacés sur le catalogue des œuvres de Chopin, les deux Concertos (op. 11 en mi mineur et
op. 21 en fa mineur) datent en réalité de la même époque et furent exécutés par l’auteur dans le courant de la même année, en 1830, à Varsovie; il avait alors vingt ans. A cette époque, le concerto constituait, avec l’air varié et les transcriptions brillantes de thèmes con nus, la manière la plus avantageuse pour un pianiste-compositeur de se produire devant le grand public. Par la suite, Chopin redoutant la foule anonyme des grands concerts et plus à l’aise dans les milieux aristocratiques et mondains abandonna complètement cette forme, car on ne peut faire état de Y Allegro de concert op. 46, essai médiocre du premier morceau d’un troisième concerto. Il ne faut pas chercher ici autre chose que des œuvres brillantes, destinées avant tout à mettre en valeur la virtuosité de l’exécutant.
Le Concerto en mi mineur comporte trois mouvements : Allegro maestoso. — Romance (Larghetto) — et Rondo vivace.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0680.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KNEIFEL-BEKOIJI)
20, Rue du Marché - Passage du Terraillet
Téléphone 44.192 GENÈVE Clièq. post. I. n5t)
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Kleinwa} cl Sons
à New-York
Schiedmeyer
à Stuttgart
.lu 11 u 8 Feu ri cli
à Leipzig
Pleyel A ('«*
à Paris
W K l/r E-M I « > » \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER-J ACOB1
VENTE — ÉCHANGE LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
CESAR FRANCK
    Né à Liège en 1822. mort à Paris en 1890.
Récit et air de l'archange, extrait de REDEMPTION
    Les Rois dont vous vantez la gloire Tous les dieux que vous adorez Ont des palais au seuil d’ivoire Des temples aux faîtes dorés Mais leur majesté misérable,
    Hier, pour toujours s’écroula !
    Là-bas, est une pauvre étable ;
    Allez, le Maître est là
La terre a tressailli d’une extase profonde.
    Cette crèche où dort un enfant Est le berceau d'un nouveau monde Sauvé par un Dieu triomphant.
    Le passé n’est plus qu’un rêve,
    Le mal s’enfuit impuissant;
    Et l’univers se relève Quand Jésus vers lui descend.
    Le riche autrefois superbe,
    Va laisser, ouvrant la main,
    Tomber la meilleure gerbe Pour le pauvre en son chemin.
    Et, sur des œuvres bénies,
    Les peuples toujours penchés Verront les mains réunies Et tous les cœurs rapprochés.
A vous la paix divine et l’extase profonde !
    Cette crèche où dort cet enfant.
    Est le berceau d’un nouveau monde,
    Sauvé par un Dieu triomphant.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0681.tif"/>
<page><![CDATA[﻿VIOLONS
KMNG luthier
  Nouvelle adresse
7,	Rond-Point de Plainpalais, 7
            l" étage - Téléphone jl.l'ij
INSTRUMENTS ANCIENS ITALIENS
L'AFRIQUE DU NORD
            à moins de 40 heures de Genève !
             ...et à des prix incroyablement bas
par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche ,	»	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
     ,	>	ORAN : chaque Samedi
     ,	>	BONE : chaque Lundi
              Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
               1™ classe ... francs suisses 230.— environ 2e classe ...	»	170.— »
         3' classe ...	»	90.— >
         41 classe ...	»	50.— »
   Réductions pour groupes
         En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
  Prenez vos billets chez
J. VÉRON, GRAUER & C» - 22, Rue du Mont-Blanc, 22
       Agents généraux de la Cie Gle Transatlantique

CAMILLE SAINT-SAENS Né à Paris le 9 octobre 1835, mon à Alger le 16 décembre 1921.
SYMPHON/E n° 3, en ut mineur, op. 78.
a Symphonie en ut mineur, a-t-on dit, est « l'image authentique entre toutes de l’être intime de son auteur ». Et lui-même aurait affirmé avoir donné dans cette œuvre tout ce qu’il pouvait donner : « Ce que j’ai fait alors, je ne le ferais pas une seconde fois. » Double assertion que justifient pleinement la maturité de pensée et la perfection technique de cette symphonie, en même temps que les circonstances particulières qui présidèrent à sa conception.
  Ce fut, en juin 1886, la Société philharmonique de Londres qui exécuta pour la première fois cette œuvre, dédiée ensuite « à la mémoire de Franz Liszt », mort à Bayreuth, le 31 juillet de cette même année 1886. Quatre symphonies (dont deux, en fa majeur — 1856 — et en ré majeur 1859 — n’ont pas été publiées) et les quatre poèmes symphoniques s’étaient succédé depuis 1853. La Symphonie en ut mineur allait être, inconsciemment c’est possible, une synthèse parfaite de ces deux formes : celle, traditionnelle, de la symphonie classique, et celle que Liszt inaugura dans ses poèmes symphoniques.
  Deux parties, seulement, en apparence, mais en réalité les quatre mouvements caractéristiques soudés deux à deux, un allegro et un adagio, un scherzo et un final. Le classique « allegro de sonate » à deux thèmes, mais aussi le motif dominant, d’aucuns ont même dit le générateur, que l’on retrouve à chaque mouvement sous des aspects divers. L’esprit des temps nouveaux s’allie ainsi très harmonieusement à la tradition et imprime à l’œuvre un caractère de réel classicisme.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0682.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RAVIT Al LLEZ
                             au
GARAGE MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D'ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
RÉPARATIONS SOIGNÉES • TOUTES FOURNITURES
%i\À
ELVETIA
SOCIÉTÉ SUISSE
ASSURANCES
                   ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES • EMPLOYÉS • AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                                        Direction pour la Suisse Romande :
             GENEVE, Place Longemalle, I

  L'élément primordial de toute la symphonie est en même temps le premier thème de Y allegro moderato. Il est précédé, en manière d’introduction, d'un adagio, et suivi d’un motif, bref et interrogateur d’abord, longuement développé et plaintif ensuite. Quand au second thème, il est multiple et ne prend guère part au développement, que pour mettre en relief les successives transformations du motif principal ; ce dernier se désagrège peu à peu sous l’influence des mélodies qui parlent d’espoir et de paix prochaine. L’orgue entre, poco adagio, et c'est un monde nouveau s’offrant à nos regards; un monde de beauté grave et sereine que troublent à peine quelques gémissements lointains, quelques rappels du thème initial...
  Allegro moderato : la joie forte et rude d'une sorte de scherzo entraîne dans son tourbillon le thème primordial que se jettent les uns aux autres les différents groupes de l’orchestre. Le mouvement s’accélère. Sous le crépitement des bois, les arpèges et les gammes du piano partent, semblables à des fusées, et c'est à peine si le presto s'interrompt pour laisser passer une phrase calme et rêveuse. Mais voici que des profondeurs de l’orchestre surgit l’appel sauveur. Il s’élève peu à peu, solennel et tout enveloppé de mystère. Puis l’orgue éclate, et le voilà s’imposant avec une énergie qui vaincra toutes les résistances. Le motif initial apparaît alors doublement transfiguré, une première fois en manière de choral mystique, une seconde fois comme une sorte d’hymne à la joie, tandis que les cuivres font encore entendre leur appel solennel... C’est l’ascension des ténèbres à la lumière, le triomphe de la vie sur la mort.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0683.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
jYelLoyciqe il stc - Décdtiààciçc - Cojlunteé bci%.é et éoirécé
F. ti E. BAECHLER frères
     A. Tour-de-1 lie - 3, Cours de Rive - 3, Grand'Rue - 3, Place du Molard 7. Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marche, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Charles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
OEMÈVK
HE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche j janvier	à i y heures
 1X1ÈME CONCEIT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M. Ernest AN SE RM El
PROGRAMME
1.	Ouverture du Barbier de Séville..... Ro.uum
2.	Deuxième Suite de 1 Arlésienne....... liizet
3.	Children’s Corner, suite d’orchestre... Debiujy
4.	Suite du ballet Casse-Noisettes....... Ttchaïkowdky
5.	Le Beau Danube bleu.............../ , _
                                                      ,/. àtratuà
6.	Ouverture de la Chauve=-Souris.......\
Location chez VERON, GRAUER & Cic, rue du Rhône.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIAN 03 HAftMONIIUMÔ
               
          m    
 N ’* Si       
 XoigrilL c=al 
m DU RHONE 102
RADIO GÛAMOPUONE5 DIS Q U E 5
     CHEMISIER
     CHAPELIER
      CONFECTION
     TAILLEUR
Croix-d Or, 8
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi y janvier 1952, à 20 heures et demie
T Concert de rflbonnement
(SÉRIE A)
sous la direction de M. Ernest AN SERAI ET
Soliste : M. J onnny AUBERT, pianiste
   Né à Genève, M. Johnny Aubert manifesta dès son plus jeune âge de brillantes dispositions musicales, remportant chaque année, au Conservatoire de musique, les premières distinctions dans sa section. E11 1909. premier prix de virtuosité avec grande distinction et prix Liszt fondé par Stavenhagen. Sorti premier au concours de virtuoses organisé à Paris, en 1912, par Æuàica, M. Aubert s’est partagé depuis lors entre l’enseignement (professeur de virtuosité au Conservatoire de Genève) et des tournées de concerts en Suisse et à l’étranger où il remporta des succès toujours plus remarqués.
4* *î‘ 41
    Location chez VERON, GRAUER & C", rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
                                          BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
          GENÈVE

5 ALLE DE LA RÉFORMATION
/Mercredi 20 janvier 11)52, à 20 heures et demie
5“ Concert de Abonnement
(SÉRIE B)
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET Soliste : _Mme Suzanne BALGUERIE, cantatrice
   Une des plus brillantes t 1 étoiles de l’art lyrique français. Les grands concerts firent souvent appel à son talent, mais ce fut surtout sa splendide interprétation du rôle d'Yaeult à l ’Opéra - Comique qui consacra sa renommée. On se souvient de l’impression considérable que fit cette artiste sur la scène du Théâtre de Genève dans Ariane et Batbe-Bleue de Dukas, au cours des Fêtes artistiques de l’Exposition internationale de la musique et dans plusieurs de nos concerts.
Location chez VERON, GRAUER & C1*, rue du Rhône. 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0686.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SAUTIBR & JABGÜR
AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
     Pi a nos a Queue
PIANOS AUTOMATIQUES
ÉLECTRIQUES
      MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                          J.-Q. BRUN & SES FILS, succ.
18, Place Longemalle - GENÈVE - Rue Croix-J’Or, 29
               est l’une des principales et plus anciennes de Genève
     iVfédicaments de toute pureté
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PÉTROLE HAHN
   j'r. j. 5 o Le flacon
seul remède elîicace contre la ckute des ckeveux et pellicules
Imprimé par l’.-K. Griv<‘i
< • en ève.

11, rue Petitot	Ur»m«|>li«n«s]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0687.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le 1er prix dn Risque à Paris avec ses merveillenx enregistrements
)es
grands chefs d orchestre
Ernest ANSERNET, Orcli. «le la Suisse Romande, Genève. Volkmar ANDREÆ, Orchestre de la Tonhalle de Zurich. Félix WEINGARTNER. Orchestre Symphonique de Kâle. Willem NENOEI.RERti, Oreh. Coneertgebouw, d’Amsterdam. Bruno H'ALTER, Berliner Staatskapelle.
Philippe OAURERT. Orchestre du Conservatoire de Paris. W. STRARAM et l’Orchcstre Straram de Paris.
Franz von IKESSLfN et l’Orchestre du Théâtre de Kayreuth.
Ses instrumentistes célèh
res
                 Igor STRAWINSKY, piano. eomp«»sitenr. Joseph SZIGETI, violoniste.
                  Lionel TERTIS. altiste.
                 Mai ter GIESEK1NG. pianiste.
                Ztno FRANCES€ATTI, violoniste. Gaspar €!ASSAI>0. violoneelliste.
)es grajids artistes lyriques
                 FRANZ, ténor.
                 A.-M. GI GIJELMETTI. cantatrice.
                    G. TIIII.I.. ténor.
                  Alex. KIPNIS, basse.
   Ses admirables enregistrements de la Scala de Milan. Ses appareils de gramo et «le radi«» réputés pour leur naturel et leur pureté musicale.
Exclusivité «•«■s enregistrements wagnériens à Kayreuth]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0688.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    radio
        g r a m « s disques
columbia
       agent régional :
   à jupiter
       4, rue «lu rhô ne
                                        dépositaire «le t «u t es le» principale*» marque»

Disques d actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
lMsques «1*4 <•( milité
L 1880 a igoô Symphonie* h° 5 «l S, de Beethoven, parle Royal Philharmonie Orchestra de Londres. Direction Félix Weingartner.
L 2265-69 Concerto cie violon, de Brahms (cadences dejoachim) par M. Szigeti et lOrchestre Halle de Londres.
L 2123, 24, 25. 8852, 8857 Entr’actes et airs cie Ballet île
      It osa ni un «le. de Schubert, par l Orchestre Halle de Londres et 1 Orchestre de Baie. Direction Weingartner.
DB 9516-18 Ma Mère l’Oye, de Maurice Ravel, par l Orchestre Symphonique de New-York. Direction W. Damrosch.
L 1974-75 Ij’Apprenti Sorcier, de Paul Dukas, par l Orchestre du Conservatoire de Paris. Direction Ph. Gaubert.
D 19088 Sdierzettino, de Taffanel - Polonaise, de J.-S. Baclv par M. Moyse, flûtiste ; au piano : M. Georges Truc.
Nouveautés :
LFX 179-181 JjH Symphonie de Psaume* (I. Strawinsky).. Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff sous la direction de Igor Strawinsky.
LFX i85 Alborado del («razioso (Ravel). Orchestre des Concerts Straram dirigé par Walter Straram.
LX 144-145 Eine kleine >a<li»nnisik. de iMozart, par le British Symphony Orchestra, Direction Bruno Walter.
LX 1^4 Suite 11° 3, en M mineur, de J.-S. Bach, par l Orchestre du Concertgebow d Amsterdam, Direction Mengelberg.
Peu x nouveaux disques de /Mme A .-Al. GUGLIELÆE'l TI :
GQ.7173 Voi ehe sapete (Noces Je Figaro), de Mozart.
         Caro mio ben, de Giordani.
GQ7164 Katti, batli (Don Juan), de Mozart.
         Plaisir d’amour, de Martini.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0689.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Masfer’sVoice"
En vente dans les magasins spéciaux
Les maîtres les plus célèbres ont confié, la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli, Yvette Guilbert,Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibaud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.
 ILes instruments «His Master's Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils de T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. |Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des dis-, ques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une dé-£ monstration, sans aucun engagement r vous, vous en donnera la preuve.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
