<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19121116">16/11/1912</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0125.tif"/>
<date when="19121116"/>
<name key="Praetorius, Michael" type="person" role="cmp">Praetorius, Michael</name>
<name key="Richter, Ernst Friedrich Eduard" type="person" role="cmp">Ernst Friedrich Richter</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿; B ;
SALLE DU CONSERVATOIRE
E :
                                  : S S S :
Samedi 16 novembre 1912, à huit heures et quart.
CONCERT
                        DONNÉ PAR LA
Société pe Chant Sacré
sous la direction de
 M. Otto BARBLAN
avec le concours de Mesdames
WIEGAND-DALLWIGK
Alto
STREIT-CEUPPENS
Soprano
BRAILLARD
Soprano
PROGRAMME :
1.	Ancien Noël allemand........................
Chœur à voix mixtes.
2.	Gloria de la Messe op. 44....................
Chœur et double quatuor à capella.
3.	Graduale « Locus iste ».......................
Chœur à 4 voix mixtes à capella.
4.	Sanctus de la Messe op. 44...................
Chœur à 8 voix mixtes à capella.
5.	Air de la Passion, « Vous dont l’âme reste sourde »
M»>= WIEGAND-DALLWIGK.
6.	Crucifixus...................................
Chœur à 8 voix mixtes à capella.
7.	Motet, op. 39, n° 3 « Surrexit pastor bonus »____
Chœur de voix de femmes, 2 soprani et quatuor.
8.	Verba mea..................................
Chœur à 4 voix mixtes à capella.
S<r=s>:
                                                                            H. Jtrryi, Genève
  Praetorius.
  (1571-1621)
  E. F. Richter A. Bruckner.
  E. F. Richter. Haendel.
  Lotti.
  (1667-1740)
  Mendelssohn.
  H. Schüt\.
  (1585-1672)
 s=—(£r“l>:
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0126.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Noël allemand du XVe siècle (harm. par Praetorius).
  I.
D’un arbre séculaire Un frais rameau sortit. Une fleur solitaire, Eclose d’Isaï,
Pendant l’hiver fleurit, A l’heure du mystère, A l’heure de minuit.
II.
Ce rameau plein de vie, Jadis prophétisé,
Ce rameau, c’est Marie,
La fleur, son fils aimé. Quand Dieu le commanda, Vint dans la bergerie L’enfant qui nous sauva.
                III.
Et voici la prière
Qui monte de nos cœurs :
« Cet enfant, sur la terre,
Fut l’enfant de douleur,
Seigneur, sois avec nous,
Car nous lui voulons faire Un abri sûr et doux. »
D'après un vieux chant d’église allemand.
                 *=§«•
Gloria de E. F. Richter.
  Gloria in excelsis Deo et in terra pax hominibus bonæ voluntatis. Lau-damus te, benedicimus te, adoramus te, glorificamus te. Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam, Domine Deus, Rex cœlestis, Pater omnipotens.
  Domine fili unigenite, Jesu Christe, Domine Deus, agnus Dei, filius Pa-tris, qui tollis peccata mundi, miserere nobis ! Suscipe deprecationem nostram, qui sedes ad dexteram Patris. Quoniam tu solus sanctus, tu solus Dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe, cum sancto spiritu in gloria Dei Patris! Amen !
  Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté. Nous te louons, nous te bénissons, nous t’adorons, nous te glorifions. Nous te rendons grâce à cause de ta gloire suprême, Seigneur Dieu, Roi des cieux, Père tout puissant.
  Jésus-Christ, fils unique, Seigneur Dieu, agneau de Dieu, fils du Père, toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous ! Exauce notre prière, toi qui sièges à la droite du Père. Car toi seul es saint, toi seul Seigneur, toi seul très haut, ô Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit dans la gloire de Dieu le Père ! Amen !
Locus iste de Bruckner.
Locus iste a Deo factus est; inæsti- Ce temple a été élevé par Dieu mabile sacramentum, irreprehensibilis même; c’est un mystère inappré-est.	ciable, un lieu exempt de souillure.
Sanctus de E. F. Richter.
  Sanctus Dominus, Deus Sabaoth ! Pleni sunt cœli et terra gloria tua! Osanna in excelsis!
  Dieu saint, Dieu des armées! Les cieux et la terre sont remplis de ta gloire! Hosanna dans les lieux très hauts.
  «=§»
 Air de la Passion de Haendel.
Vous dont 1’âme reste sourde à la voix du Dieu clément, vous pêcheur au cœur joyeux ! Las du mal, pleurez vos fautes; car chacun moissonne ce qu’il sema. Dieu punit, mais Dieu pardonne. Pour cueillir le pardon, semez d’un cœur juste et bon.
 «3®
 Crucifixus de Lotti.
 Crucifixus etiam pro nobis sub Pon-tio Pilato; passus et sepultus est.
  Il a aussi été crucifié pour nous sous Ponce Pilate; il a souffert et il il a été enseveli.
Motet de Mendelssohn.
Dominica II post Pascha.
Surrexit pastor bonus qui animam suam posuit pro ovibus suis, et pro grege suo mori dignatus est. Alleluja!
   Deuxième dimanche après Pâques.
  Il est venu le bon pasteur qui a donné sa vie pour ses brebis et qui a été jugé digne de mourir pour son troupeau. Alléluia!]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0127.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Tulerunt Dominum meum et nes-cio ubi posuerunt eum. Si tu sustu-listi eum, dicito mihi, et ego tollam.
 Surrexit Christus, spes mea! Præ-cedet vos in Galilaeam. Alleluja !
  Us ont enlevé mon Sauveur et je ne sais où ils l’ont mis. Si c’est toi qui l’as enlevé, dis-le moi, et j’irai le prendre.
  Il est venu, Christ, mon espérance ! Il vous précédera dans la Galilée. Alléluia !
Motet de H. Schiitz.
  Verba mea auribus percipe, Domine, intellige clamorem meum, intende voci orationis meæ, Rex meus et Deus meus.
  Quoniam ad te clamabo Domine, mane exaudies vocem meam, mane astabo tibi et videbo.
  Ecoute mes paroles, Seigneur, comprends mes cris, entends mes prières, mon Roi, mon Dieu.
  Parce que je crierai vers toi, Seigneur, demain tu exauceras ma prière, demain je serai près de toi et je te verrai.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
