<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19031022">22/10/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0446.tif"/>
<date when="19031022"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Dubois, Théodore" type="person" role="cmp">Dubois, Théodore</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿                    Octobre 1903, à 8 heures et demie.
     JETTDI 82
 Récital de Piano
donné par Monsieur
Hippolyte BOUCHERLE
_SB_
PROGRAMME
Ê>
 Chopin.
1.	Prélude et Fugue......................... Mendelssohn.
2.	Sonate, op. 101.......................... Beethoven.
            Allegretto ma non troppo.
             Vivace alla Marcia.
            Adagio, ma non troppo, con affetto.
             Allegro.
3.	ci) Chaconne............................ Th. Dubois.
b)	Prélude en la bémol.................
c)	Nocturne, op. 48, n° 2............... il) Rhapsodie hongroise, n° 14............. Lis^i. 4.	a) La Mort d’Yseult...................... R. Wagner.
   b)	Légende de Saint-François de Paule marchant sur les flots................... Lis^t.
    --<-
5f>{AN0 DR CONCERT Jf’GEYBL AUX SOINS DE LA ^MAISON JlîERGUER
PRIX DES PLACES
Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
En veine à l’avance chez M. Hknn, magasin de musique et pianos, 6, boulevard du Théâtre, au Conservatoire et le soir à l’entrée.
Reproduction interdite.
 GENÈVE. — IMP. L. JARRYS ET FILS.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0447.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Extraits de la presse
P. S> P.
Le Nouvelliste (Lyon).
   M. Ilippolyte Boucherie, le distingué pianiste lyonnais, a obtenu un éclatant succès au Concert classique (VAix-les-Hains, du 11 septembre, dans l’exécution du quatrième Concerto en ré mineur, de Rubinstein, pour piano et orchestre, sous la direction du maître Jehin. Le publie d’Aix a fait au jeune virtuose une véritable ovation.
L’Eebo de Paris.
   I)c Monte-Carlo :
   Au quatorzième Concert international, consacré à l’école russe, M. H. Boucherie a obtenu un très vif succès, notamment dans le quatrième Concerto de Rubinstein, où il a fait preuve d’une admirable virtuosité. L’éminent pianiste a été salin'' par une longue ovation, encore une fois, après la magnifique exécution de la légende «le Saint-François de Paille marchant sur les flots, de Liszt.
Le Salut public (Lyon).
   M. Fl. Boucherie a donné hier soir, à la Salle philharmonique, son récital de piano. Elève de Diémer, le jeune artiste est un observateur consciencieux et intelligent de la pensée des maîtres, qui no sacrifie jamais à l’ambition de mettre en valeur sa propre personnalité aux dépens de la leur. On a pu l’apprécier notamment dans l’interprétation très juste et très sincère de la Sonate op. 101, de Beethoven, une des moins accessibles peut-être à la masse du public, une des plus belles et des plus profondes pourtant de l’illustre compositeur. A côté des sérieuses et sûres qualités de style dont il nous a donné la mesure dans la traduction de cette œuvre, M. Boucherie a fait ressortir la vigueur et la précision nerveuse de son jeu dans une Chaconne, de Dubois, dans une Valse-Caprice, de Strauss-Tausig, dans la quatorzième liapgodie,, de Liszt, dans le, Sospiro et la Ijéyende de Saint-Françoit de raille marchant sur les flots, du même auteur, dans un Prélude avec Futfue, de Mendelssohn, enfin et surtout dans la Mort d’Yseult, de Wagner, qu’il a brillamment exécutée, avec une puissance et une chaleur de sentiment vraiment dramatiques, et qui lui a valu les vifs applaudissements de son auditoire. ■]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
