<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19070312">12/03/1907</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0082.tif"/>
<date when="19070312"/>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Société de Chant Sacré de Genève
  LXXlXe ANNÉE
LA
MESSE SOLENNELLE
   DE
Franz LISZT
  ANALYSE THÉMATIQUE ET ÉTUDE ESTHÉTIQUE
   PAR
 Th. L. Leeman
  GENÈVE
   IMPRIMERIE HENRI JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0083.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société de Chant Sacré de Genève
 Sous la direction de M. Otto BARBLAN
 YICTORIA-HALL J*
Mardi 12 Mars 1907, à 8 heures et quart.
 AUDITION
 DE LA
MESSE SOLENNELLE
 de F. LISZT
 pour quatuor solo, chœur, orchestre et orgue
 avec le concours du célèbre
  QUATUOR VOCAL DE PARIS
Mme Marie Mayrand Mllc Alice £)evilie M. Noël Nansen M. Jan Reder
Soprano.	Alto.	Ténor.	Basse.
et de l’ORGHESTRE DE LAUSANNE
-A. L’ORGUE : M. WILLIAM MONTILLET «=§■=> >=§<=»
PRIX DES PLACES :
 Re^-de-chaussée : Loges et Parquet, 6 fr. — Parterre et Pourtour, 4 fr. — Amphithéâtre et Promenoir, 3 fr.
 Première galerie : Loges, 6 fr. — Fauteuils de face, 5 fr. — Fauteuils de balcon, i'r rang, 5 fr. ;
      autres rangs, 3 fr. — Amphithéâtre, 3 fr. — Orgue, 2 fr.
 Deuxième galerie : Fauteuils de Ier rang et Amphithéâtre, 2 fr. ; autres rangs, 1 fr.
 La location est ouverte depuis le lundi 1 Mars chez M. Rotschy, 22, Corraterie (téléphone 3177),
 de 9 h. à midi et do 2 h. à 7 h.
                                                        Le concert sera terminé à 10 h. et quart.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0084.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IMPRIMERIE HENRI JARRYS,
  LA
MESSE SOLENNELLE
    DE
 Franz LISZT
   ANALYSE THÉMATIQUE ET ÉTUDE ESTHÉTIQUE
    PAR
  Th. L. Leeman
                            \]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0085.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LA MESSE — TEXTE
                                      «a»
             KYRIE
Kyrie eleison, Christe eleison I	Seigneur, prends pitié, Christ, aie pitié de
                                             nous!
            GLORIA
  Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonæ voluntatis.
  Laudamus te, benedieimus te, adoramus te, glorificamus te.
  Gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuant, Domine Deus, Rex cœlestis, Pater omnipotens !
  Domine fili unigenite, Jesu Christe, domine Deus, agnus Dei, filius Patris, qui tollis peccata mundi, miserere nobis ; Suscipe deprecationem nostram, qui sedes ad dexteram Patris.
  Quoniam tu solus sanctus, tu solus dominus, tu solus altissimus, Jesu Christe, cum sancto spiritu in gloria Dei Patris ! Amen !
  Gloire à Dieu dans les lieux très hauts, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.
  Nous te louons, nous te bénissons, nous t’adorons, nous te glorifions.
  Nous te rendons grdce d cause de ta gloire suprême, Seigneur Dieu, Roi des Cieux, Père tout puissant !
  Seigneur Jésus-Cbrist, fils unique, Seigneur Dieu, agneau de Dieu, fils du Père, qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous ! Exauce notre prière, toi qui sièges à la droite du Père.
   Car toi seul es saint, toi seul Seigneur, toi seul très haut, Jésus-Cbrist, avec le Saint-Esprit dans la gloire de Dieu le Père! Amen !
CREDO
 Credo in unum Deum, patrem omni-potentem, factorem cœli et terræ, visibi-lium omnium et invisibilium.
  Credo in unum dominum, Jesum £hris-tum, filium Dei unigenitum, et ex Pâtre natum ante omnia sæcula ; Deuni de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero; genitum, non factum; consubstan-tialem Patri ; per quem omnia facta sunt ; qui propter nos, homines, et propter nostram salutem descendit de cœlis.
  Je crois en un seul Dieu, le père tout puissant, créateur du ciel et de la terre, de toutes les choses visibles et invisibles.
  Je crois en un seul seigneur, Jésus-Cbrist, fils unique de Dieu, né du Père avant tous les siècles ; Dieu de Dieu, lumière de lumière, vrai Dieu de vrai Dieu ; engendré, non créé ; consubstantiel au Père ; par qui toutes choses ont été faites; qui pour nous, hommes, et pour notre salut, est descendu des cieux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0086.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— 6 —
  Et incamatus est de spiritu sancto ex Maria virgine, et homo factus est. Cruci-fixus etiam pro nobis sub Pontio Pilato, passus et sepultus est. Et resurrexit ténia die secundum Scripturas. Et ascendit in coelum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturus est cum gloria judicare vivos et mortuos. Cujus regni non erit finis.
  Credo in Spiritum Sanctum, dominum et vivificantem, qui ex Pâtre Filioque procedit ; qui cum Pâtre et Filio simili adoratur et conglorificatur ; qui locutus est per Prophetas.
  Credo in unam sanctam catholicam et apostolicam Ecclesiam. Confiteor unum baptisma in remissionem peccatorum, et expecto resurrectionem mortuorum, et vitam venturi sæculi. Amen !
  Il	a été fait chair par la vertu du Saint-Esprit, il est issu de la vierge Marie et a été fait homme. Il a été crucifié pour nous sous Ponce Pilate, il a souffert et a été enseveli. Il est ressuscité le troisième jour conformément aux écritures. Il est monté an ciel, il est assis à la droite du Père. Il reviendra dans la gloire ponr juger les vivants, et les morts. Son règne n'aura pas de fin.
  Je crois au Saint-Esprit, le Seigneur qui donne la vie, qui procède du Père et du Fils ; qui est adoré en même temps que le Père et le Fils et avec eux glorifié ; qui a parlé par les Prophètes.
  Je crois à la sainte Eglise universelle et apostolique. Je crois en un seul baptême pour la rémission des péchés. J’attends la résurrection des morts et la vie éternelle. Amen !
OFFERTOIRE pour orchestre.
S A N C T U S
  Sanctus Dominus, Deus Sabaoth I Pleni	Dieu saint, Dieu des armées ! Les cieux et
sunt coeli et terra gloria tua.	la terre sont remplis de ta gloire.
 Osanna in excelsis !	Hosanna dans les lieux très hauts I
BENEDICTUS
  Benedictus qui venit in nomine Domini !	Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur I
Osanna in excelsis !	Hosanna dans les lieux très hauts !
A G N U S DEI
  Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,	Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés du
miserere nobis, dona nobis pacetn !	inonde, aie pitié de nous, donne-nous la paix !
                         J

ANALYSE THÉMATIQUE
                      Kyrie.
Après une brève introduction formée du motif
y° 1.
m
mf
i
    ■gz
  ■hfTr T
A
trois fois répété, le chœur entonne le Kyrie. « Seigneur, aie pitié de nous » ; l’appel, humble d’abord, s’enhardit, croît en puissance. Un motif syncopé apparaît à l’orchestre, le quitte, revient, s’impose enfin, peignant l’agitation et l’angoisse de l’humanité suppliante. A l’apaisement qui suit, succède un second thème :
         JYs 2.
Dolce espressivo.
introduisant la seconde phrase du Kyrie : Christe eleison ! et semblant exprimer la mansuétude du Christ.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0087.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Une nouvelle figure rythmique :
     J6 '3. J--- -ë-Éi  À’           i        «fc 
                        r± rf        g iahÿF- idL 
            l---            d-  i-   i J J-üi 1   
■*)- '5? ^ -■% I t*--,-- >-& -  ti&u fr ~---1---  
               V Ü» • '                   • - 1-  
 dont on remarquera l’analogie avec certain passage de Tristan et de Beethoven (Pathétique), ramène le Kyrie à son caractère fondamental d’imploration ardente.
 Le triple appel, puis les accords sans tierce du début, résonnent de nouveau et le Kyrie s’achève ff avec le retour de la phrase initiale.
Gloria.
 Dans une scintillation de violons et de flûtes, des voix chantent la gloire de Dieu.
 Comme dans le Kyrie ce sont d’abord trois appels, mais joyeux, alertes, cette fois :
 U.
8 va
 L’hymne d’allégresse monte, exubérant, et s’épanouit; il passe à l’orchestre qui le continue tandis que les voix, dans une accalmie,
formulent le vœu de tous les temps : « Paix sur la terre aux hommes de bonne volonté » :
       J6 5.
Puis l’exaltation renaît : Laudamus te, benedicimus te ; elle croît toujours : adoramus te, glorificamus te, et c’est toujours le thème de paix, mais transfiguré, vibrant d’enthousiasme.
Avec la personne du Christ, les accents douloureux du Kyrie renaissent, mais plus poignants :
je s.
        Adagio.
« Toi qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous! »
L’allégresse, un instant assombrie, s’éclaire de nouveau et une progression rapide du thème de joie introduit le dernier fragment du Gloria : Quoniam tu solus sanctus (thème 5). Ce thème, présenté à plusieurs reprises et chaque fois plus emphatiquement, aboutit à une partie fuguée dont le thème :
Jé 7.
ï *
 cum sanc-to spi - ri - tu
 cum sanc-to spi - ri - tu
forme l’élément principal.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0088.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C’est une de ces péroraisons étincelantes où Liszt excelle, parce qu’il lui suffit, pour qu’elles naissent, de s’abandonner à l’inclination naturelle de son génie.
Credo.
Quatre mesures d’orchestre en fixent le caractère fondamental : l’affirmation solennelle et résolue :
J6 8.
Andante rnaestoso.
*
Puis, tandis que ce thème persiste dans les instruments, le chœur déclame les dogrries : Credo in unum Deum palrem omnipotentem. Credo in unum Deum, Jesutn Cbristum... La déclamation, tout d’abord hiératique et sévère, maintenant s’assouplit; de brèves mélodies s’élèvent, tendres ou suaves : Deum de Deo, lumen de lutnine...
Tout se tait; puis le thème de l’affirmation revient seul, mais sans énergie, alangui, presque une plainte :
         Andante.
Et les voix disent la venue du Christ sur la terre; elles disent son incarnation et déjà l’orchestre annonce sa Passion :
Doloroso.
«
Le drame se consomme : Crucifixus, crucifixus... Le thème funèbre murmure, angoissé; s’anime, éclate et gémit comme une douleur exaspérée; retombe pour s’élever encore, déchirant.
  Et sepultus est. Toute douleur a cessé. Des notes descendent, sourdes et lentes, dans les profondeurs. A peine sont-elles éteintes qu’une clarté scintillante illumine les hauteurs; c’est le thème du Gloria, la résurrection prochaine : et resurrexit. Il est ressuscité, et avec lui, la joie dans le cœur des hommes. Après la joie, une affirmation énergique (th. 8) : Sedet ad dexteram Patri. « Mais il reviendra dans la gloire pour juger les vivants et les morts ».
  Sur le mot « judicare » l’action s’arrête; c’est le dogme tragique du jugement dernier, l’anéantissement du monde, le châtiment des méchants qu’a vus saint Jean dans une vision sinistre :
  « Ensuite l’Ange prit l’encensoir et le remplit du feu de l’autel et le jeta sur la terre, et il se forma des voix, des tonnerres, des éclairs et un tremblement de terre.
  « Alors les sept anges qui avaient les sept trompettes se préparèrent à en sonner ». (Apoc. ch. vm).
  Les trompettes, les trombones, tous les cuivres se lèvent et clament en des accents terrifiants et farouches la venue du juge sur la terre :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0089.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ « Et les hommes disaient aux montagnes et aux rochers : Tombez sur nous et cachez-nous de devant la face de Celui qui est assis sur le trône, et devant la colère de l’Agneau;
 « Car le grand jour de sa colère est venu, et qui pourra subsister? » (Apoc. ch. vi).
 Credo in spiritum sanctum... Le développement de ce fragment est fourni par le thème initial du Credo, mais dépouillé de son énergie et tout empreint de lyrisme suave. Il reprend son caractère premier avec l’affirmation du dogme capital : Credo in unam sanctam Ecclesiam : /S 11.
 Allegro militante.
ff > ' ----
SI
—f-f f * rf:
 et u-nam sanctam ca-tho-li-cam et a - po - sto-
 • li-cam
 Une fugue libre bâtie sur ce thème, termine le Credo.
Offertoire.
 L’Offertoire, purement instrumental, est extrait de la Krônungs-Messe
de Liszt.
Sanctus.
 Les trois dernières parties de la Messe n’offrent pas l’occasion d’un traitement aussi mouvementé et varié que les parties précédentes. On n’y trouve plus qu’un seul thème nouveau :
 Le Sanctus, dont c’est le thème principal, commence jf, diminue graduellement de puissance jusqu’au pp du pleni surit cœli (thème du Gloria) et se termine par un joyeux Osanna.
— i3 —
Benedictus.
 Un chant de tendresse, intime, tout en demi-teintes, adressé à Jésus, l’envoyé de Dieu.
 Un seul thème, celui du Kyrie (n° 2), suffit à cette page délicate. Le choeur, qui n’y prend point part, rentre avec la reprise du Osanna du Sanctus.
Agnus Dei.
 Au point de vue thématique, cette dernière partie se présente comme une synthèse de l’œuvre entière.
 Le thème initial :
             Adagio tion troppo.
f sf
 Jé 13.
n’est qu’une modification du th. 2. On l’entend encore pp, sous sa forme première, alternant avec la phrase paisible dite par le chœur a cappella : Dona nobis pacem. Ce passage, souligné d’une pédale sur le la, prépare la rentrée en ré (ton de la Messe) du thème du Gloria et annonce le retour à la joie. Sur des croches rapides de l’orchestre le thème de paix (n° 5) se détache en tenues calmes. Quelques appels du Gloria résonnent dans le lointain, puis le thème, repris par le quatuor, passe ensuite aux instruments où les triolets graciles des violons l’enguirlandent.
  La progression s’arrête subitement. Une fois encore les vœux de paix s’élèvent humblement, ponctués par le motif de supplication du Kyrie (n° 1).
  C’est la fin.
  Sur les accords sans tierce du début les Amen s’étagent, toujours plus puissants ; interrompus par un retour ff du thème du Credo, ils reprennent pour atteindre enfin, éclatants, le dernier sommet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0090.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ÉTUDE ESTHÉTIQUE
   La Messe solennelle fut exécutée pour la première fois en 1856 dans la cathédrale de Gran. Elle fut écrite spécialement pour la cérémonie de la consécration de cet édifice et sur l’ordre de l’archevêque J. Scitovsky. C’est donc une œuvre de circonstance, elle en porte du reste la marque comme nous le verrons plus loin, lorsque nous essayerons d’en expliquer les caractères saillants.
  Nos premières questions ont trait à la genèse de l’œuvre et sont au nombre de deux. Nous rechercherons : r quelle conception Liszt s’est faite de la Messe ; 2° comment il a réalisé musicalement cette conception.
  Pour Liszt, la Messe est un drame, le drame de la créature misérable louant, implorant, bénissant tour à tour le Roi omnipotent, ou tremblant devant lui. Des deux facteurs de ce drame, le divin et l’humain, il ne retient que le dernier, en s’attachant surtout aux multiples passions qui l’agitent, à leurs alternances rapides, leurs fluctuations et leurs contrastes. Cette vie émotionnelle l’a séduit par son mouvement et sa richesse. La Messe de Gran en est tout imprégnée ; elle n’est presque que cela même ; elle est essentiellement humaine.
  En mettant la Messe en musique, Liszt l’a pliée aux lois du drame. L’action en est rapide : absence presque totale de fugues ou autres formes complètement développées et pouvant être considérées comme musique pure. Tout s’enchaîne aussi étroitement que le permet le texte. L’unité de l’œuvre est complète. Peu de thèmes et tous caractéristiques, chacun d’eux symbolisant une idée ou exprimant un sentiment. Ces quelques matériaux suffisent à l’œuvre tout entière ; modifiés selon les circonstances mais toujours reconnaissables, ils constituent une application remarquable du procédé du Leitmotiv dans la musique sacrée.
  L’unité est encore maintenue par un autre moyen. Bien que l’œuvre soit écrite pour orchestre, chœur et soli, aucun de ces éléments ne se détache des autres et ne les subordonne à leur détriment. Ils vivent de la même vie ; le chœur ne peut subsister sans l’orchestre, ni les soli sans l’un et l’autre. Aucun n’a d’existence individuelle indépendante, tous sont traités de manière à atteindre le but unique : la représentation vivante d’un drame intérieur.
   A la rapidité de l’action et à l’unité s’ajoute l’intelligibilité du texte. Dans le drame lyrique, elle est obtenue par l’emploi du style récitatif. Mais ce serait rompre trop brusquement avec la tradition que de l’introduire dans la Messe, aussi Liszt se sert-il du style qui s’en rapproche le plus tout en restant essentiellement mélodique, c’est la déclamation nette et large du texte. Il évite, dans la mesure du possible, les nombreuses répétitions du même mot et substitue à la polyphonie vocale, qui amène le chevauchement et la confusion des paroles, l’homophonie qui les amplifie par l’espacement des syllabes.
  Cette Messe est une œuvre de circonstance; elle est destinée à rehausser la célébration d’un heureux événement ; de là sa note dominante : la joie, et le développement considérable des parties qui permettent le mieux la manifestation de ce sentiment; de là encore l’importance du Credo et, dans le Credo, l’ampleur du fragment relatif à la sainte Église universelle et apostolique.
  L’œuvre de Liszt nous semble être encore la complète expression de la mentalité catholique. Le catholicisme est la religion du grand jour, de la pleine lumière. Divinité, univers, humanité, il n’est rien que les dogmes n’aient délimité, formulé, fixé. Au vague des choses en soi s’est substitué la précision des mots. Bref, le mystère n’existe plus. Bien qu’au fond rien ne soit changé et que tous les hommes vivent au sein de l’éternellement inscrutable, on leur donne cependant l’illusion de le connaître en le leur présentant en des termes dont le sens leur est familier, en des phrases que le catholique doit croire. Tout est donc clair et précis, et la musique qui exprime fidèlement le caractère fondamental du catholicisme sera, elle aussi, claire et précise; grandiose et tendre, mais non point sublime et mystique. Elle reflétera les mouvements de l’âme provoqués par certaines idées religieuses,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0091.tif"/>
<page><![CDATA[﻿mais non ces sentiments plus troublants, caractérisés par leur vague même et dus à l’intuition de l’existence d’un Être inconnaissable, intuition d’où sont nées toutes les religions.
  Telle est la musique de la Messe solennelle; mais il est impossible, sur ce point, d’y reconnaître exactement la part afférente au catholicisme et celle de Lizst, tellement cette œuvre est l’expression naturelle de son génie.
  On y retrouve son habileté à créer des contrastes, sa merveilleuse orchestration; l’éclat, l’emphase, la majesté luxueusement parée, le grandiose et la magnificence. L’écriture en est élégante et aisée, et toujours l’expression se trouvant à la hauteur de la pensée, la traduit sans effort.
  La Messe de Gran n’a absolument rien de commun avec la musique sacrée de Bach.
  Prendre Bach comme norme d’excellence pour la juger c’est, croyons-nous, commettre la plus grosse erreur. La seule présence de Bach dans la pensée pendant l’audition de la Messe de Liszt suffit à fausser le jugement.
   Avant de juger il faut goûter, et cela, sincèrement, à fond.
  On ne peut goûter une œuvre nouvelle si, au préalable, on n’a effacé du terrain qu’elle doit impressionner, la trace d’œuvres qui pourraient lui être antagonistes.
  Que la Messe solennelle ait libre accès à chaque sensibilité, qu’elle y trouve une surface neuve et justice lui sera faite.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0092.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
