<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19251023">23/10/1925</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1015.tif"/>
<date when="19251023"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, Jean-Philippe</name>
<name key="Scarlatti, Domenico" type="person" role="cmp">Scarlatti, Domenico</name>
<name key="Bull, John" type="person" role="cmp">Bull, John</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
     SALLE DE LA REFORMATION
          Vtndredi 23 octobre 1925, à 20 h. et demie
CONCERT EXTRAORDINAIRE
(HORS ABONNEMENT)
 avec le concours de Madame
 W. LANDOWSRA
CLAVECINISTE ET PIANISTE
                                        PREMIÈRE PARTIE
   1.	Suite en ut........................... Jean-Sébastien Bach
              Ouverture - Courante - Gavotte - Forlane -Menuet - Bourrée - Passepied.
      2.	Concerto en ré majeur, pr clavecin et orchestre Joseph Haydn
               Allegro - Larghetto - Rondo ail' Onghareze.
                 (Cadences et variantes improvisées)
               M""* Wanda LANDOWSKA.
  3.	a) Larghetto.......................... Vwaldi-Bacb
b)	La Follette........................ J.-Pb. Rameau [ 1685-1764)
c)	La Caccia.........................
d)	A Gigge...........................
e)	Les Fastes de la grande et ancienne
Menestrandise...................
Les Vielleux et les Gueux. - Les Jongleurs et et Sauteurs et les Saltimbanques avec leurs ours et leurs singes.
                   Pour clavecin : M'1"' Wanda LANDOWSKA.
 Scarlalti (1683-1757) John Bull (1562-1628)
 Fr. Couperin-le-Grand (1668-1733)
DEUXIÈME PARTIE
4.	Concerto en ré mineur (K. V. 466) pour piano
et orchestre.......................... U^.-A. Æozart
Allegro - Romance - Rondo.
(Cadences et variantes improvisées.)
M“> Wanda LANDOWSKA.
5.	Suite tirée du ballet Pulcinella. d’après
Pergolèse............................ Igor Strawinsky
a)	Ouverture - Serenata - Allegro - Andante.
b)	Tarentelle * Toccata - Gavotte con due variazioni.
c)	Vivo - Minuetto - Finale.
Clavecin de concert PLEYEL - Piano de concert PLEYEL aux soins de la jflaison Berguer
L’O rckestre
sera dirigé par M. EmCSt ANSERMET
          A# '	..... W#
î
I
M. JARRYS. fllNÈVf
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1016.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KL /TVG
L V T H 1
\H R W IL C l D A. y MU
VIOL ALTO IIO AR
g
 LE CLAVECIN ET LE PIANO
   DANS LES ŒUVRES DE MOZART ET DE HAYDN
      La manière dont on faisait de la musique au XVIIIe siècle contrastait tout à fait avec nos usages actuels. Le virtuose d’alors, presque toujours un musicien complet et même souvent un compositeur, était capable d’improviser, soit seul, soit sous forme d’accompagnement concertant. Bach, Hændel dirigeaient au clavecin leurs oratorios et leurs opéras, improvisant avec un art incomparable accompagnements, préludes et interludes. Le clavecin était la base de l’orchestre du xviii' siècle, « c’est la colonne sur laquelle s’appuie tout l’ensemble » comme l’a dit Mattheson, et dont « le bruissement harmonieux et gazouillant a un effet infiniment beau sur le chœur».
      Dans les théâtres, dans les cathédrales c’est le clavecin qui règne.
     Les chanteurs et les instrumentistes viennent se grouper autour de lui en cherchant son appui et son soutien. Sa grande responsabilité rythmique, l’impératif de ses accords rassurent les solistes, enluminent, enflamment l’ensemble.
     Sa sonorité de cordes pincées s’amalgame si merveilleusement aux autres voix, qu’il semble parfois qu’on ne l’entende pas. Cependant il suffit que le claveciniste s’arrête pour un instant, le vide se fait sentir, la lumière s’éteint.
     Avec la richesse variée de ses deux claviers, son bourdonnement, son gazouillement, les sons flûtés de ses claviers accouplés, sa sonorité flamboyante pleine de jubilation, l’ampleur majestueuse de ses arpèges ruisselants d’or, le clavecin est bien « le roi des instruments » comme on le nommait au xviii* siècle.
      La gloire du « Roi Soleil » des instruments qui, durant trois siècles charma les loisirs des châtelaines, anima la solitude des cloîtres, fut le confident des Frescobaldi, des Bach et des Couperin, vers la fin du XVIIIe siècle toucha à sa fin.
     Timidement le piano à marteaux apparaît. Reçu tout d'abord avec | hostilité, en incorporant un goût nouveau, le « pianoforte » commence C à hanter l’imagination des Ph.-Em. Bach, des Haydn, des Mozart,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1017.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Partitions d’orchestre pour suivre au concert.
MUSIQUE
    Al’ * 1	se trouvent les transcriptions des
 A Jr\.bOnnCIlICnt œuvres jouées aux concerts de 1 O. S. R-*
 ROTSCHY Frères
  y orra te ne, 22
Au moyen d'un bon GRAMOPHONE et d un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes -et d’œuvres peuvent être réentendus chez soi.
Même Maison :	PIANOS
(>4, rue «la Stand, (,4, 1» étage P I A N O S - PI A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	H A R O NI U S
    . accord de	* '
 AU PALMIER
 y MORHABOT FILS , FL5UR//TE
ZS.RUE OU CENOPIER - ANGLE RUÊ OU ttONT-ÔIANC
»
|®45®<ïe<ï(a<jeo'©<ïo<5®<Mk»e<5e<3’e<r©<5©i3©<3C<î5ec"e^ïG^5e<5e<3c<5eoeo'e<j©«3'e<ï|
G 1 #	fi
| «les jeunes» de cette époque. Peu à peu il prend racine. Mais ne	jj
5; nous imaginons pas que son succès soit unanime ou immédiat. On	5
r l’admet difficilement dans la musique de chambre malgré que sa
ç sonorité cristalline et diaphane se rapproche bien plus de celle du	5
ç clavecin que du piano moderne. On lui reproche de manquer d’élé-	g
C gance et de finesse. Et tandis qu’on reçoit le pianoforte avec curio-	J
sité, mais sans enthousiasme, on fait au clavecin des adieux longs et	|
£ tendres. Nous assistons au spectacle passionnant <)e la transition Des	§
§ esthétiques. Ph.-Em. Bach, J. Haydn et Mozart connaissent à fond	§
C	*
S et pratiquent les deux instruments dont les langages différents s’en-	5
i	tremêlent et se disputent tour à tour dans leurs œuvres à clavier :	S
-	langage du clavecin hautain, aristocratique, étincelant, aux mille	•;
j: facettes lumineuses, langage du pianoforte fleuri, amoureux, tendre-	;
^ ment sentimental. Au fond, pour mieux faire comprendre cette mul-	î
f tiplicité, on devrait exécuter successivement la même œuvre sur les	f
f deux instruments. Mais l’expérience risquerait d’être trop longue et	f
   manquerait probablement de discrétion. Aussi, ai-je mieux aimé	r
jj faire alterner dans le programme de ce soir le clavecin et le piano	c
| en laissant aux écouteurs libre cours d’incliner tantôt vers l’un, tan-	| | tôt vers l’autre. Et, qui sait ? Mon rêve sera peut-être exaucé. On
§ finira peut-être par donner préférence aux deux instruments dont	§
S chacun a sa beauté, son caractère propre et indépendant. Faut-il	jj
I	absolument en aimer un au détriment de l’autre ? Notre jardin	f
*	n’est-il pas assez grand pour faire pousser quelques fleurs plus fines	^ j: à côté des chênes robustes ?
Wanda Landowska.	fi
1	i
+
!	« Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i85o.
   Dans la Suite, comme dans tous les genres qu’il a pratiqués,
§ J.-S. Bach a atteint le sommet de l’art. La Suite en ut majeur, la j | première des quatre qu’il composa, a été sans doute écrite à j !• Cbthen entre les années 1717 et 172Ô. Composée pour les instru- «j j: ments à cordes, deux parties de hautbois et une partie de basson,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1018.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
10, place de Cornavin i 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
36, rue de Carouge ! il, rue du Marché rvife-»-!
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
c<jtt<5®o,©<5’«<3'®<jooc^j®iïc<r«8<j®<ïo<»coe^je<5e<î©0’e<yc<3c<3'©<5e<»c<3’e<»c<5|
\ , . . ...	5
8	elle se compose de Xouverture traditionnelle, suivie de six danses,	ï | dont une rarement employée et restée célèbre, la Fortune.
La Courante, vieille danse française du rythme ternaire, est appa-	«
ç rue dans la littérature vers le milieu du XVIe siècle. Comme d’au-	j:
j: très formes de danses, elle subit certaines modifications en se	s
ç stylisant, conservant chez certains auteurs ou à certaines époques	^
J un caractère sautillé et se confondant alors avec le Saltarello, revê-	§
jji tant d’autres fois, et c’est le cas chez Bach, un caractère plus	§
£ expressif, divisant ses temps en croches liées, avec levée d’une	j
S	croche, dans un mouvement plus calme.
ç t	e
La Gavotte est aussi une ancienne danse française en mouvement	a
   alla breve, caractérisée par sa levée d’une «blanche», sa structure périodique de deux en deux mesures, sa terminaison sur le temps fort, son mouvement modéré.
   La Forlane (de Frioul), vieille danse italienne, est d’une allure vive et joyeuse, à 6/4 ou à 6/8. On remarque qu elle ne comporte pas de trio, comme la plupart des autres formes.
   Le Menuet, encore une danse française, n’apparaît dans la musique savante que dès Lully. Défini par son rythme ternaire, son mouvement très modéré, sa ligne soutenue et sans ornementation, il garde ce caractère dans les suites, divertissements et cassations des xviic et xvme siècles. On sait que le menuet subsista dans la symphonie classique. Employé d’abord fréquemment comme finale, il prit sa place de mouvement intermédiaire avec Stamitz, s’anima et se développa avec Haydn, et devint finalement le scherzo des symphonies de Beethoven.
   La Bourrée, originaire d’Auvergne (selon Rousseau), est un mouvement vif à rythme binaire, avec une levée d’un temps et de fréquentes syncopes.
   Le PaMe-pied, vieille danse tournée, originaire de Bretagne, fut introduite dans les ballets sous Louis XIV. D’un mouvement alerte, à trois temps, le paâée-pied s’apparente k l’ancienne valse rapide de Vienne et prend généralement sa place parmi les intermezzi des suites, tandis qu’ici il figure comme finale.
+ + *t*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1019.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    T)T3	Cité’ et
-*-V^^V Corraterie, 9, au Ier
Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Abonnement
             aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
Institut Jaques-Dalcroze
GENEVE
Rytl unique Cliant clioral P lano
Solfège
Improvisation
Harmonie
 1 echmque corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de [a méthode flaques*
      CDalcroze.
3.	Cours pédagogique (J an). Cours préparant à l’enseignement de [a
      méthode (Jacjues-CBa[croze (examen du certificat).
               l.Demandez prospectus au (Secrétariat, ‘Cerrassîère.
                                             las
© Conservatoire de Musique Genève
José ph HAYDN
Né à Rohran (Basse-Autriche) le 1er avril 1732, mort à Vienne le 3i mai 1809.
fi
£
   De Haydn, immortalisé par ses symphonies, ses quatuors et ses jj oratorios, on ne cultive plus guère les concertos, sauf un, pour §
.	violoncelle. Cependant, il a été aussi fécond dans ce genre que dans
i	les autres, et l’on connaît de lui vingt concertos et divertissements
|	pour le clavier, neuf concertos de violon, six concertos de violon-
r	celle et seize concertos pour divers instruments (contrebasse, bary-
|	ton ou viola di bardone, lyre ou viella, flûte, cor). Des concertos
(!	de clavier, celui en ré majeur au moins mérite de rester pour sa
Ç	fraîcheur d’inspiration et son remarquable travail thématique. Si son
§	Rondo ungare<ie semble pressentir les ressources du piano, il est dans son ensemble conçu pour le clavecin et prend toute sa valeur sur
?	cet instrument.
8 f
W.-A. MOZART
i656- 1791.
Le concerto en ré mineur est daté du 10 février 1785, epoque heureuse dans la vie de Mozart, où Vienne le fête et l’invite sans cesse à produire des œuvres nouvelles, époque de son apogée de virtuose. La révolution de Mozart, dans tous les genres qu il a touchés, a été plus intérieure qu’extérieure : elle a consisté, partout,
ç dans la qualité expressive qu^il a su insuffler aux styles convenus.
(“ Mais l’événement est plus frappant peut-être dans les genres du Ç Concerto qu’ailleurs, parce qu’ici la virtuosité reste le prétexte, et
0	c’est merveille de voir s’y manifester, sous son apparent désir de plaire, son originalité d’invention et sa richesse intérieure. Sans | cesser de charmer, Mozart sait faire entendre ses accents les plus jj profonds. Et l’on peut dire, avec M. Arnold Schering, qu’il a appris h au piano à parler, dans la cantilène comme dans les « passages » ; le 8 concerto en ré mineur en est un des plus saisissants exemples. Ecrit 3 dans cette tonalité tragique qui caractérise Don Juan, il rompt nettement avec le ton de divertissement qu’avait gardé longtemps «
le concerto, et sa grandeur de conception l’égale aux plus belles s
L •	Ô
symphonies.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1020.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
   Nettoyage a sec - Décati.'aage - Costume.) baU et soirée*)
F. & E. BÆCHLER Frères
•	Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Place du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
A JUPITE
b, rue du Rhône
GRAMOPHONES DE QUALITÉ
Tassage des jQ>ions
MARQUES SUISSES ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES
Gramophones spéciaux construits en bois de violon.
DîSQUES DES -1169 MARQUES
Œuvres : Beethoven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
ïe<3Ce^ï’C<3'G^3’»<rB<Je^e<3»<»C<3e^rC3<TG-0,CO’ü®ïe<ï®<3’0KJCO’CO,G<3GO’O<3’C2^3’G<JC<7
r».
Giambattista PERGOLESI
§	Naples, 1710-1756
S S
Igor STRAWINSKY
Né à Petrograd, le a3 mai/5 juin 1882.
î
     La manière dont ces deux personnalités musicales se trouvent § collaborer dans Pulcinella est assez singulière pour appeler quelques commentaires. Dans les années 1917-1920, les Ballets russes avaient eu l’idée, pour leurs nouveaux spectacles, de s’inspirer de certains anciens compositeurs italiens, Domenico Scarlatti, Pergolesi, Cima-rosa et Rossini. Tommasini pour Scarlatti ( led Femme* de bonne humeur), Respighi pour Cimarosa (Aàluzie feminili) et pour Rossini (Boutique (j fantasque) se contentèrent d’apprêter pour le ballet ou l’opéra-ballet, | et de transcrire quand il y avait lieu, les œuvres choisies de ces maîtres. Il en alla un peu autrement avec Pergolesi : Strawinsky, chargé de préparer la musique, s’éprit à ce point de son sujet, qu’il dépassa les limites d’une transcription, et sur un certain nombre de pages du vieux maître, prises comme point de départ, élabora une ^ œuvre qu’on peut considérer comme originale.
     La vie et l’œuvre de Pergolesi sont d’ailleurs bien faits pour | enflammer l’imagination : la vie, si courte et si remplie, touchant à ï la fois au couvent et au théâtre et toute pénétrée de la folle ambiance | napolitaine, garde un certain mystère et fait de Pergolesi un person-n nage presque fabuleux. L’œuvre, relativement abondant, et dont ^ on n’avait guère retenu que le fameux Stabat mater et la Servapadrona, Çj est d’une originalité singulière (souvent trahie dans les éditions modernes) et réserve au chercheur encore bien des pages extrême-^ ment curieuses. Stravinsky vit en Pergolesi un proche parent des jj vieux musiciens russes qu’il affectionnait, en ce sens qu’il ne lui § paraissait pas de ces artistes — comme les Florentins, les Vénitiens, 3 les grands Allemands — rattachés directement et comme de nais-jj sance à. un art noble ou savant, mais de ceux au contraire, qui, nés ï au sein d’une musique populaire, font surgir tout à coup de cette l musique populaire même, spontanée et sauvage, une œuvre de grand]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1021.tif"/>
<page><![CDATA[﻿5
 i-
style. Autrement dit, ce que Strawinsky vit d'abord en Pergolesi, ce fut le Napolitain, — la qualité de la musique napolitaine devenue flagrante dans une œuvre de style — et ce qu’il y vit encore, ce fut le xvme siècle à son aurore, un xvme siècle tout frais, encore acide, presque agressif. Dans un cas semblable, un peintre eût fait, de son modèle, une «copie». N’est-ce pas alors que le musicien, lui, fait un «portrait», c’est-à-dire une œuvre qui sans cesse trahit l’auteur bien que tous ses éléments fussent empruntés au sujet ? Pulcinella, en somme, c’est donc un portrait de Pergolesi par Strawinsky. Strawinsky emprunte à Pergolesi non seulement ses mélodies, mais leurs caractères harmoniques, et aussi ses caractères de style, et ce qu’on appelle la «forme» des morceaux; et il en poursuit l’achèvement comme il lui semble que Pergolesi eût fait à sa place, c’est-à-dire avec un certain recul. La forme inachevée — inhérente à l’époque — de beaucoup de manuscrits que Strawinsky avait en mains, l’encourageait d’ailleurs dans cette voie. Sur la musique ainsi élaborée, le chorégraphe Massine composa un ballet répondant, j5 d’autre part, à un livret emprunté au théâtre populaire napolitain du début du XVIIIe siècle, et tournant autour de la figure tradition- : § nelle de Pulcinella. Mais ce livret est sans aucune importance pour § l'audition de la musique.
  Cette œuvre, écrite « d'après Pergolesi », et dont les fragments j 5 exécutés aujourd’hui constituent environ la moitié, est d’une impor- 3 tance assez grande dans l’évolution récente de Strawinsky. Elle a contribué à élargir sa langue musicale, en appliquant son imagina--tion à des éléments musicaux qui n'avaient plus rien de « russe » ; elle a contribué aussi à le ramener à une musique tonale sans que la tonalité soit pour elle une contrainte, ni un tuteur. Elle l’a ramené enfin à l’orchestre, cette sorte d’orchestre que M. Roland Manuel a appelé une « assemblée d’hommes libres » et qui, dans le cas particulier, est composé comme suit : un quintette à cordes solo ; quintette à cordes ripieni ; deux flûtes, deux hautbois, deux bassons, deux cors, une trompette, un trombone.	E. A.
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
