<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert symphonique<date when="19280204">04/02/1928</date></title>
<series>Neuvième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1191.tif"/>
<date when="19280204"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name><title>Neuvième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Neuvième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi j février 1928, à 20 heure j et demie
Concert Symphonique
        (Neuvième de l’Abonnement)
Soliste : Mme F. KWAST-HODAPP, pianiste.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. Ouverture de GENEVIEVE............ Scbumann
1. CONCERTO en ré mineur, pour piano et
orchestre ............................ Brahm.t
        a) Maestoso - b) Adagio - c) Rondo.
        M”- KWAST-HODAPP.
DEUXIEME PARTIE
3.	RHAPSODIE pour saxophone et orchestre
(ire audition)......................... Debuooy
             Soliste : M. Cordier.
4.	RYTHMES, trois morceaux symphoniques Frank Martin Piano de concert STEINJFAY e? SONS, aux ffoinà de La Ataiéon Berguer.
L Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
         Aucun morceau ne fera répélé ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Iitd porled seront rigoureusement fermées pendant l’exécution Des morceau a.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿C
c
c
c
c
ç
c
c
c
c
c
          Tout ce qui concerne
Le VIOLON et le VIOLONCELLE
Aimé KL
LUTHIER 12y Rue Diday (p
 rentier
 étage)
Collection de violons anciens Spécialité de beaux archets
2 D
s 2
1
2 3
 D
2 5 5 S 2 2 2 2 ;) 5
 D
|	Robert SCHUMANN	j
Né à Zwickau en 1810, mort à Endwich près Bonn en i856.
Ouverture de GENE/ /l'.J^E, op. Si.
§	S
     C'est en 1846 que Schumann écrivit cette œuvre, avant d’aborder	^
| l’opéra lui-même. La maladie nerveuse qui devait si cruellement	|
J avoir raison de sa vie manifestait ses premiers symptômes, mais il	g
J possédait néanmoins encore tous ses moyens. Le sujet de son opéra	5 § est le suivant : le palatin Siffroi, partant pour la guerre, confie son
§ épouse Geneviève à la garde de Golo, personnage perfide, rappelant	§
    le Iago de Shakespeare. Ce misérable essaie de séduire Geneviève	§
S et furieux de ne point arriver à ses fins l’accuse d’infidélité et	^
| d’avoir mis au monde un enfant adultérin. Siffroi ordonne alors	§
ï qu'on noie Geneviève et son fils. Mais les serviteurs chargés de	|
jj l’exécution s’attendrissent et abandonnent les victimes près du lac	ï
g où elles devaient périr. Quelques années plus tard, Siffroi, en	«
g chasse, les découvre, alors qu’il poursuivait une biche qui les allai-	jj
(J tait. Il reconnaît l’innocence de Geneviève et fait saisir Golo qu’il	5 | condamne à être écartelé par quatre taureaux indomptés.
    Si Schumann n’était pas assez homme de théâtre pour donner un	^ opéra qui réussisse, il devait du moins laisser dans l’ouverture la
§ marque du génial symphoniste qu’il était. Et de fait l’ouverture de	§
    Geneviève nous reste, si l’opéra est passablement délaissé. Elle	§
     résume d’ailleurs admirablement le conflit. Le largo initial, qui expose	S
     le thème de l’innocence entouré de traits ondoyants fait pressentir	§ ‘la lutte de la perfidie et de l’innocence.
     Un allegro passionné suit, qui expose un premier thème agité et	ï
; haletant comme l’héroïne accusée et innocente, un deuxième thème	5
ffi doux et tendre qui s’oppose au premier comme l’amour simple et	jj
     pur de Geneviève aux accusations dont on l’accable ; un thème-coda	g
g qui fait entendre la joyeuse fanfare de chasse d'où viendra la	^
SJ délivrance. Cette exposition se fait deux fois, séparées par une	jj
§ période de développement. La seconde fois, la fanfare de cors, dans	§
§ le ton A'lit majeur, ramène le thème d’amour et le thème d'innocence	l § victorieux et triomphants.
§]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1193.tif"/>
<page><![CDATA[﻿reres
2	2.Corraterie. 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLA.S-PIANOS
64, R ue du St and, 64, I" et II' étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nelloi/otje à sec - Décatujaije - Coalumej baL> cl soiréej
es
F. & E. BAECHLER Frèr
Tour'- de -1’Ile, _| - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du iMolard, 3 - Rue du iMont-BIanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
\
J ohannès BRAHMS
Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
«9
     Avec Brahms, le Concerto de piano cesse complètement d’être J une œuvre de virtuosité pour devenir ce que Litolff appelait un j' Concerto symphonique. La technique du piano n’y est pas un instant jj laissée à son propre plaisir, elle y est uniquement consacrée à la représentation d’idées musicales abstraites, le piano et l’orchestre procèdent de la même pensée et agissent de concert, concourrent l ensemble — et non par opposition l’un à l’autre — à son expression, s Avant d’être un Concerto de piano l’œuvre dont nous parlons, avait ^ | été conçue sous la forme d’une sonate à deux pianos, puis d’une | ^ symphonie. C’est au bout de quatre années d’une laborieuse gesta- I § tion (1854-1867) qu’elle prit sa forme définitive. Née des sentiments J Û qui animaient le compositeur après la mort tragique de son ami à î Robert Schumann, elle avait trouvé son chemin vers l’expression | r dans l’élan inspirateur qu’avait donné à Brahms une audition de la ^ ^ Neuvième Symphonie de Beethoven. Instrument d’un très haut j! jj dessein, elle exige donc le sacrifice complet des moyens à la fin ? S poursuivie, et cela explique à la fois sa laborieuse gestation, la § S difficulté de son abord et l’échec de ses premières auditions. Biilow i | et d’Albert furent les premiers qui parvinrent à la faire entendre au | g public, et seuls des pianistes accomplis doublés de puissants inter- | jj prêtes peuvent rendre tangible le message. Le premier mouvement est tout plein de ce tragique que la mort de Schumann avait fait § toucher du doigt à Brahms, et dont il avait trouvé un modèle § expressif dans la Neuvième Symphonie. L'adagio, profondément j) recueilli, s’inspire de ces mots : Benedichu qui t’enil tn nomme Domini.
S Et le rondo final exprime comme le défi d’une volonté triomphatrice 5 qui amène la tonalité du mineur au majeur.
.J]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1194.tif"/>
<page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENEVE.
Maison Charles BERGUER. u, rue Petitot - Téléphone Stand 0.164

Claude-Achille DEBUSSY
U	Né à Saint-Germain en Lave en 1862, mort à Paris en 1918.
§	I_
ï
     Debussy a écrit deux rhapsodies : la première, en 190.3, pour S saxophone alto en mi bémol et orchestre, et celle qu’il a appelée première rhapsodie pour clarinette en si bémol et orchestre, en 1910. L’idée d'une rhapsodie pour saxophone n est pas née spontanément chez Debussy, elle lui est venue de la demande d’une dame américaine, Mme Llise Hall, présidente de l’« Orchestral-Club de Boston»
  —	que dans une de ses lettres il appelle irrévérencieusement la « femme-saxophone » — et dont le nom mérite d’être rappelé à la postérité car son initiative nous a valu un chef-d’œuvre. Exemple de plus de la fécondité de la contrainte extérieure lorsqu’elle s’exerce sur une véritable nature créatrice.
     Le mot rhapsodie n’implique nullement ici l’idée d’une œuvre inor-J ganique, pas davantage l’emploi de motifs populaires déterminés; il se rapporte plutôt à la nature fantaisiste des motifs et à leur mode de développement formel qui procède de la variation et de l’association d’idées. Tout le morceau tourne autour d’un court motif, qu’exposera d’abord le hautbois, puis la flûte, enfin pour son exposition définitive dans un allegretto grazioao, le saxophone, et qui § semble emprunté au folklore d’un pays de rêve. Les variations de J ce motif, ou plutôt ses perspectives diverses, engendrent une forme-• sonate, dans le tempo tantôt animé, tantôt alangui de Xallegretto | graztOM (6/8), et où paraît un second thème en rythme de habanera. Mais, auparavant, l’auteur a fixé, dans une introduction lente, le paysage debussyste où ce motif, et le saxophone, dérouleront leurs jeux. Ainsi l’œuvre, loin de se réduire à une pièce de virtuosité et tout en utilisant celle-ci avec la plus libre fantaisie, forme tout un petit poème, ou un tableau plein d’atmosphère, qui fait penser à l’une des belles pages pianistiques de Debussy : iIle joyeuse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1195.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PAR 15
BOMBAY
Frank MARTIN
Né à Genève en 1890.
R YTHÆES
      Le titré de ces trois pièces symphoniques peut prêter à diverses interprétations : d'aucuns voudront y voir l’indication d’une pure recherche technique, d’autres des intentions littéraires. En fait ce titre n’a d’autre signification que le mot « fugue » devant une composition où les voix se poursuivent et se fuient, que le mot « symphonie » devant une œuvre pour un ensemble d’instruments, à la différence près que ces titres nécessitent par convention une forme architecturale déterminée. Il indique donc un essai de composition musicale où le rythme prend une place prédominante, la forme même des divers mouvements y étant régie par son mouvement comme elle l’est par l’élément mélodique dans la musique monodique et par le travail contrapuntique dans la fugue. Ajoutons que dans ces trois pièces il s’agit constamment du rythme libre des anciens et de tous les S peuples que n’a pas atteints la musique européenne et non pas du ï rythme mesuré de nos musiciens classiques. Ce rythme libre est fondé essentiellement sur l’addition de longues et de brèves formant des groupes rythmiques qui peuvent librement se superposer et se chevaucher sans qu’il soit question de mesures régulières.
      L’élément mélodique est tiré presque exclusivement de la musique écrite par l’auteur pour les tragédies d’Œdipe Roi et à'Œdipe à Coione. Il faut en excepter seulement une chanson bretonne qui fait une brève apparition dans la seconde partie et quelques éléments de la troisième qui sont originaux. Il ne faut pas inférer du choix de ces mélodies qu’il y ait une volonté d’évoquer l'antiquité grecque, pas plus qu’il ne faut chercher l’évocation du dancing dans l’emploi de formules rythmiques chères aux nègres d’Amérique. Ces mélodies sont prises ici comme portant en elles une qualité expressive d’ordre purement musical, non comme des symboles ou des « leit-motiv ». De leur côté les rythmes de jazz sont employés sans autre intention que d’ordre esthétique, tout comme les classiques ont écrit dans leurs symphonies des sonneries de trompettes sans songer pour cela à dépeindre des scènes militaires.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1196.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital el Réserves	88 millions de francs
       30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
            aux meilleures conditions
          BONIFIE ACTUELLEMENT
4	0. sur CARNETS DE DÉPÔTS
5	•. sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
           GESTION DE FORTUNE
Angle Rue du Rhône - Rue du Cummerce
     Les mélodies, dans ces pièces, ne sont généralement par harmo-leur contexture ne s’y prête guère. Elles sont soutenues
5	par une sonorité complexe, parfois un simple accord parfait, parfois
|	de combinaisons de notes plus compliquées, qui donne a 1 accompa-
§	gnement rythmique, qui sans cela serait une simple batterie, comme
§	dans la musique d’Extrême-Orient, une valeur musicale et tonale
§	au sens européen.
Si nous analysons brièvement ces pièces, nous verrons que tout
|	le premier mouvement est conçu dans un sens monodique, les
■i	mélodies s'y développant seules, tout au plus accompagnées d’un
>	rythme de batterie : au début une sorte de choral en phrases
tj	nettement détachées, que lie le rythme obstine des tambours, plus
r	tard sur un rythme exposé aux harpes, une longue melodie soutenue
^	et pour finir une reprise des éléments du début transformes, primi-
|	tivement un chœur d’imprécations contre Mars, auteur de la peste
§	de Thèbes, joué par les cuivres en sourdine et qu’accompagne la
§	batterie et le piano en rythmes de fox-trot.
Le deuxième mouvement, au contraire, est nettement polymetrique.
S	Plusieurs mélodies s'y superposent presque constamment, emprun-
|	tant des mesures différentes, accompagnées de rythmes obstines
|	sans liaison apparente avec ceux de ces mélodies. Ici les procédés
|	r\'thmiques sont empruntés à la musique d’Extrême-Orient bien que
|	l’esprit de cette pièce soit très différent de celui de cette musique.
Le troisième mouvement présente des variations rythmiques sur
g	trois thèmes qui fournissent toute sa matière mélodique. Le premier
^	qu’expose le basson solo, que reprend le trombone, qui se retrouve
|	plus tard sous deux formes rythmiques différentes simultanément
|	aux bois, aux trombones et aux cordes, et qui sert de lien a tout
§	ce morceau. Le second, exposé par les hautbois comme une douce
1	cantilène, se retrouve à la péroraison comme une sorte de choral
§	éclatant. Le troisième enfin qu’expose en solo la petite clarinette en
$	rythmes syncopés, est repris sous lorme de danse lente par la clari-
|	nette ordinaire accompagnée par les harpes. Cette troisième partie
t	emprunte la rythmique des deux premiers, parfois polyrythmique
|	parfois monodique, et superpose fréquemment les rythmes de
C	mesures simples à trois et quatre temps au rythme libre des
Ç	mélodies.
|	*!■ +]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1197.tif"/>
<page><![CDATA[﻿es	m
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
      «•«•«■« GENÈVE
            Téléphone Stand 06.69
5	GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE !
Samedi 18 février >(J2<S, à 20 heures et demie
-- \
 10' Concert de l’Abonnement \
b
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
g
-- fi
à
s»
SOLISTE :
                             i	il
M. M aurice MARECHAL , violoncelliste.
0
6
       '■■■■ ■ ■■■'■ 1 —"■
fi
 GRAND THEATRE DE GENÈVE f
h
/ j l’j février 11)28 : deux représentations de
 L'ENLÈVEMENT AU SÉRAIL 1
                Opéra en 3 actes, de MOZART
n
par la
SOCIÉTÉ DE MUSIQUE SYMPHONIQUE r
c
avec le concours de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE §
h
Ç
sous la direction de
M. Albert PAYCHÈRE
r j
| Interprète* : M™s K. SZYMANOWSKA et Lucie DECOMPOIX MM. Ernest BAUER - Guy BECKMANS - L. KÔLLIKER
6
s	-
LOCATION AXJ G-RAUD THÉÂTRE
5	*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1198.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MOTOR OIL
GARANTIT MEILLEUR RENDEMENT
SA. REDARD & Ce MORGES
 CONCESSIONNAIRES EXCLUSIFS POUR LA VENTE EN SUISSE
 S. A. REDARD
 et O MORGES
PRODUIT
INCOMPARABLE
POUR
L ENTRETIEN
DE LA
CHAUSS URE
YItTOBIA-HALL ★ «EJEVE
le wa m edi 11 février	à 20 heure* et «Initie
 OKOIF^TItl] DE LA SUISSE ROMANDE
sons Isi «lire«‘tion «le
FELIX
VI	:
Svm pliouie ii® 3, en ïa majeur . . .
Stvni|ihonie en soi mineur.......
S.vmplionie n« 5. en nt mineiir. . .
■Brahms
 .11 o/arf Beethoven
la loeation e«t ouverte an magasin «le musique XAVIL1E, piissaKC «les lions - rue «1«‘ la «‘onI eriération]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1199.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Lausanne - Samedi %5 lévrier 1928, à 20 li. 5o
«. ..>«....>«....*«....*<....>«....>«...>«....*«....>.«....*«....*.«....>.,«..«....>«....>«...•►«••• ■><■••■>
Genève - Dimanche 26 février 1928, à 16 heures
                                                     ► «....y*. ..>. «..•> «••••>«••. •>«....
          /	r
AU BENEFICIE DES ARTISTES DE E’ORCWESTME
CONCERT
EXTRAORDINAIRE
sous la direction «Je
M. Ernest AN5ERMET
                      avec le concours de
Marcel DUPRÉ
Organiste
Locations ouvertes à partir du Lundi i3 février.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
