<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19030113">13/01/1903</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Casino</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0247.tif"/>
<date when="19030113"/>
<date when="19030114"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Casino"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿I
é
§
I
m
î
Hâ
D
£)
©
SALLE du CASINO de ST-PIERRE ''
         <r	Q ©	»	'«s»58*»
Mardi et Mercredi. 13 et 14 janvier 1903, à 5 h. du soir,
sors LES AUSPICES DE LA
HAUTE SOCIÉTÉ DE GENÈVE
CONFÉRENCES ACADÉMIQUES
suit LA
 DICTION DU THÉÂTRE FRANÇAIS
PAR LE
^prof. jprancK^
f ÉDAGOCOE DE u'pNIVERSITÉ DE J^ARIS
Officier d’Académie de France Auteur de la Méthode générale d’éducation et de la « Grammaire du pur
Accent français »
     Le conférencier formulera pour la première fois les lois de la pure diction observées au Théâtre français qui, on le sait, est l’Académie de l’accent. Avec la règle, chacun peut se former par la lecture à haute V0ÎX à une diction correcte, élégante et facile. Sans règle, on s’expose à contracter davantage les mauvaises habitudes d’accent.
     Le Maître constate avec plaisir qu’à Genève on parle mieux que partout ailleurs dans la Suisse, néanmoins il compte une moyenne de 3 fautes de diction par 2 lignes de lecture, soit, sur 20 lignes, 30 fautes que ses auditeurs ne commettent plus après son cours.
         |\R	M a E
Mardi 13 jar\Viçr
Des sons dans l’harmonie de la phrase, leur variété, leur richesse : sons simples, composés, vibrants. Règles du Théâtre français — Diphtongues. Des articulations. Comment on articule au Théâtre. Articulations fortes, douces. Des doubles consonnes.
Mercredi 14 janviçr
De la prosodie. Syllabes. — Quantité : moyennes, longues et brèves. Importance de la prosodie dans le langage vocal. —■ Ses rapports avec la littérature, — De Lafontaine, le génie national de la langue française. Peinture de ses fables.
De la lecture à haute voix. — Ses avantages dans l’école et la famille pour contracter les habitudes du bel accent français.
i
     c.4 ces deux conférences pleines de surprises sont invités : Pères et mères de familles et leurs enfants, orateurs sacrés ou profanes, éducateurs ou éduca-trices, étudiants et élèves des écoles supérieures, sociétés littéraires, en un mot tous ceux qui ont à cœur de bien parler la langue académique.
 N. B. — Prière de se munir d’un crayon et d’une feuille de papier.
 Cartes d’entrée : Pour une conférence fr. 3. — ; pour deux conférences fr. 5. —
Cartes à l’avance chez [M. le concierge du Casino et le soir à l’entrée
 de la salle.
     Après la conférence de Neuchâtel où plus de 600 auditeurs du grand monde remplissaient l’Aula de l’Académie, le Journal local termine ainsi son compte rendu : « Et pour finir, ami lecteur, ne conservons pas d’illusions, car bien que M. Franck nous accorde, aimablement, qu’à Neuchâtel la diction et la prononciation sont assez bonnes, nous sommes sortis de sa conférence persuadés que nous parlons... mal et que nous n’avons qu’une chose à faire : c’est de mettre en pratique les nombreux et judicieux conseils de l’éminent professeur. »
     A la Chaux-de-Fonds, Y Impartial dit : « Nous avons relaté déjà en quoi consistait l’intérêt des conférences de M. le Prof.Franck et n’y reviendrons pas. Bornons-nous à dire que le nombreux auditoire qui remplissait hier soir l’amphithéâtre a été charmé. »	I) /
-----
               Prière de faire part aux familles intéressées. __]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
