<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique de l'abonnement<date when="19380309">09/03/1938</date></title>
<series>Onzième concert symphonique de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0900.tif"/>
<date when="19380309"/>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Frank</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Prokof'ev, Sergej Sergeevič" type="person" role="cmp">Sergej Sergeevič Prokofʹev</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name><title>Onzième concert symphonique de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Onzième concert symphonique de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION DE L’ORCHESTRE ROMAND
Mercredi 9 mars 1938, à 20 h. 30
Grand-Théâtre de Genève
Solisfes
M. André de RIBAUPIERRE
eï
Mlle Madeleine GONSER
violonistes
CONCERT SYMPHONIQUE
(Onzième de l’Àbonnement)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0901.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
'MAGIC NOTES
T RADE-MARK
Disque» Nonveanté»
SYMPHONIE N° i (Beethoven, Op. 21) Orchestre Philharmonique de
Vienne, sous la direction de Félix VVeingartner............... LX 677-79
CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE en si bémol mineur
(Tschaikowski) Egon Pétri et l’Orchestre Philharmonique. Londres LX 681-84
SCHERZO N 2° en si bémol mineur (Chopin) Marguerite Long (piano) LFX 513
Concertos joués par Walter (wieseking
CONCERTO No 1 en ut majeur (Beethoven) ................................LX 651-34
CONCERTO No 5 en mi bémol majeur (Beethoven, Op. 73)................LX 342-46
CONCERTO en si bémol majeur (Mozart)..................................................LX 559-62
CONCERTO en la mineur (Grieg)........................•............LX 647-50
R11 vente «laus tous les bon* magasins «le musique
Représentation générale des t)Lu/tie,t Columbia et Pathé : PlANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
S&k
PROGRAMME
  7>>i£mi&ie fuvrfie
1.	Symphonie (lre audition)........... Frank Martin
         a)	Allegro molto agitato.
        b)	Largo.
        c)	Scherzo.
         d)	Finale: Recitativo -Allegro ritmico.-Largo.
2.	Concerto en ré mineur, pr deux violons el orchestre à cordes.............. J.-S. Bach
        a)	Vivace. - b) Largo ma non tanto.
         c)	Allegro.
            M. de RIBAUPIERRE et M1,e GONSER
  'îdeiuxième fuvdie
3.	Deuxième concerto, en sol mineur, pour violon el orchestre (lre audition). .
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante assai.
        c)	Allegro ben marcato.
            M. de RIBAUPIERRE
 Prokofief]
4.	La Mer, trois esquisses symphoniques. Debussy
        a)	De l’aube à midi sur la mer.
        b)	Jeu de vagues.
         c)	Dialogue du ver.t et de la mer.
 Le concert sera dirigé par
  Ernest ANSERMET
       *f)afi£e\4
 19 B® HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0902.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L 0 U T A N
ENSEIGNES ★ PEINTURE
★	DÉCORS ★
CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
(instituée par la Constitution de 1847)
Molard, 2	Molard, 2
Certificats de dépôt
  La Caisse Hypothécaire du Canton de Genève ne place les fonds de ses déposants qu'en premières hypothèques sur des immeubles si-lués dans le Canton de Genève

FRANK MARTIN
Né à Genève en 1890.
rank Martin n'est affilié à aucune des tendances particulières de la musique actuelle, mais il n'est resté fermé à aucune d'elles et il a su recevoir et assimiler tout ce qu'elles ont créé de ressources nouvelles et d'acquisitions efficaces. Sa production, partie d'une solide connaissance du métier, montre la libération des habitudes d'école et des formules, et le dégagement progressif d'un style vivant et frais. Son art est dégagé de tout formalisme et, dans ses démarches les plus hardies, reste toujours le témoignage d'une musicalité authentique et d'une personnalité qui cherche dans la musique un moyen d'expression.
  Frank Martin a fait ses études musicales auprès de M. Joseph Lauber, et il est actuellement professeur à l'institut Jaques-Dalcroze et directeur artistique du Technicum moderne de musique. Son œuvre comprend des « Poèmes païens » (1912), les « Dithyrambes » (1918), un Quintette pour piano et cordes, quatre « Sonnets de Ronsard », une Messe pour double chœur, des chœurs et de la musique de scène pour « Œdipe-Roi » et « Œdipe à Cologne », un Trio sur des thèmes irlandais, les « Rythmes » pour orchestre exécutés à Genève par l'O. S. R., à Paris et en Allemagne, de la musique de scène pour les « Fêtes du Rhône », à Genève et pour « Roméo et Juliette » (Mézières), une Sonate pour piano et violon, enfin, la « Nique à Satan », ouvrage représenté à Genève en 1933. L'orchestre romand a encore joué de lui récemment : « Guitare », suite pour orchestre et un « Concerto » de piano
F]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0903.tif"/>
<page><![CDATA[﻿HOTEL
  ÉLITE
Place Longemalle
(au centre de la ville) Chambres tout confort depuis 4 francs
    RESTAURANT BRASSERIE
  ÉLITE
Grands choix de mets de brasserie depuis fr. 0.70 Menus soignés depuis fr. 2.50
Tous les jours :
Orchestre-Attractions
NAVILLE
&
cîe
•
LIBRAIRIE
PAPETERIE
ABONNEMENTS
créé par W. Gieseking. Citons encore, parmi les pièces les plus récentes, une « Rhapsodie » pour cinq instruments à cordes, un Trio à cordes, un Ballet et une Ballade pour saxophone et orchestre, que l'auteur vient de terminer.
  La S/mphonie que porte notre programme, la première de son auteur, a été écrite entre l'automne 1936 et le printemps 1937. Ses quatre mouvements se présentent dans l'ordre habituel de la symphonie classique : allegro, largo, scherzo et finale et ne se rattachent à aucun programme littéraire. Cependant, il n'est guère possible, à moins d'un effort spécial vers une musique toute décorative, que le compositeur ne soit dominé pendant l'élaboration de sa musique, par une idée ou une image, selon son tempérament, qu'il ne s'attachera pas nécessairement à peindre telle quelle, mais qui occupe son esprit et l'oriente. Cette idée peut être une production de son esprit, une efflorescence secondaire, et demeure à l'état de rêve non réalisé artistiquement, la réalisation restant purement musicale. Il peut se faire aussi que l'esprit du compositeur soit hanté par l'idée centrale de quelque oeuvre littéraire, sans pour cela qu'il en considère le détail. Nous pensons qu'il pourrait être intéressant pour le public, qui se trouve sans préparation en présence d'une oeuvre nouvelle, de savoir quelle forme prirent ces préoccupations de l'auteur au moment de sa composition.
  Ce furent ici, d'une part l'Apocalypse et, d'autre part, la «Tempête», de Shakespeare, qui jouèrent le rôle de polarisant; deux ordres de pensée bien différents, qui ne se relient que par un point: l'opposition, dans l'une, de l'élément divin et démoniaque, dans l'autre, celle d'Ariel et de Caliban. Mais ce simple fait est assez significatif et pose de suite le drame hors des contingences sentimentales ou passionnelles. Les seuls moments, d'ailleurs, où une relation soit nettement visible entre cette symphonie et l'un de ces deux monuments littéraires sont le début du premier mouvement qui commence comme le drame de Shakespeare, en pleine tempête, et la fin de ce mouvement où l'on peut voir la nature reprendre un calme indifférent après l'engloutissement du navire. Par ailleurs, il serait bien vain de chercher des correspondances exactes qui ne feraient qu'égarer l'auditeur.
  La première partie, après son début tempétueux, déve-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0904.tif"/>
<page><![CDATA[﻿P R I O R
Cité, 8 — Corraferie, 9
MUSIQUE
LIVRES
neufs ef d'occasion
A l'occasion de l'agrandissement de notre BIBLIOTHEQUE CIRCULANTE nous offrons un abonnement de 3 mois pour le prix exceptionnel de franc 5.—
pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRERES
teinturiers
usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville GENÈVE
loppe de longues mélodies sur un fond harmonique toujours mouvementé. Après un point d'arrêt qui figure la fin de la première reprise classique, un récitatif de violoncelle introduit un mouvement de marche, en progression constante du plus lointain pianissimo jusqu'à un violent éclat, une sorte de chute ou de cassure. Puis le début reprend, mais vidé de sa substance dramatique: mer calme après le naufrage.
  La seconde partie comporte deux éléments: une longue mélodie expressive qu'exposent les flûtes et que reprennent les violons, et une phrase de caractère mystique, dite par les trompettes. Ces deux éléments sont ensuite diversement combinés.
  Le scherzo, lui, ne présente aucun caractère dramatique, aucune âpreté ni violence; peut-être même peu d'humanité: danses d'esprits et jeux de cloches, qu'un petit choral figuré vient couper en manière de Trio.
  Dans le finale, l'élément dramatique réapparaît: récitatif de piano, danse violente qui se calme peu à peu pour conduire à une lente mélodie en canon, dite par les cordes seules, et à une large conclusion.
  L'orchestre employé dans cette symphonie prend son caractère particulier du fait que seuls y sont employés les instruments que, de nos jours, on rencontre partout et pas uniquement dans les orchestres symphoniques. Ce sont les cordes, les trompettes et trombones, deux pianos et quelques instruments à percussion, comme le vibraphone et le grand xylophone ma-rimba, enfin les flûtes, les clarinettes et un groupe de trois saxophones. Disons, en terminant, pour ceux qui sont curieux de technique, que la langue musicale de cette symphonie, tout en se rapprochant de l'école des douze sons par quelques procédés d'écriture, s'en écarte d'autre part résolument par son caractère harmonique et, par conséquent, par son refus de l'atonalité. Si l'on voulait lui mettre une étiquelle, la plus adéquate serait sans doute : musique harmonique polytonale, sa base même étant la mélodie accompagnée d'accords.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0905.tif"/>
<page><![CDATA[﻿.ViDOUPO
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
VIOLONS MUSIQUE ET ABONNEMENT
Ane* ROTSCHY FRÈRES et NAVILLE & Cie
Corrarerie, 22
l&ut ce qui co+tcewie la Ohuûque.
Jean-Sébastien BACH 1685-1750
Du double concerto en ré mineur, les parties de « violons concertants » sont conservées à la Bibliothèque de Berlin, en manuscrits de la main de l'auteur, avec cette inscription :
  « Concerto à six » : deux violini concertini, deux violini à viola ripieni, violoncello e continuo, di Jean-Sébastien Bach.
  On a aussi la partition manuscrite de la transcription de ce concerto pour piano, en ut mineur.
  C'est une des plus belles œuvres instrumentales de Bach, et en tout cas la plus belle du genre. On ne sait ce qu'il y faut admirer le plus, de la richesse d'invention, de la beauté des thèmes, ou de l'aisance avec laquelle les formes les plus subtiles du contrepoint y sont traitées. Le « largo ma non tanto », en particulier, est justement célèbre comme exemple d'une fugue à deux voix dans laquelle la rigueur de la forme s'allie à la plus émouvante intensité expressive.
SERGE PROKOFIEFF
Né le 24 avril 1891 à Sonzowka (Ekaterinoslaw).
CONCERTO No 2 pour violon et orchestre
     erge Prokofieff montra dès son enfance les plus vives dis-positions pour la musique. Entré en 1904 au Conserva-toire de Saint-Pétersbourg, il fut l'élève de Liadow pour l'harmonie et la fugue, de Withol pour la forme, de Rimsky-Korsakow et Tchérepnine pour l'instrumentation. Il eut aussi, à Moscou, quelques leçons du fameux contrepointiste Serge Ta-néjeff. Pour le piano, il fut l'élève d'Anna Essipova, représentante éminente de l'école Leschetitzky. Ayant terminé en 1909 ses études théoriques, Prokofieff obtint en 1914 le prix Rubinstein en exécutant son propre concerto de piano, le premier, op. 10.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0906.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Types d'instruments vendus en 1830 par la maison
Sautier & Jaeger
               FUSTERIE
I»«* l'ancienne réputation «les meilleures marques «le
PIANOS
STEINWAY & SONS BLUTHNER - P L E Y E L GAVEAU - SCHMIDT-FLOHR
                               Aux modernes concept ions de la
     RADIO
                             MARCONI (Londres) - DESO,etc. dont nous sommes les seuls représentants officiels
VENTE - ÉCHANGE - TOUTES INSTALLATIONS - LOCATION
              PERSONNEL TECHNIQUE SPÉCIALISÉ
  Dès 1909, ses compositions se succèdent sans relâche. La guerre, puis la révolution russe n'arrêtent pas son élan créateur. On répétait au théâtre Marinsky son opéra « le Joueur », d'après Dostoïewsky, lorsque la révolution éclata. En 1918, cependant,
11	se résolut à quitter son pays en proie à l'anarchie et parvint à gagner la Japon par la Sibérie, puis l'Amérique et l'Europe. Dès 1921, ses compositions commencèrent à se répandre en France, de là dans d'autres pays, et tout de suite elles firent sensation. La personnalité de l'auteur, que venait accuser encore celle de l'exécutant, pianiste et chef d'orchestre, s'imposait d'emblée.
  Parmi ses oeuvres, il faut noter trois opéras, « Maddalena, le Joueur, l'Amour de trois oranges », d'après Carlo Gozzi, représenté à Chicago; un ballet: « Chout », ou « le Conte du Bouffon aui a réussi à tromper sept autres Bouffons » ; une symphoniette, op. 5 ; un « Poème symphonique d'automne », op. 8; la « Suite scythe », op. 20, jouée par l'Orchestre de la Suisse-romande en 1927; la «Symphonie classique», op. 25; un poème symphonique pour ténor, choeur et orchestre: « Ils sont sept ! » d'après une incantation magique accadienne, op. 30; un concerto de violon, op. 19; trois concertos de piano; une sonate-ballade pour violoncelle; une « Ouverture sur des thèmes hébraïques », pour clarinette, quatuor à cordes et piano, op. 34; un « Scherzo humoristique », pour quatre bassons, op.
12	; « le Vilain petit Canard », d'après Andersen, pour mezzo-soprano et piano; des romances et des mélodies sans paroles, des sonates et plusieurs recueils de pièces pour le piano: «Sarcasmes, Visions fugitives, Conte de la vieille grand'mère », etc. Les compositions les plus récentes sont une « Ouverture russe», une suite d'orchestre tirée du ballet « Roméo et Juliette », « le Chant de nos jours », oeuvre pour chœur et orchestre.
* * *
  Chez les Russes, l'œuvre musicale semble souvent déterminée par un «comment» plutôt que par un «quoi». Ce que la musique met en œuvre, ils semblent le considérer, quand ils ne sont pas Moussorgski, comme une de ces données premières et constantes de l'homme sur lesquelles on vit sans le savoir ou que l'on accepte sans trop les interroger. Cette sorte d'indifférence ou d'indétermination quant à ce qui fait le fond même de la substance musicale n'est pas surprenante chez ceux que la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0907.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité :
          MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Secrétaire ;
Frédéric-H. WANNER, Trésorier ;
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER.
*	* *
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée dans Tidée d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but ;
c)	en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Au cours de ces dernières années, l’Association a organisé, d’accord avec l’Orchestre Romand, des répétitions publiques, auxquelles furent conviés ses Membres et les Abonnés des concerts, lorsque des œuvres nouvelles ou marquantes étaient inscrites au programme.
     Etant donné le succès de cette innovation, plusieurs répétitions publiques sont déjà prévues pour la saison 1937-1938, dans lesquelles seront exécutées et commentées les œuvres nouvelles.
     Les membres de l’Association en seront avisés par voie d’affiche et par la presse.
     On peut devenir membre de lAssociation des Amis de TOrchestre Romand, en s’inscrivant auprès d’un des Membres du Comité ou au Bureau de location de l’O. R., Magasin de musique Sautier et Jæger, place de la Fusterie, 12.
     La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.
locution familière « nitchevo » montre aptes à s'entretenir d'idées et de sentiments qui contiennent à la fois tout et rien, et elle laisse libres toutes leurs énergies pour l'action. La musique de Prokofieff — qui est un type de ces Russes-là — atteste constamment la mise en œuvre d'une fantaisie, d'une verve inventive dont il est difficile d'apprécier d'emblée l'objet et la portée réels, mais qui s'affirment en agissant. Voyez la mélodie par laquelle le violon-solo amorce ce deuxième « Concerto » de violon et qui, de suite, pose si nettement le morceau, ou la dialectique par laquelle s'élabore tout le premier mouvement de ce Concerto; voyez le chant de l'« andante assai », ou la manière dont revient cet « andante assai » après l'« allegretto » médian, sur un chant nouveau au violon-solo, tandis que le premier chant réapparaîtra à l'Orchestre; ce sont les témoignages d'un esprit musical indéniable et personnel. Cette verve inventive de Prokofieff est telle qu'elle le dispense de recourir à aucun « système ». Si l'on voulait citer un compositeur contemporain qui a su renouveler à son usage la rhétorique ionale, on ne trouverait pas de meilleur exemple. L'écriture de Prokofieff est, en effet, tout à fait traditionnelle, mais il a une façon d'enchaîner les accords et de moduler qui donne à son style une fraîcheur d'enfance.
  Le premier « Concerto » de violon de Prokofieff était d'une conception originale et d'une écriture assez recherchée. Le second revient à un type plus traditionnel, suivant ainsi le vent de conformisme qui souffle sur la musique d'aujourd'hui: un « allegro moderato », un « andante assai » qui est un « air », et un « allegro ben marcato » de caractère essentiellement moteur. Ce second « Concerto » — op. 63, écrit en 1935 — est non seulement d'un type plus simple, mais aussi d'une écriture très dépouillée et presque schématisée. Mais, sous cette simplicité et ce schématisme apparents, il conviendrait de ne méconnaître ni l'originalité de la technique violonistique, ni la consistance de la vie harmonique et tonale qui soutient le discours mélodique.
                                                        E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0908.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CASABLANCA ■ ...	. : »	.
^MirmhKh : MAROC Kcmda0^^ Co/omb-Bèthtr
TTLarsclÛîe «it Ca porte de f'.Afrique dullord
CAcupa joup,80trainôde\roycujeu«ij a&outi&aeni- ou -en partent. C&aque semaine, 40 -pacyue£otô -en. partent.ou. y a&ouiiûôent.
Cet>t par TïlarseUXe q/ue -6e j^nt Ceûvoyagea, teo p€uû commodeô , teA -pluo fréquenté £e* pCuA TKipideô^feAmoiaô coûteuoc-
ôept cent rrùŒe voj^agean) d destination. ou. en. provenants de. € ’ClfHcyue. du. TlcrroL paoacnfc. anmtc£Cement par
TTlanseiXLe..
Pour tous vos Voyages
JküvMdetMMui à t'Jlçence.
J. VËRON, GRAUER & C- S. A.
CLAUDE DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
f^ntre les trois « Nocturnes » (1899) et les « Images » (1909), Debussy a composé « La Mer », trois esquisses sympho-niques. Mais il avait aussi écrit « Pelléas » qui fut représenté au printemps 1902; l'année suivante, il commence sa grande œuvre symphonique. « Je travaille à « La Mer ». Si Dieu veut bien être gentil avec moi, ça sera très avancé à mon retour (1) ». Un mois plus tard (septembre 1903), il propose déjà un titre pour chacune des trois esquisses. Il diffère, pour la première et la troisième, de celui qui sera adopté par la suite; le premier, à la vérité, « Mer belle aux Iles sanguinaires», a un air à la fois sibyllin et recherché, et l'on ne s'étonne pas que Debussy l'ait abandonné. Plus d'un an après, il en propose un autre, qui sera définitif, mais au sujet duquel il hésite encore. « Le titre que je vous ai donné pour le premier morceau de « La Mer » est-il bien: « De l'aube à midi sur la mer » ? Voilà que, tout à coup, je n'en suis plus sûr. » Mais, deux mois plus tard, en mars 1905, il peut annoncer que sa partition est terminée et remise aux graveurs. Il y avait travaillé deux ans environ. Mais, dans le même temps, il achevait le premier cahier d'« Estampes, Masques, l'isle joyeuse » et les « Images » (première série) pour le piano, ainsi que le second recueil des « Fêtes galantes » et les « Trois chansons de France » pour chant et piano.
  Il	semble incontestable que, dans le premier mouvement, l'imagination de l'artiste ait été guidée par le rapide réveil de la mer qui se met à vibrer doucement aux premieres lueurs de l'aube, de plus en plus haletante soulève des vagues joyeuses pour étaler enfin, au soleil de midi, ses eaux resplendissantes. Et cela parait signifié, au surplus, par le plan même de ce morceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème qui, après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre en un mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger
  (1) Cette citation et les suivantes sont tirées des « Lettres de Claude Debussy à son éditeur, Jacques Durand ».]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0909.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      o&vmxéà et aux (laUtuéà dea cayicekU de i'flïc&Mtïe Romand
La Société de Chant Sacré
donnera son CONCERT ANNUEL au VICTORIA - HALL
le mercredi 23 mars, à 20 h. 30
AU PROGRAMME:
POÈME FUNÈBRE DE CH. CHAIX
pour chœurs, soli et orchestre SOUS LA DIRECTION de M.
S. BAUD-BOVY
ef
fiou'i ta ft>vemLè>ie {oid à ÿenèue
MESSE EN UT DE BEETHOVEN
pour chœurs, soli, orchestre et orgue
SOUS LA DIRECTION DE M.
OTTO BARBLAN
AVEC LA COLLABORATION DE L’
ORCHESTRE ROMAND
JdûüM.: Mmes Lucia CORRIDORI et Nelly GRÉTILLAT MM. Ernest BAUER ef Félix LŒFFEL à l’orgue : Mademoiselle Julia BRATSCHI
(Le concert ne sera pas retransmis)
Location et programme chez Sautier-Jaeger. Fusterie, 12 (téléphone 42.124) et le soir à l'entrée. — PRIX DES PLACES : 1.50 à 5 francs (droits compris)
T^ai v-otte (tûédeftce à ce concert, encowiaÿ&i te CAant vJWfcé qui a coMaJ&Mé aoec <uiccè& auoc concerta du “iRoi David,, et de ta “IXe \jtynfiAo.nie,,.
comme le frisson de l'eau qu'effleure la brise, tantôt amplifié et tumultueux, domine jusqu'à la fin. Mais, au milieu du frémissement de cette évocation de la naturej on entend par trois fois un chant des cors — dans la première moitié de ce mouvement
—	mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et, tout au début, le premier chant qui s'élèvera de la mer encore endormie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n'a ici qu'un rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement, gronde dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au milieu du tumulte de la mer soulevée.
  Plus capricieux et plus divers est le second mouvement, prestigieux morceau d'une imagination hardie, qui évoque l'enchantement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité. « Jeu de vagues » : « sourire innombrable des flots », frissons qui courent à la surface de l'eau, lames déferlantes, gerbes d'écume projetées par la rencontre de deux vagues... ou bien les sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux et n'est-ce pas leur chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches, intenses, à la fois suppliants et joyeux. Le « jeu » devient tumulte; mais subitement il s'apaise; un motif de quelques notes s'élève encore de-ci, de-là, comme la crête d'une petite vague; et puis le silence.
  Le dernier mouvement, « Dialogue du vent et de la mer », est un tableau d'une étonnante grandeur. Rien d'un « Dies irae ». Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s'engage, âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de lamentation; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible, puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse beauté.
  Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style poétique, nerveux et concis qui s'arrête toujours à la limite de l'effet prévu et facile — je veux dire facile pour l'auditeur comme pour l'artiste — est non seulement un des plus importants ouvrages de Debussy, mais un des chefs-d'œuvre de la musique instrumentale moderne.
Wy S.
(Extrait des Programmes de la Société de Musique de Neuchâtel.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0910.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Samedi 19 mars 1938, à 20 h. 30 VICTORIA - HALL
12me el dernier Concert de l’Abonnement
sous la direction de Monsieur
ERICH KLEIBER
Kleiber est une des rares baguettes d'élite de la génération actuelle des chefs d'orchestre européens que nos concerts n'aient pas tait connaître à notre public. Né en 1890 à Vienne, il fit ses études dans sa ville natale et à Prague et commença par Darmstadt, Dusseldorf et Mannheim, une carrière qui devait le conduire très vite à Berlin où il fut General-musik-Direktor au Staats-Oper, de 1923 à 1934. Créateur de « Wozzek » et de maintes oeuvres modernes, il est aussi un interprète éminent du répertoire wagnérien et du répertoire symphonique, classique et romantique, avec une affinité particulière pour la musique fortement imprégnée du folklore des pays autrichiens et tchèques. Depuis son départ de Berlin, Kleiber a une activité abondante aux concerts philharmoniques de Bruxelles, à la Wagner-Vereinigung d'Amsterdam, à Prague, Stockholm, Budapest, Milan, Bgenos-Ayres, etc. Nul doute que la première apparition chez nous de ce brillant chef d'orchestre ne suscite un vif intérêt.
Au programme de ce concert :
Œuvres de J.-Chr. BACH, SCHUBERT et BEETHOVEN.
Location ouverte à partir (lu jeudi ÎO ma™.

Ha fut^aiie qualité tn.uïUale 6 o-frUent avec de* afifuaieUd de {lAettUèbed makqu&d
MARCONI
Modèles de 490
à 800 francs
A.RD55ET t C"
             POINT BLEU - INGELEN - MARCONI TELEFUNKEN - PHILIPS - AUTOPHON - DESO
Tjéfuvttementd : 'Radio., [Médiation,	jUfiùuUeuM-, ÔUeiueà., iMtaMÆùM., Réfuvuitlonà, etc.
PASSAGE J. MALBUISSON
GALERIES CENTRALES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0911.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Tout ce qui untèàetee ta {ewne fioui ta ÿtâce et ta beauté
       PARFUMS • POUDRES - CRÈMES
     PRODUITS DE BEAUTÉ
CORYSE-SALOMÉ
Maître parfumeur - 8, Place de l'Opéra, 8 - PARIS
  è GENÈVE 30, Confédération
ASSOCIATION
DE
L’ORCHESTRE ROMAND
                       Présidents d’honneur :
M. R. DE HALLER, Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
M. PICTET DE ROCHEMONT, Ancien Président de la Société de l’Orchestre de la Suisse Romande.
                        Président-Directeur :
M. ERNEST ANSERMET
                    Chef ï orchestre
Comité exécutif de l Association :
MM. A. BERGMANN, E. BRETTON, H. HONEGGER,
W. PERRET, Fr. WALTER
Secrétaire : M. Ernest GIOVANNA
                  CHEFS DE PUPITRES :
1er violon solo........... François CAPOULADE, ier prix d’excellence du Conservatoire de Paris. — Ex-violon solo des Grands Concerts de Monte-Carlo.
2« premier violon solo Chil NEUFELD. icr second violon solo Willy PERRET.
ier alto solo............... Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
icr violoncelle solo.... Henri HONEGGER.
ire contrebasse solo.. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonk.-Orchester de Vienne.
ire flûte solo ............. André PEPIN, ier prix du Conservatoire de Paris.
Ier hautbois solo ..... Paul DENNES, Ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo......... Richard GUILHOT, ex-soliste de l’Association des concerts
                              Poulet de Paris.
iro clarinette solo..... Léon HOOGSTCEL, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier basson solo.......... Henri HELAERTS, icr prix du Conservatoire de Bruxelles.
i'r saxophone solo. M. Willy PERRET.
jer Cor solo.............. Arthur BŒHLER, ex-premier cor de l’O. S. R
ire trompette solo..... Francis BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
ier trombone solo..... Léon DUROT, Ier prix du Conservatoire de Paris.
ier timbalier............... Charles PESCHIER.
harpe ................... Joseph VITA.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0912.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Depuis
  Lej montrer, le/ bijoux
GOLAY fil/ tSTAHL
   PI «ce de.r Rer^no/
 GENÈVE sont réputé/ pour tours bienfacture. quotité, goût c prix.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
