<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert de l'abonnement<date when="19370317">17/03/1937</date></title>
<series>Dixième et dernier concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0585.tif"/>
<date when="19370317"/>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name><title>Dixième et dernier concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Dixième et dernier concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ASSOCIATIONdeL’ORCHESTRE romand
/Mercredi 17 m«/v 7^37, à 20 h. et demie Au Victoria-Hall
10- ET DERNIER CONCERT D’ABONNEMENT
Soliste : Æonéieur
Joseph SZIGETI
riOLONISTF.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
CONCERTO en /v? majeur, pour violon
et orchestre.........................J. Brahms
          a)	Allegro non troppo (cadence de Joachim)•
          b)	Adagio.
          c)	Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
                  ; M. SZIGETI.
DEUXIEME PARTIE
-SYMPHONIE N° 7 en mi majeur...... A. Bruckner
          a) Allegro moderato. - b) Adagio. c) Scherzo. - d) Finale.
                L’orchestre sera dirigé par M.
Franz von n<ivs»n\]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0586.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U NI 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
TOUS LES GENRES • TOUS LES PRIX
FRANZ VON HOEiSSLIN]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0587.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  pour vos vêtements pour vos rideaux pour vos tapis...
F. E. BAECHLER FRÈRES
  teinturiers
TE
                                           usine : 84, rue de Lausanne magasins en ville
                             GENEVE
JOHANNES BRAHMS
Né à Hambourg le 7mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1897.
  CONCERTO en ré majeur, -pour violon et orchestre, op. 77. tâfâk e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et
J, e concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus importantes qui aient été ecrites pour le violon au cours du siècle dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit _	de l’amitié qui unissait Brahms et Joachin. Cette œu-
vre est en effet dédié au jgrand violoniste, qui la présenta pour la première fois au public le jour de l’an 1879, dans un concert du Gewandhaus, à Leipzig. Brahms en personne conduisait l’orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition symphonique de grande envergure, dans laquelle le violon solo joue un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison, une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de l’œuvre n'en souffre pas un instant.
  Dans son ouvrage sur Brahms, un de ses biographes, J.-A. Fuller-Maitland écrit ce qui suit à propos du Concerto de violon: « Brahms revient ici à l'ancienne forme du concerto, dont il expose largement le matériel, dans le premier mouvement, avant l’entrée de l’instrument soliste. Le deuxième thème, pizzicato, est combiné avec un motif de doubles croches et d’une croche, qui réapparaît plu ; tard au violon solo. Une imposante cadence ramène tous les motifs entendus précédemment. — L’adagio débute par une mélodie de hautbois qu’accompagnent les bois et les cors (fa majeur), construite sur les notes de l’accord tonique, un des procédés favoris de Brahms. Il est singulier que l’instrument soliste, sauf une allusion aux trois premières notes, ne reprenne pas cette mélodie d’une grande beauté. Au contraire, tous les passages soli proéminents contrastent vigoureusement avec elle, ou forment une simple figure d’accompagnement d'octaves descendantes. L’épilogue de ce mouvement est de nature romantique: le violon débute par des syncopes qui évoquent des]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0588.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pi An 05
HARMONIUMS
RUE DU RHONE 102 BUE D'ITALIE 4
RADIO GDAMOPHONE5 DIS Q U E 5
RAVITAILLEZ
au
6ARA6E MÉTROPOLE
Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
Le plus central - Ouvert jour et nuit
AGENCE
Hudson-Terraplane-Standard
Réparations soignées - Toutes fournitures
A M I L C A R
Stock pièces détachées d’origine
JOSEPH 5Z1GETI
sanglot! et s éleve peu à peu sur des figures en arpèges. — Le Finale, allegro giocoso, a un caractère hongrois indéniable. Au thème mncipal fortement rythmé, s’oppose un motif en octaves ascendantes détachées. La péroraison s’ennoblit par le passage polyphonique de l’instrument soliste, dont le caractère majestueux se transnet peu à peu au quatuor et à tout l’orchestre. La cadence de ce nouvement, qui n’est ici qu’une simple fioriture, ramène le motf principal et conduit à' la strette finale.
  « L’iifluence de Joachim se retrouve dans beaucoup d’œuvres de Braims. Chaque note que le maître écrivit pour le violon qu il s .gisse de musique de chambre ou d’orchestre — a été conçue poir le grand violoniste. C’est ainsi que le Concerto pour violon et le double Concerto pour violon et violoncelle contiennent jlusieurs passages polyphoniques dans lesquels Joachim excellât. C’est d’ailleurs à Joachim que revient le mérite d’avoir aidé frahms à choisir sa véritable voie, en attirant sur lui l’attention «e Schumann. Joachim resta pendant de longues années
1	uniqe exécutant du Concerto, à cause des difficultés du dernier mouvtment\ »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0589.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ACCIDENTS
(Routes combinaisons d’assurances j/ïccidenis - Responsabilité civile J/ïaladie
LONGEMALLE, 1
—vp Pianos _ _
~ÿlanna J\neifef
              snc* Robert Kneifel - Béroud
Passage des Liens, 4
ANTON BRUCKNER]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0590.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LOUTAN
ENSEIGNES * PEINTURE * DÉCORS *
La maison de confiance qui chausse impeccablement toute la famille.
Cuisine par le gaz et	ÉLECTRICITÉ
I électricité - Force motrice
Installations sanitaires	EAU - GAZ
-Eclairage moderne-	TÉLÉPHONE
E©. Magnenat & c,E
--;—r :28, Rue du Mont-Blanc, 28
Concessionnaires des Services	1
Industriels de Genève et de	^ c M È" \/ C
l'Office fédéral du téléphone	G t N t V t
ANTON BRUCKNER
18»4"1 896
lus nous nous éloignons de l’époque à laquelle ont été écrites les œuvres d’un grand musicien, plus nous sommes à même de pouvoir les juger sainement. Depuis la mort d’Anton Bruckner, la lutte a cesse cette lutte qui, jadis, se poursuivait avec tant d’apreté et d’achajr-nement en Allemagne et en Autriche et qui fut menée avec tant de parti pris, grâce au mot d’ordre parti de Vienpe.
  On sait avec quelle vivacité on chercha à opposer Anton Bruckner à Johannès Brahms: comme d’habitude, on voulut établir une comparaison entre deux fortes personnalités qu’on n’aurait jamais dû mettre en parallèle. Car, chacun de ces grands compositeurs possédait une haute individualité qui lui était propre.
  En réalité, c’était une sorte d’opposition, de rivalité entre l’Allemagne du Nord et l’Allemagne du Sud, qui se trouvait personnifiée dans la différence d’esthétique de ces deux maîtres. Brahms est le représentant de l’école de la « forme », de la pensée concentrée, s’exprimant sobremant et de la façon la plus concise. Sa ligne mélodique est souvent peu complaisante et de couleur sombre, la construction de ses œuvres toujours mesurée et logique. Il parle généralement une langue douce et sentimentale, sans rechercher des spéculations transcendantales.
Au contraire, l’imagination de Bruckner est tellement puissante qu’il lui arrive souvent, dans ses symphonies, de s’écarter des idées principales et d’y mêler une foule de choses absolument neuves. Mais les deux compositeurs ont du moins un point commun: ils sont les seuls parmi les successeurs de Beethoven qui aient pu écrire, en leur donnant un développement, des mouvements lents. Peut-être Bruckner était-il même supérieur en cela à Brahms, et c’est à juste titre qu’on a pu le nommer le « Maître de l’Adagio ».
  La biographie de Bruckner est très simple. Né le 4 septembre 1824, à Ansfelden, près de Linz, en Autriche, fils d’un maître d’école de village, il reçut les premières notions de musique de son père; après la mort de celui-ci, en 1837, ^ entra comme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0591.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Achetez au
COMPTOIR des TISSUS
MOLARD GENÈVE entree libre
La maison qui s’impose par son assortiment
 Lainages - Soieries Fantaisies - Blanc Trousseau - Ameublement
enfant de chœur chez les Augustins de Saint-Florian d’Ebelsberg, y prit des leçons d’orgue et d’harmonie, tout en faisant ses études pour être à son tour maître d’école. Il exerça ce dernier emploi à Windhag, où il dut, pour un salaire mensuel de deux florins, être en même temps organiste, directeur de musique, et même... sacristain. Pour gagner sa vie, il jouait du violon dans les fêtes de village. Envoyé à Kronstorf, près Enn, puis organiste à Saint-Florian, il alla concourir à Vienne et fut nommé organiste à la cathédrale de Linz. Protégé par l’évêque de Linz, il put aller souvent à Vienne se perfectionner et prendre des leçons de composition près de Simon Sechter (1856-1860), puis d’Otto Kitzler, chef d’orchestre du théâtre. En octobre 1862, Kitzler dirigea deux représentations de Tannhœuser, à Linz, et Bruckner fit ainsi connaissance avec la musique de Wagner, pour lequel il professa, dès cette époque, une admiration enthousiaste, et qu’il vit, en 1865, à la première représentation de Tristan. Déjà, il avait composé quelques œuvres et on avait exécuté de lui une Messe en ré mineur et une cantate. En 1868, Bruckner fut nommé organiste de l’église Saint-Etienne, à Vienne, et professeur d’orgue et d’harmonie au Conservatoire. Plus tard, en 1875, il entra comme « lecteur sur la théorie musicale », à l’Université.
  C’est de Vienne que se répandit en Allemagne la renommée de Bruckner comme compositeur. Le public accueillit avec faveur ses grandes compositions, notamment ses trois premières symphonies. Et dès lors commença à se faire jour cette opposition menée par le célèbre critique Hanslick, et qui prit Brahms comme porte-drapeau. En Allemagne, c’est à Arthur Nikisch et à Gus-tav Mahler que revient le mérite d’avoir fait connaître les œuvres de Bruckner. Le maître qui, sans relâche, avait travaillé, sans s’inquiéter du bruit mené autour de lui et contre lui, s’étei-gnit à Vienne, le 11 octobre 1896.
  Anton Bruckner ne commença guère à être connu que dans sa cinquantième année: dix ans après, il était célèbre: ca;s tout à fait rare dans l’histoire des musiciens. Le nombre de ses œuvrês n'est pas extrêmement grand, mais ses œuvres sont toutes de la plus haute importance et de la plus haute valeur. Le Dr Louis nous montre que l’œuvre véritable du maître, ce sont ses 9 Symphonies. Bruckner est, croyons-nous, le plus grand symphoniste que nous ayons eu depuis Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0592.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BLUTHNER STEINWAY&SONS GAVEAU PLEYEL SCHMIDT ■ FLOHR
RÉPARATIONS FAITES PAR NOS SPÉCIALISTES
STEIN’W&Y&SONS
PIANOS
ECHANGE - TRANSPORT - LOCATION
AGENTS RÉGIONAUX DE
MARCONI (LONDRES) DESO (ZURICH)
S	A B A
BIEN N OPHONE
Toutes marques en démonstration SERVICE TECHNIQUE DE 1" ORDRE
RADIOS
ANTENNE ANTIPARASITES - AMPLIFICATEURS
DISQUES ET ACCORDÉONS
12, FUSTERIE GENEVE
MAISON CENTENAIRE 1836 - 7 novembre 1936
LES NOUVEAUTÉS présentées par des grands spécialistes vous permettra d’acheter à de bonnes conditions
Dans le domaine de la musique religieuse, il écrivit également Trois messes, un Ave Maria, plusieurs motets, un Te Deum et le Psaume 150. Ajoutons à ces œuvres deux choeurs pour voix d’hommes et orchestre et plusieurs compositions a capella.
  Bruckner était un véritable artiste, une âme noble et généreuse.
Il	ne se souciait en rien du succès probable de ses oeuvres, ni même de savoir si elles seraient exécutées. Son talent se développa lentement: il travaillait sans hâte, laissa,nt mûrir peu à peu ses idées musicales et, retouchant, corrigeant, modifiant ce qu’il avait écrit. C’était un artiste probe et scrupuleux, digne de servir de modèle aux jeunes compositeurs.
  Bruckner était, à l’orgue, un improvisateur merveilleux. Il fut très applaudi à Nancy, à Paris, où Gounod vint l’entendre, à Londres, etc. Comme professeur, il se montrait très sévère sur 1 application des règles du contrepoint. Parmi ses élèves, citons: Mottl, Mikisch, Mahler, Emil Paur, Friedrich Klose, Jaques Dalcroze, etc.
  Son admiration pour les oeuvres de Wagner, qu’il manifestait ouvertement, lui causa de nombreuses inimitiés parmi ses col* lègues et même dans son entourage. Il ne manquait pas d’aller assister aux représentations de Bayreuth.
  Bruckner était d’allure simple; il menait une vie retirée et très modeste. Son aspect fut, toute sa vie, celui d’un brave m'aître d’école de village autrichien, dévôt et timide. Il était d’un abord charmant, très cordial et gardait une fidèle amitié à ceux qui l’avaient obligé.
  C’était un croyant, et il avait gardé jusque dans sa vieillesse la foi naïve et absolue de l’enfance; très catholique, mais en même temps très tolérant. C’est dans ce sentiment de naïve reconnaissance envers le Créateur qu’il écrivit sur la partition de sa dernière Symphonie: «Dédiée au Bon Dieu».
  De même, Bruckner aimait religieusement son art: la musique était pour lui une « révélation », un « mystère », l’entrée dans le monde divin des sons. Il professait une admiration absolue pour Bach, Beethoven, Wagner. Son œuvre en porte l’empreinte, en même temps qu’elle témoigne d’un penchant pour Franz Schubert. Elle n’ouvre nullement une nouvelle période musicale; elle clôt plutôt la période classique. En elle se reflète une âme de grand artiste, et l’une des personnalités musicales les plus grandes et les plus hautes de notre histoire musicale moderne.
(.Extrait du Courrier musical du 1er mars 190&.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0593.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIR FRANCE
RÉSEAU AÉRIEN MONDIAL
EUROPE AFRIQUE AMÉRIQUE du SUD ORIENT
               EXTR KME-ORIENT RAPIDITÉ - CONFORT - SÉCURITÉ
 Outre les avantages d'une grande rapidité, les avions de la Compagnie AIR FRANCE offrent,par leur installation luxueuse, le plus grand confort à leurs passagers.
 Les appareils de la Compagnie AIR FRANCE assurent des liaisons aériennes entre tous les pays d’Europe, de l’Afrique du Nord, de l'Extrême-Orient et de l’Amérique du 5ud.
 Ils parcourent journellement une distance de 40.000 kilomètres.
  Les symphonies de Bruckner sont animées d'un esprit fort différent de celui de la symphonie beethovenienne, esprit qui tient à sa nature personnelle et à sa formation. Bruckner appartenait très profondément à sa race et au milieu de sa naissiance et de sa jeunesse, et il n’y faut pas voir seulement une certaine limitation de sa personnalité, mais aussi la pénétration et la sincérité profonde d’une certaine musicalité. Et ayant étudié opiniâtrement jusqu’à l’âge de 40 ans, il découvrit Wagner. Sans songer à le suivre au théâtre, il vit dans l’orchestre wagnérien et dans le style symphonique, un instrument de sa pensée plus libre et plus frais que les formes purement contrapuntiques. Et il fit de la symphonie le moyen d’expression de sa foi. Elle est en effet le seul et unique sujet des neuf symphonies qu'il nous a laissées. La symphonie de Bruckner n'est donc pas, comme celle de Beethoven, l’expression d’un sentiment qu’un homme veut communiquer à d’autres hommes, mais comme la source sans cesse jaillissante des émotions d’un cœur pieux devant la nature ou devant Dieu. On pourrait dire qu’en écrivant, Beethoven pense à son auditeur qu’il veut convaincre; Bruckner nullement;. D’où un dynamisme très particulier (qui était celui de Schubert), sa forme n’est pas, elle-même, dynamique, elle ne fait qu’ordonner le déroulement et la succession de pures images musicales, qui ont leur dynamisme propre, que l’auditeur ne percevra que s’il s’attache lui-même à ces images.
  La Vile Symphonie, en mi majeur, a écrit William Ritter, fervent admirateur de Bruckner, est dédié au roi Louis II de Bavière. Le maître y travailla de 1881 à 1883, achevant le premier morceau le 29 décembre 1882; le fameux Adagio, écrit en pensant à la mort de Wagner, en la pressentant, puis se la représentant, le 21 avril 1883; le Scherzo, le 16 octobre 1882, donc avant l’Adagio-, le Finale le 5 septembre 1883. Première exécution le 30 décembre 1884 à Leipzig, sous Nikisch, au profit du monument à Richard Wagner. En 1885, Levi la donna à Munich, et Mottl à Karlsruhe produit Y Adagio. En 1886, Vienne, Graz, Berlin, avec Klindworth, Hambourg, avec von Ber-nuth, Dresde, avec Schuch, Amsterdam, avec de Lange, apprennent à la connaître et, dès lors, c’estâ après le IVe, la plus souvent jouée. Ce fut peut-être la seule fois de sa vie que Bruckner, grâce à elle, connut un certain succès à Vienne, et Y Adagio désarma même Hanslick. Aujourd’hui, nous trouvons]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0594.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DEMANDEZ-NOUS UNE OFFRE DE DÉMONSTRATION GRATUITE DE :
MARCONI - INGELEN - POINT BLEU - PAILLARD - PHILIPS - TELEFUNKEN - etc.
SOIT POUR APPAREILS DE RADIO, TELEDIFFUSION OU COMBINÉS R A D I O - T É L E D I F F U S I O N
Demandez nous une offre pour nos différents départements représentés par le cliché ci-dessus
RADIO-ÉLECTRO t:
GALERIES CENTRALES A. ROSSET Si C TÉLÉPHONE 54.343
Escompte au comptant - Vente à tempérament • Location et échange - Installation, réparation
compte épargne.
A. tous les amis de I Orch estre Romand
 SIGNEZ LA PÉTITION
lancée par l’Association des Amis de l'O. R. et 1 Association Symphonique d’Amateurs pour demander aux Autorités cantonales et municipales de bien vouloir étudier tous les moyens susceptibles d’assurer définitivement l’existence à Genève de l’Orchestre Romand et son activité permanente, à l’exemple de ce qui existe à Berne, Bâle et Zurich pour leurs orchestres.
    Il est anormal que chaque année les mêmes questions se représentent aussi angoissantes et que, linalement, nos musiciens ne reçoivent des salaires, déjà lortement diminués, que pendant 6 mois de l’année. A ce compte-là, les meilleurs d'entre eux partiront infailliblement vers des cieux plus cléments et ce sera fini de notre orchestre.
    Genève se doit, par son rang dans le monde, de faire ho nneur à sa renommée artistique, en assu~ rant l’existence permanente de son orchestre, dont la valeur est le fruit de 18 années d’activité. Elle le doit aussi pour venir en aide au tourisme, à l'industrie hôtelière, et au commerce genevois qui, tous, y trouveront leur profit.
    Il faut que la question soit résolue en vue de la nouvelle saison et pour les années qui vont suivre, par l’établissement d’un statut définitif.
    Signez donc sans retard la pétition déposée aux adresses suivants :
          Bureau des Intérêts de Genève, place des Ber gués,
          Maison Sautier-Jaeger, pianos, place F us te rie,
         Æaison Vidoudez, musique, Corraterie, 22,
         Véron-Grauer e? C'c, rue du Mont-Blanc, 22.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0595.tif"/>
<page><![CDATA[﻿que c’est dommage ! Peut-être aurait-elle, plus que la Ille encore. droit à cette épithète de wagnérientie, puisque la hantise de la fin de Wagner, avant et après la ca,tiastrophe du 13 fu-vrier 1883, y revêt le langage même des Niebelungen et que Bruckner, à l’égard des fins dernières de son héros, y a ces lourdes interrogations soucieuses de Wotan. Pour amonceler sur cette Vile les compacts nuages noirs qui nous doivent accabler, le Maître a eu recours, tout naturellement, à ce frémissement d’anxiété et de terreur qui parcourt la nature, elle-même, aux approches de l’orage. Admirons aussi dans le Scherzo et le Finale cet humour de géant qui a quelque chose de brusque et d’impérieux, comme les accès volontaires et les retours de tendresse d’un grand enfant, et ce sens de la nature, traduit avec ces saillies grotesques de l’esthétique paysanne des montagnards de la Haute-Bavière et de la Haute-Autriche. Ceux qui ont vu les maisons peintes de Mittenwald ou du Tyrol, comprendront ce que je veux dire. Ajoutons que, par la famille de sa mère, qui était d’origine styrienne ou corynthienne, la goutte slave pouvait n’être pas absente du sang du vieux bonhomme. A l’unanimité, les spécialistes de Bruckner consentent à trouver le summum de son art dans VAdagio de cette symphonie, avec son sublime épilogue de résignation. Le Finale est encore engendré par le premier mouvement, dont il ramène dans la gloire le premier thème, en conclusion de la symphonie entière. L’unité de l’œuvre devient de plus en plus stricte. Si le thème unique n’est pas encore le pivot de toute la machine, du moins en forme-t-il le pôle magnétique.
plus belles et meilleures encore...
LES NOUVELLES
RENAULT
4 CYLINDRES
  CELTAOUATRE ï 7.45 / 34 CV PRIMAQUATRE : 12,15 / 49 CV VIVAOUATRE : 12,15 / 49 CV
6 CYLINDRES
   VIVA GRAND SPORT : 20,80/100 CV VIVASTELLAï 20,80/ 100 CV
8 CYLINDRES
   NERVA GRD SPORT : 27,74/130 CV NERVASTELLA : 27,74/130 CV
la gamme la plus complète au meilleur prix
S. A. pour la vente des Automobiles RENAULT en Suisse, SÊCHERON - GENÈVE
 Agence exclusive pour Genève et le ('union Je Faut!, jusqu'à Nxon
GARAGES DES NATIONS, 20, rue de Lausanne, GENÈVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0596.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
"magic notes
T HAOE-MARK
Disque* Nouveauté»
SYMPHONIE N» 2, EN RÉ MAJEUR (Beethoven)........ LX 586-89 Fr. 8.80
      Orcli. Philharmonique de Londres, Dir. Th. Beecham.
QUATUOR N° 14, EN RÉ MINEUR (Scliubert).......... LX 590-93
       (La jeune fille et la Mort).
      Quatuor Roth.
    Disques de Emmanuel Feuermann, Violoncelliste
CONCERTO EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLONCELLE
(Haydn), avec Orchestre svniphonique, Londres ..... LX 472-75 Fr. 8.80
SONATE N" 1, EN MI MINEUR, POUR PIANO ET
VIOLONCELLE (Brahms)........................ LX 404-06 Fr. 8.80
       (Au piano : Théo van der Pas).
Disques de Joseph Szigeti, Violoniste
CONCERTO POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Brahms) L 2265-69 Fr. 8.80 Avec le Halle Orchestra, Manchester.
CONCERTO POUR VIOLON et ORCHESTRE (Beethoven) I.X 174-78 Fr. 8.80 avec l’Orch. Philharmonique, Londres, (Dir Bruno Walter).
CONCERTO EN RÉ MINEUR, P' VIOLON et ORCHESTRE
       (Prokofieff), avec l’Orchestre Philharmonique, Londres I.X 455-35 Fr. 8.80
CONCERTO No 4, EN RÉ MAJEUR, POUR VIOLON ET ORCHESTRE (Mozart) avec l’Orchestre Philharmonique, Londres ................................. LX 386-88 Fr. 8.80
l'.n veulo dan» Ion» I«*m Ihmis uiii^asins il c 111 nsiqnt*
Représentation générale de* disques Columbia, Pathé et Idéal: PlANOHAUS JECKLIN, ZURICH.
ASSOCIATION
DES
  AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité de l’Association :
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                 Charles BABEL, Secrétaire ;
                Frederic-H. WANNER, Trésorier .
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Jean DUCHOSAL, Louis JUILLERAT, Dr E. von KOEHLER, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emik UNGER.
* * *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand rappelle qu’elle a pour objet d’apporter à l’Orchestre Romand un appui moral et financier
 a) en faisant en sa faveur une active propagande ;
 bj en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits dans ce but.
 c) en réalisant un contact plus étroit entre les musiciens et le public.
     Pour répondre à un désir formulé par l’Association des Amis de l’O. R., des répétitions publiques auront lieu la veille de certains concerts. Au cours de ces répétitions, dont l’accès sera réservé aux Abonnés et aux Amis de l’Orchestre Romand, des œuvres nouvelles ou marquantes inscrites au programme du prochain concert seront exécutées et commentées.
On peut devenir membre de l’Association des Amis de l’O R. en s’inscrivant auprès d'un des Membres du Comité ou au Bureau de location, Magasin de Musique Sautier et Jaeger, pl Fusterie, 12.
La cotisation annuelle minimum est de Fr. 5.—. Toutefois, tout montant supérieur sera reçu avec reconnaissance.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_18/pyr_CH_Gc_prg_18-0597.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
