<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19270509">09/05/1927</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0815.tif"/>
<date when="19270509"/>
<name key="Suter, Hermann" type="person" role="cmp">Suter, Hermann</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Andreae, Volkmar" type="person" role="cmp">Andreae, Volkmar</name>
<name key="Schoeck, Othmar" type="person" role="cmp">Schoeck, Othmar</name>
<name key="Lauber, Joseph" type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿EXPOSITION INTERNATIONALE DE LA MUSIQUE ■ GENÈVE
         SALLE DU CONSERVATOIRE Lundi g Afai 1927, à 20 h. 50
 SOUS LE PATRONAGE DE L’ASSOCIATION DES MUSICIENS SUISSES
CONCERT
DE MUSIQUE DE CHAMBRE
CONSACRÉ AUX COMPOSITEURS SUISSES
 PAR
LE QUATUOR DE BERNE
Alphonse BRUN EugenKREMER HansBLUME LorenzLEHR
  Premier riolon.	Second tioIod.	Alto.	Violoncelle.
MM CHÉRIDJIAN-CHARREY M. le Dr Fritz BRUN
       Pianiste.	Pianiste.
 M. Ernest BAUER	M. Félix LÔFFEL
Ténor.	Basse.
M. DUBOIS M. DUPONT M. KOCH M. LYARD
 Trompette	Trompette.	Cor.	Trombone.
 «t Contrebasse.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0816.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
 I	QUATUOR en ut dièze mineur, op. 10 Hermann Suter Moderato malinconico.
         Allegro impetuoso.
         Tema con Variazioni.
       LE QUATUOR DE BERNE.
II. PAYSAGE SENTIMENTAL,
op. 3i, pour ténor et quintette à cordes E. Jaquet-Dalcroze
         M. Ernest BAUER.
        LE QUATUOR DE BERNE,
        M. DUBOIS.
 III.	TRIO en ré mineur, op. 29, pour violon,
alto et violoncelle................... Vollanar Andrear
         Allegro moderato.
          Allegretto.
         Molto lento.
         Molto vivace.
        MM. BRUN. BLUME et LEHR.
IV.	SEPT LIEDER, sur des textes de Hati.s,
pour basse et piano, op. 33............. Othmar Schaeck
        a)	Ach, wie schon ist Nacht und Dammerschein.
         b)	Ach, wie richtete, so Klag’ ich.
         c)	Nicht dustre, Theosoph, so tief.
        3) Ich habe mich dem Heil entschworen. t) Lieblich in der Rosenzeit.
        _/) Horch, horst du nicht vom Himmel her.
         g)	Sing, o lieblicher Sângermund.
         MM. Félix LÔFFEL et le Dr F. BRUN.
V. DANS LA MONTAGNE , suite pittoresque
       pour deux trompettes, cor, trombone et piano Joseph Lauber
         a)	Solennité des hauts sommets.
         b)	Les nuages courent l’espace.
         c)	A la Patrie.
         3) La lumière danse sur les crêtes. e) Hymne à la solitude impressionnante.
        Mm* CHÉRIDJIAN-CHARREY,
        MM. DUBOIS, DUPONT, KOCH, LYARD.
           Sous la direction de l’AUTEUR-
Piano STEINIVA Y de la Æaidon Beiyuer.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0817.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIX DES PLACES
5.— 3.— et 2 francs
Location au Conservatoire et chez MM. Véron, Grauer et Cu, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0818.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SEPT UEDER
sur des textes Je Hafis, pour Lasse et piano, op. 33, d Othmar Sch œc
  Ach, wie schon ist Nacht und Dammerschein.
Ach, wie schon ist Nacht und Dam-
                             [merschein ! Ach, wie traulich unser Trinkverein ! Horet den musikisch hellen Ton !
Was verkünden Floten und Schal-
[mei’n?
Lasset den Mysterien der Lust Ein verstândig Ohr geoffnet sein ! Rettet eure Seele, werfet ab Des Betruges ekle Mummerei n !
Ailes and’re, predigt Schemseddin,
Aller andern Bande ledig,
Schlingt euch in Lockenbande lieblich
[ein !
Sollte wohl in diesem Kreise
Wer unbelebt vom Hauch der Liebe
[sein ?
Grabgebete betet über ihn ;
Segnet ihn als Toten ein !
Windet euren Arm uni silberne Hüften Her in einem Bad von Wein !
Ist verlorne Mühe, Quai und Pein.
Ach, wie richtete, so klagt’ ich.
Ach, wie richtete, so klagt' ich,
Saure Weisheit, Alter, Tugend Mich so ganz und gar zu Grande ! Komm’ und sauge, sprach das Liebchen, Susse Torheit, Sünde, Jugend
Leise mir vom Rosenmunde, Linde mir vom Lilienbusen, Und zu neuem Tag gesunde 1 Süsse Torheit, Sünde, Jugend !
Nicht düstre, Teosoph, so tief!
Nicht düstre, Teosoph, so tief!
Nicht blicke, Moralist, so scheel ! Wir mochten gerne selig sein.
Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
Hinschmachtend in der Wuste Sand, Gleich wie die Kinder Israël,
Schrei’n wir zu Gott um Labungen. Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
Was kümmert uns der Tubabaum * Und was der Engel Gabriel?
Wir suchen einer Schenke Tür’,
Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
Wir lieben unsern alten Wirt Und haben dess auch keinen Hehl, Wir fliehen aile Heuchelei,
Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
*	Paradies.
Nicht Menschenblut vergiessen wir Auf wilden Hasses Wutbefehl ;
Der Rebe Blut geniessen wir,
Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
W^ir offnen unsern Busenschrein, Der Liebe kostliches Juwel,
Mit vollen Handen auszustreu’n, Und diese» ist ja wohl kein Fehl.
Wir preisen unser süsses Herz Vierzeilig oder im Gasel ;
Dem Holden ist der Dichter hold, Und dieses ist ja wohl kein Fehl.
Du trage keuchend jede Last,
Dem Esel gleich und dem Kamel ! Wir schütteln uns’re Bürden ab, Und dieses ist ja wohl kein Fehl.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0819.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Ich habe mich dem Heil entschworen.
Ich habe mich dem Heil entschworen, Da wurd’ ich in das Heil geboren. Nicht bei den Weisen fand ich Weisheit, Ich fand sie aber bei den Toren.
Ich fand sie nicht in Büchersàlen, Ich fand sie unter Blumenüoren ; Ich habe mich erst selbst gefunden, Da ich mich ganz in dich verloren.
Lieblich in der Rosenzeit.
Lieblich in der Rosenzeit Hait die Liebe Schule ;
Es doziert die Nachtigall Vom Doktorenstuhle.
Ihrem Worte horcht Hafis Mit Scholarentreue,
Früh und spat diktiert sie ihm In die Federspule.
Meine Meinung, konnte sie Wohl verborgen bleiben? Wein an einem schônen Ort, Eine zarte Buhle !
Ohne diesen Aechtgewinn Sind die Weltgebiete Wusteneien, angefüllt Vom Geschrei der Ghule*.
                       Darum heiss zum Himmel auf Fleh’ ich im Gebete :
                           Nie, o nie errette mich Aus dem Sündenpfuhle.
 *	Wald- und Wiistengcister, welche den Wanderer irreführen.
 Horch, horst du nicht vom Himmel her.
Horch, horst du nicht vom Himmel her	Du horst die lieben Engelein,
Ein wunderherrlich Musizieren?	Hafisens Lieder einstudieren.
 Sing\ o lieblicher Sangermund.
Sing’, o lieblicher Sangermund, Stets von neuem und ende nicht ! Spend’ uns herrlicher Reime Fund Stets von neuem und ende nicht !
In holdseligem Minnespiel,
Ueb’, o Schüler Hafisens, dich, Weil nur also das Herz gesund, Stets von neuem und ende nicht !
Sieh’, o schenke, die Becher leer ; Bring’ uns um zu bekraftigen Mit dem Weine, den edlen Bund, Stets von neuem und ende nicht !
Dass ich teurer und wert dir sei,
Sag’ es, Liebste, denn nimmermehr Ward mir süssere Mahre kund,
Stets von neuem und ende nicht !
Ras’ und tobe, du schwarzes Herz, Wenn es also gefallig ist, Unvernünftig und ohne Grund,
Stets von neuem und ende nicht !
Du, o Quelle des Lichts, jedoch Scheuch’, o Sonne die finst're Nacht, Heil durchstrahle das Weltenrund Stets von neuem und ende nicht !]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
