<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18960226">26/02/1896</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0683.tif"/>
<date when="18960226"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL — GENÈVE
COMITÉ DES CONCERTS D’âBONNEMENT
t
             ÿ/Cetcrec/t 26 ?/éviter 7896, à /tint /lettres jbtéctùes.
 FESTIVAL WAGNER
CONCERT EN DEHORS DE L'ABONNEMENT
AU BENEFICE DIS AUTISTES Dg L’ORCHESTRE Bïï THEATRE
avec le concours de
HÆ. SCHEIDEMANTEL
                 Premier baryton de l’Opéra de Dresde et du Théâtre de Bayreuth.
               h F* R O G K u\ M VI i ;	---
PREMIÈRE FARTIE
1.	Ouverture des MAITKES ClfAN îEUR,*i............. Wagner.
2.	Scène finale de LA VALKYRIE (Adieux de Wotan et
Incantation du feu)............................. Wagner.
             M. SCHEIDEMANTF.L.
3.	Enchantement du Vendredi-Saint, extraii de PARSIFAL . Wagner.
SECONDE PARTIE
4.	Extraits des MAITRES CHANTEURS................ Wagner.
      a') Prélude du 3'”' acte.
     b)	Monologue de Hans Sachs. — M. s.üeidemantel.
5.	Entrée des Dieux au Walhalla, de L’OR PU RHIN..... Wagner.
6.	Air de Wolfram, du 2me acte de TANNHÂUSER....... Wagner.
            M. Scheidemantel.
7.	KAISERMARSCH (ire audition) .... .............. Wagner.
    ORCHESTRE SOüS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
(<Le -f^ONCERT COMMENCERA À 8 f.'BURES PRECISES les personnes qui arrivent en retard sont instamment priée* de ne ;>a« entrer pwdant l’ciéeution d’an morceau.
' + 1
; 1
! I
I I
 •r-r'-t- ■•••vr •<"#- ‘f* -t- ‘t* + i- Hi- -t* -f.4* *4.4* 4
 le
  <5\]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0684.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
M. CARL SCHEIDEMANTEL
  Cari Scheidemantel, né à Weimar le 21 janvier 1859, suivit les cours de l'école normale de cette ville dans l’intention de se vouer à l’enseignement. A côté, il s’occupait de musique, prenant des leçons de chant de l’excellent professeur M. Bodo Borchers qui faisait alors partie de la troupe de l’Opéra de Weimar. L’intendant général de Loën, ayant eu l’occasion d’entendre le jeune Scheidemantel, lui procura un engagement au théâtre grand-ducal et le fit débuter, le 15 septembre 1878, dans le rôle de Wolfram.
  Pendant cette première période de sa carrière théâtrale, M. Scheidemantel ne se contenta pas de partager les rôles de baryton avec son collègue M. de Milde, mais s’essaya aussi dans la comédie. Désirant se perfectionner dans l’art du chant, il mit à profit ses congés, pendant les étés de 1881, 1882 et 188}, pour séjourner à Francfort, où il étudia sous la direction du célèbre professeur M. Stockhausen. A Weimar, ce fut le Capellmeister de la Cour, M. Lassen, qui s’occupa activement du jeune artiste. En 1884, nous le trouvons à Londres, obtenant de vifs succès dans l’Opéra allemand dirigé par Hans Richter. De retour en Allemagne, il commença à se faire connaître avantageusement dans les salles de concert.
  L’année suivante, il donna des représentations au théâtre royal de Dresde et y reçut un accueil si favorable qu’un engagement de trois ans en fut la conséquence. En 1886, M. Scheidemantel quitta Weimar, prit part, pour la première fois, aux représentations du théâtre Wagner à Bayreuth, comme Kunvenal, Klingsor et Amfortas, puis entra en fonctions au théâtre royal de Dresde dont il devint rapidement un des artistes les plus distingués.
  Ses nombreuses occupations dans l’opéra ne l’empêchèrent pas dè continuer sa carrière de chanteur de concert qui lui vaut, chaque hiver, de brillants succès.
  Les représentations du théâtre Wagner, à Bayreuth, auxquelles M. Scheidemantel participe depuis 1886, ont beaucoup contribué à accroîtrt sa réputation, en offrant, à un grand nombre d’amateurs de musique, l’occasion d’admirer son interprétation supérieure des rôles d’Amfortas, de Klingsor, de Hans Sachs et de Wolfram. C’est comme Wolfra, dans Tannhâustr que M. Scheidemantel excite au plus haut degré l’enthousiasme connaisseurs ; tous ceux qui ont eu le privilège de l’entendre dans ce drame lyrique gardé de son beau talent un souvenir ineffaçable.
 PROGRAMME OFFICIEL
 3
OUVERTURE DES « MAITRES CHANTEURS »
M
  Les Maîtres Chanteurs prennent dans l’oeuvre entier de Richard Wagner une place® semblable à celle qu’occupait le drame satyrique vis-à-vis de la tragédie, et c’est dans uni sens analogue qu’ils furent conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achève- M ment de Tannhâuser, comme une contre-partie comique de la lutte des chanteurs à IÆ Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au pédantisme de l’école stationnaire, repré® senté par les maîtres chanteurs allemands du moyen âge, ce fut là l’idée première. Mais^ à ce moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme pour se reposer de ses longs labeurs. (Les Maîtres Chanteurs furent représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l’aborda alors avec une expérience
consommée et une entière sérénité.....
 Les maîtres chanteurs n’ont joué qu’un rôle de troisième ordre dans la poésie du
 moyen âge ; mais leurs associations au XVe et au XVIe siècle sont très significatives
 pour l’histoire de la culture allemande..... La plus célèbre de ces écoles apparaît au
 XVIe siècle, dans la florissante Nuremberg, au temps d’Albert Dürer. C’est dans ce cadre pittoresque que Richard Wagner a placé sa comédie. Il a imaginé de mettre en face de ces maîtres rigides un poète de race, plein de jeunesse et de flamme, qui chante comme l’oiseau sur la branche, parce qu’une voix intérieure lui commande, qui ne connaît d’autre prosodie que les battements de son cœur généreux, d’autre règle que son inspiration impétueuse et souveraine. Voilà donc l’enthousiasme et le génie aux prises avec des compteurs de notes et de syllabes. Cette lutte est le fond même du drame, où le noble, le beau et le vrai triomphent du petit, du ridicule et du faux par leur seule puissance d’expansion. I.’idée se développe avec une grande variété de caractères sur un fond d’épisodes humoristiques et de scènes pittoresques qui donnent à tout le drame le caractère d’un riche tableau d’histoire.	(Edouard Schuré, Le Drame musical.)
SCÈNE FINALE DE « LA VALKYRIE »
WoTAN
blickt Brünnhilde ergriffen in das Auge und hebt sie auf.
       Lcb’ wohl, du kühnes herrliches Kind !
      Du meines Herzens heiliger Stolz, leb’ wold ! leb’ wohl ! leb’ wohl I Muss ich dich meiden, und darf nicht minnig mein Gruss dich mehr grüssen ; sollst du nun nicht mehr neben mir reiten, noch Meth beim Mahl mir reichen ; muss ich verlieren dich, die ich liebte, du lachende Lust meines Auges : — ein brâutliches Feuer soll dir nun brennen, wie nie einer Braut es gebrannt ! Flammende Gluth umglühe den Fels ; mit zehrenden Schrecken scheuch’ es den Zagen, der Feige fliehe Brünnhilde’s Fels: — denn Einer nur freie die Braut, der freier als ich, der Gott !
   Brünnhilde sinltt gerührt und begeistert an Wotans Brust; er hait sie lange um-fangen.
           WOTAN Der Augen leuchtendes Paar, das oft ich làchelnd gekos’l, wenn Kampfes-Lust ein Kuss dir lohnte, wenn kindisch lallend der Helden Lob
W OTAN
Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Va, mon amour contre moi te défend I Adieu, adieu, adieu.
Nous n’irons plus, tous deux chevauchant
                                 [côte à côte, Par les plaines d’azur du ciel ;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte, Le breuvage aux parfums de miel ; Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare, Hélas, malgré moi nous sépare,
Je ferai flamboyer un brasier triomphal, Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette roche Où t’enchaîne un arrêt implacable et fatal, Aux pas du lâche en défende l’approche. Un seul pourra franchir la barrière de feu ; Un homme, plus libre qu’un Dieu !
Brunehilde émue et enthousiasmée se laisse tomber sur la poitrine de Wotan qui la tient captive dans un long embrassement. Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.
Wotan
Ces yeux si joyeux et si graves,
Que je vis briller tant de fois,
Quand tu nous amenais les braves, Dont les doux accents de ta voix.
 PROGRAMME OFFICIEL
Ein Koboldewahn ! Johannisnacht !
Nun aber kam Johannis-Pag : jetzt schau’n wir, wie Hans Sachs es macht, dass er den Wahn fein lenken kann, ein edler Werk zu thun ; den lâsst er uns nicht ruhn, selbst hier in Nüremberg, so sei’s um solclie Werk ; die selten vor gemeinen Dingen, und nie ohn’ ein’gen Wahn gelingen.
     Il	faut achever ton ouvrage Et faire deux heureux.
Voyons, sans plus attendre, Comment il faut s’y prendre Pour unir ces coeurs amoureux !
     Ma foi, ce sera l’art suprême Si mon complice est le destin lui-même 1
ENTRÉE DES DIEUX AU WALHALLA
jü
   Au dernier tableau du « Rheingold », les Géants, architectes du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail, et ont rendu aux dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le dieu de la Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l’étince-lant palais des maîtres du monde. Le dieu Froh construit un arc-en-ciel aux couleurs éclatantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais à la terre; Wotan et les autres dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profondeurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
   M. H. Zurnpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orchestration, forment un intéresssant et sonore morceau de ooncert.
AIR DE WOLFRAM, DE « TANNHÂUSER »
Blick’ ich umher in diesem edlen Kreise, welch’ hoher Anblick macht mein Herz er-
[gltih’n !
So	viel der Helden, tapfer, deutscli und weise. ein stolzer Eichwald, herrlich, frisch und grün. Und hold und tugendsam erblick' ich Frauen, Iieblicher Bliiten düftereichsten Kranz.
Es wird der Blick wohl trunken mir vom
[Schauen,
mein Lied verstummt vor solcher Anmuth
IGlanz,
Da lilick’ ich auf zu einent nur der Sterne, der an dem Hiramel, der mich blendet, sleht : es sammelt sich mein Geist aus jeder Ferne, andachtig sinkt die Scele in Gebet.
Und sieh’! Mir zeiget sicli ein Wunderbronnen, in den mein Geist voll hohen Staunens blickt : aus ihm er schüpfet gnadenreiche Wonnen, durch die mein Herz er namenlos erquickt. Und niminer mocht’ ich diesen Bronnen triiben, berühren nicht den Quell mit frevlem Muth : in Anbetung mëcht’ ich mich opfernd üben, vergiessen froh mein letztes Herzensblut.
Ihr Edlen môgt in diesen Worten lesen, wir ich erkenn’ der Liebe reinstes Wesen !
En contemplant cette assemblée immense, Quel noble aspect vient s’offrir à mes veux ! Là, des héros pleins d’honneur, de vaillance, Chênes puissants, fiers et majestueux I Là, des beautés que j’honore et vénère, Chaste couronne où brillent mille fleurs !
A cet aspect s’abaisse ma paupière,
Mon chant se tait devant tant de splendeurs I Vers un seul astre alors tournant ma vue, Dans ce beau ciel ne contemplant que lui, Je me recueille et de mon âme émue Comme en priant s’apaise le souci I Mon oeil fixé vers une source enchantée S’y plonge avec un saint étonnement ;
Son flot si pur, par qui l’âme est calmée, Verse en mon cœur un doux ravissement I Et sans troubler de cette source claire Le pur cristal par un désir blessant Mon cœur fervent, s’exhalant en prière, Voudrait verser pour elle tout mon sang ! Voilà comment Wolfram, noble assistance, Du chaste amour comprend la pure essence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0685.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                        *
5	DES CONCERTS D’ABONNEMENT
MONOLOGUE DE HANS SACHS, DES «MAITRES CHANTEURS»
    Wahn und Wahn !
     Allüberall Wahn !
  Wohin ich forschend blick; in Stadt- und Welt-Chronik, den Grund mir aufzufinden, warum gar bis auf’s Blut die Leut sich quâlen und schinden in unnütz tôlier Wuth !
     Hat keiner Lohn noch Dank davon : in Flucht geschlagen meint er zu jagen ; hnrt nicht sein eigen Schmerz-Gekreisch, wenn er sich wühlt in’s eig’ne Fleisch, wàhnt Lust sich zu erzeigen.
  Wer giebt den Namen an ?
  ’s bleibt hait der alte Wahn, ohn’ den nichts mag geschehen,
  ’s mag gehen oder stehen : steht’s wo im Lauf, er schlàft nur neue Kraft sich an ;
     gleicht wacht er auf, dann schaut wer ihn bemeistern kann ! Wie friedsam treuer Sitten, getrost in That und Werk, liegt nicht in Deutschland’s Mitten rr,lieues NürtiA.berg !
  Doch eines Abend’s spath, ein Unglück zu verhüten, bei jugendheissen Gemüthen, ein Mann weiss sich nicht Rath ; ein Schuster in seinem Laden zieht an des Wahnes Faden : wie bald auf Gassen und Strassen fàngt der da an zu rasen ;
  Mann, Weib, Gesell und Kind, fâllt sich an wie toll und blind I Gott weiss, wie das geschah ?
  Ein Kobold half wohl da?
Der Flieder war’s : Johannisnacht, drob ist der Wahn so leicht erwacht.
Ein Glühwurm fand sein Weibchen nicht der lut den Schaden angericht? ângstlich suchend flog er dahin durch manches müde Menschenhirn ; dem knistert’s nun wie Funk’ und Feuer, die Welt steht dem in Brand ; das Herz erwacht dem Ungeheuer, und weckt mit Pochen die Hand ; die ballt sich schnell zur Faust, den Knüppel die gern umspannt ; mit Faust und Knüppel da zaus’t, wer gern als tapfer bekannt : und will’s der Wahn gesegnen, nun muss es Prügel regnen, mit Hieben, Stoss’ und Dreschen den Weltenbrand zu lôschen !
 Rien ! rien ! que l’aveugle destin !
   J’ai beau sonder à fond l’histoire et la chronique,
 Toujours le seul moteur, toujours la force
[unique,
 Qui mène et qui gouverne, à son gré, notre
[instinct !
 Mais, quel vertige, insensés que nous
  [sommes, Lance ainsi les hommes contre les
[hommes
 Et les contraint à s’égorger entre eux ?
     D’où nous vient ce délire affreux Et qui nous pousse à cette rage immonde? Toujours le sort fatal, le destin ténébreux Qui plane sur nos fronts et règne sur le
[monde.
 Qui d’entre nous, hélas, n’est pas à sa
[merci
 Et qui peut se vanter de triompher sans
[lui?
 Au coeur du pa; s germai, ique,
 Parmi les cités d’alentour,
 En est-il de plus pacifique Que cité où j’ai vu le jour?
 Et, cependant, voyez, un soir, par occu-
[rence,
 En voulant sauver l’innocence,
Un homme effleure de sa main Le fil mystérieux guidant le genre humain; Voilà soudain que dans la rue,
 Tout un peuple affolé se rue :
 Homme, femme, enfant, vieillard, Tout se querelle et se bat au hasard,
   Quand l’an d’entre eux est las, l’autre aussitôt commence; Sur :or .es bons bourgeois souffle un [vent de démence. Dieu sait qui nous joua ce tour ?
 Ur kobold épris d’une fée ?
 Un ver luisant féru d’amour?
 Un papillon blotti sous la feuillée ?
 C’est le parfum troublant de mon jasmin
[fleuri !
 Voici Saint-Jean, voici le jour béni ! Allons, Hans Sachs, reprends courage,

4
PROGRAMME OFFICIEL
   von holden Lippen dir floss; — dieser Augen strahlendes Paar, das oft im Sturm mir geglânzt, wenn Hoffhungs-Sehnen das Herz mir scngte, nach Welten-Wonne mein Wunsch verlangte aus wild webcndem Bangen : — zum letzten Mal letz’ es mich hem’ mit des Lebewohles letztem Kuss !
      Dem glücklicher’n Manne glânze sein Stem ; dem unseligen Ew’gen muss es scheidend sich schliesseu ! Denn so — kehrt der Gott sich dir ab : so küsst er die Gottheit von .dir.
   Er küsst sie auf beide Augen, die ihr so-gleich verschlossen bleiben; sie sinkt sanft ermattend in seinen Armen zurück. Er geleitet sie zart auf einen niedrigen Moos-hügel zu liegen, überden sich eine breitàs-tige Tanne ausstreckt. Noch einmal betrach-tet er ihre Züge, und scliliesst ihr dann den Helm fest zu : dann verweilt sein Blick nochmals schmerzlich auf ihrer Gestalt, die er endlich mit dem langen Stahlschilde der Walküre zudeckt. — Dann schreitet er mit feierlichem Entschlusse in die Mitte der Bühne und kehrt die Spitze seines Speeres gegen einen mâchtigen Felsstein.
        Loge, hôr’ ! lausche hieher !
       Wie zuerst ich dich fand als feurige Gluth,
       wie dann einst du mir schwandest als schweifende Lohe ; wie ich dich band, — bann’ ich dich heut’ !
   Herauf, wabernde Lohe, umlodr’e mir feurig den Fels !
      Loge! Loge! Hieher!
   Bei der letzten Anrufung schlâgt er mit der Spitze des Speeres dreimal auf den Stein, worauf diesem ein Feuerstrahl ent-fâhrt, der schnell zu einem Flammenmeere anschwillt, dem Wotan mit einem Winke seiner Speerspitze den Umkreis des Felsens als Strômung zuweis’t. —
      Wer meines Speeres Spitze fürchtet, durchschreite das Feuer nie !
   (Er blickt schmerzlich auf Brünnhilde zurück und verschwindet in der Gluth nach dem Hintergrunde zu.)
      Me vantaient les mâles exploits ;
      Ces yeux, souriantes étoiles,
Devenus soudain solennels,
      Quand ton regard perçait les voiles,
      Où le sort dérobe aux mortels
      Ses décrets éternels ;
Dans un dernier baiser, que ma lèvre y
[dépose,
J’en éteins la splendeur sous ta paupière
[close,
Qu’elle s’ouvre, au baiser d’un plus heu-[reux que moi,
L’immorti'l condamné, qui marche à sa
[ruine !
Et maintenant, le Dieu se détourne de toi, En t’enlevant ton essence divine !
Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui s’endort. Il la conduit lentement vers une roche couverte de mousse et lorsqu’il l’a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son casque de Valkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de Valkyrie qui la recouvre presque entièrement. Il sc détourne lentement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.
Lôgue, viens ! Lègue, entends ma voix ! Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles,
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles ; Viens, je le veux, obéis à mes lois;
Autour du roc décris un cercle immense ; Protège la fille du Dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit, jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure bientôt toute la base de la montagne.
      Qui tremblera devant nia lance Jamais ne franchira ce feu !
Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît dans les flammes.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
