<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19290516">16/05/1929</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0515.tif"/>
<date when="19290516"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿>J* *|* »Ja *j* *j* »j« »J* *J< »J* *J* *J* «|c *|* *J* «|(	*i* >|* j|* i|* *|* j|« *|*
SALLE DU CONSERVATOIRE
«----y «.. «---->. ■»--------V4----> •> «----V ■<--------K--"VK----V ■<---->.*...>«<----><...><----y ..y <----^
Jeudi 16 mai iÿ2Q, à 20 heures et demie
 DE LA MÉTHODE
Jaques-Dalcroze
RYTHMIQUE
MUSIQUE - PLASTIQUE ANIMÉE
   sous la direction de
M. JAQUES-DALCROZE
   et avec le concours
          d un groupe d Elèves professionnels de l Institut Jaques - D alcroze
Piano de concert SI EIN IF A Y S SONS, de la maison Ch. BERGUER
Prix des places : 5.-, 3.- et 2 francs (droit des pauvres non compris.)
       Location chez MM. ROTSCHY, Corraterie, 22 et au Secrétariat de l’institut, Terrassière, 44.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0516.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IPMOtàMAMME
 1.	Grammaire de la Rythmique.
      Mouvements continus et brisés, — marche lente et rapide, sauts, sautillés, arrêts brusques, — gestes et attitudes, exercices de réaction et d’inhibition.
 2.	Division du temps et de l’espace.
      Décomposition des longues durées, orientation du corps dans l’espace : exercices avec résistances réelles ou imaginées, balles, ballons, bâtons, élastiques, etc.
 3.	Métrique.
      Successions et alternances diverses de mesures. Exercices de dissociation (2 contre 3, 3 contre 4 ou 5, etc.). Etudes des silences et des arrêts.
 4.	Les Qammes et les Tonalités.
      Reconnaissance des sons et des tonalités. Etude de la modulation vocale. Adaptation des exercices de métrique à l’étude du Solfège. Improvisation.
 5.	Rythmique.
      Interprétation corporelle et improvisation de rythmes. Transposition de rythmes corporels en rythmes sonores et adaptation des exercices précédents à l’étude du piano.
 6.	Nuances Dynamiques et Agogiques.
      Exercices de crescendo et diminuendo, d’accelerando el ritenuto, de double et triple vitesse et lenteur, de changements rapides de tempo.
 7.	Polyrythmie.
      Exercices d’indépendance des membres, d’opposition et de superposition de thèmes musicaux et de mouvements corporels. Canons divers : piano et chant, chant et marche, chant et gestes, etc. Interprétation improvisées d’inventions et de fugues.
 8.	Harmonie.
      Reconnaissance immédiate et interprétation en chœur d’accords joués au piano; reproduction sur un piano de périodes jouées sur un autre piano. Modulations : développement de thèmes.
 9.	Direction de Mélodies.
      a) A l'aide d’une baguette de chef d’orchestre. - b) A l’aide de gestes et d’attitudes.
 10.	Forme.
      Composition musicale et plastique de phrases et de périodes.
 11.	Direction de Groupes.
      Evolutions improvisées. Esquisses plastiques composées par les élèves.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
