<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19251118">18/11/1925</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1070.tif"/>
<date when="19251118"/>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Respighi, Ottorino" type="person" role="cmp">Respighi, Ottorino</name>
<name key="Vitali, Tomaso Antonio" type="person" role="cmp">Tommaso Antonio Vitali</name>
<name key="Tenaglia, Antonio Francesco" type="person" role="cmp">Antonio Francesco Tenaglia</name>
<name key="Dittersdorf, Carl Ditters von" type="person" role="cmp">Carl Ditters von Dittersdorf</name>
<name key="Kreisler, Fritz" type="person" role="cmp">Kreisler, Fritz</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Wilhelmj, August" type="person" role="cmp">Wilhelmj, August</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Bureau de Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève.
SALLE DU CONSERVATOIRE
Mercredi 18 novembre 1925, à 20 h. 30 (8 h. */*)
CONCERT
L.éo GUETTA
VIOLONISTE
PROGRAMME
 1.	SONATE en sol mineur............... Tartini
          Andantino grazioso.
          Presto non troppo.
          Largo.
         Allegro commodo.
 !. SONATE en si mineur................ Ottorino Respighi
         Moderato.
         Andante espressivo.
          Allegro moderato ma energico (Passacaglia).
. CHACONNE........................ Vitali a)	ARIA..........................................................Tenaglia (1600)
 b)	SCHERZO........................ Dittersdorf-Kreisler
  c)	SÉRÉNADE MÉLANCOLIQUE..... Tchaikowsky-Wilhelmj
 d)	VARIATIONS..................... Corelli-Kreisler
    Au piano : JOH. HOORENMAN.
RIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(Orolts des pauvres en sus.)
   .ocation au GRAND PASSAGE (au rez-de-chaussée, côté rue du Marché) et au NSERVATOIRE. (Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE tél. St. 0.242).
 H. JARKYS, GENÈVE.
VOIR AU DOS S. V. P.
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-1071.tif"/>
<page><![CDATA[﻿EXTRAITS DE LA PRESSE
   Virtuose intéressant, dont ^'excellent archet engendre une sonorité toujours chaleureuse et de belle qualité, M. Léo Guetta est doué d’un tempérament extrêmement généreux et expressif. Il interpréta avec une fougue parfois exubérante la Sonate en ré majeur de Hændel et celle de César Franck. Il joua plus tard, de façon charmante, le Concerto en mi mineur de Nardini et termina par quelques pièces de Tartini, Kreisler, Veracini et Pugnani, très brillamment enlevées, et qui lui valurent un vif succès.
Journal de Genève, 26 nov. 1923.
    On assiste à un nouvel épanouissement de l’art du violon et de nouvelles physionomies nous apparaissent, toujours plus rayonnantes et plus éblouissantes. A une technique insurpassable, certains d’entre eux joignent une musicalité puissante et innée. Léo Guetta est l’un de ces privilégiés.
    De la Sonate en sol mineur de Tartini et de celle de Respighi, il a donné une interprétation claire, consciente, respectueuse de la pensée musicale,
•	animée par un sentiment profond et servie par une sonorité splendide et d’une grande pureté.
Stattgarter Neues Tageblatt.
    Léo Guetta est à classer parmi les violonistes de premier plan. A tous les avantages d’un tempérament méridional, il joint un sens musical inné, une technique parfaite et une sonorité merveilleusement belles.
   Ses interprétations de la Sonate de Tartini et du Concerto de Nardini étaient d’une sereine beauté, il interpréta ensuite des œuvres d’un genre plus léger avec un goût exquis, une technique éblouissante et un brio tels que le public lui redemanda nombre de bis.
Leipziger Neueste Nachrichten.
    Léo Guetta est un admirable violoniste, d’une musicalité parfaite et en possession d’une technique. Le son, plein de douceur, estd’une suave beauté. Ses interprétations sont pleines de tempérament et tous les détails en sont consciencieusement mis au point, avec un juste respect de la pensée de l’auteur et la partie rythmique est des plus soignées.
Dresdner Nachrichten.
    Un des rares concerts de solistes qui nous ait entièrement satisfaits est celui du violoniste Léo Guetta. Chez lui, un idéalisme absolu est au service de la musique. On sent toujours que le cœur palpitant de cet artiste le domine et qu’il est toujours préoccupé de servir la pensée de l’auteur, aussi arrive-t-il à des résultats merveilleux, pleins de vie et de profondeur à la fois. Sa façon de maîtriser son tempérament fougueux, sa technique impeccable qui n’est chez lui qu’un moyen et non un but, la beauté et l’ampleur du son, un archet large, du charme et de la grâce quand il le faut, tout concourt à nous donner des interprétations admirables et à nous procurer une jouissance artistique qu’on éprouve rarement.
    Son succès a été énorme qu’il donne un second concert et la salle sera trop petite.
Mannheimer Tageblatt.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
