<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert extraordinaire<date when="19280225">25/02/1928</date></title>
<series>Concert extraordinaire</series>
<placeName>Lausanne, Eglise St-François; Genève, Cathédrale de St-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1226.tif"/>
<date when="19280225"/>
<date when="19280226"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Klose, Friedrich" type="person" role="cmp">Klose, Friedrich</name>
<name key="Dupré, Marcel" type="person" role="cmp">Dupré, Marcel</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Concert extraordinaire</title>
<placeName key="Lausanne, Eglise St-François; Genève, Cathédrale de St-Pierre"/>
<name key="Concert extraordinaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿“Bénéfice de r Orchestre”
  LAUSANNE 25 FÉVRIER 1928 GENÈVE 2fi FÉVRIER 1928]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1227.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE [
  Temple de St-François ? Cathédrale de St-Pierre
    Samedi 25 février 11/28, à 20 h. 30 » Dimanche 26 février 1)28, a ij h.
 Concert extraordinaire
  au bénéfice des
 ARTISTES IDE L*ORCHE$TRE
   avec le concours de Monsieur
Marcel DUPRÉ
 ORGANISTE
                                                                                             1
 PROGRAMME
   1.	Symphonie n° 3, en mi bémol (Rroïca).......... Beethoven
              a)	Allegro con brio.
             b)	Marcia funebre,
♦i	c) Scherzo.
«
                ïî) Finale.
    2.	Concerto en .roi mineur, pour orgue et orchestre . Hœndel M. Marcel DUPRÉ
   3.	Interlude de la Messe solennelle............. Klose
  4.	Improvisation à l’orgue..................... Marcel Dupré
   5.	Entrée des Dieux au Walhalla, extrait de l’Or du Rhin.................................. Wagner
   L’orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
   ■VVVTTTTTTTTTTVVVTTVTTTVVTVVVTTTTTTTTTTVTTTTTTTTVT'VW A

ç--------------,-----------------^--hto
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
      Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de Y Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
       « Sin/onia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au-dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : <• (leschricben auf Bonaparte » (écrit a propos de Bonaparte). Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
       Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros; mais il changea d'avis lorsque le premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son éleve Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n’en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : Sinfonia eroïca... composta per festeggiare il sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Lobkowitz, da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
       On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot Y oraison funèbre d’un héros. Il y a peu d’exemples en musique d un style où la douleur ait su ®------------------ -----------=]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1228.tif"/>
<page><![CDATA[﻿\ p--------------------—	—-s i
    conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
      La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et ] 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
      Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de nu bémol majeur, et auquel on pourrait donner I comme motlo ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero cornes » (« Voyez venir le héros conquérant »)
    — morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale dû sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométhée, type du héros humain.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1229.tif"/>
<page><![CDATA[﻿symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans; il dominait le’monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.
                                            4.
Georges-Frédérie HÆNDEL
Né à Halle en i685, mort à Londres en 1 ySg.
  L’habilude —r- on pourrait dire : le besoin — d’improviser lut la source des grands concertos d’orgue. Hændel dirigeait au clavecin, suivant la mode du temps, ses opéras et ses oratorios ; il accompagnait les chanteurs avec un art merveilleux, se pliant à leur fantaisie et quand le chant se taisait, se livrant à la sienne. De ces interludes sur le clavecin dc»ns les opéras, il passa aux caprices ou fan-' '.
taisies sur l’orgue, dans les entr’actes des oratorios, et le succès tut si grand que dès lors jamais il n’abandonna cette coujùme. On peut dire que le public qui venait aux auditions des oratorios était beaucoup plus attiré par les improvisations de Hændel sur l’orgue que par les oratorios même. Deux recueils de concertos d’orgue furent publiés, du vivant de Hændel, en 1738 et en 1740, le troisième peu après sa mort.
  Il	importe, pour juger ces concertos, de se rappeler leur destination au théâtre. Il serait absurbe d’attendre de ces œuvres le style sévère, rigoureux et serré de J.-S. Bach. Ce sont des brillants divertissements, dont la facilité un peu vide, mais lumineuse et fastueuse, garde le caractère d’improvisations oratoires, visant à l’effet immédiat sur une grande foule. Magnifiques « concerts », au sens propre du mot, pour de grands publics populaires^ Grandes ombres, grandes lumières, forts et joyeux contrastes, tout est conçu en vue de l’effet monumental.
  « Hændel débutait d’ordinaire, dit Hawkins, par un libre prélude long et solennel, dont l’harmonie était d’un tissus épais, et aussi pleine que possible ; l’ensemble, toujours compréhensible, gardait
l’aspect d’une grande simplicité. Puis venait le concerto, qu’il exécutait avec un esprit, une sûreté, un feu, que personne n’a jamais pu égaler. Son étonnante puissance sur l’instrument, la grandeur et la dignité de son style, la plénitude d’harmonie de l’orchestre, contrastant avec les éloquents soli de l’orgue, prolongeant les cadences, et maintenant l’oreille dans une agréable attente, avaient un effet merveilleux... A l’instant où Hændel se disposait à toucher l’orgue, le silence se faisait si profond que l’on retenait son souffle et que la vie semblait suspendue. »
(D’après Romain Rolland.)
*J' »J*
Friedrich KLOSE
Né le 29 novembre 1862, à Carlsruhe.
  Elève de Lachner, Ruthardt et Bruckner, Klose enseigna la composition au Conservatoire de Bâle, puis à l’Académie royale de Munich, et s’est retiré aujourd’hui dans sa villa de Thoune. renonçant désormais, semble-t-il, à toute activité musicale. Ses œuvres, d’un romantisme épuré et hautain, d’une grande noblesse de ton et de style, ne sont pas de celles qui attirent bruyamment l’attention, mais elles ont conquis depuis longtemps l’estime des musiciens et ont été souvent le plus bel ornement des concerts de l’Association des Musiciens suisses. Elles comprennent : une Alewe en ré mineur, d’où est extrait Y Interlude que nous donnons aujourd’hui, une Ronde àe<i Elfe<i pour orchestre, Elégie, pour violon ou alto et piano, Vidi Aguam, hymne pascal pour chœur, orchestre et orgue, Diu Leben ein Traum, IUebill, symphonie dramatique pour la scène, Prélude et Double Fugue, pour orgue et un groupe de cuivres, le Pèlerinage à Kevelaar, mélodrame, le Quatuor en mi bémol, des mélodies pour chant et piano, et Der Sonnegeidt, pour orchestre et chœurs.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-1230.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Richard WAGNER
Né à Leipzig le 38 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
ENTRÉE DES DIEUX AU IVALHAT.LA
  Au dernier tableau du Rheingolï), les géants, architectes du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail et ont rendu aux dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le dieu de la Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l'étincelant palais des maîtres du monde. Le dieu Froh construit un arc-en-ciel aux couleurs éclatantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais à la terre ; Wotan et les autres dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profondeurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
  M. H Zumpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orchestration, forment un intéressant et sonore morceau de concert.
96-]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
