<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19050118">18/01/1905</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0835.tif"/>
<date when="19050118"/>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    Salle du Conservatoire
mercredi 18 Janvier 1905, â 8 heures et quart
    J^ÉCITJIL DE Pj/JJ\0
                   DONNÉ PAR MONSIEUR
 Ed. Risler
          Prix des places : Réservées, 5 fr.; Parterre, i fr,; Galerie, 2 fr,, chez M. ROT5CHY, Musique et Pianos, Corraterie, 22 (téléphone 3477), et chez le concierge du Conservatoire. Les Réservées exclusivement au Conservatoire.
       Administration de Concerts A. DANDELOT, Paris, 3, Rue du 29-Juillet]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0836.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Programme
^7 1.	Variations sur un motif de Bacl). . /. S/szf.
        (Tiasso continuo du premier morceau de ta Cantate :
        « La crainte, les souffrances, les larmes sont notre partage ici-bas ■>.
         Pour conclure, le Choral :
Ce que Dieu fait est bien fait,
C’est en lui que je mets ma foi.
Le malheur peut s'abattre sur moi,
                      Dieu me tiendra paternellement en ses bras.
2.	Sonate en si bémol majeur, op. 106 Beethoven.
        7. Allegro. — 77. Scherzo : assai vivace, presto. — 777. Adagio sostenuto et appassionato. — IV. Lento (Introduction). Allegro risoluto ÇFuga a tre voci).
3.	a) nocturne en mi--be'mol majeur, j
   op. 55, n" 2......I
   b)	llîazurka en la min., op. 17, n" 4 \ Chopin.
    c)	lïïazurka en ut maj., op. 24, n" 2 l
   d)	Scherzo en mi maj., op. 54 . . J
4.	Ces exploits comiques de Cill €ulen-
   spiegel......./?. Strauss.
         (Transcrit pour piano par Ed. Tailler.)
  Piano de Concert « Blüthner »
     Les Exploits comiques
     de Till Eulenspiegel,
                   de Richard Strauss.
     C est dans le domaine des contes qui commencent par ces mots : « Il y avait une fois... », que l'auteur de cet important ouvrage semble vouloir nous conduire au début de son oeuvre ; mais il nous fait comprendre en même temps qu’il fera passer devant nos yeux des tableaux empreints d'un caractère plus sérieux et qu'il ne s'en tiendra pas à la poésie enfantine des contes de fées.
     La première partie constitue en quelque sorte le cadre de l'oeuvre ; les thèmes qu elle comprend sont comme le milieu,
1	atmosphère d^ns laquelle l'auteur va nous montrer toutes les farces que Till Eulenspiegel est capable de faire.
     Sans sou ni maille et vêtu de haillons, Till Eulenspiegel promène à travers le monde son humeur aventureuse...
     Le vagabond arrive à la ville au moment où le marché bat son plein, les commères sont assises auprès de leurs marchandises, elles bavardent à l'envi. Eulenspiegel avise un cheval, saute en selle et d’un coup de fouet lance la bête au milieu des fruits étalés ! Un tumulte indescriptible s'ensuit, et parmi les paniers renversés et la vaisselle brisée on entend les imprécations des marchandes qui cherchent à réparer les dégâts. Eulenspiegel s’esquive prudemment.
     C’est sous le costume d’un prêtre que nous retrouvons Till Eulenspiegel ; le bon apôtre cherche à faire des dupes, grâce au déguisement dont il s’est affublé ; mais l’habit ne fait pas le moine et le fourbe se laisse deviner sous son accoutrement.
     Le motif d’Eulenspiegel revient encore sous une nouvelle forme rapide et assouplie qui lui imprime un caractère chevaleresque : c’est qu’il doit, dans cet épisode, nous dépeindre Till Eulenspiegel cherchant à plaire et faisant la cour à de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0837.tif"/>
<page><![CDATA[﻿jolies filles... Hélas! le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s'emporte et crie vengeance contre les cruelles. Mais la rencontre d'un groupe de bourgeois (ce sont des docteurs - et des professeurs de la ville) apaise subitement sa fureur ; sa mauvaise humeur se change en moquerie, il poursuit ces philistins de ses quolibets et ne les quitte qu'après leur avoir fait quelques vilaines grimaces.
     Till Eulenspiegel poursuit sa course vagabonde toujours en quête d’une niche à faire ou d’un mauvais tour à jouer; son insolence ne connaît plus de bornes... Mais voici le tambour qui résonne, le vagabond a été pris par la police, il est traduit devant le tribunal. Les trompettes font retentir des accents menaçants auxquels le motif d’Eulenspiegel ne répond plus que faiblement ; c’est l’accusé qui nie, par trois fois effrontément ; puis soudain la peur le prend, l'heure de l’expiation approche... Till gravit maint*- ant les échelons qui conduisent à la potence, et voici son corps ballottant au bout d’une corde U«. Jü.i.r . 'znrc>rc un<- derijié’-e convulsion et l’àme du vagabond s’envole.
     Puis voici de nouveau venir la légende ; elle vient s’emparer de Till et de son histoire ; on parlera de lui à la veillée, on dira : « Il y avait une fois... », et les dernières mesures semblent répondre :v« ...un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin. j»]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
