<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19040605">05/06/1904</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Chêne-Bougeries, Temple</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0673.tif"/>
<date when="19040605"/>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Richter, Carl Friedrich" type="person" role="cmp">Carl Friedrich Richter</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name><title/>
<placeName key="Chêne-Bougeries, Temple"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿f'iMKLI ©I teÊME-S©l(gIMI§
^ 'i ■
le Dimanche 5 Juin 1904, à 4 heures
\\h	r
 CONCERT
DONNÉ
cru profit d’une salle de paroisse à Chêne AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
 M. Henri MARTEAU
  JVI|VI. Otto Barblan et Willy Rehberg
MM. Halonen, Runnquist, Blume et Kunz
un chœur noiin 1» illi-oetio» «le *1. lSs«i-l*ls«■■ et *1 I I «- C. I» ii «* I m «' , O r K a n i h t c «I o C' li «'* 11 o - It o 11 is e r i o s
     --—♦-
1.	Choral de H ans Sachs............... R. Wagner
         extr. des Maîtres chanteurs, transcript. pour orgue, M. Otto BARBLAN
2.	Quintette à cordes^en sol'mineur.............. W. A. Mozart
(composé en 1787)
    a.	Allegro	c. Adagio ma non troppo
     b.	Menuetto	n. Adagio,Hllegro
       exécuté par MM. MARTEAU, HALONEN, RUNNQUIST,
                        BLUME et KUNZ
3.	Ave Maria pour chœur.................... Ant. Bruckner
        sous la direction de M. O. BARBLAN
4.	Aria pour violon et orgue. . .................. J. S. Bach
          MM. Henri Marteau et W. Rehberg
5.	Benedictus et Agnus Dei, pour chœur mixte..... C. F. Richter
          et quatuor-soli, extr. de la messe op. 44, sous la direction de M. Otto BARBLAN
6.	Chaconne pour violon solo................. J. S. Bach
                      M. Henri Marteau
7.	Maestosc^ pour orgue, (op. 5 N° i)................Otto Barblan
                    Mlle C. Duaime
 Prix des Places : Réservées, 5 fr., Premières, 2 f. 50, Galeries, i fr., Secondes, 50 centimes
Les billets sont en vente: chez M. Castan, confiserie à Chêne-Bourg, chez Mme Zwahlen. épicerie à Chêne-Bougeries, chez M. Mange, tapissier à Grange-Canal et chez M. Ch. Berguer, 8, rue du Commerce. — Des tramways pour Chêne-Bougeries quittent le Molard toutes les 5 minutes.
            C	t	. — —^^^1
IMP XUPFER S MEYER—CHpNE-GENÈVE
Prix 10 Centimes
 T. S. V. P.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0674.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      Le but de ce concert ^ t de contribuer à l’accroissement d’un fonds destiné à procurer à la population de l’important village de Chêne un local qui centralise toutes les activités paroissiales et fournisse à tous, cet indispensable instrument de progrès de la paroisse moderne. Il faut que les œuvres paroissiales existantes (bibliothèque, ouvrojr, école du dimanche, cours des catéchumènes, unions chrétiennes de jeunes gens et de jeunes filles, services religieux, croix bleue, Kspoir etc)., soient groupées sous un même toit, pour pouvoir librement se développer et par le moyen d’une salle de lecture et de conférences populaires,, combattre l’alcoolisme et l’ignorance. C’est ce moyen d’action, qui a fait ses preuves ailleurs, que la paroisse de Chêne ambitionne. Elle ne peut pas se le donner elle-même sans recourir à l’obligeante sympathie de tous les amis c I u"Ægn e ftei rJjerat—__________^
      Le comité de l’œuvre exprime sa vive reconnais^-sance aux personnes qui ont déjà compris l’excellence et la nécessité de sa cause en lm adressant des dons pour le “ Fonds du local ” et en particulier aux dévoués artistes de ce concert, MM. Henri Marteau, Otto Barblan, Willy Rehberg et à leurs co-exécutants. Pour faire aboutir son projet le comité a, en outre, organisé une vente qui aura lieu à Chène-Bougeries les 28 et 2Q Septembre prochains et qu’il recommande ici d’une manière pressante.
      Les dons peuvent être adressés à Mmc Bug. Adert,
à Grange-Canal, présidentu de la vente ou à M. le pasteur A. Rœhrich, à Chêne-
                         Huugenes.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
