<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19150315">15/03/1915</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0850.tif"/>
<date when="19150315"/>
<name key="Monteverdi, Claudio" type="person" role="cmp">Monteverdi, Claudio</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
Lundi 15 Mars 1915
à 8 heures du soir =
CONCERT
DE LA
SOCIÉTÉ DE CHANT du CONSERVATOIRE ET CHAPELLE KETTEN RÉUNIES
ORPHÉE de Monteverde
Sous la direction de M. VINCENT D’INDY
JEPHTE de Carxssimi
Sous la direction de M. \V. MONTILLET.
ORPHÉE
Nous sommes particulièrement heureux de signaler au public le prochain concert organisé par la Société de Chant du Conservatoire; il s’agit à plusieurs points de vue d’un événement musical. Tout d’abord parce qu’il nous sera révélé deux des plus purs chefs-d’œuvre de l’école dramatique italienne; XOrphée de Monteverde et rJeffhlé de Carissiini, d’autre part parce qu’une telle audition ajoute à la sensation artistique un passionnant intérêt historique. -Ces œuvres, de tendance très diverses, procèdent tous deux de la révolution musicale qui marque les premières années du xvif siècle italien. C’est l'heure où, rompant avec la tradition polyphonique des âges précédents, le génie italien lui substitue le dtyle récitatif, la numodie accompagnée, pour inaugurer l’ère de la tragédie lyrique.
En outre, nous devons à l'initiative de M. W. Montillet la présence au pupitre de M. Vincent d’Indy, dont le nom est lié à la résurrection de l’œuvre de Monteverde par l’admirable reconstitution qu’il en a faite.
Sa grande érudition, la clairvoyante compréhension, la haute conscience du maître français, son goût si sûr, le désignaient plus que tout autre pour cette tâche délicate, qu’il entreprit en s’aidant de la révision musicale faite par M. Romain Rolland, sur l’unique manuscrit de Florence.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0851.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                 Le 20 février 1904, Y Orphée était chantée à la Scola Cantorum après trois cents années d’oubli. Dans les comptes-rendus de cette mémorable soirée, nous retrouvons l’écho du cri d’admiration émue et étonnée qui fut celui des contemporains de Monteverde.
                « Parmi tant de belles œuvres que la Scola s’est donné pour mission de révéler aux artistes, dit M. de Castua dans le Guide musical, il en est peu qui leur ait procuré uue joie artistique aussi intense, un enseignement aussi grand.»
                M. Tiersot constate dans le /Ménestrel que Monteverde est un phénomène unique dans l’histoire de la musique.
                 II	nous apparaît certes comme le plus extraordinaire innovateur. Le drame musical était à peine fondé (1697, Daphnée de Péri) lorsque, s’emparant de la découverte de Florentini, Monteverde crée le chef-d’œuvre définitif en engageant le genre dans une voie parfaitement en rapport avec notre conception moderne.
                 Voyez sa déclamation lyrique si souple et si proche de la parole, d’un accent si saisissant, elle semble faite d’hier. L’harmonie de son côté ne se refuse aucune hardiesse dans- l’usage des dissonances et de la modulation expressives, cependant que la ligne générale conserve la beauté de l’art classique le plus pur.
                Jusque dans son instrumentation d’une richesse étonnante pour l’époque, Monteverde est novateur. Il a nettement conscience du pouvoir colorant des timbres et il le fait servir avec clairvoyance à la représentation des caractères.
                 Mais ce n’est pas par des audaces techniques et en raison de son ancienneté que son œuvre est captivante, tout cela est subordonné à ses qualités de vie, de spontanéité, de sincérité, et cela nous explique la popularité de Monteverde, l’enthousiasme de ses contemporains qui furent saisi par la puissance d’émotion vraie que dégage cette musique, sans être à même d’en apprécier toute la valeur.
                   JEPHTÉ
                 De bonne heure on appliqua les principes de la révolution musicale à des sujets religieux, on avait ainsi l’oratorio, manière d’opéra sacré. Carissimi, directeur de la musique au Collège germanique à Rome depuis i63o, fusionnera les ressourcés nouvelles avec celles de la polyphonie et transformera le genre, en fera la cantate sacrée, selon la forme qu’adopteront plus tard Schiitz, Bach et Hændel.
                  L’histoire de Jephté, écrite à six ^oix, est bien choisie pour nous donner une haute idée des harmonieuses et suaves inspirations du délicat musicien dont M. Romain Rolland a dit que toute la grandeur de l’esprit romain s’étalait en lui. Il est superflu d’ajouter que sous la baguette de xM. Montillet l’œuvre sera rendue dans un style juste, avec toute la plasticité vocale qu’elle requiert.
                                                             A. Paycukuk.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0852.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Société de Chant du Conservatoire et Chapelle Ketten réunies
ORFEO
de Claudio MONTEVERDE (1567-1643) Sous la direction de M. Vincent D’INDY.
Mme M.-L. DEBOGIS	M. SNELL
La Musique. - Eurydice.	Orphée.
Mme BÉCHARD-LÉCHAUD M1,c PASCHE M”' RENAUD
      La messagère.	Un berger.	Un berger.
M. ROCH	M. DUNAND
         Un esprit.	Caron.
     L'Orphée de Monteverde que la Société de Chant du Conservatoire a l’honneur d’exécuter pour la première fois à Genève, compte parmi les plus admirables monuments de l’art dramatique. Composé en 1607, alors que l’opéra était à peine né, il offre un ensemble de qualités tellement nouvelles qu’il ne se trouvera personne pour assurer l’existence d’un tel style et que les musiciens mettront des siècles à les reconquérir.
    Entre les mains de Monteverde, la déclamation lyrique acquiert son maximum de beauté. Il ne s’agit pas d'un récitatif conventionnel, mais d’un langage d’un étonnant équilibre à la fois voisin de la parole et interprète fidèle du mouvement de l’âme, parce que laissant tous ses droits à la musique € chaque syllabe a un accent qui gémit » a-t-on dit du récit de la messagère. Cette richesse de la déclamation lyrique détermine une richesse et une virginalité non moins grande de l’harmonie, de la morale des portées accompagnantes qui se font extrêmement hardies, pour concourir efficacement à l’expression dramatique.
     En outre, et toujours pour servir le drame, Monteverde a compris le pouvoir colorant de l’instrumentation. Chaque personnage de VOrphée marche avec son groupe d’instruments qui ne le quitte pas.
     Orphée et Eurydice sont enveloppés de sonorités douces, les cuivres accompagnent Caron et les esprits infernaux. De nombreuses ritournelles font autant de petits tableaux ingénieusement orchestrés.
     L’art de Monteverde peut se résumer ainsi : harmonie des lignes, puissance et sincérité d’expression. Le beau sujet antique à’Orphée n’en demande pas davantage ; aucun musicien ne l’a traité de façon plus piquante, ni plus pure.
                                                            A. Paychère.
OUVERTURE ET PROLOGUE Récit.
     La Musique. — J ai tenu ma promesse, je viens à vous, seigneurs, princes fameux, descendants de héros. Je ne chanterai point ici vos louanges; mon rôle est moindre et ma mission moins haute.
     Moi, je suis la Musique, dont les accents sont doux. Je rends le calme à tous les cœurs en flammes, et je puis, de colère ou bien d’amour, enflammer les esprits les plus calmes.
     Aujourd’hui, c’est d’Orphée que je vous viens parler; d’Orphée qui dompte par son chant les fauves, et qui vainquit l’enfer par ses prières; gloire immortelle des monts de Thessalie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0853.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     A mes chants alternés, joyeux ou tristes, que nul sanglot ne réponde ; que nulle plainte ne s’élève, que le ruisseau cesse de murmurer et que la brise en son chemin s’arrête.
ACTE II
     Aria. Orphée.— Vous voilà, je vous revois, cher pays, forêts aimées ; le soleil nous met en joie et la nuit se change en jour.
     Un berger. — Regarde, Orphée, cette ombre épaisse, sous ce vieux hêtre, ici, l’on peut braver Phœbus et ses célestes flèches.
     Le berger. — Prenons pour lit cette herbe fraîche et chantons tous. Nos voix vont se mêler ici au doux ruisseau qui chante.
     Les deux bergers. — Dans ce séjour aimable, les dieux des bois et des prés souvent ont pour coutume de tenir assemblée.
     Ici, le dieu des bergers vient chanter sur sa flûte et doucement exhaler ses plaintes amoureuses.
     Les fleurs s’épanouissent, sous la chaleur du jour, et la blanche corolle se teinte en rose pourpre.
     Chœur. — Ce bois est digne, Orphée, des doux sons de ta lyre; en ces lieux où soupire la brise parfumée.
     Orphée. — Souviens-toi, forêt ombreuse, de mes durs et longs tourments. A mes plaintes amoureuses, répondez, rochers tremblants.
     Aujourd’hui, belle Eurydice, je bénis tous mes tourments. La douleur devient délice et le mal est impuissant aujourd’hui, belle Eurydice...
     Un berger. — Vois, regarde, Orphée; quel changement soudain ! Le bosquet sourit et le pré s'éclaire. Le bonheur s’étend en ce jour sur tous les êtres et partout se répand la joie.
     La messagère. —(Récil.) Ah! sort funeste! Ah! fortune cruelle! Ah! terre impitoyable! Ah! ciel barbare.
     Un berger. — Quel triste appel vient troubler notre joie?
     La messagère. — Hélas, tandis qu’Orphée, par ses accents heureux, met tout en joie, faut-il que mes paroles lui transpercent le cœur ?
Un berger. — C’est la gente Sylvie, compagne préférée de la belle Eurydice.
     Quelle douleur inexplicable ! Qu’est-ce donc ? Ah ! puissants dieux ! Défendez-vous de tout mal et de toute peine !
     La messagère. — Bergers, cessez vos chants ; toute notre allégresse en deuil se change.
    Orphée. — D’où viens-tu? Où vas-tu? Nymphe, que veux-tu?
     La messagère. — Orphée, je viens vers toi, messagère craintive du plus affreux malheur qui soit au monde! Ton aimable Eurydice...
     Orphée. — Hélas ! Qu’entends-je ?
     La messagère. — Ton épouse chérie... est morte...
     Orphée. — Ah dieux!...
    La messagère. — Dans un riant bosquet, avec ses deux compagnes, elle cueillait des fleurs ; ornant sa chevelure avec des roses ; mais tout à coup, dans l’herbe, un noir serpent se glisse, sa dent fatale s’attache au pied si tendre. Et voilà que nous voyons se décolorer ce beau visage, et se ternir l’éclat de ses grands yeux jadis rivaux du soleil même. Alors, nous toutes, gémissantes, troublées, nous offrons de ramener le sang à son front en baignant sa tête dans 1 onde fraîche ; mais rien ne peut chasser la pâleur de sa joue livide ! Elle tourne vers moi ses yeux mourants, elle t’appelle : « Orphée ! » Mais un souffle dernier s exhale entre mes bras... Et moi, je reste, le cœur plein de douleur et d épouvante.
     Un berger. ■— Ah ! sort funeste! Ah ! fortune cruelle...
     Orphée. — Elle est morte ! Ma vie est morte, et moi je respire ! Ah ! ma douce Eurydice... je ne te verrai jamais plus ! Jamais tune reviendras, et moi je reste !.,. Non ! Non ! Si ma lyre a quelque puissance, je descendrai vers les profonds abîmes ; et j’attendrirai le cœur du Roi des Ombres.
Je te ramènerai, tu reverras les astres ! Ou bien, si le Destin te refuse à mes
larmes, auprès de toi je resterai, avec les morts. Adieu terre! Adieu ciel ! Soleil, soleil, adieu.	-
     Chœur. — Oh ! sort funeste ! Ah ! fortune cruelle !..,.. O mortel, sache que le bonheur est éphémère et frêle. L’illusion fuit sans cesse. Près du sommet, le précipice s’ouvre.
     La messagère. — Mais moi, dont la parole a porté le coup fatal dont Orphée est blessé jusqu’au fond de l’âme ; odieuse aux bergers ainsi qu’aux nymphes, odieuse à moi-même, que vais-je devenir? Oh! malheureuse! je veux fuir la clarté du jour ; dans une grotte obscure, je vivrai, seule, dans l’ombre, avec ma douleur.
ACTE III
Sinfonia.
     Orphée. — Orphée je suis, et j'ai suivi les pas de la belle Eurydice, aux ténébreuses plages où jamais nul mortel n'est venu. Ah ! si les yeux aimés, reine lumière, venaient rendre à mon cœur la douce vie ; ah ! mes peines et mes douleurs seraient bientôt oubliées.
     Caron, ô noble dieu, seul ! tu peux m’aider. Ecoute donc les accents de ma lyre ; laisse-toi toucher par mes chants d’amour, toi dont l ame rigide résiste à toute prière.
     Caron. — O beau poète, tu te trompes vraiment, si tu crois, par ton chant, par ta plainte et tes larmes, toucher mon cœur durci et me charmer. La pitié est un vain mot pour le nocher Caron.
     Orphée. — O malheureux poète ! Il faut donc bannir l’espérance d’attendrir par tes chants les déités d’Averne !
     Ombre toujours errante, cadavre vivant, corps sans sépulture, je serai donc privé du ciel et de L enfer !
     O ma tendre Eurydice, dans l'empire des morts, j’irai clamant ton nom partout sans espoir et sans trêve, et, priant et pleurant, je me consumerai.
     Ah ! rendez-moi mon bien, dieux du Ténare !
     ... Il dort... Ma triste lyre n’a pu faire naître la pitié dans son cœur, mais elle a su appeler le sommeil sur sa paupière. Allons ! Il est temps ; il est temps d'aborder sur 1 autre rive. Peut-être, là, si mes prières sont vaines, ma valeur me servira. Comme une rare fleur, 1 occasion doit se cueillir sur l’heure.
(Orphée entre dans la barque.)
     Ah ! tournez vos regards vers moi qui pleure.
     Ah ! rendez-moi mon bien, dieux du Ténare !
ACTE IV
     Chœur. O merveille ! La pitié et l’amour triomphent de l'enfer lui-même.
     Un esprit. Voici le doux poète ramenant son épouse vers les régions terrestres.
     Orphée. O ma lyre, quel honneur, ma lyre bien-aimée; tu as ravivé les dieux inexorables, esprits jusqu’alors invincibles.
     O ma lyre, ta place est marquée dans le ciel, à ta voix les étoiles danseront sur des rythmes lents ou prestes.
     O ma lyre, c est a toi que je dois le bonheur, la douce joie de revoir aujourd’hui les yeux, les tendrès yeux de ma bien-aimée ! Mais, tandis que je chante, hélas! qui donc m’assure qu'Eurydice suit mes pas? Hélas ! pourquoi ne puis-je regarder de ses yeux la douce lumière. Si les démons d’Averne, en leur rage envieuse, m’avaient ici leurré d’un bonheur impossible ? Et, s’ils m'avaient ravi ces yeux, ces tendres yeux dont les rayons sont les sources de ma vie ? Mais, que pourrai-je craindre? Ce que Pluton défend, l’Amour le commande. L’Amour est plus puissant que les hommes et que les dieux; je lui dois obéissance. Mais, qu entends-je ? O terreur ! Les démons me poursuivent ; les esprits en furie se pressent sur mes pas pour te ravir ! Et je fuirais, moi?
     O regards enchanteurs, je vous vois encore! Mais quel soudain nuage obscurcit vos rayons ?
     Un esprit. — Pour le parjure, il n’est plus d’espérance.
     Eurydice. — Ah! vision trop chère et trop amère !
     Par ton exces d amour tu mas perdue... Et moi, malheureuse, j’ai perdu l’espérance de revoir la lumière, et sans retour, en toi je perds le plus cher des biens, ô mon Orphée.
     Un esprit. Va dans 1 ombre éternelle, malheureuse Eurydice ! N'espère pas revenir sur terre, car désormais à tes prières l’enfer sera sourd.
     Orphée. — Où vas-tu, ma vie? Vois, je te suis ! Mais, ô douleur mortelle! Est-ce un mirage? Quel occulte pouvoir, loin des horreurs, de ces horreurs aimées, maigre moi me conduit et me ramène vers l’odieuse terre ?
     Chœur. Oui, la vertu est un rayon, un pur rayon de la beauté, de la beauté céleste; vrai bien de l’âme, de l’âme qui sait la conserver en soi.
     Les outrages du temps restent impuissants sur elle.
     C est elle qui donne à l’homme, malgré les ans, son entière splendeur.
     Orphée vainquit la puissance infernale, mais il succomba lui-même sous les attaques de son amour.
     Seul sera digne de 1 éternelle gloire le fier mortel qui par lui-même saura remporter la victoire.
•=&> <=$>
JEPHTÉ
de CARISSIMI Sous la direction de M. W. MONTILLET.
M. SNELL
Jephté.
Mme M.-L. DEBOGIS
La fille de Jephté.
M. ROCH
  L’historien.
     L auteur de Jephte, Canssimi (1603-1674), directeur de la musique au College germanique de Rome, est le fondateur de la cantate sacrée dans laquelle il fusionna les ressources de la polyphonie et celles du style dramatique. Son œuvre se distingue par la noblesse de l’inspiration, la pureté et le charme de l’écriture.
1. Récitatif.
  Cum vocasset in prœlium filios Israël rex filiorum Ammon,
  et verbis Jephte acquiescere noluisset, factus est super Jephte Spiritus Domini ; et progressus ad filios Ammon votum vovit Domino dicens :
Si tradiderit Dominus filios Ammon
 manus meas,
de domo
  quicumque pnmus occurrerit mihi,
  offeram ilium Domino in holocaustum.
2. Chœur.
  Transivit ergo Jephte ad filios Ammon, ut in spiritu forti et virtute Domini pugnaret contra eos.
1.	Récitatif.
L'historien biblique. Le Roi des fils d Ammon ayant provoqué en combat Us fils d'Israël
et ne voulant pas acquiescer aux propositions de Jepblé,
l’esprit Du Seigneur Descendit sur celui-ci. S’avançant vers lesfils d’Ammon, Jephté fit un vœu au Seigneur, disant :
Jephté ; Si le Seigneur me livre les fils d'Ammon je lui offrirai en holocauste le premier qui sortira de la porte de ma maison
                                              et viendra au devant de moi.
2.	Chœur.
Jephté passa ensuite dans les terres des enfants d’Ammon
pour les combattre avec énergie d âme et par force du Seigneur■]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0854.tif"/>
<page><![CDATA[﻿3.	Chœur.
 Et clangebant tubæ, et personabant tympana, et proelium commissum est adversus Ammon.
4- Arioso.
 Fugite, cedite, impii,
perite gentes, occurabite in gladio.
 Dominus exercituum in prœlium surexit et pugnat contra vos.
5.	Chœur.
 Fugite, cedite, impii, corruite ! Et in furore gladii dissipamini !
6.	Récitatif.
 Et percusit Jephte viginti civitates Ammon plaga magna nimis.
7.	Chœur.
 Et ululantes filii Ammon, facti sunt coram filiis Israël humiliati.
8.	Récitatif.
 Cum autem victor Jephte in domum suam reverteretur.
 occurrens ei unigenita filia sua cum tympanis et ckoris præcinebat.
g. Aria.
 Incipite in tympanis et psallite in cymbalis ! Hymnum cantemus Domino et modulemur canticum.
 Laudemus regem cœlitum, laudemus belli principem, qui filiorum Israël victorem ducem reddidit.
10.	Chœur.
 Hymnum cantemus Domino et modulemur canticum, qui dédit nobis gloriam et Israël victoriam.
i J . Aria .
 Cantate mecum Domino, cantate omnes populi, laudate belli principem, qui nobis dédit gloriam et Israël victoriam !
12. Chœur.
 Cantemus omnes Domino, laudemus belli principem, qui dédit nobis gloriam et Israël victoriam.
i3.	Récitatif.
 Cum vidisset Jephte, qui votum Domino voverat, filiam suam venientem in occursum, præ dolore et lachrimis scidit vestimenta sua et ait :
14- Récitatif.
 Jephté. — Heu ! heu mihi ! filia mea, heu ! decepisti me, filia unigenita dece-pisti me, et tu pariter, heu, filia mea, decepta es.
3.	Chœur.
  Et ses soldais sonnèrent la trompette et frappèrent les tambourins et le combat fut engagé contre Ammon.
4.	Arioso.
  Fuyez, fuyez, rendez-vous, impies
périssez, païens, tombez par le glaive.
  Le Dieu des armées s'est levé pour combattre, pour combattre contre vous.
5.	Chœur.
  Fuyez, fuyez, rendez-vous, impies, dispersez-vous par la fureur du glaive.
6.	Récitatif.
 El Jephté frappa vingt des villes d’Ammon d'une plaie grande, d’une plaie très grande, infiniment.
7.	Chœur.
  El hurlant, les fils d’Amman devinrent devant les fils d’Israël comme des humiliés.
8.	Récitatif.
 Quand Jephté retourna vainqueur vers sa maison, sa fille unique vint au devant de lui chantant et dansant au son des tambourins.
9.	Aria.
  La fille de Jephté. — Faites résonner les tambourins, chantez au rythme des cymbales :
Chantons l’hymne au Seigneur ;
  Louons le Roi des Cieux, louons le Prince des armées qui a rendu vainqueur le chef des fils d’Israël.	x
10. Chœur.
  Chantons l’hymne au Seigneur qui nous a donné la victoire,
  la victoire d’Israël.
11.	Aria.
 La fille de Jephté. — Célébrez avec mot le Seigneur ; peuples, chantez;
  louez le Prince des armées qui nous a donne la victoire, La victoire d’Israël.
12.	Chœur.
  Louez le Prince, etc.
13.	Récitatif.
L’historien biblique.— Jephté, qui avait
  fait un vœu au Seigneur, ayant vu sa fille venir au devant de lui,
  accablé par la douleur et par les larmes, déchira ses vêtements et dit :
14.	Récitatif.
  Hélas ! Hélas, ma fille ! Hélas, ma fille unique, combien vous ni êtes cause de douleur et vous aussi, ma fille, que vous serez déçue ?
— 6 —
  Filia Jephte. — Cur ego te pater decepi, et cur ego filia tua unigenita decepta sum?
  Jephté.— Aperni os meum ad Domi-num, ut quicunque primus de domo mea occurrerit mihi, offeram ilium Domino in holocaustum. Heu mihi 1 filia mea, heu, decepisti me, filia unigenita, dece-pisti me, et tu pariter heu, filia mea deceptæs.
  Filia Jephte. — Pater mi, si vovisti votum Domino, reversus victor ab hostibus, ecce ego filia tua unigenita offer me in holocaustum victoriæ tuæ ! hoe solum, pater mi, præsta filie tuæ unigenitæ, antequam moriar.
  Jephte. — Quid poterit animam tuam, quid poterit te, moritura filia, consolari ?
  Filia Jephte. — Dimitte me, ut duo-bus mensibus circumeam montes, ut cum sodalibus meis plangam, plangam virginitatem meam.
   Jbphte. —Vade, filia, vade, filia mea unigenita, et plange virginitatem tuam.
15.	Choeur .
  Abiit ergo in montes filia Jephte et plorabat cum sodalibus virginitatem suam, dicens :
16.	Arioso con coro.
   Plorate, plorate colles, dolete, montes, et in afflictione cordis mei ululate ! Ululate ! Ecce moriar virgo et non potero morte mea meis filiis consolari ; ingemiscite silvæ, fontes et flumina, in interitu virginis lachrimate ! fontes et flumina, in interitu virginis lachrimate !
  Heu me dolentem ?
   in lætitia populi, in victoria Israël et gloria patris mei ego sine filiis virgo, ego filia unigenita moriar et non vivam.
  Exhorrescite rupes, obstupescite colles, valles et cavernæ, in sonitu horribili resonate !
   Plorate, plorate, filii Israël, plorate virginitatem meam et Jephte filiam uni-genitam in carminé doloris lamentamini !
17. Chœur.
  Plorate filii Israël, plorate omnes virgmes, et filiam Jephte unigenitam, in carminé doloris lameniamini.
   La fille de Jephté. — Pourquoi, mon père, ai-je été pour voua une cause de déception et pourquoi moi-même serai-je déçue 7
   Jephté. — J’ai ouvert ma bouche devant le Seigneur
    et lui ai promis de lui offrir en holocauste la première personne qui sortirait de ma maison
    et viendrait au devant de moi.
    Hélas ! Que de douleur, ma fille — hélas ! La pille dé Jephté. — Mon père, si pour revenir vainqueur, vous avez fait un vœu au Seigneur,
offrez-moi en holocauste pour votre victoire. Accordez-moi seulement une chose, à moi, votre fille unique, avant que je meure.
    Jephté. — Qu est-ce qui pourra consoler ton âme, ma fille, toi qui vas mourir.
   La fille de Jephté. — Accordez-moi de passer deux mois dans la montagne,
   afin de pleurer ma jeunesse avec mes compagnes.
15. Chœur.
    La fille de Jephté s’en fut donc dans la montagne
    et pleura sa jeunesse avec ses compagnes en disant :
16.	Air et chœur.
    Pleurez, collines, souffrez, montagnes, et hurlez dans l'affliction de mon cœur,
   V\erge, je vais mourir et dans ma mort je n’aurai pas de consolation par mesfils. Gémissez, forêts, sources, fleuves, et pleurez la mort d’une vierge.
    Récitatif. — Hélas ! que je souffre; au sein de ta joie de mon peuple, de sa victoire et de la gloire de mon père,
  je dois mourir, sans enfants,fille unique, et vierge ;
    rochers, soyez remplis d'horreur, et vous collines, vallées et cavernes, retentissez de clameurs atroces.
   Récitatif. — Pleurez, fils d’Israël, pleurez ma virginité
    et célébrez dans un chant de douleur ta fille unique de Jephté.
17.	Chœur.
    Pleurez, filles d’Israël, et par un chant de douleur,
    lamentez-vous sur le sort de la fille unique de Jephté.
H. JABRYS, SENEVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
