<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert de l'abonnement<date when="19391220">20/12/1939</date></title>
<series>Septième concert de l'abonnement</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0375.tif"/>
<date when="19391220"/>
<name key="Purcell, Henry" type="person" role="cmp">Purcell, Henry</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Septième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Septième concert de l'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA
SUISSE ROMANDE
Programme]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0376.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONSEIL DE FONDATION
Je 1 Orchestre de la Suisse R
omande
     Président :	M. Paul LACHENAL, Genève.
      Vice-Président :	M. le Dr BLANCHOD, Lausanne.
     Secrétaire :	M. René DOVAZ.
     Trésorier :	M. Henri BROLLIET.
Conseïllers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER, Genève ; Marcel BEZENÇON, Directeur de la Société Romande de Radiodiffusion ; Félix POMMIER, Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève.
Membres :
Les représentants de chacun des Gouvernements cantonaux de Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne (pour le Jura de langue française), Fribourg et Valais, du Conseil administratif de la Ville de Genève, du Conseil municipal de la Ville de Lausanne.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAI, MM. les Conseillers administratifs Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT, Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUI-NAND, Maxime HAISSLY, Emile JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ, à Genève.
MM. Jacques BERANGER, René BICKART, Roger CORREVON, Auguste MARGUERAT, Georges ROSSET, Henri STIER-LIN-VALLON, à Lausanne ;
     Samuel GETAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François ESSEIVA et le D<- Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ; Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
M. le Directeur Général de la Société suisse de Radiodiffusion,
Les délégués de l’Association genevoise et vaudoise des Amis de l’O. R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société Romande de Radiodiffusion, de la Commission des programmes de Sottens et des artistes-musiciens de l’Or-chestre.
     ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENEVE
        Hermann SCHERCHEN
Né en 1891 à Berlin, M. Scherchen fit partie, dès l'âge de
15	ans, du Blüthner-Orchester et, à vingt-cinq ans, il débutait comme chef dans le « Pierrot lunaire », de Schonberg. Après la dernière guerre, il commença en Allemagne une intense activité, tour à tour à Leipzig, à Francfort, à Kônigsberg et à Berlin. Appelé à Winterthour pour y diriger les concerts du Musikkolle-gium, il amena son orchestre à un haut niveau de qualité et entretint dans cette ville une activité musicale qui en porta le renom au loin. Entre ses nombreuses tournées dans tous les pays d'Europe, M. Hermann Scherchen s'est déjà produit à Genève à plusieurs reprises, soit aux concerts, soit à la Radio,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0377.tif"/>
<page><![CDATA[﻿paris - lions»
téléphone 2 «3 70
paul <3 :i ii ii;i y
                 «* » il t u r i e r
5, rue «les nl|»«>N
à genève
 GRAND THEATRE DE GENÈVE
7me Concerl de l'Abonnement
   Mercredi 20 décembre 1939, à 20 h. 30
   --
   sous la direcfion du
Dr Hermann SCHERCHEN
  Chef d'Orchesfre du Musikkollegium de Winferfhur
                         7>temiè^e (utUie
1.	Suite de l'Opéra THE FAIRY QUEEN ..
    Ouverture — Air — Rondeau — Hornpipe — Chaconne.
2.	PASTORALE de l'ORATORIO DE NOËL
3.	POEME en ut mineur pour violon prin-
cipal et orchestre....................
      a)	Dai largo inquieto e doloroso al doloroso appassionato.
     b)	Dai moderato con ritmo ostinato ail' allegro con gioja.
Soliste: M. François CAPOULADE.
Deuxième (uvULe
4.	SYMPHONIE N° 7, en la majeur	Beethoven.
      a)	Poco sostenuto e vivace.
       b)	Allegretto.
       c)	Presto.
      d)	Allegro con brio.
Purcell.
J.-S. Bach. Jaques-Dalcroze.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0378.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SAUTIEZ * JAEGCR
             12, FUSTERIE
STEINWAY & SONS
BLUTHNER
G A V E A U
BURGER 8c JACOBI
    REPRÉSENTANT des PLUS GRANDES MARQUES
ele belle Aonorité &' barmoni&e aux me&uceé réduite* du borne moderne
VENTE ECHANGE - ACCORD
SCHMIDT- F LO H R
RÉPARATIONS
SOIGNÉES
ACHETEZ
un
RADIO D E S O
DE FABRICATION ENTIÈREMENT
SUISSE
Depuis Fr. 245.—
avec ondes courtes
                    DÉMONSTRATION A DOMICILE SUR DEMANDE
Service technique spécialisé — Antennes antiparasites Réparations soignées
cfautiez <§ 2aaq^az
12, Fusterie — Téléph. 4 21 24
P L E Y E L
HENRY PURCELL
1658 — 1695
Peu après la création de l'opéra national français par Lully, l'Angleterre allait recevoir aussi son opéra national du plus grand de ses musiciens, Henry Purcell. Né en 1658 à Westminster (Londres), mort dans la même ville en 1695, Purcell fit son éducation comme enfant de choeur de la chapelle royale, sous la direction de Cook et de Humphrey et reçut des leçons de Blow ; il devait parachever, dans des oeuvres de tous genres et d'un caractère accompli, le mouvement musical anglais commencé avec les premiers auteurs de suites instrumentales, les grands virginalistes et les compositeurs vocaux de la période élisabéthienne. « Didon et Enée » fut son premier opéra, représenté en 1680 avec un succès sensationnel. Après une première période consacrée à la musique d'opéra, Purcell, devenu organiste à Westminster, s'adonna à la musique religieuse « wel-come song » etc., et à la musique de chambre (sonates à trois, etc.). Puis il revint au théâtre et y donna ses œuvres définitives, dont « King Arthur » et « The fairy Queen ». Au point de vue musical pur, les œuvres de Purcell ont eu une influence incontestable sur Haendel, sitôt celui-ci fixé à Londres.
   Peu à peu, subissant le sort de nombreux compositeurs anciens, Purcell n'était plus devenu pour le monde musical, qu'un nom. Mais à mesure que l'on réapprend à lire les anciens et qu'on fait d'eux des éditions plus intelligentes, ce nom grandit à nos yeux et la valeur de Purcell éclate davantage. Il ne tardera pas à reprendre la place que lui valent la fraîcheur et la foncière originalité de son génie, et sa sobre maîtrise.
   L'opéra « The fairy Queen », dont le texte est un arrangement du « Songe d'une nuit d'été », a été écrit en 1692.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0379.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UliûJ~
             MAITRE FLEURISTE
VISITEZ
SON NOUVEAU MAGASIN
CORRATERIE, *6
               PASTORALE de l'ORATORIO DE NOËL
          ^ « Oratorio de Noël » est destiné à célébrer non seulement H le jour de Noël, mais encore les solennités qui suivent et forment comme un « temps de Noël », le « Temps des douze Nuits » qui s'étend de la Nativité à l'Epiphanie. Cette œuvre est ainsi composée de six parties distinctes. La « Pastorale » inscrite à notre programme est la « Sinfonie » servant d'introduction à la deuxième partie, laquelle commémore l'adoration des bergers. Cette « Sinfonie » est toute imprégnée du sentiment de la nature, interprétée par un mystique. « On y ressent la poésie des nuits claires, dit M. André Pirro, en y trouvant l'image d'un ciel aux profondeurs cristallines où des étoiles scintillent d'un éclat bref. Le balancement égal et continu des rythmes évoque l'harmonieux pèlerinage des astres au travers des espaces nocturnes que des anges sillonnent aussi, d'un vol doucement cadencé, et les hautbois des pâtres semblent répondre de la terre à ce concert des cieux. »
Le prochain concert de l’abonnement
                                  aura lieu à
       VICTORIA-HALL
             Mercredi 17 janvier 1940
                           sous la direction de
FRANZ von HOESSLIN
         Au programme :
                     cScfrubezt - cH9(t(/twt
                      Location à partir du mercredi 10 janvier
" JEAN-SEBASTIEN BACH
16 8 5	—	17 5 0]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0380.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
STEINWAY i SONS, PLEYEL, FEURICH, SCHtEOMAYER
D a n s » e s a ii c i e il K locaux:
Passage dn Terrai 1 le t, 20
LOCATION — ÉCHANGES
POUR TOUTES LES APPLICATIONS DE
/ 'Sleetcicité
jtïe (Buteau de renseignements du (Service de l'électricité de Ç’ e nèo e i%o u S orientera.
el. 413 00
JACQUES-DALCROZE
      Né à Vienne en 1865
      k a première période de production de Jaques-Dalcroze était | caractérisée par un lyrisme spontané, par la verve, la couleur, le pittoresque dont il animait ou ornait les formes qu'il avait choisies. Il voulait dès lors que cette impulsion lyrique qui lui était naturelle créât elle-même sa forme et manifestât toute son ampleur, et c'est ce qu'il tenta dans un certain nombre d'oeuvres de plus longue haleane et de plus haut dessein, pour voix et orchestre ou pour orchestre. Son second concerto de violon ou, comme il l'a plus justement nommé, son « Poème » pour violon et orchestre, est sans doute l'oeuvre la plus significative de cette tendance de notre compositeur national. L'élément de soutien de son lyrisme le plus caractéristique de cette tendance est le rythme et tout ce que le rythme détermine dans l'expression. Développement rythmique des motifs, opposition et plus souvent progression ou régression de mouvements, telle est la substance essentielle du « Poème ».
         Alors que le premier concerto s'était signalé par sa fougue d'écriture et sa fantaisie, si riche et si pleine d'imprévu, le second nous paraît le dépasser en force expressive, en beauté et profondeur de conception. L'oeuvre est plus accentuée, plus intérieure et, d'un bout à l'autre, l'auditeur y est saisi par l'intensité des idées et des sentiments exprimés. Jusqu'ici, dans maintes pages orchestrales de Jaques-Dalcroze, l'intérêt allait surtout au côté extérieur, à l'ingéniosité de la facture, à la la virtuosité de l'instrumentation. Dans ce « Poème », cette virtuosité est certes plus réelle que jamais, mais elle n'est plus l'essentiel, elle reste à son plan et l'on est tout au drame sonore, au problème proposé et résolu avec tant de force persuasive par le compositeur.
          L'œuvre est en deux parties, dont le manuscrit indique ainsi la pensée dominante: « Vivre, c'est lutter... Créer, c'est vaincre ». Ce sont ces deux sujets qui trouvent leur traduction dans la succession de mouvements qu'indiquent les sous-titres, et que l'on pourrait formuler ainsi :
          a)	De l'inquiétude à l'angoisse et au désespoir.
         b)	De la volonté ordonnée et du travail obstiné à l'apaise-
                ment et à la joie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0381.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  U N10 N
DE
BANQUES SUISSES
(Maquette du nouvel immeuble en construction)
GENÈVE
Angle rue du Rhône e\ rue du Commerce
JAQUES-DALCROZE
          (Suite)
  Le début du premier mouvement est d'une poignante tristesse. Le sombre thème des basses, l'entrée à découvert du violon solo, sorte de récit déclamé aux douloureuses interrogations, nous mettent au cœur du sujet. Un peu plus loin, à la reprise du thème, signalons un effet tragique de grand relief; c'est lorsque le violon principal, en haletantes syncopes répète note après note, et comme s'il s'agrippait à lui, la phrase de l'orchestre. Mais une analyse entraînerait trop loin, et il suffit de dire combien est émouvante cette première partie et de quels accents déchirants le musicien l'a remplie.
   La lutte est encore formidable aux premières pages de la seconde partie, dont les effets rythmiques sont si saillants sous leur rudesse et leur réalisme. Admirable est la manière dont le compositeur transforme peu à peu son atmosphère musicale, marque la métamorphose de l'état d'âme proposé. Peu à peu la détente s'accuse, l'élément mélodique va jouer son rôle.
   A travers le conflit symphonique apparaissent de mélodieuses trouées, des échappées, des paysages de rêve et de poésie, dont le coloris instrumental est délicieux. On ne peut ici qu'admirer la beauté et la noblesse expressive de ces pages, leur logique et leur unité. Il faudrait dire aussi les merveilles de son orchestration, si puissante et souple à la fois, toujours claire et transparente, malgré le formidable appareil mis en œuvre.
   Traitée en voix d'orchestre, la partie de violon principal n'en a pas moins une individualité très accusée et beaucoup de relief. Aux prises avec le flux instrumental de la symphonie, elle n'y est jamais submergée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0382.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ BANQUE COMMERCIALE DE BALE
  B A L E	ZURICH
GENÈVE
                        9-11, pl. de la Fusferie
  CHEZ
L. KELLER
 ACACIAS, 40
                    Agent des PIANOS
                SCHMIDT-FLOHR ERARD - PLEYEL
  Pour la venfe ef la location
LOUIS VAN BEETHOVEN
1 7 7 0	—	1 82 7
Symphonie N" 7, en la
« (oxtcait d’une étude de Jtl. cil)iU y étefamid parue dan A Le '^Bulletin de La Société de JtluSique de c^leuc^ateL »
           e manuscrit de cette symphonie porte un titre et une date: « Sinfonia L. v. Beethoven, 1812, 13'en ». Le 13 de quel mois, on ne le saura jamais, le nom de ce mois ayant été rogné par le relieur. Et il importe assez peu. Le laconisme de cette inscription sur un ouvrage de cette importance est d'ailleurs significatif. Beethoven est ennemi des titres pompeux et des commentaires. Il vient d'achever une symphonie, comme l'ont fait si souvent avant lui Haydn ou Mozart; c'est sa fonction de compositeur de musique instrumentale. Ce n'est pas qu'il ignore la différence qu'il y a d'une de ses symphonies à celles de Haydn. Mais est-ce à lui de le dire ? Il désigne le genre: «Sinfonia»; aux gens compétents de juger si, en tant que symphonie, elle est bien ou mal faite, et si elle est belle. C'est une question de technique et affaire de goût. Quant à expliquer à l'avance ce qu'il a voulu faire, annoncer quel est le but et le sens expressif de ce nouvel ouvrage, il n'a pas dû y songer.
           Pourtant il avait écrit déjà une Sonate « pathétique », une Symphonie « héroïque », et, quatre ans avant la Vllme, la Symphonie «pastorale». C'est qu'il n'était pas d'usage qu'une sonate fût pathétique. Haydn en avait écrit une, mais discrètement et et sans le dire. Seulement le pathétique de Beethoven avait un caractère plus insistant et se marquait par quelques nouveautés introduites dans la construction même du premier mouvement. De même, l'évocation du « grand homme » à la mémoire duquel elle est dédiée, justifiait, dans la 11 le Symphonie, la présence d'une Marche funèbre, et le ton, le développement anormal ainsi que la multiplicité des motifs dans le premier Allegro. Il est probable qu'à plusieurs de ces motifs s'attachait, dans l'esprit de Beethoven, une idée singulière, mais il n'a pas jugé nécessaire de nous en informer. Quant à la Symphonie pastorale, il était naturel que l'artiste, qui s'est proposé en l'écrivant un sujet précis où il entre un élément descriptif, et qui même y a peint un orage, orientât l'auditeur en lui dési-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0383.tif"/>
<page><![CDATA[﻿INSTITUT DE BEAUTÉ
           Maison de 1er ordre
       T O U 5 SOIN5
/Jijdia c/)aïii(n)
G E N È \? E
2, Place de la Fusterie Téléphone 4 42 10
'ÏÏoaA p&aoez hie.....
50 livres nouveaux ou 100 cahiers de musique
Avec nofre abonnement de 10 francs
-Valable deux ans-
CORRATERIE, 9 e r CITÉ, 18
MUSIQUE ET LIVRES
neufs el d’occasion
LOUIS VAN BEETHOVEN
(Suite)
gnant le sujet dont il s'est lui-même inspiré et qui lui a fait donner à sa symphonie un tour particulier.
   Rien de semblable avec la Sinfonia de 1812. Et peut-être Beethoven ne s'est-il, en effet, rien proposé d'autre que d'écrire une belle symphonie. Il y a, dans ce splendide ouvrage, une une forte part de « belle musique », sans plus, comme dans les symphonies de Haydn et de Mozart, une totale absence de profondeur voulue, un « Schwelgen in Tônen », la joie de se plonger dans l'ivresse de la composition, de créer de belles sonorités et de belles formes et d'exercer avec une souveraineté magique son pouvoir dans le royaume des sons. Le ton n'y est point confidentiel; il n'est point non plus pathétique. Beethoven ne s'est pas replié sur lui-même; au contraire, il s'extériorise magnifiquement, il s'avance avec fierté au-devant du monde prêt à l'acclamer.
   Et il construit des figures qui sont bien des images de la vie, mais qui sont bien plus encore un jeu musical de grande envergure. Jeu varié comme la vie même, mais qui n'en représente les manifestations les plus simples et originelles que sous cette forme où elles participent de la musique par le rythme qui est mouvement et ordre. L'Allegretto, où les amateurs de pathétique seraient tentés de retrouver le thème familier des méditations beethoveniennes, le chant douloureux de l'homme en lutte contre le destin, n'est lui-même qu'une image, une sorte de vision évoquée par l'incantation magique du premier accord. Beethoven risque, là, un profond regard sur l'envers des choses, sur le monde des puissances occultes qui mènent le nôtre et lui imposent leur rythme. On entend la plainte des êtres soumis à cette loi inexorable; mais cette loi est celle d'un ordre et qui régit aussi, par son rythme invariable, le mouvement de tout ce morceau. Et à côté de la loi, il y a la grâce dans l'épisode en la majeur qui illumine soudain cette scène un peu sombre, et pendant lequel le rythme obstiné lui-même du premier thème prend une expression de confiante assurance. Tout cela au reste n'est qu'une image, ce qu'atteste déjà la composition par éléments juxtaposés (Rondo avec variations du thème principal). Et le même étrange accord qui fait surgir cette vision la fait s'évanouir.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0384.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CAISSE HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON DE GENÈVE
Instituée par la Constitution de 1847 - Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires Certificats de dépôt Livrets d'épargne
LOCATION
ÉCHANGES
RÉPARATIONS
VIOLONS - ALTOS - VIOLONCELLES CONTREBASSES Archets, Cordes, Etuis, Housses
LOUIS VAN BEETHOVEN
(Suite)
   La Vile Symphonie est toute figure, elle est tout mouvement et tout rythme, elle est toute exubérance joyeuse, mais toute parade aussi. Incomparable parade d'un artiste dans toute la force de son génie, et vers qui alors toute l'Europe avait les yeux tournés, attendant de lui ce miracle. Sûr de lui, il se prépare à jouer le grand jeu. Ce sera un jeu où règne une joie auguste. D'emblée il embrasse un immense espace comme s'il voulait convoquer la nature entière à célébrer le divin mystère de la musique et du rythme animateur du monde. Non seulement la nature dans sa glorieuse magnificence, mais il semble que Beethoven ait voulu puiser son inspiration dans ses manifestations les plus secrètes par où le cœur humain communie le plus intimement avec elle et reçoit d'elle le plus bienfaisant réconfort. Aussi trouve-t-on dans le préambule magnifique avec son air de fête, à deux reprises, un épisode délicieusement et tendrement pastoral qui n'est point un hors-d'œuvre, mais qui est comme l'humble source vivifiante de la floraison musicale que l'on verra s'épanouir avec tant de splendeur. Cet épisode a son pendant plus loin, dans le Trio du Scherzo. Même dans le premier Allegro, d'un style si étincelant, ce ton agreste ne fait pas défaut, comme si Beethoven était soucieux de ne pas perdre contact avec la vie de la nature dans laquelle toute musique, même la plus haute, a son origine. Mais avec une extraordinaire richesse d'invention et une volonté sûre d'elle-même, il conduit ce morceau jusqu'à cette péroraison — motif chromatique obstiné des basses — où la « belle musique » atteint, par la seule puissance de son accent, à une grandeur épique.
  Le mouvement, un mouvement de danse, est plus effréné dans le Final où les pauses mêmes, assez nombreuses, sont d'un effet dynamique étonnant. C'est une ronde dont les figures variées, forcenées ou pleines de grâce, toujours animées d'un rythme fougueux, presque sauvage, s'enchaînent selon le caprice d'une fantaisie exaltée, évoquant l'image d'une bacchanale de faunes et de sylvains.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0385.tif"/>
<page><![CDATA[﻿— GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE —
Lundi 8 et Alardi 9 janvier 1940
DEUX SOIRÉES DE GALA
                    données par
LA .SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES
Les Noces de Figaro
         de MOZART	~
par la Troupe du
STADTTEATER de ZURICH
avec le concours de
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
ROBERT DENZLER
Etrennnes!
Souscrivez un
Abonnement de Musique 300 morceaux pour Fr. 10.- par an
chez
VIDOUDEZ
Portefeuilles réunis des Abonnements Rotschy & Naville
Corraterie, 22	Téléph. 4.43.35]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0386.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mce FEUARDENT Fils Aîné
         11, Ruje dje l'Hôtel-de-Ville, 11
      Coiffeur de Dames Fanïaisies à la Mode
         Conscience, Qualité et Confort...
Tél. 4 00 88
P1ANOM
HAItYlOMIHH
KAIMOK
«KANON - l»IN4|lJEN
CBtucknet - C/iiiynazd
(Rue (lu (Rl)Ône, 08 (enlteéol)	(fiel. 5.OU.80
                  LOCATION
                  VENTE
                   EXPERTISES
                 ACCORDS
                  RÉPARATIONS
             Studio et S ai te
                pour auditions, leçons, causeries.
© Conservatoire de Musique Genève
ASSOCIATION DES AMIS DE L’ORCHESTRE ROMAND
Comité ■'
         MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
                  Charles BABEL, Trésorier ;
               Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG, René DOVAZ, Dr Maurice GILBERT, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Emile UNGER, Charles ZANELLO.
     L’Association des Amis de VOrchestre Romand a été créée dans l’idée d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier :
     a)	en faisant en sa faveur une active propagande ;
     b)	en mettant à sa disposition le produit des contributions de ses membres, ainsi que les dons et legs spéciaux qui pourraient lui être faits.
     C’est par l’organe des Amis de T Orchestre Romand que s’est opérée la jonction des ressources publiques et des ressources radio-phoniques en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre.
     C’est d’eux que dépend le maintien de l’état actuel des choses. Les Amis de l’Orchestre Romand représentent l’apport du public et la voix du public devant les autorités et les institutions radio-phoniques, dans l’œuvre commune de l’orchestre.
     La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une cotisation annuelle (minimum Fr. 5.—) au compte de chèques postaux des Amis de l’O. S. R. N° I. 68yo.
DUMONT
          19 B» HELVETIQUE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_19/pyr_CH_Gc_prg_19-0387.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Maison fondée	Ponfs de l'Ile
 en 1785	Genève
        ART et PRECISION La Montre	Le Bijou]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
