<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19220210">10/02/1922</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0582.tif"/>
<date when="19220210"/>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Joachim, Joseph" type="person" role="cmp">Joachim, Joseph</name>
<name key="Reger, Max" type="person" role="cmp">Reger, Max</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Kreisler, Fritz" type="person" role="cmp">Kreisler, Fritz</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Pugnani, Gaetano" type="person" role="cmp">Pugnani, Gaetano</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Vendredi 3 février 1922, d 20 heures et demie
CONCERT
   donné par Mademoiselle
Riele QUELING
  TIOLOKISTE
 PROGRAMME
1.	SONATE en sol mineur (Le Trille du Diable). . 0. Tartini
              Larghetto affetuoso - Allegro moderato.
               Andante - Allegro assai.
2.	SONATE n° 4, en ré mineur, pour violon seul. . J.-S. Bach
             Allemanda - Corrente.
              Sarabanda - Giga - Ciaccona.
3.	VARIATIONS SUR UN THÈME HONGROIS. J. Joachim
4.	PRÉLUDE ET FUGUE en mi mineur, pour
 violon seul..................».......... M. Reger
5.	a) RONDO .............................. Mozart-Kreisler
 b)	GARTEN MELODIE.................... Schumann
  c)	PRÉLUDE ET ALLEGRO............. Pugnani-Kreisler
  Au piano : IW"e R. HENTSCH
Billets numérotés, à 5 francs. — Non-numérotés, à 3 francs et 2 francs.
(Droit des pauvres en sus.)
     Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. ROTSCHY Frères. — Location ouverte sans interruption de 8 heures et demie à 18 heures.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-0583.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Opinion de la presse.
Heidelberger Tageblatt, 21 novembre 1921.
     Le point culminant de la soirée fut l’audition de la soliste Riele Queling, qui fit véritablement sensation. Si les apparences ne sont pas trompeuses, son nom surpassera bientôt celui de Teresina Tua. Si pour la plupart des étoiles du violon, la virtuosité est la plus haute loi, chez Riele Queling, le style et une mémoire prodigieuse viennent en premier lieu. La première, après Busch, MU* Queling a joué le concerto de Reger par coeur, performance qu’apprécieront ceux qui connaissent cette oeuvre ; cela ne fera pas oublier les autres dons. Elle domine toutes les difficultés techniques et la sonorité pure et enveloppante, d’une justesse absolue, va de pair avec un coup d’archet admirable. Riele Queling dépasse de si loin les violinistes de son sexe que l’on arrive à en faire l’émule féminine du maître Adolphe Busch.
Berlin, avec l’Orchestre philharmonique : Die Signale.
     Sa musicalité est excellente, la technique ne laisse rien à désirer, la sûreté de l’archet et des doigts est étonnante et la pureté de l’intonation absolument parfaite.
Kôlnische Zeitung, prof. O. Neitzel.
    Sa sonorité est d’une beauté fluide, sa technique est celle d’une virtuose et son interprétation est faite de chaleur, de goût et de charme ; elle possède aussi ce sentiment fin du rythme qui, habituellement, fait défaut aux artistes de son sexe.
Münchener Neueste Nachrichten, 31 mars 1921.
     Disposant d’un coup d’archet souple et énergique, d’une sonorité noble et chantante, maîtrisant les oeuvres les plus difficiles avec une tranquille sûreté, Riela Queling s’attaque à Bach, Tartini, Reger, Joachim ou Kreissler, avec une maîtrise musicale et un tempérament ardent.
Miinchen-Augsburger Abend^eitung, 7 avril 1921.
     De toutes les violonistes féminines, Riele Queling se rapproche le plus de l’idéal-Ce fut une joie sans mélange que de l’entendre ; elle ne saurait être traitée de virtuose uniquement parce que les plus grandes difficultés n’existent pas pour elle et qu’elle ne saurait supporter la moindre bavure dans la sonorité, les coups d’archet, les doubles cordes, etc. Ces avantages matériels semblent si naturels qu’ils passent inapperçus. Plus importante, par contre, était la manière dont elle respecte l’esprit des oeuvres jouées. Que ce fût le Prélude et fugue, de Reger, ou la Garlenmelodie, de Schumann, la ligne principale était observée, tandis que les détails étaient délicatement ciselés. C’est une artiste réunissant dans une rare mesure la compréhension musicale au don de l’interprétation.
Münchener Post, 23 mars 1921.
     Riele Queling est une violoniste de tout premier ordre. Elle est véritablement dispensatrice de lumière à l’âme humaine, celle qui réunit dans cette mesure tous les dons désirables : doigts, archet, technique impeccable, sonorité magnifique et joint à cela une personnalité et une musicalité qui lui permettent de saisir le sens le plus intime de l’art ; je n’ai pu entendre que la sonate de Tartini (Le Trille du Diable) et la Suite en ré mineur de Bach, pour violon seul, mais cela m’a suffit pour reconnaître que j’avais une « Elue » devant moi.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
