<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Seizième concert symphonique populaire<date when="19260325">25/03/1926</date></title>
<series>Seizième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0217.tif"/>
<date when="19260325"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Seizième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="Seizième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿-M
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA RÉFORMATION
Jeudi 25 ma/'d 1926, à 20 heures et demie
SEIZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE OFFERT A MM. LES SOUSCRIPTEURS
   (Programme choisi par plébiscite.)
           PROGRAMME SYMPHONIE n° 5, en ut mineur .... Beethoven
         a)	Allegro con brio. c) Allegro, attaca.
         b)	Andante con moto, d) Finale.
   MA MÈRE L’OYE, pièces enfantines,
  pour orchestre.................... AI. Ravel
        a)	Prélude et Danse du Rouet. - Pavane
               de la Belle au Bois dormant.
         b)	Petit Poucet.
         c)	Laideronnette, impératrice des Pagodes.
          d)	Les entretiens de la Belle et de la Bête.
         e)	Le Jardin féerique.
  SHÉHÉRAZADE, suite symphonique en quatre parties, d’après le Conte des Æille et une Nuits.......
         a)	La mer et le vaisseau de Sindbad.
         b)	Le récit du prince Kalender.
          c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
        d)	Fête à Bagdad. - La mer. - Le vais-
               seau sombre sur un écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
              Violon solo : M. Fernand Closset.
 R i msky- Korsakow
    L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront fermées pendant l'exécution des
morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0218.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
tvTM icn-fitxtrt,
XBRVE O / D A y YU
VIOLOM ALTO V/O ARC<
MAISON
                        CENfLVE.
r
l 8 !	a vis	i
    —
     Le Comité d administration de l O. S. R. exprime? ses très vifs remerciements à MM. I es Sociétaires-Souscripteurs ? S qui, par^ le renouvellement de leur engagements ou en lui en | souscrivants de nouveaux, lui permettent de continuer’’ son œuvre artistique. Toutefois, dans le but d’assurer à celle-ci $ une base? financière plus solide en dépassant si possible leJ? chiffre? minimum atteints à ce jour, la souscription^ reste | encore ouverte aux adresses déjà indiquées.
 Louis van BEETHOVEN
           Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
                 SYMPHONIE n° j, en ut mineur.
Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande § partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fan-taidie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux § fragments de la Æejàe d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, § venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette S soirée un fiasco complet.
      La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus déci-§ sives de la carrière du compositeur; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme § symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et ^ les développements en sont absolument nouveaux ; Xadagio offre § une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second alleqro]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0219.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A Æ XT O T	TT T7 Partitions d'orchestre pour
 U aS -L U JlL	suivre au concert.
AI’ ,% t	trouvent les transcriptions des
1	Abonnement œuvres jouées aux concerts de l O. S. R.
 ROTSCHY Frères
%	ùnrvalerie, 22
Au moyen d’un bon GRAMOPHONË et d'un choix de DISQUES des premières marques, nombre de solistes et d’œuvres .peuvent êtré réentendus chez soi.
     Même Maison :	P I A N O 5 (,4, rue- du Stand.	étage PI A N O S - PI A N O L A S
Vente, échange, location, réparations et	j-j AR M-ONIUM-iS
            accord de
!
AU PALMIER
y M or ha pot ne s . Fleurs/te Z8.RUE OU CENOOIER - ANGLE RUÉ DU MONT'&IAN4
 I
l (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la S première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la ^ contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
« C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven,
 § pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les Û terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Yallegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait § école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme § angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant ou pleurant.
Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des à violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du déve- £ loppement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
    L’an<)anle con molo repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages £ des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise. \ L’allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres [ pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien 1 fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait [ 5 aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et j?
    s’endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit ? § la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une § simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de Si sonorités.
 §
4.4.4.
I	ï
Maurice RAVEL
Né à Cibourre (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1876.
    Les cinq pièces enfantines inspirées par des contes de fées et	j
   réunies sous le titre de Æa Æère l’Oye datent de 1910. Ecrites	t primitivement pour piano à quatre mains, l’auteur les a mises à
    l’orchestre puis les a complétées pour en faire un ballet qui fut	jj
    représenté à Paris au Théâtre des Arts. La composition du ballet	§
    a ajouté notamment aux pièces primitives un Prélude et une Da/ue	t
 du rouet qui s’enchaînent à la Pavane de la Belle au boi<i dormant et	j]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0220.tif"/>
<page><![CDATA[﻿imilMllllliaiHiniiiiifiiiimMiMaHiHNIMIIINIIMIHINIMNNinillllllINliK
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
 FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6 CORNAVIN EAUX-VIVES
io, place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS CAROUGE
3b, rue de Carouge | 11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
Tir mcirnt'inDnfrwpirrnrimrtT)r- m i—irurrunni—ni—nrTi—nr-nrrir^-r
donnent ainsi à la suite une plus ferme assise. Ce Prélude, construit	è
sur les motifs des diverses pièces de la suite, semble nous entraîner,	s
avec la chasse du Prince Charmant, à travers la forêt ensorcelée	t de l’autre côté de laquelle on trouvera non seulement le Château
de la Belle au bois dormant, mais tout le monde féerique. Et c'est	t
d’abord la vieille fileuse (Danse du rouet) au fuseau de laquelle	î
viendra se piquer la belle princesse. Puis, de la Pavane qui berce	a le sommeil de la Belle au bois dormant, au Jardin féerique qui peint
les merveilles de ce monde enchanté, ce sont les trois épisodes	i auxquels Maurice Ravel a joint un bref épigraphe.
Petit Poucet. — Il croyait trouver aisément son chemin par le r moyen de son pain qu’il avait semé partout où il avait passé, mais ç il fut bien surpris lorsqu'il n’en put retrouver une seule miette : les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.
                                                          Ch. Perraült.
Laideronnette, impératrice des Pagodes. — Elle se déshabilla et se § mit dans le bain. Aussitôt pagodes et pagodines se mirent à jouer £ des instruments : tels avaient des théorbes faits d’une coquille de g noix ; tels avaient des violes faites d’une coquille d’amande ; car il | fallait bien proportionner les instruments à leur taille.
Mm‘ d’Adlnois : le Serpentin vert.	g
s
Les entretiens de la Belle et de la Bête. — « Quand je pense à votre K bon cœur, vous ne me paraissez pas si laid ». — « Oh ! dame oui ! j’ai le cœur bon, mais je suis un monstre. » — « Il y a bien des hommes qui sont plus monstres que vous. » — « Si j’avais de l’esprit, je ferais un grand compliment pour vous remercier, mais je ne suis " qu’une bête ». —-
« La Belle, voulez-vous être ma femme? » — « Non, la Bête !... » — §
l
« Je meurs content puisque j’ai le plaisir de vous revoir encore ^ une fois. » — « Non, ma chère Bête, vous ne mourrez pas, vous ? vivrez pour devenir mon époux. » La Bête avait disparu, et elle ne vit plus à ses pieds qu’un prince plus beau que l’Amour, qui la r remerciait d’avoir fini son enchantement.
                                           M“* Leprince de Beaumont.
Cette suite de petites pièces est remarquable à plus d’un titre : § d’une part, pour le sentiment poétique qui se dégage si fortement ici du style toujours délicat de Ravel, d’autre part, pour l’étonnante § économie des moyens d’expression.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0221.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PRIOR
Cité, 11, et Corraterie, 9, au icr Musique neuve et d’occasion
            Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
Institut Jaques-Daicroze
G E N Ê V E
1 ecluuque corporelle et plastique animée
1.	Cours pour amateurs, adultes et enfants.
2.	Cours supérieur (2 ans) enseignement complet de fa méthode flaques*
       cJ)alcroze.
•5. Cours pédagogique (j an). Cours préparant à l’enseignement de fa méthode flaques » (25 a ter ozc (examen du certificat).
Demandez prospectus au é'ecreiariai, -M». Terrass/ère.

!
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekvin en 1844, mort à Petrograd en 1908.
! -- 8
SHÉHÉRAZADE
l	"	S
     On sait qu’après Glinka et Dargomijski, c’est au groupe des Cinq que la musique russe doit essentiellement son avènement.
     De ces Cinq, Rimsky-Korsakow a été le plus fécond, le plus considérable quant à l’influence et à l’activité. Esprit rigoureux, lucide et d’une probité à toute épreuve, il ne tarda pas à devenir le ^ maître le plus autorisé de la Russie musicale. Sa probité intellectuelle se retrouve dans son art sans retouche, dans son orchestre surtout, si parfaitement naturel et juste. Elle conduit avec une maîtrise sans défaillance, un goût raffiné du coloris harmonique et orchestral et une fantaisie généreuse. De toutes ses œuvres Shéhérazade est celle, sans doute, où se complètent le plus heureusement > ? ces tons divers.
     Inspirée par les contes des Æille et une Nuits, il est inutile d y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fée, par 1 enchaî- J nement des images et les caprices de la fantaisie.
     La sultane Shéhérazade — est-il besoin de le rappeler — est la légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et 1 imagi- ^ § nation surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan § Schahriar, pendant mille et une nuits. On sait que ce tyran avait § coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la premiere nuit des j noces. Or, Shéhérazade entreprit, pour échapper à ce malheureux sort, de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle ‘ ^ remettait toujours la suite à la prochaine nuit. Piquant et enflam-^ mant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint au bout des 5 mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
     Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans S les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de 1 œuvre : un theme § 1 vigoureux et âpre, qui symbolise sans doute le sultan Schahriar, et J î une mélodie de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade , elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits essentiels ; le sujet des récits
*	amène les thèmes accessoires et justifie le style ou le tour de chaque § l morceau.
6 f]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0222.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 i\cllogage à sec - Démti.uiage - Coàlumej bal.i et soirée.)
F. & E. BÆCHLER Frère,
    Ioür-de-lTie, '4 - Cours de Rive, 2 - Grand-Rue, 3 Plaçe du Molard - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servçlte, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Lausanne, 84
GJBNÊVJE
Oepoussierage et nettoyage de tapis et ameublements
A JUPITER
   rue du ‘Rhône	r__.	Passage des J^ions
GRAMOPHONES	.. MARQUES SUISSES
DE QUALITÉ gTAM ET ÉTRANGÈRES
AGENT DES CÉLÈBRES “ CELLOPHONES »
 Gramophones spéciaux construits en bois de violon. DISQUES DES -ires MARQUES
 Œuvres Beettioven, Bach, Schumann, Mendelssohn, Wagner, Duparc, Debussy,
 Strawinsky, etc., etc.
 Interprètes : MM. Thibaud, Kreisler, Cortot, Sarasate, Chaliapine, Caruso, Panzera, Paderewski, Casais, Kubelik, etc.
| >.
Résultat du Plébiscite
ouvert
§
auprès de MM. les Sociétaires-Souscripteurs
a
i)
6
                Bulletins envoyés....... 688
Bulletins rentrés ....... 3og
                 Bulletins valables...... 3oq
s
LISTE I
       Ont obtenu :
Nombre de ni:
s Beethoven..............Symphonie n° 5, en ul mineur............. 66
» ..............Symphonie n° 6, Pastorale................ 48
: Haydn....................Symphonie en si bémol, La Reine.......... 40
-j Mozart..................Symphonie en ut majeur, Linz............ 28
Borodine................Symphonie n° 1, en mi bémol.............. 28
Beethoven..............Symphonie n° 8, en fa................... 27
 Haydn....................Symphonie n° 6, La Surprise.............. 25
i Mozart..................Symphonie en mi bémol. .................. 17
» ..................Symphonie en la majeur................. 16
  Beethoven..............Symphonie n° 4, en A bémol .............. 14
LISTE II
       Ont obtenu :
»
5 Rimsky - Korsakow	Shéhérazade............................. 5y
*	Ravel, M................Ata Æêre l’Oye......................... 49
; Wagner..................Enchantement du Vendredi-Saint............ 48
j Borodine................Danses polovtsiennes du prince Igor.......... 47
i Bach, J.-S..............Concerto brandebourgeois n° 4........... 42
 WAGNER..................Prélude de Parsifal..................... 40
t Debussy..................Prélude à l' ’Après-midi d’un Faune.......... 38
: Moussorgsky ....	Prélude de la Khomntchina............... 35
^ Wagner..................Prélude et Æort d’Yseult.................. 33
0	Bloch, Ernest . ..	Concerto grosso........................ 32
^ Debussy..................Childrens Corner........................ 3i
^ Corelli..................Concerto grosso Per la Notte di Natale..... 3o
3 Honegger..............Pacific 251.............................. 29
1	Rimsky-Korsakow	Capriccio espagnol........................ 25
Bach. J.-S.......Aria de la Suite en ré................... 25
q Wagner..................Ouverture de Tannhàuser................ 24
» ....................Fragments symph. des Alaîlres Chanteurs ... 22
» Moussorgsky ....	Une Nuit mu- le Mont-Chauve.............. 20
l]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0223.tif"/>
<page><![CDATA[﻿N«mbri de roli
Vivaldi ......... Concerto grosso en la mineur..........................20
Debussy......... Rondes de printemps............................................19
Gagnebin........ Pastorale.......................................................18
Strawinsky...... Le Chant du Rossignol........................................18
Saint-Saëns...... Danse macabre......................................................17
Lalo, Ed........ Rhapsodie norvégienne . . ....................................16
Rossini.......... Ouverture de Guillaume Tell..............i5
Wagner......... Siegfried-Idylle....................................................i5
Strauss, R....... Don Juan..............................................................14
Falla, M. de .... Danses du Tricorne............................................14
Wagner......... Ouverture du Vaisseau fantôme......................12
Rabaud ......... Première Suite anglaise......................................11
Schumann....... Ouverture de Alanfred......................................9
Bach............ Suite en ut..........................................................8
Beethoven....... Ouverture d'Egmonl..........................................8
Honegger ....... Horace victorieux................................................8
Liszt, Fr........ Marche des Rois Æaqes....................................8
Wagner......... Introduction du troisième acte de Lohenqrin.	7
Weber.......... Ouverture d’Euryanthe.....................................7
Beethoven....... Ouverture de Coriolan.................................6
Duparc.......... Aux Etoiles..........................................................6
Honegger ....... Le Chant de Nigamon........................................6
Indy, V. d’...... Le Camp de IVallenstein...................6
PlANTONl......... Centaures..........................................6
Prokofieff....... Suite du ballet Chout........................................6
 Sept autres œuvres ont obtenu de 1 à 4 voix.
Les trois œuvres qui ont remporté le plus de voix formant ensemble un programme suffisamment long, le choix à dû être limité à ces trois numéros, soit :
     Liste I Symphonie n" 5, en ut mineur de Beethoven.
     Liste II Shéhérazade, suite symphonique de Rimsky-Korsakow.
              Ma Mère l'Oye, pièces enfantines, de Ravel.
MM. Henri Gandillon et Willy Tappolet, sociétaires, ont obligeamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès-verbal du dépouillement.
                                     Genève, le 20 mars 1926.
                          f-
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_14/pyr_CH_Gc_prg_14-0224.tif"/>
<page><![CDATA[﻿1 ”1                                                                             
                         SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS                          
                       Dimanche 28 mars 1926, à 15 heures                        
                       17"” et dernier Concert populaire                         
                    Sous la direction de M. Fernand CLOSSET                      
 Au programme : Prélude de PARSIFAL, de Wagner. --- SUITE                        
 D’AIRS ET DE DANSES, de Purcell. --- MORT ET TRANS¬                             
 FIGURATION, de Richard Strauss. --- PRÉLUDE A L’APRÈS-                          
 MIDI D’UN FAUNE, de Debussy. --- PACIFIC 23i, d'Arthur                          
 Honegger. --- Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR, de Borodlne.                 
 Location chez MM. VÉRON, GRAUER, passage du Terraillet.                         
                            GRAND THEATRE DE GENÈVE                              
 Lundi 2(j et Mercredi 37 mars, à 20 h. très précises                            
                        Pour la Clôture de la Saison de                          
                        L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE                         
                         Deux seules représentations de                          
                               Tristan et Isolde                                 
                Drame lyrique en trois actes, de Richard WAGNER                  
                              sous la direction de                               
 M. Rotert-F. DENZLER                                                            
              Premier chef d'orchestre du Stadttheater de Zurich.                
 Ouvertur* des portes à 19 h. 30. --- On commencera i 20 heures très précises.   
 La location sera ouverte dès le lundi 22 mars, au GRAND THÉÂTRE,                
 i5, boulevard du Théâtre, de 10 à 12 h. 3o et de i3 h. 3o à 17 h. (Téléphone :  
 Stand 0.322, de 11 heures à midi et à partir de 14 heures).                     
............................_                                                    
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
