<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire<date when="19241102">02/11/1924</date></title>
<series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0617.tif"/>
<date when="19241102"/>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Cinquième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 2 novembre 1924, à ij h. précise*)
CINQUIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de RU Y BLAS........
 Æendelssobn
2.	SYMPHONIE n° 2, en ut majeur .... Schumann .
         a)	Sostenuto assai - Allegro ma non troppo.
         b)	Scherzo - Allegro vivace.
         C) Adagio espressivo.
         d)	Allegro molto vivace.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Introduction et Marche nuptiale du
COQ D’OR..................... Rimsky-Korsakow
4.	GIGUES, n° 1 des Images, pr orchestre Debussy
        Hautbois solo : M. Paul Dennes.
5.	LA VALSE, poème chorégraphique... Ravel
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ir‘ et la 2« partie : Entracte de jo minutes — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0618.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLINO
i, y tm 11 nf,t\è*i
TURVE. D I D A y SU
VIOLOM ALTO
v/o
ARC
ANCIENS et
nuixts
P 775» X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 58
|\|os articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine

Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 4 novembre 1847.
   La rencontre, à propos de cette ouverture, des noms de Men-<Ielssohn et de Victor Hugo peut paraître bizarre au premier abord. Une lettre, écrite le 18 mars 1839 par le compositeur à sa mère, donne la clef de l’énigme.
   Mendelssohn y raconte qu’une représentation au bénéfice du fonds de retraite des membres du théâtre de Leipzig ayant été organisée, avec le Ruy lilas de Victor Hugo (traduit) comme pièce de résistance, on vint lui demander d’écrire pour cette solennité une romance et une ouverture. Il faut lire de quel ton dédaigneux le classique et correct Mendelssohn parle du grand romantique, traitant sa pièce d'infamie et de monstrueuse élucubration. Aussi ne daigna-t-il, tout d’abord, composer que la romance, mais en venant à la rescousse, et à force de supplications, on obtint de lui qu’il écrivît aussi l’ouverture. Ce fut fait du mardi au vendredi, pendant les heures de soirée et composé de verve, mais sans le moindre souci du poète et du drame, Mendelssohn insistant même pour que son œuvre fût intitulée : « Ouverture pour le Fonds de retraite », en passant Ruy Blad complètement sous silence. Le caractère enjoué de cette œuvre nettement dessinée, dont le charmant thème des violoncelles est l’un des plus aimables du maître, indique assez qu'il ne faut y chercher aucune allusion aux personnages du drame français.
4.4.4.
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau (Saxe) le 8 juin 1810, mort à Endenich (près Bonn) le 29 juillet 1856.
   Vers la fin de septembre 1845, Schumann écrivait à Mendelssohn ce qu on pourrait traduire à peu près en ces termes : « Ça tambourine et ça trompette ferme en moi, depuis quelques jours (trompette en ut!), je ne sais encore ce qu’il en sortira. » Il devait en sortir la deuxième symphonie, caractéristique en effet par sa tonalité d’ut, par ses sonneries de trompette et son solo de timbales final. « Une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0619.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de 1 0- 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
    ROTS (J Y Frères
Les différentes transcriptions des œuvres l’Abonnement jouées par l'O. 5. R. se trouvent également a---
Pour l'achat, l'échange, la loca- 'QT A tion, la réparation et l'accord des X ÎAI'I w
s'adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - r étage
P 7760 X
f\pm>eautêô '(â/i/ôô*i/ô Article/1 ffuntrisie . H’-'Mode RuBfiiy, oei\telle/',Qf\/.
Jjza n\eiileu^^c|uûUt^'a4ix n\eiüeut/ prix Maisou FonoÉ£ en 1822
vraie Jupiter », disait plus tard Schumann en riant. La plupart des musiciens approuveront sans doute et prendront au sérieux cette allusion, car son œuvre est d’une indiscutable grandeur et s’il convient de distinguer un certain type de symphonies « Jupiter » d’après le modèle célèbre de Mozart, la deuxième symphonie de Schumann mérite d’y être rattachée. Terminée, après une interruption de travail due à la maladie, en octobre 1846, cette symphonie fut exécutée pour la première fois le 5 novembre 1846 au Gewand-haus de Leipzig, sous la direction de Mendelssohn. Cette première exécution n’eut pas le succès espéré ; il y eut même à ce sujet un désaccord passager entre Mendelssohn et Schumann, et ce dernier introduisit diverses modifications dans son texte avant de le publier. Néanmoins l’œuvre resta d’une instrumentation pesante et broussailleuse, et des quatre symphonies de Schumann, celle où les défauts habituels à son orchestration étaient les plus sensibles et les plus gênants. Aussi les retouches instrumentales que pratiqua dans ces symphonies M. Félix Weingartner prirent-elles dans cette partition des proportions particulièrement considérables. Mais elles paraissent efficaces et définitives, et c’est ainsi corrigée que l’œuvre sera exécutée dans ce concert. N’ajoutant rien au texte de Schumann, ne visant qu’à le préciser et le clarifier, ces retouches dégagent enfin la musique enclose dans ces pages et permettront désormais d’en apprécier la rare beauté.
  Certes, certains défauts du style symphonique de Schumann ne sont pas absents de la deuxième symphonie : ce sont ceux qui touchent à la nature même des thèmes, et notamment à leur brièveté, au morcellement de la ligne mélodique ; on le constatera surtout dans le premier mouvement. Mais il est peu d’œuvres, depuis Beethoven, qui réalisent mieux que celle-ci l’idée de symphonie, particulièrement quant à la qualité expressive des éléments et à l’unité de l'ensemble. Comme dans les symphonies en si bémol et en ré mineur, mais avec plus de puissance et d’une manière plus complète, l’introduction au premier mouvement donne la clef de l’œuvre, en exposant des éléments dont la signification ira en s’accentuant au cours de ses diverses parties.
  Le motif de cuivres du début revient, éclatant, à la fin du premier allegro et du scherzo, solennel et presque religieux, dans la coda du finale ; la mélodie qui accompagne ce motif, aux cordes, puis aux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0620.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIETE DE	F l7h' x
Banque! Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : 1Ô3 MILLIONS
GENEVE^ Corraterie, 6
Corraterie, 6
 EAUX-VIVES
 3, pl. des Eaux-Viv<
CAROUGE
  11, rue du Marché
CORNAVIN
io,	place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

bois, sera reprise et développée souvent au cours du premier mouvement et dans la péroraison du finale ; le motif des bois de la seconde partie de l’introduction donne naissance au thème principal du premier mouvement.
Le scherzo, avec ses deux triot, est fondé sur des éléments indépendants, de même que \’adagio, qui est sans doute la plus belle page orchestrale de Schumann. Mais le thème principal de 1 adagio est repris, sous une forme plus passionnée, comme deuxième thème du finale. Celui-ci, qui part dans le rythme de marche caractéristique de l’auteur, introduit pour sa péroraison un theme nouveau qui amène à son tour les rappels de 1 introduction indiques plus haut. Ainsi se poursuit sans défaillances, jusqu à la fin, la richesse et la cohésion de l’invention.
+ 4* +
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 184^ ; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
Le Coq à’Or, composé en 1907, est la derniere œuvre importante de Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d une fantaisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles harmoniques et quelques-unes des touches les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L’épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
I	NIBOD UCT10N
LE COQ D OR
                   Co-co-ri. Co-co-ri-co !
Règne couché sur le dos !
LA REINE DE CHÉMAKHA
                   Tu iras vers l’Orient :
Là, tu verras mon royaume
                 Comme un mirage riant.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0621.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Cité,
 11
PRIOR
-- Genève
                         MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIB, 9, au i", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7*63 x
Orfèvrerie BOUJON Frères
sew	îs*i
 Services de Tables de tous styles
P 8123 X

l'astrologue (aux épeclaleun)
                  D’un vieux conte tous les masques Revivront, joyeux, fantasques
LE COQ D OR
                   Co-co-ri ! Co-co-ri-cou !
                  Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DODON
  Des trompettes sonnent ; le cortège triomphal défile devant le palais. D’abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la reine de Chemakha, bariolée et bizarre, comme sortie d’un conte oriental. Il y a des personnages qui n ont qu’un œil au front ; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains, Etiophiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un char doré, le roi et la reine ; le peuple se trémoussé et pousse des cris d’allégresse.
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
  Les Trois Images pour orchestre publiées en 1909 et 1910, Gigue, Ibéria, Rondes de Printemps n’ont de commun que le caractère, indiqué par ce titre, d’œuvres s adressant à 1 imagination et a la sensibilité. Une des premières œuvres de Debussy, la Atarche écossaise des Comtes de Ross, marque déjà la dilection de ce musicien pour les rythmes de la musique populaire ecossaise. D autre part, les premiers cahiers de Debussy annonçaient, comme œuvre « en préparation » certaine Gigue triste pour orchestre. Peut-etre ce vieux projet jamais réalisé aurait-il peu à peu germe pour aboutir aux plus complexes Gigues. Ce morceau est construit autour de deux mélodies gardant un caractère très individuel, « solistique » pourrait-on dire, et exposées par le hautbois d amour. Autour de ces deux]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0622.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4. Tour de l'Ile — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
P 7789 X
MAISON
1830
CEN£,VE.
mélodies s’anime l’orchestre dans des rythmes divers de gigues et, l’opposition, parfois la juxtaposition de ces éléments donne naissance aux diverses périodes qui constituent l’œuvre. Sans chercher un programme à une musique qui, par nature, y a toujours répugné, on trouverait dans ce solo mélodique opposé à. l’ambiance orchestrale, et en général dans tout le caractère du morceau, dans sa forme et dans son expression, une justification de l'image d’un « grand Pierrot triste » à laquelle, paraît-il, l’auteur, en conversant, fit un jour allusion,
4*4*4* Maurice RAVEL
Né à Ciboure (Basses-Pyrénées), le 7 mars 1875.
LA JrALSE, poème chorégraphique.
  On a pu remarquer que Maurice Ravel tire fréquemment son inspiration, plutôt que d’un sujet poétique ou littéraire, d’un sujet ou d’un style, ou d’un genre musical, dont il exprime en quelque sorte la quintessence dans une œuvre personnelle. C’est ainsi qu’il a tiré de la musique populaire ibérique sa Rhapsodie espagnole, des anciennes formes de valses à la Schubert ses Vaide-) nobled el senti-mentale,), du style des vieux clavecinistes français son Tombeau 3e Couperin. Dans la JraUe, c’est à Johann Strauss qu’il a eu recours et cette œuvre est comme une quintessence, extraite par le plus raffiné des Français modernes, d’une typique valse viennoise, comme qui dirait une dernière pensée... de Vienne. Ecrite en vue de la scène, elle s’applique au scénario de ballet suivant :
  « Des nuées tourbillonnantes laissent entrevoir, par éclaircies, des « couples de valseurs. Elles se dissipent peu à peu : on distingue « une immense salle peuplée d’une foule tournoyante. La scène « s’éclaire progressivement. La lumière des lustres éclate au ff. — « Une Cour impériale, vers i855. »
  Composée en 1919-1920, dans un coin de campagne française situé comme par hasard entre Vais et Vienne, cette œuvre, outre son charme évocateur, est une des plus brillantes réalisations de l’art orchestral moderne.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0623.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Æm‘ Balguerie chantera :
     Air de Fidelio, de Beethoven. - Hymne à la Naissance du matin, de Caplet. - Deux Mélodies hébraïques, de Bave/.
Au programme d’orchestre :
    Samedi 8 novembre 1924, à 20 heures et demie
VICTORIA -HALL
3‘ Concert de l’Abonnement
    Sous la direction de M.. Ernest ANSERM.ET
Soliste : Mme Suzanne BALGUERIE, cantatrice
de l’Opéra-Comique et des Concerts Colonne et Lamoureux.
     Symphonie en ut mineur, de Haydn. - Concerto brandebour-geois, n° 4, de J.-S. Bach. - La Péri, poème dansé, de Dukao. En ire audition Pacific 231, mouvement symph., de A. Honegger.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
