<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Onzième concert symphonique (série A)<date when="19320305">05/03/1932</date></title>
<series>Onzième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0907.tif"/>
<date when="19320305"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Bloch, Ernest" type="person" role="cmp">Bloch, Ernest</name><title>Onzième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Onzième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0908.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Columbia
  Remporte le l*p prix «lu Disque à Paris avec ses merveilleux enregistrements
Ses grands chefs d orchestre
Kmest ASfSERMKT. Orcb. «le la Suisse Romande, Genève. Volknnir ASÎDKE.E, Orchestre «le la Tonlialle de Zurieli. Félix WEINtiiKTNEK, Orchestre Symphonique de Râle. Willem XEi\(iEI.REIt(>. Oreli. Coneert^ehoiiM, «l'Amsterdam. Itriino tt’ALTER. lt<‘rliu<T Stautskapelle.
Philippe GAl'RKRT. Orchestre du Conservatoire de Paris. M . STRARA ,tl et rOrcli«‘str<‘ Straram «le I’ariü.
Franz von H(ESSI,I\ (>t l’Orchestre du Théâtre d«“ Kaj reuth.
                                                                     *
                  Ses instrumentistes célèbres
                   Igor STR.4 M l\Sli V. piano, compositeur. Jos«‘pli SXKiiDTI. violonistt*.
                  Lionel TERTIS. altiste.
                 Walter GIESEKI^G. pianiste.
                 Xiuo FRANCESCATTI. violoniste, tàaspar CASSA OO. vi«>l«»iic<‘lliste.
Ses grands artistes lyriques
           A.-HI. (■!	soprano.
                  FRAiV/, ténor.
                  Alex. KIPXIS, basse.
                     Ci. THIIifi. ténor.
   Ses atlniirallies enregistrements «le la Ncala «I«- Milan. Ses appareils <l«> gramo et «le radio réputés pour leur naturel et leur' pur«‘té musi«-ale.
Exclusivité «l«'s enregistrcuMMits wagnérieim à Rayreutli
           EX VEVTE PARTOUT

M. Ernest ANSERMET
Premier Chef d’orchestre de l’O. S. R.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0909.tif"/>
<page><![CDATA[﻿radio
gramo§
iliiqneis
columbia
                                                  ■ r*îi	- *
ïtw«j»iy »-«s»*
a^ent régional :
 ■ ~'ï-. :-î .d:?
Afy .
                                                                          /y.%AmU'i ..H
4:, rue «lu rhô ne
                                                           , iw* i f*
                      ^ dépositaire d 4' tOUlC* les principal** marque*

Disques cl actualité et Disques nouveautés
COLUMBIA
Disques d’Actualité
L1799 Ouverture d Egmoilt (Beethoven), par l’Orchestre du Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
LFX 179 à 181 Symphonie «1e Psaumes (Igor Strawinsky), par l’Orchestre des Concerts Straram et les Chœurs Vlasoff.
L. 2079/85 Nymphonie en ut majeur (Schubert) par l'Orches-tre Halle, de Londres.
9683-84 l.e Tricorne (M. de Falla), par l’Orchestre Symphonique de Madrid, direction F. Arbos.
Nouveautés
DX 3t 1 KintlerNiu tonie (Haydn), par le British Symphony Orchestra, direction F. Weingartner.
LFX 22.3/32.4 li» Nuit ensorcelée (Chopin-Aubert), par l'Orch. Symphonique de Paris, direct. L. Aubert.
LX	Ouverture du Ereisclmt» (Weber), par l'Orchestre du
     Concertgebouw, direction W. Mengelberg.
LX i56 Narclie funèbre «le Siegfried (Wagner), par le British Symphony Orchestra, direct. B. Walter.
DF 707/708 Hetite Milite (Debussy), orchestrée et dirigée par H. Büsser.
LFX 191 Tzigane, rapsodie (Ravel), par M. Francescatti et M. Faure.
LFX 210/213 Premier quatuor (Debussy), par le Quatuor Calvet.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0910.tif"/>
<page><![CDATA[﻿sVoice
En vente dans les magasins spéciaux
 Les instruments «His Master s Voice» — gra-mophones, radio-gramophones et appareils T. S. F. — sont faits pour le connaisseur. Du modèle portatif au radio-gramophone avec changement automatique des disques il y a une distinction commune: la perfection dans la sonorité. Une démonstration, sans aucun engagement pour vous, vous en donnera la preuve.
 Les maîtres les plus célèbres ont confié la reproduction de leur art à «His Master's Voice». Vous pourrez inviter chez vous quand vous voudrez: Busch, Casais, Chaliapine, Cortot, Elman,Gigli,YvetteGuilbert, Kreisler, Landowska, Menuhin, Elisabeth Schumann, Panzéra, Thibdud. Les disques «Célébrités» surtout ont subi une forte baisse de prix. Le disque de 30 cm est fixé maintenant à frs. 9.—, le disque de 25 cm a été réduit à frs. 6.75. Demandez le catalogue chez votre fournisseur habituel.

Il lllllllllllllllllllillllllllllllllllllllllllllillllllllllllilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA- HALL
  Samedi 5 ««/■.<	à 20 heurts et demie
 CONCERT SïMPiONIQWE
  (O nzième de l’Abonnement - Série A)
  Soliste : M. Rudolf SERKIN, pianiste
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture d’EGMONT.................... Beethoven
  2.	CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano
et orchestre.............................. Beethoven
    a) Allegro - b) Adagio un poco mosso - c) Rondo.
           M, Rudolf SERKIN.
    DEUXIÈME PARTIE
 3.	RONDES DE PRINTEMPS.............. Dtbuéoy
  4.	HELVÉTIE, LE PAYS DES MONTAGNES
  ET SON PEUPLE, fresque symphonique
(ire audition)............................. E. Bloch
   Piano de concert BECHSTEIN aux éoiaô de la Æaiôon BRUCKNER-GUIGNAR1).
    L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
    Aucun morceau ne 4era répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
     Le* porter seront rigoureusement fermées pendant l'exécution deô morceaux.
iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiil]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0911.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Louis van BEETHOVEN Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture d’EGMONT
eethoven a écrit pour le drame de Gœthe une partition comprenant une ouverture, des entractes, quelques morceaux de chant et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte d’Egmont soutint contre le duc d’Albe, l’opprlession de tout un peuple, l’héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l’amour d’Egmont et de Claire et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté future.
   Vouverture utilise la vieille forme française binaire: —lent vif — pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant au trois idées maîtresses du drame: tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté — révolte. L’allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données: son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0912.tif"/>
<page><![CDATA[﻿le tricot
            pteln" VOgfUe pour le moufle
                i» ville, ie sport
letricot
          est elegani c 011 fortable pratique
la femme moderne
                      s'adresse » 1»
                maison spécialisée
I^eading House ïor I^a<lies Knitted wear
bonneterie fine vêtements de sport
tricot liante couture O? rue du Moilt-BI U U e

CONCERZX) n° 5, en mi bémol majeur, op. 73.
faisant abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15; II, en si bémol majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en sol majeur, op. 58; et le concerto n° 5 en mi bémol majeur, op. 73.
  Dédié à son élève et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven, qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main à la musique d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une « ouverture » sur YHymne à la Joie de Schiller — la future IXe.
  Cette œuvre, le dernier concerto qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Après un point d’orgue de l’instrument solo, entrecoupé d’accords frappés par les masses instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur et d’harmonie. Le piano entre en scène et dès lors commence entre lui et l’orchestre un splendide dialogue où jamais l’un n’est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant d’amour d’une suavité enchanteresse; le rondo, avec lequel il s’enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de sève, d’audace, un chant de victoire et de triomphe.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0913.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAMO
IIIIIIIÉIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlilllllllllllM
             P o 1 y d o r Brunswick
Les deux marques de réputation mondiale enrichissent leurs répertoires considérables par des enregistrements d artistes de premier ordre
RADIO
Apex American Bosch
Ces appareils rallient tous les su H rages grâce à leurs hautes qualités.
      Tous ces produits sont en vente dans les bons magasins de musique et de T. S. F.
Représentants généraux pour la Suisse :
KAISER & C° s. A., BERNE

                   Claude DEBUSSY
           Né à Saint-Germain en Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
            RONDES DE PRINTEMPS
ous le titre général: Images pour orchestre, Claude Debussy a publié, vers 1910, trois poèmes syrn-, phoniques qu’il appella Gigues Ibéria — et Rondes de Printemps.
Ce n’est plus, dans ces Rondes, comme dans Ibéria, le
tôt une simultanéité de chants multiples qui composent le
I	poète prête l’oreille; et n’allez pas croire que son dessein soit de disserter sur cette musique, qu’il écoute dans le ravissement, ni de dérouler à son sujet de belles strophes allégoriques. Il note, tout pénétré d’une radieuse émotion, ce qu’il entend. Que cette « notation » ne soit pas celle d’un phonographe, qu’elle soit bien plutôt une interprétation, une transposition du plan matériel dans celui du cœur qui s’e-meut et de l’esprit qui compose, qu’elle implique dès lors un parti-pris, une mise en œuvre d’un art subtil et d'une grande délicatesse, cela n’est pas douteux. Mais c’est l’affaire du musicien puisqu’il ne nous a pas fait la confidence de se qui se passe dans sa conscience d’artiste, ni du travail err vertu duquel ce chant de la nature s’est mué en une œuvre d’art. De ces données il a composé une Image, qu’il intitule RoMes de Printemps. Et il ne précise autrement ce titre si gentiment évocateur, qu’en inscrivant en tête de sa ! partition cette épigraphe:
défilé d’un cortège dans des paysages ensoleillés: mais plu-
chœur unanime et adorable de la nature à son réveil. Le
             « Vive le Mai, bienvenu soit le Mai Avec son gonfalon sauvage. »]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0914.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Capital IOO inillionM
ItéütrrvcN '32 million!*
Toutes opérations sont traitées avec le meilleur soi 11
MOV.i IIAXIl ELUSSES
ANGLE RUE DU RHÔNE RUE DUCOMMERCE

  Et tout cela, l’abondance de motifs, la plupart brefs, et qui semblent à peine ébauchés, exposés presque tous ensemble en un temps assez court, l’absence d’un dessein explicite, cause peut-être à l’auditeur un certain embarras; une composition ainsi faite exige de lui un entier abandon, l’esprit libre et prompt, la faculté naïve de comprendre le sens — d’une image.
  Le sujet de cette image, ou le thème de cette musique — que nos habitudes nous incitent à cherchqr dans le développement d’un motif unique, sur lequel, juché comme sur le cheval enchanté de Merlin, notre esprit anxieux aime à se faire enlever, les yeux fermés, par-dessus le paysage accidenté d’une symphonie moderne — ils sont, ce sujet et ce développement, dans cette abondance même, dans l’accord troublant de toutes ces voix diverses qui plonge insensiblement le cœur dans une douce ivresse. Il y a bien, dans ces Rondes de Printemps, un thème dominant, et même, c’est précisément le thème d’une ronde populaire -« Nous n’irons plus au bois » — que Debussy avait évoquée autrefois dans son Estampe pour le piano Jardins sous la pluie. Mais bien qu’annoncé déjà presque dès le début, discrètement, il ne triomphera que peu à peu de la rivalité des nombreux motifs surgis comme sous l’effet d’une poussée printanière.
  Motifs inachevés, chansons restées en suspens comme un timide élan du petit chanteur encore engourdi, d’autres déjà vives qui prennent un subit essor, cris clairs et doux, qui tout à coup surgissent de l’ombre, bruits de la nature qui s’éveille, sur un mode tour à tour tendre et narquois, répliques isolées de maint dialogue secret : c’est tout le « chœur des petites voix », qui par moment, s’exalte dans l’ivresse d’une indicible félicité. Des thèmes de plus en plus précis rivalisent entre eux à mesure que grandissent la ferveur et l’intensité d’accent de ce concert printanier jusqu’à ce qu’un rythme décidé et joyeux impose à toutes ces voix une]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0915.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Roi». KMEIFIlL-BPJtOV»
                              K-Jt.- • ■
               ao, Rue du .Marché - Passage du Terradlet
                   Téléphone -\ 4 ■ 1 4 - GENEVE Clièij. post. I. ïi5<)
REPRESENTANT DES PIANOS
Kleliiwnj il' .Non*
à New-York
K c li i e d m e y e r
à Stuttgart
J u I i u h Fe 11 r i 4* Il
à Leipzig
Pleyel A Co
à Paris
w k i/r k - m 1 <; \ o \
SCHMIDT-FLOHR - SA BEL - B URGER-JACOB1
VENTE — ÉCHANGE — LOCATION — ACCORDS — RÉPARATIONS
cadence unanime, tandis qu’au milieu de cette trépidante allégresse, éperdument, en une mesure tantôt lente, tantôt plus vive, est répété le thème de la ronde: Nous n’irons plus au bois !
                                        Wy S.
Extrait du Bulletin île la Société de Musique de Neuchdtel.
4* 4* 4*
Ernest BLOCH
Né à Genève le 24 juillet 1880.
'est sauf erreur la primeur de la dernière œuvre importante d’Ernest Bloch que nos concerts donnent aujourd’hui; ce sera en tout cas sa première audition en Europe. Et il est heureux qu’il en soit ainsi puisque cette œuvre a pour sujet, ou pour motif d’inspiration notre pays, et qu’en particulier l’hymne genevois Cé que l’aino y joue un rôle important. Helvétie, le pays des montagnes et son peuple, tel est le titre de cette « fresque symphonique » pour grand orchestre où l’on verra un message bienvenu et un bel hommage à son pays d’origine de l’éminent musicien qui en est éloigné depuis une quinzaine d’années.
  Dans cette œuvre, Bloch a repris sur de nouvelles données l’entreprise qu’il avait tentée dans sa symphonie America : édifier sur des motifs caractéristiques et généralement tirés ou imités du folklore, non pas une rhapsodie, mais une composition musicale de grande forme, évocation épique et lyrique d’un pays et d’un peuple. Ici, on trouvera plus de vingt motifs, alpestres, agrestes ou pastoraux, qui nous sont familiers, mis en œuvre dans un développement symphonique. A côté d’eux, l’auteur en a créé d’autres, soit pour les besoins de sa dialectique musicale, soit pour intervenir dans sa conception poétique. De ces derniers, il faut citer]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0916.tif"/>
<page><![CDATA[﻿L U T H 1 E R
7,	Rond-Point <le Plain palais, l" étage
Violons anciens. VIIos. Violoncelles. Archets. Etuis l.ocation	Cordes " PIRA8TRO ”	Réparations
L’AFRIQUE DU NORD
              à moins de 40 heures de Genève !
               ...et à des prix incroyablement bas
  par la COMPAGNIE GÉNÉRALE TRANSATLANTIQUE
   Départ de Marseille pour ALGER : chaque Mardi, Jeudi, Samedi et Dimanche »	.	TUNIS : chaque Mercredi et Vendredi
       >	>	ORAN : chaque Samedi
       >	>	BONE : chaque Lundi
                 Prix des parcours maritimes ALLER et RETOUR
                      classe ... francs suisses 230.— environ 2'classe ...	»	170.— »
          3' classe ...	>	90 — >
          4' classe ...	»	50 — >
                          Réductions pour groupes
En 1930 : 310,527 passagers ont traversé entre Marseille et l’Afrique du Nord par les paquebots de la French Line
Prenez vos billets chez
J. VÊRON, GRAUER & C» - 22, Rus du Mont-Blanc, 22
Agents généraux de la Cie G,e Transatlantique

notamment un hymne — apparaissant d’abord en mineur, puis donnant à l’œuvre sa péroraison, en majeur — qui appelle les paroles d’un hymne national. Comme l’indiquent les dates que Bloch donne à sa partition : Munich i(po-San Francisco 1929, ces thèmes ont longuement travaillé son imagination. Ses amis savent qu’il les a toujours beaucoup affectionnés et qu’il professa toujours la plus vive admiration pour le Cé que l’aîno qu’il jugeait l’égal d un thème de choral de Bach et qu’il a bien harmonisé dans cet esprit.
  Dans cette Helvétie, comme dans America, il semble que Bloch ait voulu risquer l’entreprise extrêmement hardie et difficile de faire une œuvre populaire, qui soit cependant une œuvre de style — élevée par la pensée qui 1 anime, immédiatement accessible à tous par les sentiments auxquels elle fait appel. C’est peut-être sa façon d’atteindre à cette musique « collective » qui est le point de mire des compositeurs allemands actuels. Mais il faut y voir surtout, croyons-nous, ce qui a toujours été une de ses tendances dominantes, qui a fait jadis son admiration pour Jaques-Dalcroze et pour un des hommes qui ont eu sur lui la plus grande influence : Gustave Mahler : il y a dans toute 1 œuvre dont nous parlons une évidente aspiration à l’expression généralement humaine, à l’universalité, qui se manifeste dans son caractère mélodique et dans sa langue harmonique, qui tout en restant personnelle, reste fidèle à des besoins traditionnels.
  Faut-il supposer à cette composition un programme préconçu, ou en attendre la projection d un développement d’idées ? Bloch ne nous le dit pas, pas plus que Mahler dont les symphonies en comportaient certainement, pas plus que Haydn, dont Stendhal nous dit qu’il se donnait toujours une histoire pour guider ses développements musicaux. A trois endroits de sa partition seulement, Bloch découvre sa pensée : sur un solo de cor que nous signalons plus loin, il]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0917.tif"/>
<page><![CDATA[﻿R A VI T Al LLEZ
                              au
GARAGE MÉTROPOLE
              Théo SARBACH S. A.
RUE D’ITALIE, 6
TELEPHONE 44.022
                             Le plus central - Ouvert jour et nuit
voitures AMILCAR
8 cyl., 13 cv. - 4 cyl., 8 cv.
Stock pièces détachées
                                RÉPARATIONS SOIGNEES - TOUTES FOURNITURES
W|iB"                 
sIUbj                 
ii i   SOCIÉTÉ SUISSE 
       ASSURANCES     
     ACCIDENTS - VOL - RESPONSABILITÉ CIVILE DOMESTIQUES - EMPLOYÉS - AUTOMOBILES - CASCO DEGATS D’EAU - ASSURANCE DES BAGAGES
                    Direction pour la Suisse Romande :
    GENÈVE, Place Longemalle, I

écrit : Crépuscule, puis, sur une belle chute en ut majeur qui se pose sur un accord pianissimo des trombones, il écrit: Nuit, et un peu plus loin: Aube... le réveil des montagnes.
  Mais ce qui éclaire immédiatement le jeu musical, c’est la différenciation évidente de l’élément paysage et de l’élément humain, le premier indiqué par les motifs alpestres évocateurs, le second par des éléments mélodiques d’une autre nature, d’expression collective — danses, marches, hymnes — ou individuelle. Et alors, on pourrait à grands traits indiquer le cours général de cette « fresque » de la manière suivante: D’abord est posé la paysage: (i), de
sourds accords montent de l’abîme, — mais très vite cette alpe s’humanise: du motif du liauba qui apparaît très haut dans l’azur (2) se déploie une mélodie rêveuse. Les motifs
se succèdent, pressés les uns aux autres (3, 4, 5, 6, etc.)
le fragment (a) jouera un rôle important comme élément]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0918.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nettoyage a .rec - DécatiMaqe - Co.itumed ba!d et joirée.t
F. A E. BAËCHLËR frères
       4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours de Rive - 3, Grand Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 22, Rue Voltaire - Angle Rue Lefort-Rue Cliarles-Bonnet Usine : 84. Rue de Lausanne
OEUTÈVE
HE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
de dialectique — et ce premier exposé s’achève sur un point d’arrêt.
  Quand le mouvement reprend, une menace se dessine, un orage de quelque nature que ce soit donnant lieu à un mouvement dramatique violent et concentré (7), auquel
? Ÿ >
répond de nouveau une phrase lyrique (8) qui aboutit à un
motif serein et pastoral du cor (9), puis du cor anglais.
C’est le crépuscule et tout s’apaise dans la nuit. Puis, voici l’aube : réveil des montagnes, mais aussi réveil de la vie. Des éléments actifs, énergétiques, se succèdent, qui feront place tout à coup à l'hymne en mineur, comme d'un peuple en prière (10). Ces motifs qui s’appellent d’une alpe à l’autre
évoquent des images hodlériennes, vieux suisses avec leurs hallebardes, leurs bannières, groupes frustes fortement caractérisés par leurs motifs en modes anciens, modus ionius (Ce que l’aîno), modus dorius (Berne), modus lydius (Fri-bourg), etc., et jusqu’au marchand de cérasses, c’est tout ce monde qui s’unit brusquement et se recueille dans l’hymne unanime de la landsgemeinde.
  Cependant, l'hymne s’est clos sur un motif dissonant déjà entendu (6), un motif d’angoisse, et les éléments d’action repartent, cette fois-ci toujours plus pressés, plus ardents,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0919.tif"/>
<page><![CDATA[﻿               POUR SOIRÉES
           COMPLET SMOKING
           prêt à porter........ J5.—
          COMPLET FRACK . prêt à porter....... 1^5.-
           COMPLET SMOKING
          sur mesure.......... 120.-
           COMPLET FRACK
           sur mesure.......... 1 v> ).-
                         Draperies pure laine Coupeurs 1er ordre
 ADLER
        ■'	8, CROIX -D’OK, 8 —
vers un paroxysme qui sera le Cé qué l’aîno, dont la venue avait été préparée mais qui éclate maintenant comme le symbole de l’héroïsme. C’est une véritable bataille une bataille moyennâgeUse, à coups de matraques et de hallebardes que dépeint l’épisode précédent et où le Cé qué l’aîno est un signe de victoire. La symphonie nous ramène alors à la contemplation (i, 2, 8) — la nature et l’homme —; les éléments lyriques s’exaltent peu à peu et l’hymne reparaît en majeur, dans la plénitude de la sonorité et enveloppé comme dans les plis flottants d’une bannière d’un chant des violons, - expression fervente et robuste de foi et d’amour, annonce de paix.	E. A.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0920.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ALBERT
D U M 0 N T
PAPIERS PEINTS
BOULEVARD HELVÉTIQUE, 19
GENEVE
VICTORIA-JIALL - GENÈVE
Samedi 1U mars 1952, à 20 heures et demie
12™ ET DERNIER CONCERT DE L’ABONNEMENT
(SÉRIE A)
avec le concours de la
Société de Musique Symphonique
et du Chœur Romand
(Ensemble choral de 100 Exécutants)
Première audition de la
SYMPHONIE de PSAUMES
de
Igor STRAWINSKY
Le programme sera complété par
La SYMPHONIE N° 5, en ul mineur, de Beethoven La SUITE en j/ mineur de J.-S. Bach
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSER/WET
Prière à Al Æ. lej Abonnée de bien prendre note du changement, de date de ce concert, primitivement annoncé pour le 12 ma/d.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_16/pyr_CH_Gc_prg_16-0921.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Javeau
PARIS
SÆU'FIIJEM Sl JAiGIK
  AGENTS-REGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pl 4 y os Droits
    Pi .inos a Queue
PIANOS A UTOÆA TIQUES
ÉLECTRIQUES
     MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                         J.-G. BRUN & SES FILS, succ.
18. Place Longemalle - GEN ÈVE - Rue Crotx-d Or, 29
              est l’une des principales et plus anciennes de Genève
Me Ai
ica me
nts d
e toute purete
SPECIALITES - ANALYSES
PETROLE HAHN
  fr. ÿ.ÿo le ifaçon
«etil remède efficace contre la chute fies clieveux et pellicules]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
