<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="1906----">--/--/1906</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1470.tif"/>
<date when="1906----"/>
<name key="Eccard, Johannes" type="person" role="cmp">Eccard, Johannes</name>
<name key="Praetorius, Michael" type="person" role="cmp">Praetorius, Michael</name>
<name key="Selle, Thomas" type="person" role="cmp">Selle, Thomas</name>
<name key="Schütz, Heinrich" type="person" role="cmp">Schütz, Heinrich</name>
<name key="Hassler, Hans Leo" type="person" role="cmp">Hans Leo Hassler</name>
<name key="Crüger, Johann" type="person" role="cmp">Crüger, Johannes</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Hiller, Johann Adam" type="person" role="cmp">Johann Adam Hiller</name>
<name key="König, Johann Balthasar" type="person" role="cmp">Johann Balthasar König</name>
<name key="Hauptmann, Moritz" type="person" role="cmp">Hauptmann, Moritz</name>
<name key="Mergner, Friedrich" type="person" role="cmp">Mergner, Friedrich</name>
<name key="Schurig, Volkmar" type="person" role="cmp">Schurig, Volkmar</name>
<name key="Becker, Albert" type="person" role="cmp">Becker, Albert</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿$»*« »°" *« «„,*
■Ç.aS*	* * * *	^ett'n
1.
Solo-^üaptdt füp l^ifcbcD^sat)
=— Ïïiptifl. —=
Meistersinger deutsch-eVangel. Kirchenmusik
vom 16. bis 19. Jahrhundert.
Sechzehntes Jfihrhundert.
,Ich lag in tiefer Todesnacht.“ Mel. von Dr. Martin Luther
2.
                                                                                         (Aus „Etliche Christl. Lieder“ 1524.) Oeb. 1483 zu Eisleben; gest. 1546 ebenda. Begründr des deutsch-evangelischen Kirchengesanges.
          Satz von Johanil. Eccard. (Aus „OeisUche Lieder" 1594.) Oeb. 1553 zu Mühlhausen in Thür.; gest. 1611 als kurfürstlicher Kapellmeister in Berlir Schüler von Orl. Lassus; bedeutender Setzer kirchlicher Oesânge. („Chorâle“; „Preussische Festlieder“.)
,Geboren ist Emanuel“ von Alich. PraetorLiS. (Aus „Mus* sîonæ“ — 1244 Oesânge.) Oeb. 1571 zu Kreuzburg i. Thür.; gest 1621 aïs Herzogl. Braunschv,eig. Kapellmeister in Wolfenbüttel.
3.	„ Christ ist erstanden". Melodie aus dem 12. Jahrhundert. Zuerst erschienen in „Luthers geistlichen
           Liedem» 1531.
Sleb^etaiiteo J..Lrhundeit.
4.	,,0 frôllliche Stunden" von Xhomas Selle. (Aus „Geistliche Konzertlein“ 1655.) Oeb. 1599 zu Zôrbig
            (Sachsen); gest. 1663 als Musikdirektor an den fünf Hauptkirchen zu Hamburg.
5.	„Ehre sei dir, Christe" von Heinrich SctlfliZ. („Matthàus-Passion.“) Oeb. 1585 zu Kôstritz a. E.; gest.
             1672 als kurfürstl. sâchs. Hofkapellmeister in Dresden. Schüler des Italieners Oabrieli; bedeutendster Vertreter der Kirchenmusik in der Zeit des 30jâhrigen Krieges. Vorlâufer Bachs.
6.	„0 Haupt voll Blut und Wunden“, 1. Str. v. Léo V. Hasler. Melodie und Satz (ursprünglich auf welt-
           lichen Text). 1564—1612 in Nümberg, Venedig, Augsburg und Dresden.
              2.	Strophe, Satz von Johannes Crüger, gest. 1662 als Organist in Berlin. Komponist vieler Choraltnelodien: („Nun danket alleOott",,Jésus meineZuversicht", „Schmücke dich, o liebe Seele“, ,Jesu,meineFreude“).
              3.	Strophe, Satz von Joh. Seb. Bach. („Matthâus-Passion“.) Oeb. 1685 zu Eisenach; gest. 1750 als Thomas-Kantor zu Leipzig. Seine Werke enthalt-n allein über 350 Choralsàtze.
Achtzehntes Jahrhundert.
7.	„Er kommt, er kommt* von Joh. Adam Hiller (bekannt durch sein „Choralbuch“). Geb. 1728 inWendisch-
             Ossig, Thomas-Kantor bis 1801, gest. 1804 alsDirektorde. durch ihn berühmt gewordenen Oewandhauskonzerte in Leipzig.
8.	„Ich will dich licben* von Balthasar Kônig. Bedeutender Sammler und Setzer geistlicher Lieder.
            „Harmonischer Liederschatz“ vom Jahre 1738-
9.	„Wie ein wasserreicher Garten“ von Dr. Alor. Hauptmann. (Berühmter Theoretiker, Komponist
            und Lehrer.) Geb. 1792 in Dresden, von 1842—68 Thomas-Kantor in Leipzig, verbindet 18. Jahrh. (Bach) und 19. Jahrh. (Mendelssohn).
Neunzehntes Jahrhundert.
10.	„Christ-Wiegenliedlein“ von Friedrich Mergner. (,,150 Neue Weisen zu P. Gerhardts geistlichen
           Liedem“.) Hervorragender Kirchenkomponist Süddeutschlands. Gest. 1891 in Heilsbronn.
11.	„Sei getreu bis in den Tod“ V. Volkmar Schurig, geb. 1822 in Aue i. Erzgeb.; gest. 1899 in Dresden
           als Kantor an St Anna.
12.	„Erquicke mich“ von Prof. Albert Becker, wirksamster Kirchenkomponist der Neuzeit. (Oratorium
           „Selig aus Gnade“.) Oeb. 1834 zu Quedlinburg; gest. 1899 als Dirigent des Kgl. Domchors in Berlin.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1471.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                                                           Zu No. 1.
     Ich lag in tiefer Todesnacht, du wurdest meine Sonne, die Sonne, die noir zugebracht Licht, Leben, Freud und Wonne. O Sonne, die das werte Licht des Glaubens in mir zugericht, wie schôn sind deine Strahlen. — Ich sehe dich mit Freuden an und kann nicht satt mich sehen, und weil ich nun nicht weiter kann, bleib ich anbetend stehen. O dass mein Sinn ein Abgrund wâr und meine Seel ein weites Meer, dass ich dich môchte fassen. — Eins aber, hoff ich, wirst du mir, mein Heiland, nicht versagen, dass ich dich môge für und für in meinem Herzen tragen. So lass mich deine Wohnung sein, komm, komm und kehre bei mir ein mit allen deinen Freuden.	p. Gerhardt.
                                                           Zu Ko. 2.
     Geboren ist Emanuel, der Herr Christ, als verkündigt Gabriel, der Herr Christ, der unser Heiland ist. — Hier liegt er in dem Krippelein, der Herr Christ, doch ist Gott das Kindelein, der Herr Christ, der unser Heiland ist. — Es leuchtet uns ein heller Schein, der Herr Christ, von Marie, der Jungfrau rein, der Herr Christ, der unser Heiland ist.
                                                                                                                                    Hommel. ,,Geistl. Volkslieder“.
                                                           Zu No. 3.
      Christ ist erstanden von der Marter aile, des soll’n wir aile froh sein, Christ will unser Trost sein, Kyrieleis. — Wâr er nicht erstanden, die Welt, die wâr vergangen, seit dass er erstanden ist, so lob’n wir den Herm Jesum Christ, Kyrieleis. — Halleluja. Des soll’n wir aile froh sein, Christ will unser Trost sein, Kyrieleis. Ans dem 12. jahrhundert.
                                                           Zu No. 4.
     O frôhliche Stunden, o herrliche Zeit, nun hat überwunden der Herzog im Streit. Der Low’ hat gekrieget, der Low' hat gesieget. Trotz Feinden! Trotz Teufel! Trotz Hôlle! Trotz Tod! Wir leben befreiet aus Trübsal und Not! 17. jatu-hundert.
                                                           Zu No. 5.
     Elire sei dir, Christe, der du littest Not, an dem Stamm des Kreuzes für uns den bittern Tod. Und herrschest mit dem Vater dort in Ewigkeit, hilf uns armen Sündern zu der Seligkeit! Kyrie eleison, Christe eleison.	Hymnu..
 , i
                                                           Zu No. 6.
     O Haupt voll Blut und Wunden, voll Schmerz und voiler Hohn, 0 Haupt zum Spott gebunden mit einer Dornen-kron, 0 Haupt sonst schôn gekrônet mit hochster Ehr und Zier, jetzt aber hôchst verhôhnet, gegrüsset seist du mir. —
Ich will hier bei dir stehen, verachte mich doch nicht, von dir will ich nicht gehen, wenn dir dein Herze bricht, wenn dein Haupt wird erblassen im letzten Todesstoss, alsdann will ich dich fassen in meinen Arm und Schoss. — Wenn ich» einmal soli scheiden, so scheide nicht von mir, wenn ich den Tod soli leiden, so tritt du dann herfür, wenn mir am allerbângsten wird um das Herze sein, so reiss mich aus den Angsten kraft deiner Angst und Pein.	p. Gerhardt.
                                                                 Zu^N'o. 7.
     ]£r kommt, er kommt, der starke Held voll gôttlich hober Macht. Sein Arm zerstreut, sein Aug erbeilt des Tocle»» Mitternacht. — Wer kommt, wer kommt, wer ist der Held voll gôttlich hoher Macht? Messias ist’s, frohlockc Welt! Dir wird das Heil gebracht. — Dir, der du kommst, dir singen wir frohlockend Lobgesang; in Ewigkeit erschalle dir Anbetung, Preis und Dank.	,/u ^ 8	is. Jahrhunden.
     Ich will dich lieben, meine Starke, ich will dich lieben, meine Zier, ich will dich lieben mit dem Werke, mit immerwâhrender Begier, ich will dich lieben, schônstes Licht, bis mir das Herze bricht. — Ich danke dir, du wahr» Sonne, dass mir dein Strahl hat Licht gebracht, ich danke dir, du Himmelswonne, dass du mich froh und frei gemacht, ich danke dir, du güld’ner Mund, machst mir das Herz gesund. — Ich will dich lieben, meine Krone, ich will dich^ lieben, meinen Gott, ich will dich lieben und zum Lohne nur deine Lieb’ in Lust und Not, ich will dich lieben schônstes
Licht, bis mir das Herze bricht.	„ . „	Johann schemer.
                                                           Zn No. 9.
     Wie ein wasserreicher Garten wird dein Herz zu schauen sein, Blüten, Früchte schônster Arten werden wieder drin gedeihn. Frieden, Freude, beil’ge Stille, Liebe, Demut, Kindeswille; kannst du nur geduldig warten auf den Herrn in aller Pein. — Wie die Sonne prangt am Morgen, mâchtig jedes Aug entzückt, also wird nach tausend Sorgen neu dein armes Herz beglückt. Licht in jedes Dunkel fliesset, Wonn um Wonne rings erspriesset; bleibt dein Glaube nur ge-boigen, liebst du Gott nur unverrückt.	Fr. o*>r.
                                                           Zu No. 10.
     Aile, die ihr Gott zu Ebren, unsre Christlust wout vermehren, Ei-a, Ei-a, steht und hôrt vor allen Dingen Gottes Mutter frôhlich singen bei dem Kripplein ihres Sohns: Ei-a, Ei-a, schlaf und ruhe, schlaf, schlaf liebes Jesulein. — Schlaf, 0 bestes aller Güter, schlaf, o Perle ,der Gemüter, Ei-a, Ei-a, schlaf mein Trost, dem nichts zu^ gleichen. Milch und Honig muss dir weichen, schlaf du edler Herzensgast, Ei-a, Ei-a, schlaf und ruhe, schlaf, schlaf, trautes Herzelein. — Ich will dir dein Bettlein zieren, ganz mit Blumen überführen, Ei-a, Ei-a, schlaf, du Lust, die wir erwàhlen, schlaf, du Paradies der Seelen, schlaf, du wahres Himmelsbrot, Ei-a, Ei-a, schlaf und ruhe,
schlaf, schlaf, Heiland aller Welt.	„ _	p. Gerhardt.
                                                           Zu No. 11.
     Sei getreu bis in den Tod, so will ich dir die Krone des Lebens geben. Wer überwindet, dem soli kein Leid
geschehen vor dem andem Tode.	o«b. 2.10,11. ^
                                                           Zu No. 18.
     Erquicke mich mit deinem Licht, mit Freud’ vor deinem Angesicht, und bleibe immer, Herr, bei mir und lass mich stille sein in dir! — Ach, wie so gern hàtt’ ich dich lieb! Herr, deinen Geist mir dazu gieb, und nimm dich deines Kindes an, dass fromm es dir nur leben kann! — So lass mich gehn an deiner Hand, und führe mich ins Vaterland! Und winkt. die stille Abendruh, dann drück mir selbst die Augen zu!	a. w.schui*».
No. 1. J’étais plongé dans les ténèbres de la mort.
      J’étais plongé dans les ténèbres de la mort. Tu devins mon soleil, le soleil qui m’apporta la lumière, la vie, la joie, toutes les délices. 0 soleil qui as allumé en moi le précieux flambeau de la foi, que tes rayons sont beaux! — Je te regarde avec extase, je ne me lasse pas de te contempler. Je ne puis continuer mon chemin; je m’arrête et j’adore. Oh! que mon esprit devienne profond comme un abîme et mon âme vaste comme la mer pour que je puisse te saisir. — J’espère une chose, et tu ne me la refuseras pas, ô mon Sauveur: je voudrais te garder à jamais dans mon coeur! Que je devienne ta demeure! Viens! oh viens habiter en moi avec toutes tes délices.
                                                                                                                                                       Paul Gerhardt.
No. 2. Emmanuel est né.
     Emmanuel est né! Christ, le Seigneur, annoncé par Gabriel, Christ, le Seigneur! ce petit enfant est le Fils de Dieu, Christ, le Seigneur, qui est notre Sauveur. — Une lumière éclatante nous environne. Elle vient de Christ, le Seigneur, né de Marie, la vierge pure, de Christ, le Seigneur, qui est notre Sauveur.	Hommei: Hymnes spirituelles.
No. 3. Christ est ressuscité.
      Christ est ressuscité; il a triomphé du martyre. Réjouissons-nous, Il sera	notre consolation. Kyrie eleison! S’il
îrétait pas ressuscité, le monde était perdu. Mais il est ressuscité; gloire au	Seigneur Jésus-Christ Kyrie eleison! Alléluia! Réjouissons-nous! Il sera notre consolation. Kyrie eleison! 12e siècle.
No. 4. Heures joyeuses!
     O	heures joyeuses! ô moment magnifique! Le Prince a remporté la victoire. Le lion a combattu, le lion a remporté la victoire, il a triomphé des ennemis, du démon, de l’enfer, et de la mort. Par sa victoire nous sommes affranchis des tribulations et du malheur.	17 ° siècle.
No. 5. Gloire à toi, ù Christ!
      Gloire à toi, ô Christ qui pour nous souffris sur la croix la mort la plus cruelle! Tu règnes maintenant avec le
Père pour l’éternité.' Nous pauvres pécheurs, nous implorons ton secours. Conduis-nous au bonheur! Kyrie eleison,
Christe eleison!	‘
No. 0. Roi couvert de blessures.
      Roi couvert de blessures, nfeurtri pour mon péché. Roi tout chargé d’injures, à la croix attaché, des splendeurs éternelles autrefois couronné, c’est d’épines cruelles que je te vois orné. — Je veux demeurer près de toi, ne me rejette pas; je ne veux pas te quitter quand ton cœur se brisera. Lorsque ta tête fléchira sous l’étreinte de la mort, je te prendrai dans mes bras et te recueillerai sur mon sein. — Quand viendra Je moment de mon départ, ne m’abandonne pas! A l’heure de la mort, tiens-toi près de moi! Et si mon cœur succombe sous le poids de l’angoisse, delivre-moi par l’efficace de tes angoisses et de tes douleurs.	paui Gerhardt.
No. 7. Il vietit, il vient.
     11	vient, il vient, le héros suWimc, revêtu rie la divine puissance! Sou bras dissipe, son regard illumine lés ténèbres de la mort. — Qui vient? qui est ce héros revêtu de la divine puissance? C’est le Messie! Tressaille d’allégresse, ô monde! Il t’apporte le salut. — A toi qui viens, nos cantiques d’allégresse; à toi l’honneur, la gloire et la reconnaissance aux siècles des siècles!	is« SiMe.
No. 8. Je veux t’aimer.
      Je veux t’aimer, toi, ma force et ma lumière; je veux t’aimer et travailler pour ta gloire avec un zèle toujours nouveau; je veux t’aimer, lumière étincelante, jusqu’à ce que mon cœur cesse de battre. — Je te rends grâces, lumière du monde qui répands sur moi tes rayons bienfaisants; je te rends grâces, délices du ciel, qui m’as rendu libre et joyeux; je te rends grâces, bouche d’or, qui as guéri mon cœur. — Je veux t’aimer, ô ma couronne, ô mon Dieu; je veux t'aimer pour que ton amour, soit avec moi dans mes joies et mes douleurs; je veux t’aimer, merveilleuse lumière, jusqu’à ce que mon cœur cesse de battre.	johann schetter.
No. 9. Comme un jardin bien arrosé.
     Ton cœur sera comme un jardin bien arrosé, les fleurs, les fruits les plus beaux y croîtront sans cesse. Paix et joie, recueillement silencieux, amour, humilité, soumission filiale, tu y récolteras tout cela dans la douce attente de ton Sauveur. Comme le soleil brille au matin et charme les regards, ainsi ton cœur, après les ténèbres de l’angoisse, renaîtra dans le bonheur. La lumière inondera l’espace, la joie et le bonheur jailliront pour toi de toute part tant que ta foi demeurera profonde et que tu aimeras ton Dieu avec fidélité.	Fr. oser.
No. 10. Berceuse pour l’enfant Jésus.
      Vous tous qui voulez honorer Dieu et connaître les joies du chrétien, faites silence pour entendre Marie chanter avec allégresse près du berceau de son fils: Eia, Eia, dors et repose, mon cher petit Jésus! — Dors, toi le plus précieux des trésors, dors, ô perle des âmes, Eia, Eia; dors, ô mon espoir suprême. Le lait et le miel ne t’égalent pas en douceur; dors, hôte précieux de nos cœurs. Eia, Eia, dors et repose, cher petit cœur fidèle. — Je veux parer ton berceau et le couvrir de fleurs. Eia, Eia, dors, ô délices choisies; dors, paradis des âmes; dors, ô vrai pain du ciel. Eia, Eia; dors et repose, Sauveur du monde!	p. Gerhardt.
No. 11. Sois fidèle jusqu’à la mort.
      Sois fidèle jusqu’à la mort, et je te donnerai la couronne de vie. Celui qui vaincra n’aura rien à souffrir de la seconde mort!	Apœ. n, io. n.
No. 12. Réjouis-moi.
     Réjouis-moi par ta lumière, par la douceur de ton regard. Seigneur, reste toujours avec moi, et laisse-moi demeurer dans ta paix! — Oh! que j’aime à t’aimer! Seigneur, donne-moi ton esprit, et attire à toi ton enfant pour qu’il vive pieusement dans ton amour! — Prends-moi par la main et conduis-moi dans la patrie céleste. Et quand viendra la paix du soir, ferme toi-même mes paupières.	g. w. schui».
(Trad. : I>. Delétra, pasteur, Genève).]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1472.tif"/>
<page><![CDATA[﻿So. 1. Christ hath arisen. lïith Century. A. A.
      Christ hath arisen, ail His anguish is over, Therefore we will ail be glad. Christ shall be our Comforter. Kyrieleis. — Were He not arisen, then the world would have been lost. Now that He is risen, we praise Him, our Lord Jésus Christ. Kyrieleis. — Hallelujah! Therefore will we be glad, Christ shall be our Comforter. Kyrieleis.
No. 2. I know the angels’ sweet employ. Henry front, Laufenberg 1421.
      I	know the angels’ sweet employ beyond this world of sorrow; in heaven above is endless love, without alloy, god gare us that glad morrow. — The Father from His finger takes a golden ring as token: »Tis thine, dear soul, twixt thee and me, the bond shall be Etemally unbroken.c — The blessed, bloodwashed choir iB there in heavenly mansions dwelling, and ail the angel-legions lair; o joy most rare! Far, far beyond our telling.
{No. 3. O angel pure, o guurdian mine. 15th Century. N. N.
      O angel pure, o guardian mine, o ministering spirit from God, I commend myself to thy care, so long as I draw breath. — When my soul is overwhelmed with trouble, I will flee to thee. When sorrow rends my heart, thy com-fort shall soothe me. — Defend me in the last strife, when bodv and soul are sundered. Lead me to etemity, where there is unmingled joy.
No. 4. A mighty Fortress is our God. Front Dr. Martin Luther 1529.
      A mighty Fortress is our God. A trusty Shield and Weapon; he belps us free from every need that hath us now o’ertaken. The old bitter foe means us deadly woe: Deep guile and great might are his dread arms in fight, on earth is not his equal. — With might of ours can naught be done, soon were our loss effected; but for us fights the Valiant One whom God Himsèlf elected. Ask ye, Who is this? Jésus Christ it is, of Sabaoth Lord. And there’s none other God, he holds the field forever.
No. 5. O world, I now must leave thee. Henry Isaak 1560.
      O world, I now must leave thee, soon must I betake me to the eternal Fatherland. I will yield up my spirit, will lay my soul and body in God’s graeious hand. — I have finished my course, life endeth in death, but to me death is gain, on earth is naught abiding, etemity lies before me, in peace and joy I now départ.
Xo. 6. O Sacred Head, now wounded. H. Léo Hanter 1564—1612. J. Crueger 1598—1662. John S. Bach 1685—1750.
      O Sacred Head, now wounded, with grief and shame weighed down, now scornfully surrounded with thorns, Thy only crown! O sacred Head, what glory, wbat bliss, till now, was Thine! Yet though despised and gory, I joy to call Thee mine. — Lo, here I fall, my Savior! ’Tis I deserve Thy place!' Look on i&ç*with Thy favor, Vouchsafe to me Thy grâce. Receive me, my Redeemer: My Shepherd, make me Thine! Of every good the Fountain, thou art the Spring of mine! — Forbid that I should leave Thee; o Jesns, leave not me; in faith may I receive Thee,* when death sball set me free. When strength and comfort languish, and I must hence départ, release me then from anguish by Thin# own wounded heart
No. 7. Hoidic.ru of the Lord. 15th Century. AT. y.
      Soldiers of the Lord, Fighting for God, and in defence of His law, Hope in Him when danger threatens, he protects His hosts, steels your hearts with strength, his arm alone secures vou the victory. — Willingly give Him soul and mxiy, for love of the truth. yuit you ltfce men in tne sthre. fctwvron’s glory beckons to you, as you braveiy fall i/i the battle. — To those who are faithful unto death, to Christ our Lord, the Son of God, he giveth thousandfold reward, even saivation to every one. To them in perfection of beauty, God hath shined. Hosanna!
No. 8. Come, let us ail today rejoice. From the hytr n-books of the Bohemian Brethren, 1531—1616. AT. y.
      Come, let us ail today rejoice as with one heart, one tongue, one voice, to Jésus Christ, the King, highest praise and honor bring. Evermore We adore thee, O Christ, thou world’s Redeemer, sinners’ Friend, of death and hell Thou mak’st an end. — He, who for the world’s misdeeds, suffers on the cross and bleeds, as the Savior stands reveaied, every foe to Him must yield. Evermore &c. — Satan’s forces are put to rout, ail his prisoners He leadeth out, and,, risen from the grave, he liveth, strong to save. Evermore, &c.
No. 9. O ail ye who are united in the Lord. From the hymn-boocks of the Bohemian Brethren, 1531—1616. N. N.
      O ail ye who are united in the Lord, and bave consecrated ail your members to Him, see to it, that ye profane not this temple of God, as foolish virgins and lifeless Christians. Rejoice 0 ye righteous, the Lord knoweth you. — Be not conformed to this world in unrighteousness, but do that which is well pleasing to Him, to your saivation. Sing unto Him a spiritual song, laud Him with ail your heart, praise His truth and keep His covenant Rejoice, O ye righteous, the Lord knoweth you.
No. 10. The golden sun. G. Ebeling 1666.
      The golden sun, full of joy and beauty, brings to us with its gleams a heart-quickening, lovely light. My body, with ail its limbs and senses, has been lying down to rest, but now I arise, cheerful and glad, and lift up my face to the sky. — Mine eyes behold what God has created for His glory and to teach us how great and mighty is His power, and to lead our thoughts to the place preparet for His people, when they go in peace from this transitory world. — Let us sing, and come with our gifts to the Creator, consecrating ail that we have upon His altar. Our own spirits are the best gift Thankful songs are incense and bumt offering, most acceptable in His sight
No. 11. Ye little birds. A. E. Kopp 1717.
      Ye little birds, ye woodland charmers, ye sweet singers, join your voice with mine. I will open my mouth to praise the Lord; with my whole heart will I sing praise unto Him. — Sharpen your little bills, sing your very best and loveliest songs, every one of you, great and small. Through your singing shall my heart be uplifted to the Creator; your sweet tones shall draw me to the Son of God. — So let us sing together, ye little birds, tune your voices, ye merry pipers, ye wondrous warblers. Praise God! Is my song, Praise God! be yours.
No. 12. Over there, at the heavenly door. 18th Century.
      Over there, over there at the heavenly door, stands a poor sinner, looking sadly in. — (Angel): >My poor soul, my poor soul, come in to me. Come, confess thy sins to me, whether they are great or small. — Come, confess to me as well as thou canst, and so shall thy raiment become whithe as snow.« — (Soul): »White as snow, white as snow?« (Angel): »Yes. white as snow, and then we will go in together to the Kingdom of Heaven.<]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1473.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Soloquartett für Kirchengesang, Leipzig.
           Audition du Quatuor de chant sacré de Leipzig.
                      Jugements des 50UVerains> Princes et Princesses.
    Leurs Altesse le Prince et la Princesse Henri de Prusse
ont daigné de traiter les chanteurs avec distinction en leur prouvant la reconnaissance la plus vive.
   Son Altesse impériale le Prince Albert de Prusse désirait entendre à plusieurs reprises le chant du Quatuor en lui exprimant son contentement.
    Sa Majesté la reine Elisabeth de la Roumaenie recevait à Bukarest le Quatuor après l’exécution du chant réligieux dans une Audience en disant aux dames, qu’elle embrassait dans sa joie: „Vous m’avez adressé des salutations de ma patrie terrestre et celeste et je vous en remercie de tout mon coeur!" —
    La Princesse Schiïnaich-Carolath écrit: Dans nos cercles on n’entend parler à présent que des jouissances que nous procure votre chant sacré. Ce n'était non seulement de la jouissance, que vous nous avez offert, c’était plutôt une récréation.
    Le duc et la duchesse de „Anhalt“, le prince et ta princesse et la duchesse -veuve, ainsi que le prince et la princesse cf Altenbourg ont honoré le Quatuor avec leur visite en le rejouissant et l’honorant de l’intérêt et des remercîments sincères.
    Schwerin. Son Altesse le duc et la duchesse daignaient honorer l’exécution de leur présence et déstinguer le Quatuor par une audience.	F. v. IV.
   Son Altesse la duchesse de „Anhalt“ à Ballenstedt recevait le Quatuor en lui adressant des remercîments les plus vives pour la jouissance bien rare le dimanche „Cantate".
    Le Président Me. Kinley honorait le Quatuor — qui avait passe pendant sa tournée par les Etats-Unis jo villes — par une invitation dans „la maison blanche“ à Washington.
   Son Altesse impériale la grande duchesse Marie qui honorait par sa presence, avec le duc Adolphe Frédéric, les concerts de Rôthig invitait les chanteurs et les chantrices chez elle pour leur adresser ses actions de grâce. ,,Gazette de Mecklenbourg".
    Rudolstadt (Thuringe.) On pourrait presque oublier, qu’il y a des hommes qui y chantent. Voilà quatre sons que notre oreille peut distinguer, cependant l’exécution et la prononciation sont tellement précises, que l’on ne croit entendre qu’une seule voix comme l’écho d’un autre monde.
    Son Altesse .la Princesse Thècle honorait le concert de sa visite.	,,Gazette de Rudolstadt".
Critiques de capitales et de cercles de Musique du monde.
    New-York. La célébrité qui précédait au Quatuor illustre de Leipzig® avait bien hautement tendu les attentes, cependant ces attentes ont été parfaitement remplie.
    Le programme était très intéressant. Chaque numéro a été tellement exécutée que tous les assistants applaudissaient vivement le Quatuor de Rôthig.
    La composition est bien réussie. Madame Claire Rôthig possède une belle voix (soprano) qui est bien sympathique, surtoût au pianissimo. Mademoiselle Hedwig Risch, haute-contre du Quatuor, sait bien dirriger sa voix douce et pure; Monsieur Eugène Tannewitz ajoute au Quatuor un très bon fond comme chanteur de basse ferme et profond et le directeur Bruno Rôthig, possédant un ténor résonnant, se distingue surtoût par son traitement de texte, extrêmement fin, il faut lui contribuer le mérite d’être le fondateur et le directeur de la réunion.
    Quoique ces artistes soient d'excellents chanteurs il ne faut pourtant pas chercher d’admirable dans les détails de leur accomplissements mais bien dans leur ensemble. Il y règne une mesure égale de ces quatre voix qui passent parfaitement l'une dans l’autre. Par conséquent on trouve les effets des sons bien surprenants. Tous les assistants du concert l’ont trouvé bien touchant et ils ont été rempli de recueillement.
    Alexandrie. — Kairo. On trouvait dans chaque concert de la musique allemande-évangelique des personnes de six à huit nations (Allemands, Français, Anglais, Juifs, Turcs, Arabes, Grecques etc.). En cas que quelqu’un de toutes ces personnes des différents pays pourrait douter de la conception de la musique, la critique lui dira le contraire: «L’exécution des chanteurs, sortant d'une âme pieuse et remplie de la force de conviction produit ses effets sur chacun, de ces assistants, n’importe s’il ait une autre foi et qu’il habite une autre patrie qu'eux »
    Constantinople. La colonie allemande du Quatuor illustre de Leipzig nous accordait une jouissance de l’art bien rare. Sous la protection de l’ambassadeur allemand, le baron de Marschall, on chantait dans la Teutonia et dans la chapelle de l’ambassadeur. Les quatre voix de ces deux dames et deux messieurs dans les chants réligieux sont aussi belles que touchantes.
    Jérusalem. Depuis »les jours de l’empereur« on voyait pour la première fois bien remplie les halles de l’église de redempteur. Et tous les assistants: Allemands, Anglais, Français, Russes, Italiens, Arabes et Turcs, Chrétiens et Juifs étaient d’accord du louange de l'harmonie et de l’exécution parfaite. Pendant ce chant sacré, le langage du coeur, le sentiment d’un bonheur suprême, remplissait les coeurs des auditeurs.
    St. Pétersbourg. Les quatre soirées, pendant lesquelles nos grandes églises étaient tant visitées, nous a bien prouvé que le Quatuor de Rôthig nous a offert des chants extraordinaire. Le comptant de 4500 Mk. pour les concerts a été remis à plusieurs instituts de bienfaisance de St. Petersbourg. Les exécutions de ce Quatuor gracieux possèdent des qualités qu’on ne peut pas exprimer. On peut se présenter d’entendre ce beau chant religieux en regardant l'image de la sainte Cécile, assise devant l'orgue antique et entoureé de ses anges chantants.
    Stockholm. Bien rarement on aura entendu pendant une heure tant de sons mélodieux qu’ici. Chaque phrase, chaque détail était bien exécuté. L’effet était très beau. L’intelligence poétique de ces chanteurs nous fait dans les premiers moments l’impression de leur virtuoseté et le beau chant: «Reste avec nous» ne pourra jamais manquer son impression profonde.
    Paris. Un comité, sous la protection de l’ambassadeur impériale d’Allemagne, le Prince Munster de Dernebourg, avait invité le Quatuor de chants religieux de Leipzig de venir à Paris]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-1474.tif"/>
<page><![CDATA[﻿pour se faire entendre dans un concert. Ces chanteurs illustre suivaient bientôt cet invitation pour contribuer autant que possible par un comptant de 5280 Frcs. de payer les dettes de l'église allemande-évangélique. Leur programme contenait douze compositions des »Meistersaenger» des chants allemands-évangélique du 16. à 19. siècle. Il est impossible de rendre l’impression de ces chansons en détail, car »si lame suffit pour sentir, elle ne suffit pas pour exprimer».
    Le succès du Quatuor de Leipzig a été surprenant. Il a le grand mérite d’avoir éveillé le sens dans les cercles parisien, pour la beauté des chants sacré et de la musique allemande-évangélique, et de plus ce sont les premiers chanteurs allemands qui ont chanté à Paris après la guerre allemande-frànçaise et qui ont trouvé une parfaite acceptation parmi les défenseurs supérieurs de la musique française.
    Parmi les défenseurs de la diplomatie et de la presse française on apercevait aussi beaucoup de Messieurs et de dames juives, dont les traits faissaient voir l’impression bien profonde du chant sacré du Quatuor de Leipzig. A la fin du concert la foule restait longtemps encore aux portes de l’église pour voir encore une fois les chanteurs et les chanteuses allemandes, leur serrer la main, les larmes aux yeux et leur dire: »A revoir!»	O. P., Paris. ->L. Z.«
    Londres. L’église St.Marie et la chapelle St. James étaient tellement remplis d'auditeurs de tous les quartiers de Londres que beaucoup de monde était obligé de retourner; sans avoir réussi d’entrer à l’église. Le Quatuor, — grâce à lui! — nous a montré par ses exécutions la magnificence des anciens airs allemands et il nous a chanté de chansons allemands dans le coeur. Voilà bien des jours de fête de Pâques allemands!
    Bruxelles. Le Quatuor jouit d’une grande renommée en Allemagne et l’on ne peut presque plus compter ses succès en Europe. Et c’est vraiment bien exquis d'entendre chanter ces artistes avec leur faculté de conception et l’harmonie de leur chant.
    Les auteurs classiques les plus grands: Prâtorius, Lassus, Bach etc. leur ont reservé les accords les plus beaux pour le chant sacré et il nous faut rendre grâce à ces artistes supérieurs de nous rappeler cet art d'une manière si expressive.
                                             »La Chronic.»
    Rome. L’accueil des chants religieux de la part des auditeurs a été tellement plein d’enthousiasme, que l’on applau-disait toujours de nouveau pour entendre ce beau chant sacré et que l’on pouvait seulement apaiser à la fin en chantant cet air charmant et bien connu: »reste avec nous» que l’auditoire entendait encore en restant debout.	»Diasp. Bote.«
    Vienne. C'était une jouissance d'art bien rare que nous apportait le Quatuor de chant sacré de Leipzig. Nous n'avons pas encore entendu à Vienne un tel chant harmonieux et
supérieur que celui du Quatuor de Rôthig. Les quatre artistes avec leur voix resonnante savent procurer à l’auditeur l’illusion d’entendre des accords bien harmonieux de l’Orgue. Ce chant renonce à tout éclat extérieur et porte dans l’intérieur le principe qui est écrit sur le programme: »Soli Deo Gloria». Les artistes nous ont fait entendre un si beau chant réligieux comme nous n’en avons pas encore eu de semblable à Vienne.
»Le temps».
    Munie. Le Quatuor est d’une rare perfection. Il est maître dans l’art bien difficile de saisir bien le caractère des œuvres de son musicale et réligieux dans le détail, d’unir d’une manière miraculeuse le language et le chant pour faire une impression bien harmonieuse des voix des quatre artistes. L'art de chant du Quatuor de Leipzig est un accomplissement de style et de modèle.
Directeur de musique à la cour, Porges.
    Berlin. Ce n'est plus l’art dans ce chant, c’est l’âme humaine qui a été saisie de tout ce qui est le plus noble et le plus sublime et qui doit saisir maintenant de nouveau dans son désir impétueux, tout ce qui est bien et beau pour nous rendre le salut ici-bas. Cependant on n'aurait jamais pu réussir à nous enchanter tant par ce chant réligieux si on ne nous ferait pas entendre dans son ensemble la plus grande perfection et pureté. Ce beau chant mérite d’autant plus notre reconnaissance que les artistes, en retour de leur tournée de dix jours, ont chanté à Hambourg, Londres, Paris, Antwerpen et à Stettin.
   Dresde. Le chant sacré du Quatuor de Rôthig, qui représente le perfectionnement le plus accompli de ces quatre grands artistes, nous exprime la pensée la plus élevée. On peut bien distinguer par leurs voix harmoniques et résonnantes une intonation pure et en même temps une prononciation de texte bien claire. Et si on nous demande quelle impression
font oui' l’esprit des auditeurs les sons de oee artistes de Leipzig^
c’est le sentiment le plus sacré, le plus doux et le plus noble, que nous autres mortels, nous le désignons par le seul mot: »L’amour«.
    Leipzig. Ce n'est pas seulement la finesse et le grand soin dans la composition technique, ce n'est pas seulement l’harmonie de ces quatre voix et non pas l'intonation la plus pure qui rend si célébré ce Quatuor de chant sacré de Rôthig, il faudra plutôt le chercher dans l’ensemble de ces voix qui nous résonnent d’une plénitude de conviction intérieure.
    Ce Quatuor fait tant d’impression par son chant sacré sur l’oreille, le coeur et sur l'esprit humain, parce qu’il ne fait que resonner ce que remplit son âme pieuse et à l’époque où nous vivons, c’est le plus beau de ses triomphes. —
    Leipzig peut être fière en possédant ce Quatuor de chant sacré si célébré.	Prof. Bern. Vogel.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
