<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="19070209">09/02/1907</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0043.tif"/>
<date when="19070209"/>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Taneev, Sergej Ivanovič" type="person" role="cmp">Sergej Ivanovič Taneev</name>
<name key="Vieuxtemps, Henri" type="person" role="cmp">Vieuxtemps, Henri</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  THÉÂTRE DE LA VILLE DE G-ETTÎOYE COMITÉ DES CONCERTS D’A BONNEMENT
   Samedi 9 Février 1907, à 8 heures précises.
  SEPTIÈME
CONCERT D'ABONNEMENT
    avec le concours de
Ml‘ STEFI GEYER
    Violoniste
Mm* ESPINASSE
Soprano dramatique
M. H. SNELL
Ténor
 et d’un
CHŒUR DE DAMES
 Sous la direction de M. J. Lauber
                                            <&
                            ® PtWGRA MME £
 COJ
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’Alceste............................ Gluck.
2.	Concerto pour violon et orchestre................ Tschaïhnuski.
            M‘" Stefi GEYER.
3.	Entr’acte de POrestie (irc audition)............... Tavelai’.
4.	Rondo en mi majeur, extrait de l’op. tu, pour viuion
et orchestre................................. Vieuxtemps.
            M"- STiiR GErtR.
                               SECONDE PARTIE
JL £1 P A RADIS PERDU
 poème pour soli, chœur de femmes et orchestre, d’après le conte d’Andeiscv. Paroles et musique de M. Joseph LAUBER.
            La Fée, Mm« Espinasse. — Le Prince, M. H. Snei,l.
 Sons la direction de l'auteur.
   -------
Orchestre sous la direction de MM. W. REHBERG et J. LAUBER.
             Tac concert commencera à huit hetires précises.
J Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. k_.____—___
yvyvyvyv
 A.\À<yfc.yv-',~V^
 'VA^VvYvV’vYA'vVa/'V'''A’'/vv’'VvY^V''\/VVvV“V'Vv'/A'‘a/v'A“ANa'V''
      Genève. — Imp. L.-F. Jarhys,
V
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0044.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Stefi Geyer.
   La jeune et déjà illustre violoniste est née à Budapest en 1890. Son père, médecin en chef de sa ville natale, qui est en même temps un excellent musicien, lui donna ses premières leçons.
   A cinq ans il la confia au professeur Hubay qui la faisait admettre, deux ans après, au Conservatoire. Elle quitte cet établissement à douze ans, mais n’en continue pas moins à travailler pendant deux ans, sous la direction de son professeur.
  Son- premier concert public eut lieu à Vienne, dans la grande salle de la Société de musique et fut une révélation. Tout ce que Vienne compte de célébrités se leva comme un seul homme pour acclamer la jeune virtuose et sept concerts consécutifs, donnés dans l’immense salle, ne suffirent pas à satisfaire l’enthousiasme des nombreux admirateurs de ce merveilleux talent. L’empereur d’Allemagne fit venir Stefi Geyer à Berlin, où elle fut reçue trois fois à la Cour et donna dans la capitale une série de huit concerts qui furent autant de triomphes.
  Appelée à Bucarest par la reine de Roumanie, S. M. fut tellement enthousiasmée que, pour commémorer ce souvenir, elle se fit photographier avec Stefi Geyer. A son tour le roi d’Angleterre invita la jeune fille à Windsor, où elle donna deux concerts à la Cour. Le succès fut tel que, pendant toute la saison, Stefi Geyer fut l’idole de la haute société londonienne qu’elle séduisit par sa grande beauté et son incomparable talent. Puis la France, l’Espagne et le Portugal l’acclamèrent au cours d’une brillante tournée qui se termina par Paris, où la jeune virtuose dut donner quatre concerts avec un succès qui dépassa tout ce qu’on peut imaginer.
  Le huitième Concert d’abonnement aura lieu le Samedi 2} Février, avec le concours de M. Henrik Melcer, pianiste polonais.
   Au programme : Symphonie Héroïque, Beethoven. — Concerto pour piano et orchestre (irt audition), H. Melcer. — Le Sommeil de Psyché, César Franck. — Soli de piano, ***
—	Ouverture du Roi d’Ys, Lalo.
LE PARADIS PERDU
(Tiré du conte d’Andersen intitulé : Le Jardin du Paradis.) pour Soprano solo, Ténor solo, Chœur de Dames et grand Orchestre.
Texte et musique de Joseph LAUBER.
     PRÉLUDE (orchestre).
LE PRINCE
      Le jardin du Paradis !...
  Ce doux nom me berçait jadis Lorsque dans les bras de ma mère Mon cœur plein d’une joie naïve Goûtait ses captivants récits. Maintenant au seuil de la jeunesse, Oh ! j’aimerais à connaître Le mystère qui plane Sur ce jardin fleuri ;
  A mes souvenirs, si j’en appelle.
  Il est d’une infinie beauté !
  Le sentier qui y conduit,
  Ne saurai-je le découvrir ?
  Mon œil interroge l’espace,
  Sans jamais y parvenir.
  Cependant, non loin d’ici, je sais Un lieu qui nous saisit d effroi, C’est la caverne des vents Que nul humain n’a foulée.
  Avec courage je l’affronterai,
   Ici je suis las de vivre !
 (Il part.)
  LE vent (chœur)
  Qui profane mon domaine ?
     Qui donc es-tu jeune homme ? Prends garde,
  Le soir vient,
  Les nuages s’amoncellent,
  L’orage va gronder !
le prince
  Ciel ! quelle est cette voix ? Cette voix qui m’impressionne ?
LE VENT
  Le vent !... Le vent !...
le prince
  Le vent !... Le vent !... Es-tu l’horrible rafale Qui glace mon cœur, Es-tu le zéphir odorant Qui grise mes sens ?
  I.E VENT
   Parle !... je puis tout,
  Mon pouvoir est infini.
  Partout je puis porter tes pas.
  Mais redoutable est mon royaume ! Vois ce ciel qui te menace !
  LE PRINCE
  Je cherche le jardin magique Où sans cesse vont mes pensées,
  Les fleurs y répandent, dit-on,
  Un subtil, un troublant parfum.
  LE VENT
  Cest... ô ! folie des mortels,
  Le jardin du Paradis que tu cherches ?
  LE PRINCE Oui ! oui ! où est-il ?
  LR VENT
  Prince, si tu veux y venir,
  J’y vais ; accompagne-moi ;
  Mais sache, auparavant.
  Que nul homme, nulle femme Depuis Adam, depuis Eve,
  Jamais n’y pénétra.
  Le Seigneur, réprouvant leur faute, Du Paradis les a chassés,
   Le jardin, il l’anéantit,
  Son souvenir n’est plus qu'un rêve.
  LE PRINCE
  Je vois par tes amers récits,
  Que les doux propos de ma mère,
  —	Trop cruelle déception, —
   Hélas ! n’étaient que fiction !
  LE VENT
  Dès lors du Paradis perdu Les Fées ont réuni les épaves, Fécondant son sol de leurs mains agiles, Comme des magiciennes puissantes, Semant partout la splendeur,
  La joie, l’éternel sourire,
&
Elles ont fait de l’île de Félicité La retraite des chastes amours !
     Si tu poursuis l’infinie beauté,
    Si tu rêves les plus pures extases,
            Viens !... Partons !...
(Le Vent prend le Prince en croupe, puis s’é-lève dans le» airs.)
LE VENT
     Vois disparaître les forêts,
    Les fleuves et les océans,
        Vois défiler les villes,
    Les monts et les hauts sommets... Vois planer le Titan des airs,
    L’aigle farouche et ravisseur.
    Vois, à nos pieds, l’Himalava Dresser ses pics dominateurs !
(Après avoir traversé plusieurs couches de gros nuages compacts.)
       Vois ce ruisseau d’argent.
       Pur comme l’air lui-même...
       Vois ce pont de marbre Qui semble fait de perles ;
        Après l’avoir traversé Nous serons à l’entrée du jardin...
    Vois encor les grands lotus blancs, Vois ces bois d oliviers en fleurs, Respire cet air doux et suave,
Parfumé comme les roses de la vallée.
   LE PRINCE
           O ! prodige !
Mes lèvres de ravissement restent closes !
   LE VENT
        Vois venir là-bas,
    Brillant comme le soleil.
    La Fée du Paradis Escortée d’une troupe joyeuse.
      A son approche Ne te trouble point ;
       Car ses yeux profonds Sonderont ton âme novice.
      En signe d’hommage Tu lui tendras une palme,
        Et ses traits à ta vue Ne se déroberont point.
    Son regard est fascinateur,
    A sa magie sache résister,
        L’offense est mortelle Qui profane sa beauté.
(Le Vent s’en retourne, laissant le Prince seul.)
   LE PRINCE
         La voici !... déjà !...
    Rien qu’à la voir Tout mon être frémit.
   la fée
    Jeune homme, je te salue I Dans mon empire sois le bienvenu.
LE PRINCE
Merci, Princesse,
A ton accueil, je rends grâces !
Je rentre avec mes sœurs.
    Veux-tu me suivre,
Me suivre à l’île de Félicité!...
LE PRINCE
L’Ile de Félicité?
LA FÉE
Oui, l’île de ma Résidence,
Tu y verras un château resplendissant, Dont la coupole pareille à une tulipe, S’élève étincelante dans les airs.
     * 1 LE PRINCE
Oh ! ravissement !
LA FÉE
Des fenêtres du donjon,
      A ton œil étonné Tous les pays du monde Défileront devant toi.
LE PRINCE
Oh ! merveille !
LA FÉE
      Dans la salle des lys blancs Au son de la harpe d’or Mes plus belles compagnes Danseront pour te plaire.
LE PRINCE
Oh spectacle incomparable !
... A jamais puis-je demeurer ici?
LA FÉE
       Si tu te sens fort Tu pourras rester,
         Mais souviens-toi bien Qu’Adam a péché !
      Et si ta volonté Subit un assaut,
Si tu étais tenté,
Sache résister !
LE VENT
      Et si ta volonté Subit un assaut,
       Si tu étais tenté Sache résister.
(Le Prince, muet comme en un rêve, médite la gravité de ces paroles.)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_07/pyr_CH_Gc_prg_07-0045.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LA FÉE
Dans ce jardin de rêve,
Qui se dévoile à ta vue,
Afin d’éprouver ta sagesse,
     Chaque soir, en te quittant Je te dirais : « Viens, suis-moi ! » Même si je te fais un geste engageant Sois fort, résiste-moi :
A chaque pas, si tu cédais,
Ta volonté s’affaiblirait.
L’arbre de la science me sert d’abri,
Sous ses branches odorantes je m’endors : Or si ma retraite t’attirait,
Tu te pencherais vers moi,
   Et avec la grâce d’une fée	.
Je te sourirais peut-être ;
     Mais si tes lèvres s’enflammaient d’amour Et qu’un baiser vînt effleurer ma bouche, Les esprits mauvais t’engloutiraient,
     Le Paradis serait perdu pour toi ; Pendant cent ans je recommencerai,
     A chaque victoire nouvelle Tu deviendras plus fort,
         Jusqu’au jour...
     Au jour où tu seras victorieux !
LE PRINCE
          Je resterai !
LA FÉE
Voici la salle des lys blancs,
Où mes jeunes amies vont te fêter.
Tu entendras la flûte et la harpe d’or Soutenir leurs chants rythmés. Quand le soir sera venu Avec toi je danserai,
     Et bientôt tes yeux éblouis Verront des choses divines !
Mais... dans le ravissement, sois fort I sois
[fort !
LE PRINCE
         Je le promets.
CHŒUR DES FÉES
    Chantons en dansant La douceur de vivre.
        De voir un jardin Sans cesse fleurir.
          La félicité,
Les jours de bonheur,
        Jamais ne seront Troublés par la mort.
        De vertes palmes Faisons un temple,
        Jonchons de fleurs Ces lieux adorés.
         Bientôt tu seras,
Jeune homme heureux,
Un frère pour nous,
        Un élu des cieux.
       L'oubli des humains,
      Une âme épurée Ont foulé aux pieds Tes liens terrestres.
       Ton sceptre d’amour Est prêt pour la lutte,
        Brillant au soleil,
       Au champ de justice.
       Chantons en dansant, etc.
(An coucher du soleil, le ciel e»t comme une mer de lumière ; l’arbre de la science brille dans tout son éclat, le Prince se livre à la contemplation, mais la Fée l’arrache à ses vagues pensées en lui faisant signe et en l’appelant :)
LA FÉE
       Viens, suis-moi !
       Viens, suis-moi !
LE PRINCE
        J’ai fait serment de résister.
        Ma parole, l’oublierais-je ?
CHŒUR DES FÉES
       Le soleil couchant Inonde le ciel ;
      D’une mer de lumière L’horizon est enflammé.
        Le soir se fait plus doux,
       L’air est plus embaumé.
       L’arbre de la science Brille de tout son éclat.
LA FÉE
       Viens avec moi ! Viens !...
LE PRINCE
         Elle... Elle...
   Oh ! ce ne peut être un péché Que de suivre la divine Beauté !
   Et puisque ma volonté est ferme Pourquoi ne la verrais-je pas !
LA FÉE
       Oh ! Viens, viens donc !
LE PRINCE
       A ces appels répétés Puis-je rester sourd ?
       De ce pays enchanté,
       J’ignore les coutumes,
       Et en me rendant auprès d’elle Je ne fais point de mal, je pense ? Mais...
       Si mon âme se troublait !
       Si mon bonheur s’envolait !
        Si ma raison s’égarait !
        Si cet ange me chassait !
         Juste ciel !
 A ces pensées mon cœur se serre.
 ... Et pourtant... Une émotion inconnue Envahit tout mon être.
 Depuis un instant, je le sens,
 La fièvre rend mon front brûlant,
 Mon pouls bat plus fort,
 Déjà l’énergie m’abandonne ;
 Que sont ces vagues pressentiments? En vain de tout mon pouvoir je les repousse, Dieu ! Donne-moi de Draver Le danger qui me menace I
 UNE VOIX DANS LA COULISSE
 Tu dois tout connaître,
 L’homme est le maître de la terre !
 LE PRINCE
 Ai je bien entendu !
           Soit ! je vais !
 (11 s’en va ; d'abord il erre de droite et de gauche sans la découvrir et il doit écarter les branches de l'arbre pour voir la Princesse ; elle dort, belle comme peut l'être 1» Fée du Paradis.)
 LE PRINCE (craintif et discret).
          Elle dort déjà...
     Sans être aperçu Je pourrai la contempler.
          ... Qu’elle est belle!
 Elle sourit en rêve...
 Non, ce sont des larmes . Qui perlent entre ses paupières.
 Est-ce sur moi que tu pleures ?
 Ne pleure pas, chère âme, Pardonne-moi, si à ton appel J’ai paru rester insensible.
 J’étais craintif... mal assuré.
 Je crois même, est-ce possible,
     Que j’avais très peur de toi. Maintenant je ris de moi-même Car j’entrevois le vrai bonheur.
     Il	précipite mon sang,
 Il	emplit tout mon cœur;
 Je sens que la vie éternelle Est entrée dans mon corps terrestre.
 J’ai la force des chérubins ;
 Que la nuit désormais m’enveloppe,
     Un pareil moment est sans prix !
 (Se penchant sur elle.)
 Rêves-tu de si fâcheuses choses Que tes pleurs ne puissent tarir ? Ouvre tes yeux de lumière Tes larmes, je veux les sécher !
 (Elle ouvre les yeux et, par hasard, sa bouciie rencontre la sienne.)
   Horreur ! que vois-je !
       Un affreux tourbillon S’abat sur nous Pitié ! Pitié ! Ah !
   (Alors éclat» un coup de tonnerre comme jamais
   Çersonne n’en a entendu d'aussi effroyable, out fut englouti, la Fée et le Paradis.)
   Quand cette tourmente fut apaisée, le Prince se trouvait de nouveau sur la terre et lorsqu’il reprit ses son», il s’écria :
LE PRINCE
   Qu’ai-je fait ?...
LE VENT
  Tu as péché comme Adam !
   Tu as perdu le Paradis!
   Insensé, tu avais conauis le bonheur, Pourquoi ne l’as-tu jalousement gardé ?
   Du danger qui te guettait,
   Je m’efforçais de t’instruire Mais de ce monde corruptible Tu préféras suivre les traces.
      A ton âme frêle J’avais donné des ailes,
       Vers les hauteurs éthérées Que ne l’as-tu dirigée !
       Pareil au grain de sable Qu’en passant je soulève Tu n’es plus qu’un atome Perdu dans l’immensité !
Ta patrie terrestre
   —	Qui n’est pas la vraie Patrie —
   Tu peux la servir avec ardeur,
   Mais sans jamais revoir le ciel,
   Ni la vierge candide,
   Séduisante de charme,
   La Fée aux cheveux d’or,
   La Fée aux yeux de rêve 1
LE PRINCE
   Malheureux, qu’ai-je fait ?
   Qui jamais aura pitié de moi !
LE VENT
   Le Trépas 1 Le Trépas!
   C’est un homme très vieux,
   Avec de grandes ailes noires,
   Portant une faux à la main ;
   Mais en attendant qu’il vienne Prosterne-toi ! Repens-toi !
Ta face flétrie...
            Voile-là !
   Ton âme entachée...
            Lave-la !
   Ton sang par le péché A jamais est souillé.
(Fin.)]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
