<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19010405">05/04/1901</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0758.tif"/>
<date when="19010405"/>
<name key="Palestrina, Giovanni Pierluigi da" type="person" role="cmp">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Thomas, Gustav Adolf" type="person" role="cmp">G. Ad. Thomas</name>
<name key="Reincken, Johann Adam" type="person" role="cmp">Johann Adam Reincken</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Bach, Johann Christian" type="person" role="cmp">Johann Christian Bach</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿   Vendredi 5 avril 1901, à 4 heures et quart précises
JA. Otto	orgapiste de la Cathédrale
   AVEC LE CONCOURS DM
M. A VIERI NO, violoncelle
    ET DE I A
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
   sous la direction de M. Otto BARBLAN
 ?ROGRA!T!m£
 s Double quatuor, demi chœur	)
£ et double chœur	\
.....Orgue
.....Violoncelle	.
 Palestkina - Wagner Seb. Bach Arcangelo Corelli G.-Ad. Thomas J. Adam Reinken Fr. Liszt
STABAT MATER .
Prélude et fugue .
Adagio en mi mineur Prélude pour un Cantique de la Passion .
Adagio en re mineur....... .
 Prélude et fugue sur les notes si la do si (— Bach)
       Redemandé.
Motet : Je veux te fléchir.......
 Double chœur
Billets à l’avance dans tous les magasins de musique, chez MM. BRON et IÎERGUEH, Corraterie M. MARTINET, Corraterie, et le .jour du concert ;i l'entree
Les portes seront ouvertes à 3 heures et demie — Entrée par le péristyle de la Cathédrale
«> «........
IMP. OE LA TRIBUNE DE GENÈVE.
1    i. 
     2. 
là      
fi   3. 
iPij 4. 
     5. 
     6. 
i    7. 
Psj     

 CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
GRAND CONCERT
VENDREDI-SAINT
    DONNÉ PA1<
 Orgue
 Violoncelle
 Orgue
 J.-Christ. Bach]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_05/pyr_CH_Gc_prg_05-0759.tif"/>
<page><![CDATA[﻿STABAT-MATER
De Palestrina
Stabat mater dolorosa,
Juxta crucem lacrimosa,
I)um pendebat lilius.
Cujus animam gementem, Contristatam et dolentem Pertransivit gladius.
O	quam tristis et afflieta Fuit ilia benedicta Mater unigeniti !
Quæ mœrebat et dolebat Pia mater, duni videbat Nati pœnas inclyti.
Quis est homo, qui non fleret, Matrem Christi si videret In tanto supplicio !
Quis non posset contristari, Christi matrem contemplari, Dolentem cum filio !
 Tout en larmes, accablée de douleurs, la mère se tenait au pied de la croix où était attaché son fils.
 Son âme gémissante, contristi’:1 et angoissée, a été transpercée d’un glaive.
 Qu’elle est triste et affligée, cette mère bénie du fils unique !
 Elle se lamentait et pleurait, la pieuse mère, en voyant les tourments de son divin fils.
 Qui ne pleurerait en voyant la mère du Christ sous le poids d’un tel supplice !
 Qui ne serait ému en voyant la mère du Christ partageant la souffrance de son fils !
Pro peccatis suæ gentis Vidit Jesum in tormentis Et ilagellis subditum.
Vidit suum dulcen natum Moriendo desolatum,
Oülli ûniisu
                 etc.
 Pour les péchés de sa nation, elle a vu Jésus soumis aux tortures et à la flagellation.
 Elle voit son fils bien-aimé rendre le dernier soupir et mourir sans consolation.
etc.
Fac me cruce custodiri, Morte Christi præmuniri, Confoveri gratia !
Quando corpus morietur, Fac, ut animæ donetur Paradisi gloria.
           Amen !
 Que ta croix soit ma sauvegarde, la mort du Christ ma sûreté ; que la grâce m’embrase.
Quand mon corps mourra, fais que mon Ame obtienne les gloires du Paradis. Amen !
MOf ET
De Chhi'St-Bach
Je veux te fléchir, mon Maître ! Ah ! viens me I> inir !
 Choral
 %) Strophe intercalée. (Mélodie du choral chantée sous forme de cantus firmus par le soprano.
 *) Strophe chantée à la fin chœurs, sous forme de choral.
par les deux
  *) O toi mon Père, ô toi mon Dieu, Par ta bonté, daigne en tout lieu Guider toujours mon cœur.
  .Moi, poudre et cendre, je ne vois D'espoir, de force que par toi !
  *) A toi, Jésus, gloire à jamais ! Emmanuel, par qui je sais La roule du bonheur !
  Fais que les yeux fixés snr toi,
  Je marche ferme dans la foi.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
