<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18670323">23/03/1867</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Temple de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0302.tif"/>
<date when="18670323"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Lotti, Antonio" type="person" role="cmp">Lotti, Antonio</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Meyerbeer, Giacomo" type="person" role="cmp">Meyerbeer, Giacomo</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name>
<name key="Spohr, Louis" type="person" role="cmp">Spohr, Louis</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name><title/>
<placeName key="Genève, Temple de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CITANT SACRÉ
   GRAND CONCERT
 SOUS LA DIRECTION DE
M. WEHRSTEDT
 AVEC I,E CONCOURS DE
M. HÆRING, ORGANISTE DE SAINT-PIERRE
 Le Samedi 23 Mars 1867, à 7 heures du soir
                                               DANS
LE TEMPLE DE SAINT-PIERRE
(ÉCLAIRÉ ET CHAUFFÉ)
PREMIÈRE PARTIE
1.	Morceau d’orgue. Prélude et Fugue..............BACH.
2.	Crucifixus, chœur à huit voix...............LOTTE
3.	Jérusalem! Solo d’alto. .	.........MENDELSSOHN.
4.	Notre Père, chœur de.................MEYERBEER.
5.	Sanctus, Benedictus, Agnus Dei	. .	WEBER.
                                                     HHVl.ftrcttiiiar*) e4- 0c*ia/l^
SECONDE PARTIE
 6.	Morceau d’orgue (Pastorale avec orage et chœur).
7.	Psaume VIII, à huit voix, chœur et solos	yvanmes rji.ku. \i° 5~ . .	SPOHR.
8.	O fons Pietatis, solo de basse . InT. £U (», oL .(e#,j HAYDN.
9.	O salutaris hostia, chœur...............ROSSINI.
10.	Marche de Juda Maccabée, chœur.............HANDEL.
 On distribuera h l’entrée du temple les paroles des morceaux exécutés. Billets chez les marchands de musique, et chez :
                MM. SUÈS-DUCOMMUN, Grande-rue.
                        JULLIEN, libraire, Bourg-de-Four. MULLER-DARIER, libraire, place duMolard. ROSSET-JANIN, libraire, Croix-d’or. FONTANAZ, rue des Allemands-Dessous. DUSTOUR, Concierge de Saint-Pierre.
i*m\ njES bïïMjIjEts :
                Places numérotées : 3 fr. (Entrée parla porte de l’Evêché.) Enceinte réservée : 2 fr. (Entrée par la porte deRohan.)
                 Places non réservées : 1 fr. ( Entrée par la Colonnade.)
         Pour les places numérotées, s’adresser au magasin Frey, Grande-rue, 25.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_01/pyr_CH_Gc_prg_01-0303.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CRUCIFÏXUS
PSAUME VIII
•le Lotti
    il a été crucifié pour nous, ayant souffert sous Ponce-Pilate, et il a été enseveli.
JÉRUSALEM
de Mendelssohn
 Jérusalem, Jérusalem, qui lapides les prophètes,
    Et tous ceux que pour toi Dieu même élut,
        Ah ! je voulais sauver ta tête De la tempête ;
       Mais tu n’as pas voulu.
 Jérusalem, Jérusalem, qui lapides les prophètes,
    Et tous ceux que pour toi Dieu même élut, Jérusalem ! Jérusalem !
NOTRE PÈRE
de Meyerbeer
    Notre Père qui es aux cieux, que ton nom soit sanctifié, que ton règne vienne, que ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel. Donne-nous aujourd’hui notre pain quotidien; pardonne-nous nos péchés comme nous pardonnons à ceux qui nous ont offensés, et ne nous induis pas en tentation , mais délivre-nous du mal. Notre Père qui es aux cieux, que ton nom soit sanctifié. Amen.
SA VCTIS, BE1VEDICTUS, AGiVUS DEI
 de Weber
 Saint, Saint, Saint est FEternel, le Dieu des armées ! Les cieux sont pleins de ta gloire! Hosanna dans les lieux très-hauts!
 Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur !
 Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés du monde, aie pitié de nous! Donne-nous la paix! Amen.
de Spohr
 O Dieu puissant, Dieu créateur, le monde entier proclame ta gloire, et les cieux font éclater ta majesté. L’enfant te loue en son langage. Emu par ces accents, le pécheur tremble, et le remords saisit son cœur. Oh ! qu’il est doux de contempler de tes mains l’œuvre merveilleux, la voûte du ciel, les astres que ton doigt conduit! L’homme est aussi l’objet de la pensée. Au fils d’Adam la bonté s’intéresse, car à ta droite il doit s’asseoir un jour, et tu l’as couronné d’honneur; à lui tu donnes l’empire du monde. Tu soumis tout à sa puissance: taureaux, brebis, hôtes des bois, oiseaux de l’air et habitants des eaux. Les mers n’arrêtent point sa marche. O Dieu puissant, Dieu créateur, le monde entier proclame ta gloire!
0 FOIVS PIETATIS
de Haydn
 O source de piété, ô Jésus rempli de bonté, aie pitié de nous ! Reçois notre prière. O source de piété, o Jésus rempli de bonté, aie pitié de nous !
0 SALUTARIS HOSTIA
de Rossini
 O	salutaire victime, qui ouvres la porte du ciel, des guerres terribles m’assiègent. Donne-moi la force et prête-moi ton secours.
MARCHE DE
JUDA MACCARÉE
de Haindel
 Le voici qui s’avance, le glorieux vainqueur. Elevez son nom jusqu’aux nues ! Répandez des Heurs sur sa route !
 Le voici qui s’avance, notre héroïque défenseur. Chantez ses hauts faits et son courage ! Tressez le myrte pour en couronner son front !
 Le voici qui s’avance, le glorieux vainqueur. Elevez son nom jusqu’aux nues! Répandez des lleurs sur sa roule!]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
