<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert symphonique<date when="19150109">09/01/1915</date></title>
<series>Quatrième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0798.tif"/>
<date when="19150109"/>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name>
<name key="Fauré, Gabriel" type="person" role="cmp">Fauré, Gabriel</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Le Borne, Fernand" type="person" role="cmp">Fernand Le Borne</name>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Dukas, Paul" type="person" role="cmp">Dukas, Paul</name>
<name key="Duparc, Henri" type="person" role="cmp">Duparc, Henri</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Quatrième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Quatrième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL
SOUS LES AUSPICES DU COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
«■ - »
Samedi 9 janvier 1915, à 8 heures et quart précises.
 QUATRIÈME
CONCERT SÿMPHONIQUE
      (ŒUVRES DE L’ÉCOLE FRANÇAISE)
                                        sous la direction de
 M. FERNAND LE BORNE
avec le concours
de
    Mme Marie-louise DEBOGIS
Cantatrice.
           _TOT_
 •---PROGRAMME t40c=>O'“''
 wOJ
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture du Carnaval Romain .............. H. Berlioz
2.	a) Clair de Lune............................ G. Fauré
   b) L’Enfant Prodigue (air de Lia)............. C. DebiiMy
          M" DEBOGIS.
3.	Troisième Symphonie en fa mineur (op. 56) avec
orgue................................... F. Le Borner
            a)	Allegro con fuoco. — b) Tempo cli Marcia funebre. — c) Scherzo. — d) Andante quasi Adagio. — Allegro.
            A l’orgue : M. BASTARD.
SECONDE PARTIE
 V. d’Indy P. Dukatu
4.	a) Introduction du ieracte de Fervaal.........
b)	L’Apprenti Sorcier, scherzo fantastique (redem.)
5.	a) Chanson triste........................... H. Duparc
  b)	Air de Rédemption ....................... C. Franck
          M- DEBOGIS.
6.	Troisième Symphonie en ut mineur avec orgue et piano à quatre mains................... C. Saint-Saënao
            A l’orgue : M. BASTARD.
           An piano : M"‘ Marguerite RŒSGEN et M. Marcel HANSOTTE.
          L,e concert commencera à huil heures el quart précises. Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux. !
I
V
*£7*-©-*^+
 1 'Vvywvvvw^vv^/^A',V',|V\/L
 "mprimer/e n. jarrys, Treif/e. 4, oeneve.
VS
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0799.tif"/>
<page><![CDATA[﻿&
Troisième symphonie en fa mineur, de F. Le Borne.
    M. F. Le Borne, qui fut chef d’orchestre des Concerts classiques et du Théâtre du Casino municipal de Nice, a dirigé fréquemment à Paris, en Angleterre, en Allemagne, en Italie, en Belgique, etc. Elève de Massenet, Saint-Saëns et Franck, il a écrit de nombreuses œuvres pour orchestre : Scènes de ballet, Suite intime, Symphonie Dramatique, Aquarelles, Temps de guerre, Fêle bretonne, Æarcbe solennelle, Ouverture guerrière, Ouverture symphonique, Symphonie-concerto pour piano, violon et orchestre. Ses œuvres pour musique de chambre sont : un quatuor à cordes, un trio, une sonate pour violon et une autre pour violoncelle. Signalons encore une Æesse solennelle en la, Patria (cantate de l’Exposition de 1900), des motets et de nombreuses mélodies. M. F. Le Borne a composé beaucoup pour le théâtre : Daphms et Chloé, Hedda, Aludarra, les Girondins, l’Absent, la Catalane, Cléopâlre, Néréa, l’idole aux yeux verts, etc. L'Institut décerna en 1901 le prix Chartier à M. Le Borne pour sa musique de chambre.
   La JUm° Symphonie, exécutée pour la première fois avec grand succès aux Concerts Lamoureux, le 10 mars 1912, symbolise la lutte entre l’héroïsme et l’amour.
   I. Allegro con fuoco. — Les trombones imposent les premiers le thème (1) sur un battement des clarinettes, violons et alti: un «pont» mélodique (trait en doubles croches des violons) conduit à l’entrée des cors et troisième trompette, prenant à la tierce le même motif héroïque :
   (D
SgBËEE
 pc
êi
£ *
mà
         /
  La trompette l’attaque pp. et dialogue sur ce sujet avec les bois et les premiers violons. Ceux-ci émettent une idée formant contraste et dont le développement aboutit, après nombre de péripéties modulatoires, à la forme suivante : (2) et (2 ) :
(2)	_i2’)	-X
 Le dernier rythme de (2) alimente un épisode qui prépare le troisième motif appassionato (3) :
(3) h      -rfli f- Jrl» lr. ps 
                         AP     
      - 4-               --     
Un retour du premier fragment de (1) amorce un développement de cette idée. Une série de glissandos de harpes agrémentent ce passage. Les tenues de trombones
 gardent la sévérité d’aspect à ce décor. Un motif chaud (bassons, violoncelles, alti) interrompt ce développement :
IJÉSPPS
S
    Le premier tronçon de (1) fragment (A)'se superpose au dernier (C), celui-ci en diminution pour continuer le processus du morceau, pendant que les cors persistent dans le motif (4), puis le cèdent aux bois, enguirlandés de broderies violonistiques (pont mélodique du début).
   Alors, sur l’invite pressante des flûtes, le thème (2) réapparaît, développé concurremment avec le précédent morcelé. La rentrée de la première idée héroïque s’opère telle qu’au début, et, superposés, les thèmes divers défilent pour conclure l'allegro avec éclat.
   II. Tempo di Æarcia funebre. — Trombones, harpe, violons et violoncelles pizzicati sonnent trois glas auxquels la timbale réplique en écho très sourd (5) ; la trompette clame une phrase grave et sereine, transformation du motif initial (6) que suit aussitôt le second motif du même mouvement précédent, en valeurs augmentées, clarinettes dans le grave (7) :
 (5> [:f
l-.~
ê
 (7)
m
  Ce sont les trois idées sur lesquelles repose la première partie de la marche funèbre. Un autre thème de tristesse intervient aux violons (8) :
p espress
Cor anglais
Ce thème trouve une conclusion dans un fragment du thème (4) (motif d'amour) présenté dans l’ex. (9). Puis, les différents motifs renaissent peu à peu, pendant que la cloche funèbre fait aussi sortir de l’ombre et fortissimo les deux idées du début.
 Le côté expressif s'accentue et la marche du deuil recommence, plus dramatique, avec une orchestration plus intense. Les teintes s'adoucissent par degrés, pendant que des trompettes lointaines répètent le thème héroïque et que le cor anglais pleure la phrase de tristesse.
III. Le scherzo est construit sur une transformation rythmique du motif héroïque (10) ;
(10) 1
'Mà
t
    Le trio fait reparaître aux cor anglais, clarinette et basson le motif expressif du premier morceau transformé, tandis que les premiers et seconds violons se partagent le motif rythmique du scherzo dont le retour se fait en style fugué.
   IV. Andante quasi adagio. — Après de mystérieux accords d'orgue, sur lesquels planent des souvenirs du motif héroïque renversé, le second thème apparaît sous une forme nouvelle (11) :
  Ce sera le motif principal du finale ; son dernier fragment est le prétexte d’un développement important.
                        (12)
                                      v-
  L’ex (12) est le deuxième motif, né du thème amoureux (4). A signaler un thème d’angoisse (bois, trompette et harpe), qui est une transfiguration syncopée des accords d’orgue précédemment enteudus ( 13) :
   (13)
^ÉlSl^ÉllS
   Cette idée développée par la suite cède pas à pas à des chevauchements nombreux des thèmes précédents. Le motif expressif (14) s’étend sur le tout. Le thème héroïque sonne triomphal aux cuivres, et tout à la fois l’orgue fait repasser ses accords agrandis dans une apothéose sonore aux lignes vastes et majestueuses.
(Extrait du Guide du Concert.)
 Clair de lune (Menuet), de G. Fauré.
 Votre âme est un paysage choisi,
 Que vont charmant masques et bergamasques Jouant du luth et dansant, et quasi Tristes sous leurs déguisements fantasques! Tout en chantant sur le mode mineur L’amour vainqueur et la vie opportune,
 Ils n’ont pas l air de croire à leur bonheur,
 Et leur chanson se mêle au clair de lune !
 Au calme clair de lune, triste et beau.
 Qui fait rêver les oiseaux dans les arbres,
 Et sangloter d’extase les jets d’eau,
 Les grands jets d eau sveltes parmi les marbres.
P. Verlaine.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0800.tif"/>
<page><![CDATA[﻿            L’Enfant prodigue, de C. Debussy.
Récitatif.	L’année en vain chasse l’année !
  A chaque saison ramenée,
          Leurs jeux et leurs ébats m’attristent malgré moi : Ils rouvrent ma blessure et mon chagrin s’accroît...
  Je viens chercher la grève solitaire...
           Douleur involontaire ! Efforts superflus !
           Lia pleure toujours l’enfant qu elle n’a plus !...
                                     Air.
Azaël ! Azaël ! Pourquoi m'as-tu
                                 [quittée ?... En mon cœur maternel Ton image est restée.
Azaël ! Azaël ! Pourquoi m'as-tu
                                 [quittée ?... Cependant les soirs étaient doux. Dans la plaine d’ormes plantée, Quand, sous la charge récoltée, On ramenait les grands bœufs roux. Lorsque la tâche était finie, Enfants, vieillards et serviteurs, Ouvriers des champs ou pasteurs.
    Louaient de Dieu la main bénie. Ainsi les jours suivaient les jours Et dans la pieuse famille.
     Le jeune homme et la jeune fille Echangeaient leurs chastes amours. D’autres ne sentent pas le poids de la
                                    [vieillesse ; Heureux dans leurs enfants,
       Ils voient couler les ans Sans regret comme sans tristesse... Aux cœurs inconsolés que les temps sont Azaël! Azaël! [pesants!... Pourquoi m’as-tu quittée ?...
Chanson triste, de H. Duparc.
Dans ton cœur dort un clair de lune, Un doux clair de lune d’été Et pour fuir la vie importune Je me noierai dans ta clarté. J’oublierai les douleurs passées. Mon amour, quand tu berceras Mon triste cœur et mes pensées Dans le calme aimant de tes bras !
Tu prendras ma tête malade Oh ! quelquefois sur tes genoux, Et lui diras une ballade,
Qui semblera parler de nous,
Et dans tes yeux pleins de tristesse, Dans tes yeux alors je boirai Tant de baisers et de tendresse Que peut-être je guérirai...
Air de « Rédemption », de C. Franck.
La terre a tressailli d’une extase profonde Cette crèche où dort cet enfant Est le berceau d’un nouveau monde Sauvé par un dieu triomphant.
     Le passé n’est plus qu’un rêve Le mal s'enfuit impuissant ;
      Et l’univers se relève Quand Jésus vers lui descend.
     Le riche, autrefois superbe,
     Va laisser, ouvrant la main,
     Tomber la meilleure gerbe Pour le pauvre en son chemin. Et sur des œuvres bénies.
     Les peuples toujours penchés Verront les mains réunies Et tous les cœurs rapprochés,
A vous la paix divine et l’extase profonde ! Cette crèche où dort cet enfant Est le berceau d’un nouveau monde.
Symphonie en ut mineur, de Saint-Saëns.
La Symphonie en ni mineur de M. Camille Saint-Saëns, dédiée à la memoire de Franz Liszt, fut exécutée pour la première fois par la Société philharmonique de Londres, en juin i885; la première audition h Paris en fut donnée le 9 janvier 1887 aux concerts du Conservatoire.
 C’est la //T™' Symphonie de Saint-Saëns; l'orchestration comporte trois flûtes, deux hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, une clarinette basse, deux bassons,
■ 5 —

*
un contre-basson, quatre cors, trois trompettes, trois trombones, un tuba, trois timbales, un grand orgue, un piano (joué tantôt à deux, tantôt à quatre mains), un triangle, une paire de cymbales, une grosse caisse et les instruments à archet ordinaires.
   Pour la première fois, le piano apparaît dans une symphonie et pour la première fois aussi Saint-Saëns introduit le grand orgue dans l'instrumentation d’une œuvre de ce genre.
  La Symphonie en ut mineur est divisée en deux parties qui contiennent en principe les quatre mouvements classiques.
   En voici l’analyse qui fut distribuée lorsqu on la donna à Paris, en 1887.
   Après une introduction lente, le quatuor expose le thème initial d’un sentiment sombre et agité. Une première transformation de ce thème mène à un deuxième motif qui se distingue par un sentiment de tranquillité plus grande et qui, après un court développement présentant les deux thèmes simultanément, apparaît dans une forme caractéristique de courte durée. Suit une deuxième transformation du thème initial qui laisse entendre par intervalles les notes plaintives de 1 introduction. Des épisodes variés amènent avec eux un calme progressif et préparent ainsi Y adagio en ré bénwl dont le thème extrêmement calme et contemplatif est exposé par les violons, altos et violoncelles soutenus par les accords de l’orgue. Ce motif est ensuite repris par une clarinette, un cor et un trombone, accompagnés par les instruments à cordes divisés en plusieurs parties. Après une variation en arabesques exécutée par les violons, la deuxième transformation du thème initial de Xallegro apparaît de nouveau, ramenant un vague sentiment d agitation qu’augmentent quelques harmonies dissonantes, lesquelles font bientôt place au thème de 1 adagio exécuté cette fois par la moitié des violons, des altos et des violoncelles avec accompagnement des accords de l’orgue et du rythme persistant en triolets présenté par l’épisode précédent. Le premier mouvement se termine par une coda d’un caractère mystique faisant entendre alternativement les accords de ré bémol majeur et de mi mineur. Le second mouvement débute par une phrase énergique, allegro moderato, attaquée par les violons et suivie immédiatement d une troisième transformation du thème initial du premier mouvement, plus agitée que ses devancières et à travers laquelle perce un sentiment fantastique qui se déclare franchement dans le presto. C’est dans ce presto qu’apparaissent çà et là les arpèges et gammes du piano, accompagnés par un rythme syncopé de l’orchestre et revenant chaque fois dans un ton différent (fa, mi, mi bémol, sol). Ces badinages sont interrompus par une phrase expressive. A la reprise de Xallegro moderato succède un second presto qui semble vouloir être une répétition du premier ; mais à peine a-t-il commencé qu’apparaît un nouveau motif grave, austère et dont le caractère est tout 1 opposé du fantastique. La nouvelle phrase s’élève aux sommets de l’orchestre et après une vague réminiscence du thème initial du premier mouvement, un maesloso en ut majeur survient; le thème initial complètement transformé est ensuite exposé par les instruments à cordes (divisés) et le piano à quatre mains, puis repris par l'orgue avec toutes les forces de l'orchestre. Après un développement construit dans le rythme de trois mesures et un épisode d'un sentiment tranquille et pastoral, une brillante coda, dans laquelle le thème initial, par une dernière transformation, prend la forme d’un trait de violon, termine l’œuvre.
   PRIX DES PLACES : Rez-de-chaussée Loges, 8 fr. — Parquet, 4 fr. — Parterre, 2 fr. — Amphithéâtre et Promenoir, 2 fr. — Première galerie.Loges et Balcons de face (deux premiers rangs) et Balcons (l,r rang) de côté, 4 fr. — Balcons de face (autres rangs) et Balcons de côté (2"'* et rangs), 3 fr. - Balcons de côtés (4m* rang), et Fauteuils d’orgue, 2 fr. — Amphithéâtre, 2 fr. — Seconde ç/alerie. Amphithéâtre et l,r rang de côté, 1 fr. 50. — 2n* rang de côté, 75 cent.
Location, au Victoria-Hall, de 9 heures à midi et de 2 heures à 6 heures.
   Le samedi 9 janvier, à 1 heure, au Victoria-Hall, répétition publique. Entrée : 1 fr. 50.
Cartes au Victoria-Hall et à l’entrée, par la face principale.
   Le cinquième concert symphonique aura lieu au Théâtre, le samedi 23 janvier, sous la direction de M. Ansermet, chef d’orchestre à Lausanne. — Programme de
musique russe.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
