<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19110430">30/04/1911</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Maison communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0512.tif"/>
<date when="19110430"/>
<name key="Lasso, Orlando di" type="person" role="cmp">Orlando di Lasso</name>
<name key="Victoria, Tomás Luis de" type="person" role="cmp">Tomás Luis de Victoria</name>
<name key="Haydn, Michael" type="person" role="cmp">Haydn, Michael</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title/>
<placeName key="Genève, Maison communale de Plainpalais"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿MAISON COMMUNALE DE PLAINPALAIS
                            Dimanche 30 flvril 1911
                         A 4 HEURES
GRAND ÇOlKERî 5^
-1
CHORALES CATHOLIQUES
de
St-FRANÇOIS == ST-JOSEPH ET St-ANTOINE
                avec le bienveillant concours de
    m. Louis REÿ
                   Violoniste
                  Directeur de l'Ecole artistique de Musique
           Charles DENIZOT
                Ténor
         A. POCHON
                  Baryton
           William MONTILLET
 Professeur au Conservatoire
     Se bénéfice de ce Concert est destiné à couvrir tes frais d'achat des livres de plain-chant (édition vaticanej fournis aux paroisses du canton.
 s»
!.. fiilhpi't *t C'*, •'■rsuil’liiip, iO, (îtmév
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0513.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ïFüi süpt cœli (Orlando di Lasso)
Offertoire de la Messe île Noël, tiré du psaume H H ( V. i'J-iù)
  Tut su ni cœli, e! tua est terra, orbern ternira ni, et ple-iiitudinew ejus tu fundasli. Jnstitia et juificinm pnepa-rntio sedis tviv.
  A lui sont les deux, à loi aussi la terre; le momie et ce qu'il contient, c'est toi qui Va fondé. La justice et l’équité sont le fondement de ton trône.
Caliga^erüpt ocüii rrçei (V?ittoria)
      Répons îles matines du Jeudi-Saint
  Caligaverunt oculi inei a fletu meo; quia eloixjatus est a me qui consolabatur me. Videte omnes populi si est dolor similis sicut dolor meus, y 0 vos omnes, qui transilis per vin ni, attendite et videte si est dolor sicut dolor meus.
  Mes yeux se sont obscurcis à force de pleurer, parce que celui qui était ma consolation m'a été enlevé. Peuples, voyez tous s’il est une douleur semblable à ma douleur. Vous tous qui jmssez par le chemin, considère: el voyez s'il est une douleur semblable à ma douleur.
Introït de la J?ête de la Dédicace
  Terribitis est locus iste : Iric dormis Dei est, el porta cœli: et vocabitur au,la Dei.
  Ps. Quant dilecta taberna-cula tua, Domine virtulum! *concupiscit et déficit anima iiiea in atrin Domini. Gloria Patri.
   Ce lieu est terrible: c'est ta maison de l>ieu et la porte du ciel: et on l'appellera la cour de Dieu.
   Ps. Que ros tabernacles sont aimables Dieu des armées ! * Mon âme soupire, cl languit auprès des parvis du Seigneur.
Gorrjrnüpiop du IV1‘ Dinoapcfye de Garêrrçe
  Jérusalem quie ledificalur ut civilas, eu jus parlicipatio ejus in idipsum : ilhtc eu i ni ascr.nderunt tribus, tribus Domini, ad cori/ilendinn no-mini luo, Domine.
  Jérusalem est bâtie comme une ville, dont toutes les parties sont unies et liées ensemble. C'est là que moulèrent les tribus, les tribus du Seigneur, pour célébrer votre nom, ô Seigneur !
Tepebræ factæ sUrçt (Tïïichel Haydn)
  Tenebrir fada' su ni, eu m crucifixissent Jesum Judtri, et rirca liorarn nonant excla-mavit ■li'sus voce magna: lieux meus, ut ijiriil me dereli-qtrisli? Et inclinato mpite emisit spiritum.
  Exclamuns Jésus voce magna ait : Pater, ru manus tuas mmmendo spiritum meum. Et inclinato mpite emisit spiritum.
lie? BéatitUc
  lleali pauperes spiritu, quoniam ipsorum est regnum endorum.
  lient i miles quoniam ipsi possidebunl terram.
   lleali ijui lugent, quoniam ipsi consolabunlui■.
  lleali qui esnriunt et si-tinnt justiliam quoniam ipsi salnrabuntur.
  lleali miséricordes, quoniam ipsi m isericordiam con-sequentnr.
  lleali munilo corde, quoniam ipsi Deuiu videbunt.
  lleali pacifiei quoniam /ilii l)ei vocabuntur.
  lleali qui perseculionem patiuntur profiter justiliam, quoniam ipsorum est regnum eielorum.
  Les ténèbres se répandirent sur la terre lorsque les Juifs eurent crucifié Jésus, et vers ta neuvième heure Jésus s'écria: Mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné'? Et inclinant la tète il rendit l’esprit.
  Jésus s'écria d'une voix forte : Mon père, je remets mou ame entre vos mains. Et inclinant la tête, il rendit V esprit.
iS (Franz Liszt)
  llienheureux les pauvres en esprit, parce que le royaume îles deux est à eux.
  llienheureux les doux car ils posséderont la terre.
  Bienheureux ceux qui pleurent, car ils seront consolés.
  Bienheureux ceux qui ont faim et soif de la justice, parce qu'ils seront rassasiés.
  llienheureux les miséricordieux, car ils ohliemlronl miséricorde.
  llienheureux les arurs purs car ils verront Dieu.
   llienheureux les pacifiques, car ils seront appelés enfants de Dieu.
  Bienlienreu.rceux qui souffrent persécution pour la justice, parce que le royaume des deux es! à eux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0514.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
