<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concerts populaires<date when="19030215">15/02/1903</date></title>
<series>Concerts populaires</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0288.tif"/>
<date when="19030215"/>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Goltermann, Georg" type="person" role="cmp">Goltermann, Georg</name>
<name key="Rossini, Gioachino" type="person" role="cmp">Rossini, Gioacchino</name>
<name key="Jommelli, Niccolò" type="person" role="cmp">Jommelli, Niccolò</name>
<name key="Hahn, Reynaldo" type="person" role="cmp">Hahn, Reynaldo</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Becker, Hugo" type="person" role="cmp">Becker, Hugo</name>
<name key="Simonetti, Achille" type="person" role="cmp">Simonetti, Achille</name><title>Concerts populaires</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Concerts populaires" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿&
VICTORIA-HALL -wh.
%
PROGRAMME
 Toccata, op. 7............R. Schumann.
      M. É. Bonny.
 . Concerto, en sol majeur........Goi.termann.
          (Ire et 2e [lartie) Allegro Andantino.
      M. J. Renaud.
 Air du Barbier de Séville.......Rossini.
      Mme Lily Lang-Malignon.
 . La soirée perdue...........A. de Musset.
      M. Ern. Fournier.
 . a) Romance, tn fa iü\e........R. Schumann.
 b)	Novelette, en mi majeur..............»
      M. E. Bonny.
 . a) La Calandrina..........Jowelli.
 b)	D’une Prison...........R. Hahn.
c)	Mazurka.............Chopin.
      Mme Lily Lang-Malignon.
 . Scherzo, en si bémol mineur......Chopin.
      M. E. Bonny.
 :. a) Romance, op. 8..........Hugo Becker.
b)	Madrigal.............Simonetti.
    M. J. Renaud.	»
’iano de concert Blüthner, aux soins de MM. Dubach & C'e, tenu par Mme Renaud-Verènet et M. Max Behrens.
PRIX DES PLACES
joges /numérotées), 3 fr.; Fauteuils de parquet 1 numérotés)
  2	fr. ; autres places de Rez-de chaussée et 1«- Galerie,
  1	fr. ; 2,dc Galerie, 0 fr. 50.
  Cartes en vente dans les magasins de musique et chez le concierge du Victoria-Hall. — Loges et fauteuils numérotés exclusivement chez M. Rotschy, Corraterie.
  Voir dans le prochain numéro du SI’I.ENDID l'HOGIt AMMD principaux détails et paroles intégrales des œuvres vocales qui seront exécutées par Mme Lily Lang-Malignon.
Direction artistique : C.-H. RICHTER
   ----
Dimanche 15 Février 1903, à 2 h. Va précises
SECONDE AUDITION
AVEC LE CONCOURS DE
M'ne Lilv LANG-MALIGNON' Cantatrice
Elève de Mm£ Landi
M. Jules RENAUD, Violoncelliste
                 Agé de ÎO ans
Elève de MM. H. Becker u A. Rehberg .Vf. Edouiinl KOV\ 1. Pianiste
•ofesseur i l'Académie de Musique et Professeur suppléant au Conservatoire Tf. KraeNt FOUKWIKK
Professeur de diction à i’Académie de Musique
(V. (V. 0»
I
JULES RENAUD
   Il y a quelques mois, la Tribune de Genève annonçait la venue dans notre ville de Jules Renaud de la façon suivante :
   « Encore un enfant prodige qui vient demander la consécration musicale du public genevois; il s’agit d’un jeune violoncelliste de dix ans. Jules Renaud, élève de
II.	Becker. Cet artiste a déjà joué à Paris et dans nom-lire d’autres villes importantes. Il a réussi à obtenir le patronage du maître Henri Marteau, etc. »
   Cette fois la chose est décidée et Jules Renaud se fera entendre au 2me Concert Populaire C.-H. Richter, qui aura lieu le dimanche 15 courant, à 2 h. et demie, au Victoria-Hall. Comme il est dit plus haut, ce petit artiste a obtenu la protection du célèbre violoniste H. Marteau, ainsi que celle de M. Ad. Rehberg, notre distingué vio-loncelliste, dont l’intérêt est très grand pour ce jeune prodige.
   Il	est bon de donner, sur ce sujet étonnamment doué, quelques détails qui nous ont été fournis par Mme Renaud, sa mère, artiste elle-même et pianiste distinguée.
   Jules Renaud est créole et est âgé de 10 ans ; il est né en 1893 à Batavia (Java). Sa mère, étant pianiste, le destinait naturellement à cet instrument quand un jour — il avait alors 4 ans — il assista a un concert où se faisait entendre le fameux violoncelliste Wilhelm Durieu. Frappé par les sons obtenus, l’enfant dit à sa mère, en lui montrant de ses petits doigts l’instrument dont il ignorait encore le nom :
—	Maman, c’est ça que je veux apprendre.
—	Mais pourquoi, mon petit, veux-tu apprendre cet instrument au lieu du piano?
—	Parce que ça chante.
Ainsi l’enfant avait compris que nul autre instrument ne pouvait mieux convenir à son tempérament, ce qu’il obtint du reste facilement.
Il	commença ses études avec Jules Delsart, lequel, malheureusement, mourut prématurément. Il continua alors avec Hugo Becker, fameux violoncelliste de notre époque.
Aujourd’hui, Jules Renaud est un artiste accompli et, comme il est dit plus haut, il vient demander la'consécration musicale du public genevois, qui lui sera certainement accordée par la foule qui accourra au Victoria-Hall le dimanche 15 février.
SPLENDID PROGRAMME, Organisation et Direction de Concerta.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0289.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Violoncelliste âgé de ÎO ans Elève de MM. Hugo BECKEK et A. REHBEKG
IMiot. <Ii- la Maison .JACOM.
se fera entendre an « CONCERT Ï^O EÏJ L A 1 Ix E » qui aura lieu au Victoria-Hall le Dimanche 15 Février 1003, à 2 heures et demie précises.

«Jules RENAUD]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
