<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dix concerts d'abonnement<date when="19121109">09/11/1912</date></title>
<series>Dix concerts d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0110.tif"/>
<date when="19121109"/>
<date when="19121123"/>
<date when="19121207"/>
<date when="19121221"/>
<date when="19130118"/>
<date when="19130201"/>
<date when="19130215"/>
<date when="19130301"/>
<date when="19130315"/>
<date when="19130405"/>
<name key="Humperdinck, Engelbert" type="person" role="cmp">Humperdinck, Engelbert</name>
<name key="Stavenhagen, Bernhard" type="person" role="cmp">Stavenhagen, Bernhard</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Huber, Hans" type="person" role="cmp">Huber, Hans</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Schillings, Max von" type="person" role="cmp">Max von Schillings</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, Gustav</name>
<name key="Marinari, Paolo" type="person" role="cmp">Marinari, Paolo</name>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Bruckner, Anton" type="person" role="cmp">Bruckner, Anton</name>
<name key="Boehe, Ernst" type="person" role="cmp">Boehe, Ernst</name>
<name key="Ehrenberg, Carl" type="person" role="cmp">Ehrenberg, Carl</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Sinigaglia, Michel" type="person" role="cmp">Sinigaglia, Michel</name>
<name key="Lalo, Edouard" type="person" role="cmp">Lalo, Edouard</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name><title>Dix concerts d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dix concerts d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERTS D'ABONNEMENT
                                                                      Genève, septembré 1912.
                               „ÿ§E premier Concert d’abonnement de la saison 1912-1913 aura ib&f, lieu au Théâtre, le samedi 9 novembre prochain.
                                           Vous trouverez ci-contre les noms des solistes réputés qui nous prêteront leur concours, et les programmes de musique ancienne et moderne confiés à la direction de notre éminent chef d’orchestre, M. Bernhard STAVENHAGEN.
                                 Le Comité a dû surmonter de nouvelles difficultés dans l'organisation des concerts.
    En suite des délibérations du Conseil Municipal sur la question du Théâtre, les Concerts d'abonnement avaient été fixés aux lundis, afin de permettre à la Direction de notre scène de profiter des samedis pour des représentations populaires. Cette modification, qui interrompait une tradition déjà longue souleva de nombreuses protestations et notre Comité, estimant que l’avenir des Concerts d’abonnement était sérieusement compromis, fit immédiatement des démarches pour éviter ce changement qui lui paraissait si préjudiciable.
     Après de longs pourparlers, au cours desquels le Conseil Administratif est obligeamment intervenu, la Direction du Théâtre a consenti à conserver les samedis comme jours des Concerts d’abonnement, mais contre une augmentation sensible de nos charges, qui a motivé une légère majoration du prix des places de la première galerie. Cétait la seule manière d’assurer l'existence des Concerts d’abonnement et le Comité est persuadé que tous les abonnés lui resteront fidèles.
                                                                        Le Comité :
                                                       MM. Dr BARDE, président.
                                                                E. Des Gouttes, trésorier.
                                                              M. Gautier et F. Le Coultre. secrétaires.
                                                   Ch. Gœtz; F. Held; Dr A. Wartmann.
      Les anciens abonnés qui désirent conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du lundi 30 septembre au jeudi 10 octobre inclusivement au bureau de location du Théâtre, de 9 heures à midi et de 2 à 5 heures.
      Les abonnements nouveaux seront reçus au même bureau, à partir du lundi 14 octobre.
       Les répétitions générales sont publiques ; elles ont lieu au Théâtre le jour de chaque concert, à 1 heure. Il est ouvert un abonnement à ces répétitions à raison de 15 francs. — En outre, des cartes de 2 francs pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
      Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de donner leur adresse exacte.
       Les cartes devront être retirées avant le 3 novembre. Passé cette date le Comité se réserve de disposer des places qui n’auraient pas été retirées.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0111.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ PROGRAMME DES CONCERTS
Premier Concert. — Samedi 9 novembre 1912.
           Solistes : Mmt Leffler-Burkard, soprano; M. H. Rehbold, pianiste.
    i.	Prélude de Hænsel et Gretel, E. Humperdinck.
        2.	Concerto n° 2 en la majeur, pour piano et orchestre (ir« audition), Bernbard Stavenliagen.
    3. Fragments de Tristan, R. Wagner, a) Prélude du ier acte; b) Mort d’Iseult.
    4. Fragments du Crépuscule des Dieux, R. Wagner, a) Marche funèbre ; b) Grande scène finale.
  j)euxième Concert — Samedi 23 novembre.
                       Soliste : M. Frédéric Lamond, pianiste.
    1. Symphonie n° 4 en la majeur (ire audition), Hans Hnber.
                  2.	Concerto n° 2 en si bémol majeur pour piano et orchestre, ]. Brahms. 3. Ouverture pour une Fête Académique,/. Brahms.
   Croisième Concert. — Samedi 7 décembre.
                       Soliste : M. Hugo Heermann, violoniste.
 Symphonie en ut majeur (Iéna) (ire audition), Beethoven. — 2. Concerto pour violon et orchestre, Beethoven.
                            3.	Symphonie n° 5 en ut mineur, Beethoven.
Quatrième Concert. — Samedi 21 décembre.
 Soliste : M. Jean Gérardy, violoncelliste.
 1.	Prélude de Œdipe Roi, Max Schillings. — 2. Concerto pour violoncelle et orchestre, Saint-Sains. 3. Deux préludes de Saint-Sébastien (ire audition), C. Debussy.
               4.	Don Quichotte, variations pour orchestre avec violoncelle solo, R. Strauss.
Cinquième Concert. — Samedi 18 janvier 1913.
 Soliste : Mlle Guiomar Novaes, pianiste.
 Ouverture d’Iphigénie en Aulide, Gluck. — 2. Concerto en mi bémol majeur pour piano et orchestre, Mozart.
                             3.	Symphonie n° 9 (ire audition), G. Mahler.
Sixième Concert. — Samedi 1er février 1913.
Soliste : M. Franz von Vecsey, violoniste.
i. Ero et Leander, poème symphonique (re audition), Paolo Marinari.
2.	Concerto pour violon et orchestre, P. Tschaïkowski. — 3. Symphonie n° 9, A. Briickner.
Septième Concert. — Samedi 15 février.
Soliste : Mme Blanchet, cantatrice.
1. Ouverture tragique (1™ audition), E. Bohe. — 2. Hymnes pour chant et orchestre (i« audition), C. Elirenberg. 3. Ma mère l’Oye, suite d’orchestre (ir« audition), M. Ravel.
4.	Symphonie n 4 pour grand orchestre avec soprano (redemandée), G. Mahler.
huitième Concert. — Samedi 1er mars.
Soliste : M. Quiroga, violoniste.
1.	Symphonie en si bémol, E. Chausson. — 2. Le Baruffe Chiozzote, ouverture (ire audition), Siitigaglia.
3.	Symphonie espagnole pour violon et orchestre, Lalo. — 4. Marche solennelle, R. Wagner.
jfeuvième Concert. — Samedi 15 mars.
Soliste : Mme Ilona Durigo, cantatrice.
                             1.	Concerto grosso en sol mineur (ire audition), Hændel.
                2.	Rapsodie pour contralto solo et chœur d’hommes (ire audition), /. Brahms.
                               3.	Prélude du 3me acte de Tristan, R. Wagner.
         4.	a) Lieder pour chant et orchestre, R. Wagner-, b) Loreley, pour chant et orchestre, F. Lis^t.
                             5.	Till Eulenspiegel, poème symphonique, R. Strauss.
                       î)ixième Concert. — Samedi 5 avril.
Solistes : Mn,es Debogis; Wiegand, cantatrices; MM. Dr Lauenstein, ténor; Frôlich de la Cruz, baryton ;
La Société de Chant du Conservatoire.
1.	Fidelio, 2me acte, Beethoven. — 2. Ouverture de Léonore n° 3, Beethoven.
                     3.	Symphonie n° 9 pour soli, choeurs et grand orchestre, Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0112.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DATES DE£
i£r Concert. . . . . Samedi 9  novembre 1912 
-jme                        23 novembre ---  
^ me _                      7  décembre ---  
4me --- ...                 21 décembre      
j- me _                     18 janvier  1913 
* En cas d’empêchement majeur, il pourra être
CONCERTS*
                      itr février 1913 
<7me                  i>  février ---  
/ * * •                                
8me ---        Samedi Ier mars ---     
9me ---    . . Samedi i)' mars ---     
iome --- .            5   avril        
apporté un changement aux dates des concerts.
Chef d’Orcheslrc : M. Dcrnhard STAYEXIIAGEN
SOLISTES DE
MM. F. CLOSSKT, premier violon. A. KLIXG, second premier violon.
    E.	REY, second violon.
    F.	OUTERS, alto.
    BOXFIGEIC, violoncelle. DEPREZ, hautbois. FRACHISSE, cor anglais.
Orchestre de
L'ORCHESTRE :
 MM. IIOOGSTOÉL., clarinette. BUYSSENS, flûte. CAMERIXJ, basson. LALÉGÙE, trompette. IiANSOTTE, cor. WÜRTX, trombone. KAISER, timbalier.
 MU- DUTREUX, harpiste.
80 musiciens. ======
•a PRIX DES PLACES «•
                                     ^   ss as   PAR CONCERT *                                                     1 s   = «     PAR CONCERT *     
                                   X -C  «S «i-                                                                     ss 0 = s-3                     
                                         SS Tt                                                                                                     
                                   J g.  --- £=“ à en                                                              J g.  £          à     1 en     
                                         s       l'entrée location                                                       7 a     l’entrée location 
                                                                                                                         --- es*                   
         Rez-de-chaussée.           Fr.  Fr.     Fr. Fr.                          Seconde galerie.                 Fr.   Fr.       Fr.    Fr.      
Fauteuils d'orchestre et parquets  --- . 55      5 50 6 ---        Avant-scènes............                        200   35 ---    3 50   4 ---    
Parterre et strapontins.....         -   40 -    4---4 50          Loges de face...........                         ---  30 ---   3 ---   3 50     
Places debout...........             -   ---     ■j --- ---              Fauteuils de balcon et strapontins         ---  30 ---   3 ---   3 50     
                                Pour les élèves dn Conservatoire, de l’Aeadémie                                 
                                de musique et de l’Ecole artistique de violon                                   
        Première galerie.                ■                         munis d’nne carte...........                     ---  25 -      1 50   1 75     
                                                                   Loges de côté...........                              15 ---                    
Loge centrale à salon (11 places).               90 --- 100 ---    Pour les élèves dn Conservatoire, de l’Aeadémie                                 
 900  II      de musiqne et de l’Eeole artistique de violon .  ---  12 50     ---    ---      
Loges de face à salon (5 pl.). . .  450  90      45 --- 50 ---                   Troisième galerie.                                                
Loges de face sans salon (5 pl.).   400  80 ---  40 ---145 ---                                     
Loges de côté (6 places).....       480  80 -    48 --- 54 ---     Avant-scènes............                        70    15 ---    1 50   1 80     
Loges de côté (4 places).....       320  80 ---  3 2 ---136 ---    Stalles numérotées........                      --- ; 12 50     1 25   1 35     
                                         70                                                                                               ar.      
                                                                                                                                                   
 * Sous réserve (Faugmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire, de l’Académie de musique et de l’Ecole artistique de violon devront se munir d'une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.	Genève. — imp.jarrys]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
