<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième et dernière séance de la Société de musique de chambre<date when="19030422">22/04/1903</date></title>
<series>Sixième et dernière séance de la Société de musique de chambre</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0369.tif"/>
<date when="19030422"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Busoni, Ferruccio" type="person" role="cmp">Busoni, Ferruccio</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name><title>Sixième et dernière séance de la Société de musique de chambre</title>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="Sixième et dernière séance de la Société de musique de chambre" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ INTRODUCTION A LA SONATE DE BUSONI
   L’auteur de cette sonate, Ferrucio-Iienvenuto Busoni (né à Trieste en 1866), est une des personnalités les plus marquantes de la jeune école pianistique allemande; comme virtuose et surtout comme interprète hors ligne des œuvres de Bach (dont il a publié, chez Breitkopf et Hârtel, des éditions fort remarquables), il jouit d’une réputation universelle. Son talent incontestable de compositeur a trouvé moins d’enthousiasme jusqu’ici, ce qui s’explique par le fait que sa muse a en général quelque chose de plutôt Apre, souvent un peu morose et ne visant jamais à l’effet banal et extérieur.
   La sonate inscrite au programme de notre séance a paru il y a deux ans et a causé une. joyeuse surprise aux nombreux admirateurs du jeune maître; son talent s’y révèle sous un jour absolument nouveau et bien que cette œuvre soit au nombre de celles qui fassent appel à beaucoup d attention et de recueillement de la part de l’auditeur, elle ne peut manquer de produire une profonde impression par l’intérêt, la richesse de ses idées et l’originalité de sa structure. C’est surtout cette dernière cause qui contribue à désorienter l’auditeur non initié et explique la nécessité de quelques lignes d’analyse.
   I,'œuvre débute par un mouvement lent, large et très chantant, entrecoupé de périodes plus mouvementées, sorte de fantaisie qui semble décrire l'état d'une âme en proie au doute et qui en cherchant la vérité dans des théories philosophiques n’y trouve ni le calme ni le repos dont elle a besoin. A cette première partie s'enchaîne sans interruption un scherzo, tour à tour gai, sauvage, fantasque ; une phrase mélodique très chaleureuse, exposée d’abord par le violon et qui réapparaît plus tard dans le court Andante suivant mie eine Erinnerung, semble caractériser la passion, l’amour sensuel. L’âme ayant cherché en vain le repos dans les spéculations philosophes se lance dans les plaisirs du monde pour s'étourdir ; l’allure du scherzo devient de plus en plus fougueuse et passionnée et se termine brusquement par quelques accords très énergiques.
   De nouveau, sans interruption, s’enchaîne le court morceau lent mentionné plus haut qui indique par ses accords chromatiques le tourment, le désespoir ; un chant morne et triste apparaît dans le registre le plus grave du piano pendant que le violon répond par une autre phrase douloureusement expressive. Le chant suave du scherzo apparaît très calme et très atténué « comme un souvenir ».
   Ce morceau n'est, en quelque sorte, que la préparation, l’introduction au splendide et grandiose fragment final qui va suivre et qui est le point culminant, l’apothéose de l’œuvre. Ce sont six variations d’un style admirable sur un thème de Bach. Busoni a indiqué en marge le texte exact * du choral auquel il a emprunté son thème et qui ne laisse aucun doute sur le sens de la dernière partie de son œuvre. Lame a enfin trouvé le repos dans la foi chrétienne ; on sent encore le doute, la souffrance qui se font jour, mais l’œuvre se termine sous une impression admirable de confiance, de paix et de sérénité.
   Comme on vient de le voir cette sonate ou plutôt ce poème pour deux instruments se joue sans interruption d’un bout à l’autre, pour analyser l’œuvre entièrement il faudrait transcrire ici les motifs musicaux et la place nous fait malheureusement défaut. Puissent malgré cela ces quelques lignes faciliter la compréhension d’une œuvre qui sort absolument du cadre ordinaire de la sonate et pour laquelle l’auditeur doit, pour la juger, se placer sur les hauts sommets où planent les immortels chefs-d'œuvres qui s'appellent les derniers quatuors et sonates de Beethoven, les passions de Bach ou la sonate en si mineur de Liszt.
                                                            W. B.
  •	Wie wohl ist inir, o Freund (1er Seelen, wenn ich in deiner Liebe ruh’ !]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_06/pyr_CH_Gc_prg_06-0370.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
 Samedi 18 Avril 1903, à 8 heures et demie Au Profit de la Maison des Enfants malades
  iRécital Vocal
  donné par Madame
A. Mueller=Strubberg
  avec le gracieux concours de
 M. le Professeur Léopold KETTEN
                —&■ •—| PROGRAMME
 — __ __
 1.	«) Aufenthalt................................................................Schubert.
 b)	Rêve d’Eisa de Lohengrin......................................Wagner. '
c)	L’Attente..................................................................Sainl-Saëns.
 2.	a) Sapphische Ode......................................................Brahms.
 b)	Les Cloches du Soir.........\............................L. Ketten.
 c)	Elle est à toi (Frühlingsnacht)..............................Schumann.
 3.	a) La Nuit....................................................................G. de Seigneux.
 b)	Sur la Plage............................................................Chaminade.
 c)	Stances de Samson et Dalila..................................Saint-Saëns.
4.	a) L’Attente..................................................................Svendsen.
b) Der Lenz..................................................................Hildach.
r) La Captive..............................................................L. Ketten.
 5.	a) Heimliche Auîforderung........................................Richard Strauss.
b) Air Tzigane..............................................................IVinkler.
 r) Air d’Hérodiade......................................................Massenet.
 PRIX UES PLACES :
 Réservées, 5 fr. — premières, S fr. Galerie, 2 fr.
  Billets en vente dans les principaux magasins de musique et au Conservatoire. Les réservées exclusivement chez M. Henn, 6, boulevard du Théâtre.
              DIRECTION & ORGANISATION DE CONCERTS AD. HENN, GENÈVE GENÈVE. 1MP. !.. JARRYS ET HLS.	It |H’0<l II <‘f lOll illtCKMlUC.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
