<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique populaire<date when="19301228">28/12/1930</date></title>
<series>Troisième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1294.tif"/>
<date when="19301228"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name><title>Troisième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Troisième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1295.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sur disque*
Columbia
Eroettt AINEIIMET, Orch. de la Suisse Romande, tienère. Volkmar ANDREÆ. Orchestre de la Tonlialle de Zurich. Félix WE1NU4IITNER, Orchestre Symphonique de B&le. Willem NKNUELBERG, Orch. Cftncertgebouw, d'Amiterdam. Rruno WAI.TKK, Berliner Staattfkapeile.
Philippe OAUBERT, Orchestre du Conservatoire de Paris.
                   Igor STR.iH'INNKY, piano, compositeur. Bronislaw HUBERHA1NN, violon.
Joseph NZKJETI, violon.
Stefl UEYER, violon.
Robert CASADESFS, piano.
(lIIiTCOlt CAPET.
Yvt*s NAT. piano.
QUATUOR liESTER.
TRIO de la Cour de Belgique.
Société des Instruments Anciens de Paris.
Georges THIEE, ténor Yvonne G A EL, soprano.
II«na DVRIGO, contralto.
Anna-Maria GUGL1ELMETTI, soprano. Alexandre KIPNIS, basse. - FRANZ, ténor.
Exclusivité des enregistrements wagnériens à Bayreuth
vous trouverez
Les instrumentistes célébrés
Le grands artistes
lyriques
EN VENTE PARTOUT
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1296.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Disques tl’Actualité Columbia
DB 9320-37 IjE JIÏENSIE, de Hændel, 1 œuvre complète, en anglais, par le Shefïield Chor. Direction Thom. Beecham.
         Fragments séparés :
HB L 1768 And Uie glory of llie JLor<l, par le Hændel Festspiel Chor.
       Keliold llic lam of (iod.	»	*	»
DB 9115 For unto us ehild is boru, par le Sheffield Chor.
DB 9068 Chœur Alléluia,	»	*
HB L 1769 He truste*! lu t»o«l, par le Hændel Festspiel Chor.
L 1999-2000 Iberia, de Debussy, par l'Orchestre Symphonique de Londres, direction Paul Klenau.
Nouveaux disques Columbia
Orchestre des Concerts Straram dirigé par Hait hcr STR A ItAffl
LFX 68-71 La Tragédie de Nalwmé (Florent Schmitt).
LFX 47-48 Le Festin de l’Araignée (Albert Roussel).
Orchestre Philharmonique de Keriin dirigé par Itruno WALTER
LX 60	Le Chevalier à la Ruse (I>er ICosenkavalier).
                   Valse (Richard Strauss).
Orchestre du Concertgehouu d'Amsterdam dirigé par Wllhelm MIlNUKLItKRU
LX 58	Ouverture pour une fête académique (Brahms).
LX 5g	Symphonie 1 (Brahms). Un poco allegretto.
LX 72-75
Sonate à Kreutzer (Beethoven), par Bronislaw Huberman (violon) et Ignaz Friedman (Piano).
=t“
1825 «JBiHEHH -1925
   T »	! PIAÏOS
 BLUTHNER • PLEYEL • GAVEAU • SCHMIDT - FLOHR
«ramos-sadIo COMBINÉS
  Création merveilleuse 1930 de His Master’s Voice
DII%U£§
 HIS MASTER’S VOICE • COLUMBIA • POLYDOR • ODÉON
 DE GRANDES REPRÉSENTATIONS DANS UNE GRANDE MAISON j SPÉCIALISÉE DEPUIS UN SIÈCLE, VOILA NOTRE GARANTIE
GAUTIER «JAEGER
FUSTERIE ,^2, GENÈVE
  Consultez les nouveauté/) en disques (page ci-contre)
&
AVEAÜ
PARIS
SAUTIIEM <^l JAECiBM
 AGENTS RÉGIONAUX POUR LE CANTON DE GENÈVE
Pianos Droits
Pu nos a Queue
 PIANOS AUTOMATIQUES ÉLECTRIQUES]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1297.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        BEAUTÉ DU SON
le son du gramopJione
His Masfers\bice
exerce son charme sur tous ceux qui l entendent, grâce à sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres. On ne se lasse pas de l écouter.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Dimanche 28 décembre 1930, à 13 heures
'r koisièmie
CONCERT SYMPHONIQUE
IPOIPUlLAIItie
Soliste : M" Al.arguerite de SIEBENTHAL
PIANISTE ET VIOLONISTE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de CORIOLAN...................
2.	ROMANCE en fa pour violon et orchestre.....|
M1"’ Marguerite de SIEBENTHAL.	1
3.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur.............. ;
          a)	Adagio molto. - Allegro con brio.
          b)	Larghetto.
          9) Scherzo (allegro).
          c)	Allegro molto.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CONCERTO en aol majeur, pr piano et orchestre Beethoven;
        Mlle Marguerite de SIEBENTHAL.
5.	Prélude du 3e acte de TRISTAN ET ISOLDE.. s
Cor anglaiô jolo : M. FracHISSE.	( Jp~tl t]
6.	Ouverture de TANNHÂUSER................\
Piano tJe concert PLEYEh aux .rotnô Je la sffawon Ch. BERGUER.
Orchestre sous la direction de
Ali. Ernest ANSERALET
Beelhoveru
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. Entr'acle de / o minute* entre ta première e/ la deuxième parlie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1298.tif"/>
<page><![CDATA[﻿| jtuïa/jzô dObCescb*-
 <=J^ed hlcus b/DUAoc, /h^oo/x^
Aiiavrçfer
Pve Ju Pkône
Qeneve
%L
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 17 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
Ouverture de C0R10LAN, op. 62.
CE n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà, l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d'ul mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants; et, subitement, apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos ; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bénioL mineur à celui d’ ul mineur. Le thème se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles, Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1299.tif"/>
<page><![CDATA[﻿columbia koluter
Pélectro^ramophone
19 ench alitement du musicien l’étonnement du technicien et l’enthousiasme du danseur
                         construit avec les meilleurs matériaux sur les données les plus modernes, il profite de la grande expérience de la fédéral Grandes Inc., la plus importante et la plus ancienne maison de la branche aux U. S. â.
agent exclusif:
à Jupiter
4, rue du rhône

SYÆPHONIE n° 2, en ré majeur.
Beethoven a composé cette symphonie à Heiligenstadt, village des environs de Vienne, sous ces mêmes ombrages où, quelques années plus tard, il devait trouver encore l’inspiration de la Symphonie pastorale. Mais, en 1802, de sombres pensées l’obsédaient : il venait d’acquérir la terrible conviction que la surdité dont il avait ressenti les premières atteintes était un mal incurable ; et c’est à cette époque qu’il écrivit ces lignes désolées, retrouvées après sa mort, et connues sous le nom de Testament J Heiligenstadt :
  « O vous qui me croyez plein de fiel et de haine, vous qui me faites passer pour un misanthrope, combien vous m’accusez injustement !... Songez que, depuis six ans, je suis atteint d’une maladie incurable... D’année en année, j’ai vu s’effondrer mes espérances... Je suis contraint à m’enfermer dans l’isolement, à passer mon existence — comme un proscrit — dans la solitude et la retraite !... Une telle expérience du malheur m’a jeté dans un profond désespoir, et peu s’en est fallu que je n’en finisse avec l’existence. L’amour seul de mon art a pu me retenir sur cette pente fatale. Il eût été criminel, me semble-t-il, de quitter ce monde avant d’avoir accompli la tâche qui m’a été imposée. »
  Cette page poignante est datée d’Heiligenstadt, 6 octobre 1802 ; et, de l’avis de ses biographes les mieux informés (à commencer par son élève Ferdinand Ries), c’est dans ce lieu et dans ce moment que Beethoven composa la Symphonie en ré appréciée par Berlioz en ces termes :
  « Dans cette symphonie, tout est noble, énergique et fier; l’introduction Largo est un chef-d’œuvre. Les effets les plus beaux s’y succèdent sans confusion et toujours d’une manière inattendue ; le chant est d’une solennité touchante qui, dès les premières mesures, impose le respect et prépare à l’émotion. Déjà le rythme se montre plus hardi, l’orchestration plus riche, plus sonore et plus variée. A cette admirable Adagio est lié un Allegro con brio d’une verve entraînante...
  « L’Andante se compose d’un chant pur et candide... C’est la peinture ravissante d’un bonheur innocent à peine assombri par quelques rares accents de mélancolie. Le Scherzo est aussi franche-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1300.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pour une oreille cultivée comme la votre
le bruit est un fléau
Non seulement votre intérêt direct, mais vos nerfs surmenés trouveront une bienfaisante solution si vous utilisez
la nouvelle
SMITH PREMIER
silencieuse
Construite pour des besoins nouveaux, c'est la machine à écrire moderne de grande classe qui a conquis en même temps l'estime générale et le succès, grâce à une bienfacture de tout premier ordre et à son étonnante marche silencieuse.
Faites-vous faire une démonstration de
la nouvelle SMITH PREMIER JfOISELESS
A£acliines à écrire Smith P remier S.A.
CIENÊVE
Bd Georges-Favon, a
LAUSANNE
Ar. J.-J. JV\eïcie», a
ment gai dans sa capricieuse fantaisie que X Andante a été complètement heureux et calme ; car tout est riant dans cette symphonie, les élans guerriers du premier Allegro sont eux-mêmes tout à fait exempts de violence ; on n’y saurait voir que l’ardeur juvénile d’un noble cœur dans lequel se sont conservées intactes les plus belles illusions de la vie. L’auteur croit encore à la gloire immortelle, à l’amour, au dévouement... Aussi, quel abandon dans sa gaîté ! Comme il est spirituel ! Quelle saillie ! »
QUATRIÈME CONCERTO en aol majeur, op. 58, pour piano et orchestre.
CE Concerto en sol majeur est dédié à l’archiduc Rodolphe et date environ de i8o5. Par son allure générale, par l’abondance et la richesse des idées, l’œuvre dépasse le genre concerto.
  Le thème du premier mouvement s’expose simplement puis est repris par le tutti. Dans le développement apparaissent de charmants ornements dont la hardiesse est plus grande que dans les précédents concertos. Le piano déroule d’alertes dessins qui enserrent le thème et causent sa disparition totale.
  Dans Y andante con moto il n’y a plus trace de virtuosité. C’est un mouvement dont l’ampleur est digne d’un morceau symphonique. L’opposition des deux principes, chère à Beethoven, se retrouve dans cet andante avec toute sa vigueur. « Les cordes attaquent un thème rude (écrit Jean Chantavoine), durement rythmé, qui affirme par saccades une volonté brutale. Timide et comme craintif, faible, isolé, le piano lui répond par une plaintive prière : et le dialogue continue entre l’obstination opiniâtre de l’orchestre et la voix suppliante du piano. Peu à peu le principe violent cède et s’apaise, k mesure que les supplications du soliste se font plus pressantes : le thème initial se morcèle, s’affaiblit et laisse bientôt la parole au solo dont la voix victorieuse s’épanche dans une phrase large...» pour s’achever sur un « accord rêveur » auquel succède un finale dont les « arpèges brisés » semblaient d’une extrême hardiesse au temps de Beethoven.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1301.tif"/>
<page><![CDATA[﻿UNI°N
BANQUES
Capital et Réserves
SUISSES
 131.500.000 Fr.
GENEVE
Angle rues du Rhône et du Commerce
  Ouverture de comptes à vue et à terme
Encaissement et escompte d’effets sur la Suisse et sur l’Etranger
AVANCES SUR TITRES CHÈQUES LETTRES DE CRÉDIT CIRCULAIRES GÉRANCE DE FORTUNES CHANGE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1302.tif"/>
<page><![CDATA[﻿        
        
J J Züf 
Les grands ckefs d orckestre sur disques
POLYDOR
WILHELM FIJBTWAENGLEB
Orchestre P h i 1 h a r* m J on]iqn|e d e Berlin
RICHARD STHAUSS
Orchestre de l’Opéra d j K t « t de Berlin
ALBERT W O L F F
A m »'o c I a t 1 o n des Concerts L a III o n r e II x, Paris
               Polydor, la marque toujours si appréciée de tons les musiciens et critiques, offre la plus grande variété d’un répertoire INCOMPARABLE
Une appréciation de M. Aloys Itlooser parue dans La Su’ude du i,r février : « Et comme toujours, POLYDOR se classe au premier rang par la perfection de sa reproduction ».
BRUNSWICK
  Les orchestres de [Jazz les plus originaux jouent exclusivement pour BRUNSWICK. C’est A l’exactitude de la reproduction de ses enregistrements que la célèbre marque doit sa réputation mondiale.
Les produits POLYDOR et BRUNSWICK se
trouvent dans tous les bons ^Lagasms de Gramopkones
Représentation générale - Tente en gros :
KAISER «fc C* S. A., Rerne
FFUVSWICH

Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 février i883.
Prélude du Iroidième acte de TRISTAN ET ISOLDE
CE court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan eL Iàolde le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur, au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond s’étend au loin la ligne monotone de l’océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
  Une teinte sombre, une morne tristesse, domine ce paysage et cette scène. Elle s’exprime dès la première mesure du prélude, par un profond sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciante dans la mélodie d'un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
Ouverture de TANN H ÀUSER
CETTE ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. •— Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la «Montagne de Vénus». Captivé par ces apparitions,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1303.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
               20, Rue du ^iarcké - Passage du Terraillet Téléphone 44.192 GENÈVE Chèq. post. I. 2 1 5g
APPAREILS T. 5. F. et GRAMOPHONES
de
iremieres marques
REPRÉSENTANT DES PIANOS
Stelnway A Son»
à New-York
Schledmeyer
k Stuttgart
Jnllus F«uricli
à Leipzig
Plejel A Ce
à Paris
W ELTE- MIGION
SCHMID T-FL OHR _ S A BEL - BURGER-JAC0B1
VENTE — ECHANGE —LOCATION — ACCORDS — REPARATIONS
s’approche Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue ! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Alors, comme au signe d’un magicien, toutes les merveilles de la montagne éclatent en pleine lumière. Des cris d’allégresse, des clameurs jubilantes s’élèvent de partout; de folles bacchantes enlèvent Tannhauser dans les bras de la déesse qui l’entraîne en des lointains inaccessibles. La bande sauvage l’a suivie et le bacchanale s’est appaisé... Mais voici l’aube ; l'hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à l’hymne rédempteur.
                           (Edouard Schuré, le Drame muàical.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1304.tif"/>
<page><![CDATA[﻿
Salle C ommunale Je PI ampalais
Dimanche -f janvier igji, à heures
IV	CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
sous la direction de
M . Ernest ANSERMET
Location chez J. Véron, Grauer & Cie, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1305.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 10 janvier 1951, à 20 heure* et quart
T Concert de l’Abonnement
 SÉRIE A
  Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
Soliste : .M."' Jelly cl ARANYI, violoniste
D’origine à la fois française, italienne, polonaise et danoise, Mlle Jelly d’Aranyi est née à Budapest d’un père hongrois. Elle commença sa carrière à quatre ans, comme pianiste, puis se voua plus tard à l’étude du violon, à laquelle elle semblait prédestinée par une admirable main. Quatre semaines de préparation, sous la direction de sa sœur, Mme Adila Fachiri, lui suffirent pour entrer à l’Académie de musique de Budapest. Depuis les débuts qu’elle fit à Vienne à l’âge de treize ans,
MUe d’Aranyi parut dans toutes les principales institutions de concerts d’Europe, et elle joua sous la direction des plus célèbres chefs d’orchestre d’Allemagne, d’Autriche, d’Italie, de France et d’Angleterre. C'est d’elle que Joachim a dit : « Il n’y a dans chaque siècle qu’un seul violoniste de sa valeur. »
ktci
Location chez VÉRON, GRAUER & C1", 27, rue du Rhône,
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes bala et soirée4
F. & E. BAECHLER frères
4, Tour-de-l’Ile - 3, Cours-de-Rive - 3, Grand’Rue - 3, Place du Molard 7, Rue du Mont-Blanc - 6, Rue Leschot - 3, Rue de la Servette 17, Boul. Georges-Favon - 71, Rue de Carouge - i5, Place du Marché, Carouge - 2*, Rue Voltaire - Usine : 84* Rue de Lausanne
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
    MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
 aux livres et k la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1306.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SÈHK
2 2 .Corraterie. 2 2
GRAMOPHONES ET DISQUES
Alême .Maison 64, rue du Stand, (54
    i#r et 2m® étages Pas d^arcade sur rue
PIANOS
Représentation exclusive des
Pianos §£IL£B
électricité
lustres et lampes «le 1» .venin! .venise

■SATT,F DE LA REFORMATION
Samedi 17 janvier, à 20 heure* et demie
4e Concert de l’Abonneinent
 SÉRIE B
   sous la direction de
M. Louis FOURESTIER
   Chef d‘orcbeatre à iOpéra-Comique
  Soliste : M. W^alter ÏREY, pianiste
Né en janvier 1898 à Bâle, Walter »•
Frey fut élève de Niggli et Andreæ au Conservatoire de Zurich, et de Willy Rehberg au Conservatoire de Francfort. Actuellement professeur au Conservatoire de AVmterthur, Walter Frey s’est distingué dans de nombreux concerts par ses brillantes interprétations d’œuvres modernes du piano.
Location chez VERON, GRAUER & C“\ rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1307.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                   M Louis FOURESTIER
                                Chef d’orcbeMre à iOpéra -Comique de PiirtJ
              Né le 3i mai 1892 à Montpellier, Louis Fourestier travailla au Conservatoire de sa ville natale, puis à celui de Paris sous la direction de Leroux, de Gédalge et de Vidal et couronna ses études de composition en remportant, en 1924, le premier grand prix de Rome et, en 1926, le prix Heugel avec son premier envoi de Rome.
               Entre temps, M. Fourestier voyait se réaliser sa vocation de chef d’orchestre dans des circonstances assez mémorables : chargé par le groupe d'armées Fayolle, lors de l’armistice, de diriger un orchestre en Rhénanie et d’y faire connaître la musique française, le succès de son entreprise fut tel qu’il continua, de 1921 à 1925 de diriger à Sarrebrilck un orchestre symphonique composé de militaires français et de musiciens allemands appartenant aux orchestres des mines.
S	Le prix de Rome n'interrompit pas longtemps cette activité : il quitta
           bientôt la Villa Médicis sur une nomination de chef d’orchestre à l’Opéra-Comique à quoi vinrent s’ajouter des invitations à divers concerts classiques de province. Les fondateurs de X Orcheatre Symphonique de Paria s’empressèrent de mettre au bénéfice de leur entreprise les qualités qu’avait manifesté un aussi brillant début, et M. Fourestier dirigea un grand nombre de concerts de la nouvelle Association.

Maniement excessivement simple, un seul bouton de réglage.
 rüelefunken est l'appareil le plus moderne existant à ce jour.
          COMPLET, FR. 675.-
DÉPOSIT AIRE POUR GENÈVE
£’appareif de radio gui a conquit [e monde
(Cefefunfcen fyO CW.
                                 vous donne f’(Surope entière sans antenne, sans pife
MAXA S. A.
RUE DU RHONE, 29
 Les plus grandes facilités de paiement.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-1308.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       MAISON GENEVOISE
LA PHARMACIE HAHN
                                         J.-G. BRUN, SUCCESSEUR
18, Place Longemalle - GENÈVE-Rue Croix-d’Or, 29
est l’une des principales et plus anciennes de Genève
      Àlédi
           icaments de toute purete
SPÉCIALITÉS - ANALYSES
PETROLE HAHN
jr. 3.50 le flacon seul remède efficace contre la cliute des ckeveux et pellicule*
L’ALGÉRIE - TUNISIE
en 14 jours*
NAR8EILLI: - ALUKIt - BLIDA - AU9IALE - BOII SA AI) A - BISKRA TmOAD-LADIBEZE-COJimNTIIVE-TlINIS-CARTIlAOE-IHARKGILLÉ
            par la Société des Voyages et Hôtels Nord Africains, filiale touristique de la C‘e G1’ Transatlantique :
Voyages spéciaux pour les touristes suisses : clinque mois, «le lOVKHItltE à MAI
Nombre maximum de participant à chaque voyage : 26 Touriélej.
               PRIX DE CES VOYAGES :
(de Marseille-aller à Marseille-retour : Fr. S. 900,— environ.
Les places étant limitées, prenez vos ^billets an pins tôt chez
J. ¥ÉROX, GRAVER de C*
33. Kue «lu Mont-Blanc, GEIÈVE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
