<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert symphonique (série A)<date when="19290209">09/02/1929</date></title>
<series>Dixième concert symphonique (série A)</series>
<placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0335.tif"/>
<date when="19290209"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Roussel, Albert" type="person" role="cmp">Roussel, Albert</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name><title>Dixième concert symphonique (série A)</title>
<placeName key="Genève, Grand théâtre de Genève"/>
<name key="Dixième concert symphonique (série A)" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿e
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
 GRAND THEATRE DE GENEVE
  Samedi g février 1Q29, à 20 heurej et demie
 Concert Symphonique
 (Dixième de l’Abonnement - Série A) Soliste : jML Cari FLESCH, violoniste
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
 1.	SUITE en ré majeur........................T.-S. Bacb
              a)	Ouverture. <?) Bourrée.
          b)	Air.	e) Gigue.
              c)	Gavotte.
    2.	CONCERTO en ta majeur, pour violon et orchestre............................... Æozarl
              M. Cari FLESCH.
   DEUXIÈME PARTIE
   3.	RONDES DE PRINTEMPS............. Debuooy
   4.	SUITE en fa (ire audition)................. Rouget
              a)	Prélude. - b) Sarabande. - c) Gigue.
   5.	DANSE SLAVE ET FÊTE POLONAISE extraites du « Roi malgré lui »............ Chabrier
  L’Orchestre sera dirigé par
     M. D.-E. INGHELBRECHT
                    Chef d'orcheàtre des Concerté Pasdeloup, à Paru.
      Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
                    Aucun morceau ne ,rera répété ni ajouté au programme.
   La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
       Les porter seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux. 1
... .....———-..................................... ........... ..... l'fe]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0336.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                       125, rue diday, 1er étage
CÇ kling
   V	luthier
         tou» les inNtrumentN à cordes
gramopliones	disques
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort k Leipzig le 28 juillet \y5o.
SUITE en ré majeur.
 La Suite est la plus ancienne des formes cycliques — c’est-à-dire
l
en plusieurs mouvements distincts mais apparentés par l’adoption	g
d’une unité totale ou parfois thématique — de la musique instru-	|
mentale.	§
 Les quatre grandes Suite.1 pour orchestre de Bach débutent toutes	S
 par une ouverture, mais le choix et l’ordre des autres mouvements	jj
procèdent uniquement du bon plaisir de l’auteur. Ce sont évi-	jj
demment, comme tous les ouvrages du maître, des œuvres de	g
circonstance, écrites, les deux premières pendant la période de	^
Cothen (1717-1723), les deux autres à Leipzig et probablement	g pour la « Société de Teleman » que Bach dirigea de 1729 à 1736.
La troisième Suite en ré majeur est écrite pour deux haubois,	jj
 trois trompettes, deux timbales et instruments à cordes. Cet orches-	|
tre équivaut presque à une registration d’orgue ; les cordes font	g
 l’office de jeux de fonda, les trompettes et hautbois sont assimilables	J
 aux jeux d’anched, leur intervention n’ayant le plus souvent pour but	J
 que de donner plus de mordant à la ligne mélodique ou de l’éclat à	9
 l’ensemble. Le plus grand des organistes, lorsqu’il joue de l’orchestre,	B conserve ses habitudes professionnelles.
 L'ouverture a la forme ternaire habituelle de l’ouverture française	jj
telle que J.-B. Lully l’imagina. Deux périodes adagio symétriques,	^
encadrent un allegro (alla breve) développé en style fugué sur un	§
seul thème.	§
L'aria qui suit est justement célèbre. Mais sa cébrité même en	jj
 a fait le hochet des arrangeurs et virtuoses qui lui ont fait subir	8
 tous les outrages. 11 sera exécuté dans le présent concert selon le	fi
texte de Bach, sans fioritures galantes, et par tous les premiers	§
violons .roli, accompagnés du reste des cordes.	§ Les danses qui suivent sont toutes de forme binaire. Les deux gavotte* (la seconde servant de trio à la première) sont des types de]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0337.tif"/>
<page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
 GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême Maison
 PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
6/f, Rue du Stand, 64, I" et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décalutage - Coatumeà bah et soiréea
 F. & E. B A E C H LER F r ères
      Tour-de-l’He, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, x 7 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
fàEHÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
cette ancienne danse française, alla breve d’un mouvement modéré, caractéristique par sa levée d’une blanche. La bourrée est aussi d’origine française, vive, alerte, en mesure alla breve. La gigue, d’allure vive, est d’un rythme ternaire, ici à 6/8.
Claude-Achille DEBUSSY
Né Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
RONDES DE PRINTEMPS
  Ce morceau est le n° 3 des Images pour orchestre, — dernier volet d’un tryptique dont le premier est Gigues, et le panneau central Ibéria. Dédié à Mme Emma-Claude Debussy, il a été exécuté pour la première fois sous la direction de l’auteur, à Paris, le 2 mars 1710.
  L’auteur a mis en tête de son œuvre cette épigraphe :
*	l ise le mal ! bienvenu soit te mai avec son gonfalon sauvage !
et il semble bien qu’elle n’ait pas besoin d’autre commentaire. Pour le reste, comme le conseille le sous-titre « Image », l’imagination et la sensibilité de l’auditeur y pourvoiront. Qu’il suffise de dire ici que la vieille ronde française « Nous n’irons plus au bois » est le motif essentiel du morceau, autour duquel fleurissent à foison d’autres motifs épisodiques. Une introduction lente fait le fond de cette image qui se dessine tout à coup dans une allure plus vive, à cinq temps, puis à trois; ce premier énoncé achevé, le mouvement se suspend un moment comme dans une sorte d’ardente contemplation, où les flûtes chantent au milieu d’un lent tourbillonnement vaporeux, puis le mouvement reprend et tout de suite apparaît le motif essentiel ; alors le premier énoncé se répète et aboutit avec plus de décision et tout l’orchestre ronde autour du refrain populaire diversement rythmé.
  Bien qu’on songe un peu ici à l’orchestre de la Æer, la musique des Rondes de Printemps offre une grâce rythmique et mélodique qui
 §
  §
 J
 2
  §
  5]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0338.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     
     
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE M aison Ckarles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone Stand 0.164

n’appartient qu’à elle. Par de là toute évocation mythologique, elle suscite l’apparition de formes dansantes dont la poésie de Keats pourrait seule saisir la pureté, la fuite sous le jeu perpétuel du soleil et de l’ombre.
4* 4*4*
Albert ROUSSEL
  Né a Tourcoing le 5 avril 1869, il embrassa d’abord la carrière de marin : en 1887, à dix-huit ans, il était reçu au Borda puis il fit en qualité d’enseigne de vaisseau le voyage de Cochinchine, à bord de la canonnière cuirassée le Sli/x. Après quoi le goût de l’expression l’emportant en lui sur celui de l’action, il quitta la marine en 1894 pour se vouer à la musique. Après des premières études avec Gigout, il refit avec Vincent d’Indy, de 1898 à 1907, le cycle complet des études musicales. Dès ce moment ses œuvres commencèrent d’occuper l’attention des musiciens. Œuvres de piano, de piano et chant, de musique de chambre, d’orchestre et de théâtre — entr’autres les Evocation.1 et le Festin de l’araignée qui furent très appréciés par le public de nos concerts. Albert Roussel s'est très vite dégagé des influences pour réaliser un style personnel, un peu laborieux et complexe, subtil, mais généralement persuasif par sa sincérité et sa qualité poétique. Ce style manifeste toujours une grande distinction de pensée et allie à la fantaisie la plus vivante le souci de la logique formelle.
  La Suite en fa, dont nous donnons ce soir la première audition à nos concerts, a été composée entre janvier et septembre 1926, et elle a été donnée en première audition à Boston, le 21 janvier suivant, par M. Koussevitzky, qui l’a fait connaître au public parisien le 21 mai 1927 à un de ses concerts au Théâtre des Champs-Elysées. Elle comprend trois parties : Prélude, Sarabande et Gigue et ne comporte aucun programme ni commentaire. La composition de l’orchestre en est normale, avec les bois par trois, quatre cors, quatre trompettes, trois trombones, tuba, etc. La structure en est toute classique ; seule, la forme du prélude a été un peu élargie, plus développée que celle du prélude de la suite du xvme siècle.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0339.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  6 Pve <L Phone Geneve
           &
AMSTERDAM
 P. O M B A Y
 s
         Emmanuel CHABRIER
Né à Ambert (Puy-de-Dôme) le 18 janvier 1842, mort à Paris le 15 septembre 1892.
       DANSE SLAVE ET FETE POLONAISE
  Les deux fragments inscrits à notre programme sont extraits du Roi Malgré lui, ouvrage créé à l’Opéra-Comique en 1887, et dont l’incendie de ce théâtre interrompit les représentations.
  Une reprise en fut faite plus tard mais sans succès. On peut attribuer l’échec de l’œuvre à l’indigence du livret. Il fallut, pour que Chabrier puisse s’en accommoder, tout son génie et son sens merveilleux de l’humour en musique, auquel réussissent si peu de compositeurs, en dépit de leurs laborieux efforts ! Il semble qu’il ait mis à profit l’insuffisance même de ses collaborateurs pour faire du Roi malgré lui, la satire du vieil opéra.
  La Daiue slave sert d’introduction au troisième acte. Dans une grande salle d’auberge, des ouvriers et des ouvrières s’empressent à placer des étendards, des trophées et des fleurs en vue de recevoir le nouveau roi de Pologne. C’est une page d'opéra-comique gaie et brillante.
  La Fêle polonaise se déroule dans une grande salle du palais et constitue l'introduction du 2e acte. Des seigneurs et de nobles dames dansent. Au cours de la fête, une conjuration se fomente, cependant que l’élément féminin échange des confidences sur l’infidélité amoureuse des Français. Et la fête continue.
s
    Le Concert annuel ojferl à /HAi. Us Sociétaires- | Souscripteurs (programme choisi par plébiscite) aura lieu au § Victoria-Hall, Mercredi 27 février.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0340.tif"/>
<page><![CDATA[﻿IIN!°N
BANQUES Irtl SUISSES
   Capital et Réserves	<01 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
  TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
               aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	0/o sup CARNETS DE DEPOTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Cnmmeice
 4 : \
                                                                      ïYiV.'A' ; ■ •.iVA’lVw'

VICTORIA - HALL - GENÈVE
Samedi 16 février ig2g, à 20 heures et demie
ONZIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
SÉRIE A
sous la direction de Monsieur
WEINGARTNER
11ÂIMS
SYMPHONIE N° 2, en ré majeur. BIE R I, IO Z SYMPHONIE FANTASTIQUE
Location à partir de Lundi 11 février, à L'AGENCE VÉRON, GRAUER & C1*, rue du Rhône, 27.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0341.tif"/>
<page><![CDATA[﻿æ-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                                                                        4....>4....>4.. ..>4.. .>4» ••>4”
        GENÈVE »•»•*>»•
           Ci Q . ,	SES PORTRAITS en COULEURS
        Téléphone ùtanc/ ob.bg	4.-:..,.>.4.. ..*.4. .>4...* 4» .>4...•►«•••>
                               /// a/aAtfr/
        ■JARTIJTAN
                                Jiite C*/icitLoe C G> e nè ar
 i
r
 I
/A. me 11 b I e m e i\ £
Salle C ommunale de Plainpalais
     Dimanche 10 février ig2(), à 13 heures
12' CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE
                        sous la direction de
.Ml. Fernanci CLOSSET
                   Au programme :
 Ouverture de Russlan et Ludmilla, de Glinka. —
    » »
 SHEHERAZADE, symphonie dramatique en quatre parties, d'après les Contes des «Mille et une Nuits», de Rim.iky- Kor.takow. — Danses norvégiennes, de E. Grieg. — Valses romandes (ire audition), de Jaqued-Dalcroze. — Danse des Voiles, de Salomé, de Strauo<>.
 Location chez VÉRON, GRAUER et C'e, rue du Rhône, 27, dimanche matin de 10 heures à 11 h. 3o.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0342.tif"/>
<page><![CDATA[﻿P!I! A! N = O : S
  illlllllMHIIIIIIIII!in!lllllllllllllllMlinillllillllllil!l!lllil!lilllllllllllMIIIHW^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 2 o
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 — GENEVE — Chèques postaux 1. 215g
Représentant des pianoj :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
 Le Piano S T El N WAY-WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - S A BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OLA“
VENTE, ‘ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour tous Les systèmes
 II	• '
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
  Société Je 1 Orchestre de la Suisse romande «tUATRE KEl'lt ÉSEXTATIOX S
i AU GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
l
   Aîardi 12 /Mars et Jeudi i.f /Mars ujkj
| tannbàuser
| Opéra en 3 actes, poème et musique de
 RICHARD WAGNER
l
   Lundi 18 /Mars et Mercredi 20 /Mars 1929
Crisian et Tsolde
  Drame lyrique en 3 actes, poème et musique de
|	RICHARD WAGNER
! ~ I
  DIRECTION :
I M. Robert-F. DEKKLE»
    Premier chef ù’orcbeMre de la Sitrdtiàcbe- Oper de Berlin.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0343.tif"/>
<page><![CDATA[﻿i COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA -TONAL
                              LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
J Le seul appareil en son genre d origine américaine authentique
Démonstration et vente a i Agence générale pour Genève
4, Rue du Ri îône (angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12
LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
