<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19230202">02/02/1923</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1164.tif"/>
<date when="19230202"/>
<date when="19230204"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle de la Réformation "/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1165.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LE
CHŒUR NATIONAL UKRAINIEN
(La Chapelle Nationale de l’Ukraine)
SOUS LA DIRECTION DU
Professeur» G. KIRITSCHENHO
       Solittes : Mme KORETZKY, contralto M. KOROLEVITSCH, ténor M“° YOUNG, soprano
*î* -f* -f“
Chants Populaires de l’Ukraine Chants de Noël Légendes - Cantiques - Rondes - Hymnes
PRINCIPAUX CHANTS
arrangé par STETZENKO Stetzenko Demoutzky Leontovitch
          Kochitz
Par les vastes champs ........ Des monts et des vallées...... Le^Jugemenf suprême......... J Je file ma Quenouille.........
i	(oï priadou. priadou)
i Eh, j’irai...................... Dans les champs de Barychpol . La jeune Ouliana..............
                       e(c., etc.
  PRIX DES PLACES : Parterre numéroté, 5 et 3 fr.; non numéroté, 2 fr. — Premières galerie numérotée, 5 et 3 fr.; non numérotée, 2 fr. — Deuxième numéroté, 0 fr. 75.
Droits des Pauvres en plus — Location csmme d’usage
    BILLETS DE VENTE chez MM. Rotschy Frères, Magasin de Musique; 22, Coraterie, Magasin de Piano ; 64, Rue du Stand, Agence Veron et Erauer ; 22, Kue du Mont-Blanc, au Teraillet et à la Réformation. — Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères.
Le Programme du Concert confient La traduction intégrale de tous les poèmes chantés au cours de l'audition]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_12/pyr_CH_Gc_prg_12-1166.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ LE CHŒUR NATIONAL UKRAINIEN
   Nous allons entendre prochainement le célèbre Chœur d’Ukraine qui vierçt de triompher aux Concerts Colonne; M. Gabriel Pierné ayant tenu à ce que cette compagnie, unique en Europe, connaisse une nouvelle lois la consécration de Paris.
   Ils nous arrivent, cohorte harmonieuse et vagabonde, de tous les points du monde où les appelle leur croisade. Deux fois l’an, ils viennent à Paris, donner un de ces concerti graves, amples, mystiques, dont ils gardent le secret. Ils sont entrés dans notre cœur par la porte des grandes habitudes et la faveur des foules suit ces chanteurs incomparables
    Cette fois, ils nous reviennent avec une troupe renforcée, un répertoire revu, établ à nouveau. Des éléments épars dans l’Europe entière ont rejoint le noyau central : c'est le Chœur National complet que nous allons entendre. Il est composé des plus belles voix, augmenté de solistes réputés et rassemblés sous la haute direction du Professeur^Kiri-tischenko, maître de la Chapelle Nationale de l’Ukraine.
   Nul ne peut nier une émotion profonde, lorsque monte la première not^de ce formidable orchestre humain. Il faut entendre chanter Notre-Dame de Polachaiw et Barychpol. Barychpol, dont on comprendra mieux la force amère et désespérée des derniers ver»
... Moi je crains fort,
Mes frères, de rester captif et tout seul...
   Quand on se rappellera les épreuves de ces lyres humaines exilées.
Administration : 16, Rue de Steinkerque Paris
imprimée Laumy, Vinoôm*.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
