<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19140324">24/03/1914</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Foyer de la Comédie</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0599.tif"/>
<date when="19140324"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Genève, Foyer de la Comédie"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿GENÈVE, le 19 Mars 1914.
                     M
une crise qui menace ses recettes diminuer
     La COMÉDIE traverse en ce moment de lui être fatale.
     Elle a vu, pendant cette saison, par suite de la situation économique générale et de la concurrence de spectacles de second ordre. D’autre part, ses dépenses ont augmenté : intérêts de sa dette hypothécaire, frais supplémentaires d’une troupe plus nombreuse et d’une mise en scène plus soignée. Elle se trouve ainsi en face d’un déficit à combler.
     Laisserons-nous périr la Comédie ? Verrons-nous avec indifférence disparaître un théâtre auquel nous devons de belles émotions littéraires, et tant d’amusantes soirées ?
Si la Comédie n’existait plus, il faudrait attendre des années avant qu’une entreprise analogue, offrant les mêmes garanties, pût se risquer à tenter une nouvelle expérience.
Or nous croyons que Genève, qui en a pris l’habitude depuis cinq ans, a besoin d’un théâtre de comédie. Il est nécessaire à son prestige de ville cultivée, à son renom artistique et intellectuel aussi bien qu’à scn cgrèment et à ses distractions. Il contribue incontestablement aussi à sa prospérité matérielle.
     Si tous ceux qui s’intéressent à la Comédie veulent bien faire un effort, elle est sauvée.
Les soussignés s’adressent à vous, M	, et vous
proposent de vous associer à la fondation d’une Société auxiliaire qui aura pour but de procurer des ressources à la Comédie et de l’assister des conseils de son comité; elle facilitera ainsi la réalisation d’un programme artistique qui comprendra la représentation d’œuvres inédites.
La Société auxiliaire fixera une cotisation annuelle très minime, et sollicitera des dons exceptionnels pour couvrir le déficit de la saison présente.
     Les soussignés vous prient d’assister à l’assemblée constitutive qui aura lieu le mardi 24 courant, à 5 h.15, au Foyer de la Comédie, ou d’envoyer votre adhésion au siège provisoire de la Société, rue de Candolle, No 18.
BAUD-BOVY, Daniel. BALLAND, Eugène.
BERSOT, Daniel. BERTHET-LELEUX (Mme) BLOCH, Einest.
BLONDEL, Auguste (M. & Mme) BREJTENSTEIN, Jules. BRUNET-LECONTE R. CELLERIER, Lucien. CHAPUISAT, Edouard. CHAVAN, Paul.
CLAPARÈDE, Edouard Dr COPPIER (M. & Mme). DAVIER-DUVERNET. DEBARGF. L.ouis.
DE CRUE, Francis. DUCHOSAL, Henri. . DÜFOUR-BROCHER (Mme). EGGIMANN, Auguste. FAVRE, Léopold.
FAVRE, Louis.
FRANÇOIS, Alexis. FULPIUS, Franz.
GŒÏZ, Louis.
GOLAY. Georges.
GOURD, Emilie (Mlle). GRANDJEAN, Franfc. HIRSCH, Samuel. HOCHSTÆTTER. Max. JULLIARD. William.
KCENIG, René Dr..
MALSCH, Albert. MAKC-MONNIER, (Mme). MARTIN-ACHARD, Alexandre MERCIER, Henri. MONTILLET, William.
MORO, Henri.
MORSIER (de) Auguste. NAVILLE. Jules.
ODIER, Henri.
OLTRAMARE, André.
PATRU, Charles Dr.
PATRY, André, Dr.
PERROT, Gaston.
RAISIN. Frédéric.
REYNOLD (de) Gonzague. ROUX. Louis ROBERT. Arthur.
RUTTY. Jacques.
SFJPPEL, Paul. serment w. (Mme). TRAZ (de) Robert. VALLETTE, A., Dr, VEYRflSSAT, Alfred, Dr VOQT, Louis.
WAGNIÈRE, G. WEBER-BAULER, Dr. YUNCi. Emile.
ZIEGLER (de) Henri.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0600.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Projet de Statuts de la ^Société auxiliaire de „LÂ COMÉDIE 41
   Art. 1. — Sous le titre : Société Auxiliaire de la Comédie, il est constitué une Société ayant pour objet de soutenir matériellement et moralement le Théâtre de la Comédie de Genève.
   a)	En lui procurant, dans la mesure de ses ressources, les sommes nécessaires pour couvrir son déficit ou pour lui permettre de monter des œuvres qui entraîneraient des dépenses spéciales.
   b)	En faisant en sa faveur une active propagande au-piès de ses membres comme auprès du public.
   Art. 2. — Le siège de la Société est à Genève.
   Art. 3. — Pour faire partie de la Société, il faut en adresser la demande à son président et être accepté par Ja majorité des membres du Comité.
   Les membres peuvent se retirer en tout temps de la Société par une simple lettre de démission adressée au président.
   Les membres paient une cotisation fixe de 5 francs par an et des souscriptions non obligatoires à leur convenance; ils ne sont pas responsables des dettes de la Société: ils jouissent de certains avantages matériels et moraux (abonnements spéciaux, participation à rétablis-seinent de répertoire, etc.) qui sont fixés par contrat intervenant entre la Société Auxiliaire et le Conseil d’administration de la Comédie S. A.
   Art. 4. — Les ressources de la Société sont les suivantes :
   a)	Cotisations ordinaires des membres;
   b)	cotisations extraordinaires; dons spéciaux;
   c)	subventions des pouvoirs publics et des sociétés;
   d)	produit de représentations extraordinaires organisées d’accord avec la direction.
   Art. 5. — La Société est administrée par un Comité de sept membres au moins, dont font partie de droit le directeur et l’administrateur général de La Comédie S.A.; les autres membres sont nommés pour une durée de trois ans par l’assemblée générale, au scrutin secret et à la majorité absolue des membres présents.
   Leurs fonctions sont renouvelables, elles ne sont pas rétribuées.
  Le Comité a pleins pouvoirs pour administrer la Société; il nomme un bureau, composé d’un président, d’un vice-président, d’un secrétaire et d’un trésorier. Le directeur et l’administrateur général de La Comédie S.A. sont adjoints au bureau.
  Art. 6. — Le Comité est convoqué par le président toutes les fois qu’il le juge nécessaire, ou sur la demande de trois de ses membres.
   Le Comité ne peut prendre de décisions que sur les objets portés à l’ordre du jour.
   Art. 7— Le Bureau expédie les affaires courantes qui lui sont transmises par le Comité; il sert d’intermédiaire entre la Société Auxiliaire et le Conseil d’Administration de La Comédie S.A.; il nomme une Commission de lecture, choisie parmi les membres de la Société, chargée
d’examiner les pièces à proposer à La Comédie. Le Comité décide de leur acception à la majorité des 213 des voix des membres votants, les membres absents pouvant faire connaître leur avis par lettre adressée au président; le titre des pièces proposées devra figurer à l’ordre du jour.
   Art. 8. — Les membres de la Société Auxiliaire sont convoqués chaque année, dans les quatre mois qui suivent la clôture de l’exercice, en Assemblée générale ordinaire et en assemblée générale extraordinaire chaque fois que le Comité le juge nécessaire ou sur la demande de vingt membres au moins.
   Les assemblées générales sont convoquées par la poste.
   L’assemblée générale ordinaire entend le rapport du Comité sur la marche de la Société, nomme tous les trois ans les membres du Comité et chaque année deux vérificateurs des comptes.
   Ces nominations ont lieu au scrutin secret et à la majorité absolue des voix des membres présents.
   Avant de procéder à la nomination du Comité l’assemblée décide de combien de membres il doit être composé.
   Art. 9. — L’exercice social commence le 15 juin.
   Le premier exercice commencera le jour de la constitution de la Société pour se terminer le 14 juin de l’année suivante.
   Art. 10. — L’assemblée générale ne peut voter que sur des objets portés à l’ordre du jour.
   Art. 11. — La Société est engagée par la signature de deux membres délégués par le bureau.
   Art. 12. — Par les présents statuts, la Société Auxiliaire de La Comédie exprime la volonté d’acquérir la personnalité civile et d’étre organisée en corporation conformément à l’art. 60 du Code civil suisse.
  Art. 13. — Une proposition de modification aux statuts ou de dissolution de la Société ne peut être votée dans la séance où elle est présentée, même si elle figure à l’ordre du jour; elle devra être renvoyée à une séance ultérieure et la décision ne sera valable que si elle est acceptée par les deux tiers au moins des membres présents.
   Art. 14. — En cas de Dissolution, l'assemblée générale décidera du mode de liquidation et de l’emploi du fonds social, qui devra être affecté à La Comédie S. A. ou à une œurre suisse poursuivant un but similaire.
BULLETIN D’ADHÉSION
 Le soussigné : (Nom)..........
(Adresse)..............
 déclare vouloir faire partie de la « Société Auxiliaire de Lé Comédie.»
Un appel
   La Semaine littéraire a, à diverses reprises, entretenu ses lecteurs du Théâtre de Comédie, à Genève. Sa création, longtemps souhaitée, fut saluée avec joie à cette place par Gaspard Vallette. Depuis lors, la Semaine a signalé ses progrès et ses succès Succès d’ordre artistique et succès d’ordre moral. Et l’on ne sait que trop que ces succès-là ne marchent guère de pair avec le succès financier. De fait, la Comédie traverse actuellement une crise difficile et a besoin que tous ses amis se groupent autour d'elle. Dans ce cas, la crise serait aisément conjurée. La situation ne deviendrait grave que si l’entreprise était abandonnée à elle-méme
   Beaucoup de nos lecteurs genevois portent, nous le savons, un réel intérêt à la Comédie. C’est à eux que nous nous adressons, en espérant qu’ils entendront cet appel, et tn tiendront compte pendant qu’il en est temps.
   C’est au début de décembre lEO'i que tut créée la Comédie.
   Dès le premier jour, M. Fournier, qui fut et reste l’âme de l’entreprise, obtint l’appui de tous les amis des lettres. Sans soutien officiel d’aucun genre, par ses seules forces, la Comédie se créa, se développa, s’installa chez elle, devint le théâtre estimé que l’on sait. Elle a justifié à tous éjrards la confiance qui lui a été faite à ses débuts. Ceux qui avaient alors contre elle des préventions, lui accordent aujourd’hui leur suffrage La .Comédie jouit à juste titre de la considération et de l’estime générales. Ce théâtre de bon aloi et de tenue irréprochable a joué, en un temps relativement court, un nombre déjà important d’œuvres intéressantes du théâtre français, tant classiques que modernes. Et il a monté en outre, avant d’autres scènes plus anciennes et plus renommées, des pièces étrangères de valeur. Grâce à lui, nous avons vu Comme les Feuilles, de Giacosa, Parmi les pierres, l’Honneur, Magda de Sudermann, le Vo\!urier H*nts-chel de Hauptmann, Maison de Poupin, VEnnemi du Teuple, les Revenants d’Ibsen, d’autre- encore. 11 a inauguré chez nous ces matinées classiques du jeudi si justement appréciées et qui, précédées de conférences toujours soignées, sont considérées par beaucoup comme un complément précieux de culture littéraire pour notre jeunesse. Et nous le félicitons aussi pour notre part d’avoir inscrit à son répertoire quelques pièces plus spécialement destinées à la jeunesse, amusantes ou sentimentales, sans être triviales ni vulgaires. Sans elle, nous en serions encore réduits aux spectacles de rencontre que voudraient bien nous offrir, avec les troupes que l’on sait, les organisateurs de « tournées de province » Grâce à la Comédie, Genève a un théâtre digne d’elle, toujours en progrès, et qui a réussi, soit directement, par ses spectacles, soit indirectement, par une critique théâtrale que son existence a fait naitre, ou tout au moins considérablement développée, à former et à affiner le sens et le goût de notre public en matière d’art dramatique.
  Il est très difficile à un théâtre qui ne poursuit pas par tous les moyens la « grosse recette », qui s'impose un certain niveau d’art, de subsister par ses
seules ressources. Sans sortir de notre pays, Zurich, Bâle, Berne, nous en fournissent la preuve. Après plus de quatre années d’efforts soutenus, la Comédie en fait la cruelle expérience.
  Mais Genève se doit d'accorder â la Comédie le concours qui lui est nécessaire, pour subsister tout d’abord, puis pour continuer à se développer dans la direction qu’elle a suivie jusqu’ici
  Tout d’abord, il faudrait que le public se fit un devoir d’assister plus nombreux aux représentations que la Comédie monte avec tant de soin et tant de conscience à son intention. Il suffirait que le nombre des spectateurs s’élevât d’une centaine pour lui permettre de faire ses frais.
   Il serait aussi très désirable qu’uu appui, moral et matériel, lui soit accordé par les personnes — très nombreuses chez nous. Dieu merci — qui s’intéressent de façon effective à tout ce qui touche à la vie morale et intellectuelle de la cité. Des démarches sont faites dans ce but, dont le succès pourrait tout à la fois consolider la situation financière de la Comédie et donner des garanties nouvelles à ceux qui estiment qu’une entreprise de ce genre ne doit cesser de s’inspirer d’un haut idéal d’art
  Enfin il nous semble que, moyennant certaines conditions, l’Etat serait bien inspiré en accordant line subvention à une entreprise d’un intérêt aussi général.
  On a reproché à la Comédie de ne pas monter des œuvres d’auteurs nationaux. Il est bien certain que, aux prises avec des difficultés qui mettent jusqu’à son existence en question, elle ne saurait assumer de nouveaux risques. Mais l’état, en échange d’une subvention annuelle équitable, pourrait demander au théâtre de la Comédie de jouer de temps à autre des oeuvres d’auteurs nationaux, lorsqu’il s’en présente d’intéressantes
  Genève possède dans la Comédie, écrivait récemment M. le pasteur J. Breitenstein â VEisor, « une scène qui n’a peut-être pas sa pareille. Au lieu d’y flatter les instincts de la foule, en lui offrant la comédie à la mode, qui fait de grosses recettes parce qu’elle est scandaleuse ou ignoble, on s’efforce d’y former le goût du public et d’y créer de la beauté.
Ii y a là un directeur et des administrateurs qui préfèrent la proprete à l’argent et des artistes qu’on n’oblige pas à prostituer leur talent II me semble qu’il vaut la peine de seconder un si brave et si rare effort. Au lieu de se lamenter sur le malheur des temps, ce qui est parfaitement inutile, le devoir est de soutenir ceux qui veulent, de cet instrument si souvent profané : le théâtre, faire un puissant moyen d’action et un semeur de vie ».
  Ce serait pour Genève un désastre si, faute de l’appui nécessaire, la Comédie devait abandonner )* partie. On verrait sans doute s’établir à sa place quelqu'une de ces « entreprises de plaisir » comme notre ville en possède déjà un certain nombre, qui, pour réussir, n aurait pas les scrupules de s* devancière.
  A bon entendeur salut.
                           Louis Debarge.
 Semaine littéraire du 14 février 1914.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0601.tif"/>
<page><![CDATA[﻿*]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
