<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Premier concert d'orgue<date when="19131006">06/10/1913</date></title>
<series>Premier concert d'orgue</series>
<placeName>Genève, Temple de la Madeleine</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0453.tif"/>
<date when="19131006"/>
<name key="Piutti, Karl" type="person" role="cmp">Piutti, Carl</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Bossi, Marco Enrico" type="person" role="cmp">Marco Enrico Bossi</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Pâque, Désiré" type="person" role="cmp">Paque, Désiré</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name>
<name key="Loeillet, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Loeillet, Jean-Baptiste</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name><title>Premier concert d'orgue</title>
<placeName key="Genève, Temple de la Madeleine"/>
<name key="Premier concert d'orgue" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Tous les Lundis à partir 6 Octobre 1913
                              au
 TEMPLE DE LA MADELEINE
10 CONCERTS dORGUE
        sous la Direction de N. Otto WEND, Organiste du Temple
Quinzième année
 1er Concert le 6 Octobre à 8 heures 1/4
                     AVEC LE GRACIEUX CONCOURS DE
 M- STREIT-CEUPPENS M. Carlo BONFIGLIO
       Soprano	Violoncelliste
       Professeur de chant,	Professeur à ('Académie de Musique.
                 M11' SANDOZ
                                       Violoniste.
-©©-
      PROGRAMME
                                         1r« PARTIE
î. Sonate en mi-mineur (op. 27), pour orgue (1" partie)..........................
2.	Adagio du concerto en mi, pour violon.......................................
3.	Air extrait de la Passion selon St-Mathieu («Cœur sacré...»), pour soprano...
4.	Prélude en do mineur, pour orgue...........................................
5.	a) Rêverie.
 PlUTTI.
 J.-S. Bach. J.-S. Bach. J.-S. Bach.
b) Bénédiction nuptiale ' ! j pOUr violoncelle et or«ue <*" audition)............. Enrico Bossi.
                                 2™ PARTIE
1.	Requiem pour soprano......................................................
2.	a) Chant populaire (mélodie du carillon de la Cathédrale de Lisbonne) (1" aud.) b) Scène marine (chanson entendue à Yport, Seine-Inférieure), pour orgue.....
3.	Air extrait de Hérodiade* pour soprano......................................
4.	a) Sonate en si mineur......................................................
b) Berceuse (transcription par l’auteur), pour violon, violoncelle et orgue.......
5.	Fantaisie pour orgue........................................................
Schumann.
Désiré Paque.
         »
Massenet
Loeillet (1653-1728). Johannes Brahms. César Franck.
     Au prochain Concert : M"' Christin, soprano ; M"' Mailler, mezzo, et M. Hildebrandt, violoniste.
Billets en vente chez M™ Chouet et Gaden, m. de musique, Corraterie; M1"8 Josseaume, pap. Bourg-de-Four, et le soir à l’entrée
                       La recette brute des billets à 1 tr. sera entièrement versée aux Diaconies
                    PRIX : UN FRANC
              On est instamment prié de ne pas entrer ni sortir pendant l’exécution d’un morceau
                                                          lmp. Jekt. 70a 1
                      N. B. Le Concert durera une heure et demie au maximum.	(Voir au verso)]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_09/pyr_CH_Gc_prg_09-0454.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                           Le concert de ce soir est le i5i*ne de la série des concerts populaires au Temple de la Madeleine. Cette entreprise d’art social a obtenu un si réjouissant succès qu’elle est entrée maintenant dans les mœurs genevoises et que sa cessation serait vivement déplorée. Le promoteur et administrateur de ces «soirées du lundi», M. Charles Bernard, ainsi que le directeur artistique, M. Otto Wend, organiste du Temple, voient donc leurs peines récompensees. leur but atteint, et ils s’efforceront de faire toujours mieux; ils tiendront compte des critiques justes qui leur seront faites- et expriment ici toute leur reconnaissance à leurs fidèles collaborateurs, aux personnes qui prêtent leur aide pécuniaire, au Consistoire, à la presse, aux artistes dévoués qui prêtent leur précieux et apprécié talent à titre gracieux.
                           Il n’est pas inutile de rappeler ici que, quoique donnés dans un Temple et avec le concours de l’org-ue, ces concerts ne sont pas des concerts exclusivement religieux. Le plus grand éclectisme préside à l’élaboration des programmes et M. Otto Wend accepte toute musique, profane ou religieuse, pourvu que ce soit de bonne musique, que l’accompagnement à l’orgue n’en dénature pas le caractère et que les paroles des chants en soient sérieuses, ce qui n’empêche nullement de glorifier la belle nature, l’amour, les beaux sentiments dramatiques, tristes, joyeux ou autres. 11 est à noter aussi qu’à l'orgue M. Wend jouera beaucoup de musique moderne de concert aussi bien que d’église. La musique de concert, à l’orgue, est souvent du genre descriptif et admet des rapsodies, des fantaisies de tout genre : il faut naturellement que le bon goût soit toujours de la partie On entendra notamment ce soir deux pages (en première audition) de M. Désiré Paque, excellent compositeur belge qui vient de s’établir à Genève. On remarquera les développements ingénieux sur une mélodie du carillon de la cathédrale de Lisbonne, puis sur une chanson originale de marins, entendue à Yport.
                          La Sonate du compositeur allemand Piutti est de belle forme classique et un peu influencée par Wagner. Le Prélude de Bach est d’une puissante envergure et les développements harmoniques et mélodiques y sont remarquables. La Fantaisie de César Franck a des mélodies pleines de charme mystique et des effets de contraste bien amenés.
                          Mme Streit-Ceuppetis, dont on connaît la solide école vocale, chantera un air dramatique de la Passion selon Saint-Afathieu, de J.-S. Bach, un touchant Requiem, du sensible et romantique Schumann, et une page à grand effet extraite de YHérodiade, de Massenet.
                          M. Bonfiglio, le fin violoncelliste, et Sandoz, violoniste, joueront une Sonate qui est un chef-d’œuvre du vieux maître Lœïllet, et une exquise transcription pour trio de la Berceuse, de Brahms. M. Bonfiglio jouera seul, en première audition, deux œuvres du maître italien Enrico Bossi, et Mlle Sandoz jouera encore un intensif Adagio d’un Concerto de Bach.
                            L’organiste tient à prévenir son public que l'orgue de la Madeleine a besoin d’urgentes réparations; celles-ci ne sont malheureusement pas faisables en ce moment car la restauration si longtemps attendue de notre vieux temple (et de son orgue!) doit se commencer sous peu.
                          Si donc il y avait parfois des notes d’une justesse douteuse ou quelque accident fâcheux, on voudra bien en tenir compte et ne pas imputer la faute à l’exécutant. Le pédalier de l’orgue est notamment d’une grande difficuté de jeu et c’est un vrai tour de force que d’exécuter convenablement certains traits sur le dit.
                          L’organiste fera de son mieux pour que les inconvénients ne soient pas trop apparents.
                         On est prié de prendre note que les concerts commenceront toujours â 8 h. */• très précises et que leur durée ne dépassera pas î h Va.
UNIQUE EN SON GENRE
c’est la
Bibliothèque de Littérature Musicale
OUVERTE LE 1" OCTOBRE 19X2 PAR LA MAISON FŒTISCH Frères S. /V. à Lausanne
Elle renferme plus de 1200 volumes, ouvrages anciens et nouveaux et sera toujours augmentée par de nouvelles acquisitions. Renseignements à disposition de Messieurs les amateurs. Nous tenons aussi en magasin la collection complète de petites l'AKTITIOIWï de poche :	et autres éditions.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
