<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Des sons et des couleurs, ou du bon usage d'un mythe <date when="19860116">16 janvier 1986</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Archives Cantonales Vaudoises<link target="http://www.davel.vd.ch/detail.aspx?ID=43974"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0077.tif"/>
<date when="19860116"/>
<name key="Junod, Philippe" type="person" role="var">Junod, Philippe</name>
<name key="Laffra, Annie" type="person" role="int">Laffra, Annie</name>
<name key="Perret, Michel" type="person" role="int">Perret, Michel</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Beethoven, L. van</name>
<name key="Martinů, Bohuslav" type="person" role="cmp">Martinu, B.</name>
<title>Des sons et des couleurs, ou du bon usage d'un mythe</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿
             «DES SONS ET DES COULEURS,
            OU DU BON USAGE D’UN MYTHE»
         Conférence de Monsieur le Professeur Philippe Junod Avec Annie Laffra, violoncelle, et Michel Perret, piano
                      jeudi 16 janvier 1986 à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—__^]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0078.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0079.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Des sons et des couleurs, ou du bon usage d’un mythe
par Philippe Junod
Né en 1938 à Lausanne, Philippe Junod fait ses études dans sa ville natale (Faculté des Lettres), puis à Perugia, Vienne, Paris et Rome. Etude de l’histoire de l’art, archéologie asiatique, esthétique et musicologie. Il accomplit également des études musicales (piano, harmonie, contrepoint), notamment sous la direction de Nadia Boulanger.
De 1961 à 1970, Philippe Junod enseigne dans le cadre des Cours de vacances de l’Université de Lausanne, fait un stage de fouilles (Metaponto), effectue des recherches pour le compte de l’Association des Universités (partiellement ou entièrement de langue française), et dirige des voyages culturels (Méditerranée, Yougoslavie, Russie, Asie centrale, Afghanistan, Pakistan, Inde, Birmanie, Siam, Cambodge, Indonésie, Japon, etc.).
Depuis 1971, Philippe Junod enseigne l’histoire de l’art à l’Université de Lausanne. Il est membre du Conseil de Fondation de Pro Helvetia et délégué de la Suisse au Comité International d’Histoire de l’art.
Outre la publication de sa thèse de doctorat «Transparence et opacité, Essai sur les fondements théoriques de l’art moderne» (Lausanne, L’Age d’Homme, 1976), Philippe Junod a écrit des articles pour diverses revues ou catalogues d’expositions, notamment sur Diderot, Hubert Robert, Piranèse, Rodolphe Toepffer, Viollet-le-Duc, etc. Il a prêté son concours à «L’art et le monde moderne» (Ed. R. Huyghe, Larousse, 1969), «Enciclopedia Europea» (Milan, Garzanti, 1977-1980), «Petit Larousse de la peinture» (Ed. M. Laclotte, 1979), «Dictionnaire des poétiques» (Ed. Yves Bonnefoy, Flammarion, à paraître).
Philippe Junod donne également des conférences lors de colloques ou congrès.
*	* *
L. Van Beethoven
Variations sur un thème de Mozart «Bei Mànnern welche Liebe fühlen» de «La Flûte enchantée»
et
B. Martinu
Variations sur un thème de Rossini (1949) par Annie Laffra, violoncelle, et Michel Perret, piano
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0080.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
              Jeudi 23 janvier 1986
             «Jeudi de poésie» avec Jacques Chessex Jeudi 6 février 1986
            Plans-fixes: Hugues Cuenod — Eric Tappy Jeudi 13 février 1986
             «Jeudi de poésie», Poésie romantique suisse Jeudi 6 mars 1986
              E. Bill, J. Gaudibert: Lieder d’Othmar Schoeck (100e anniversaire de sa naissance) Jeudi 17 avril 1986
             E. Furtwàngler: Hommage à W. Furtwàngler (100e anniversaire de sa naissance) Jeudi 24 avril 1986
             «Jeudi de poésie», Rencontre de jeunes poètes romands
              Mercredi 30 avril 1986
             B. Galland : Voyages et musique
             Jeudi 11 septembre 1986
              N. van der Elst : Duparc, musicien français
             Jeudi 9 octobre 1986
             B. Meyer, P. Hugli: Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
             E. Szônyi : Hommage à Franz Liszt (100e anniversaire de sa mort)
             Jeudi 13 novembre 1986
             «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 4 décembre 1986
              M. Dalberto: cours d’interprétation public de piano
                                                          *	* *
             Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
            ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
