<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Lieder d'Othmar Schoeck <date when="19860306">06 mars 1986</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0093.tif"/>
<date when="19860306"/>
<name key="Schoeck, Othmar" type="person" role="cmp">Schoeck, Othmar</name>
<name key="Bill, Erika" type="person" role="int">Bill, Erika</name>
<name key="Gaudibert, Janine" type="person" role="int">Gaudibert, Janine</name>
<name key="Tétaz, Numa-F." type="person" role="var">Tétaz, Numa-F.</name>
<title>Lieder d'Othmar Schoeck</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
LIEDER d’Othmar SCHOECK
(à l’occasion du 100e anniversaire de sa naissance) par Erika Bill, chant, et Janine Gaudibert, piano Professeurs au Conservatoire
jeudi 6 mars 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0094.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0095.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Othmar Schoeck 1886 — 1957
Introduction et commentaires par Monsieur Numa-F. Tétaz
Agrégé à la Faculté des Lettres de l’Université de Lausanne
Lieder de jeunesse
Ueber den Bergen	(C. Busse)	Eté 1903
Schilflied	(N. Lenau)	Op. 2, No 1
Die Einsame	(J.v. Eichendorff)	Op. 10, No 2
Rencontre de deux personnalités: Hermann Hesse / Othmar Schoeck
Im Nebel	Was lachst du so ?
Kennst du das auch ? Keine Rast
Extraits tirés de différents cycles de mélodies
Elegie	Op. 36: Angedenken
Wandsbecker Liederbuch Op. 52: Abendlied
Unter Sterne n Der Sanger Das stille Leuchten
Das holde Bescheiden Nachhall
En guise de conclusion
Nachruf
 Op. 55 : Unter Sternen Op. 57: Riviera Op. 60 : Der rômische Brunnen Op. 62: Gebet Op. 70: Niagara
 Op. 19, No 6 (1915)
 (J.v. Eichendorff) (M. Claudius)
 (G. Keller)
 (H. Leuthold) (C.-F. Meyer)
 (E. Môrike)
 (N. Lenau)
 (J.v. Eichendorff)
Erika Bill
Après des études musicales approfondies au Conservatoire de Berne, Erika Bill obtint un diplôme d’enseignement (Professeurs: Helene Fahrni/Felix Loeffel)et un diplôme de virtuosité (Professeur: Juliette Bise).
Erika Bill fut lauréate, à deux reprises, d’un prix de la Fondation Kiefer-Hablitzel.
Elle suivit les cours d’interprétation de Hugues Cuenod.
Outre son activité de soliste dans maints concerts en suisse et à l’étranger, Erika Bill est Professeur de chant au Conservatoire de Lausanne et à l’Ecole Normale de Berne.
Janine Gaudibert
Janine Gaudibert accomplit ses études musicales au Conservatoire de Lausanne — institution qui lui décerna les diplômes d’enseignement et de virtuosité (Professeur: Denise Bidal) — et à l’Ecole Normale de Musique de Paris (Professeurs: Jeanne Blancard et Geneviève Joy).
Elle suivit les cours d’interprétation d’Alfred Cortot.
Titulaire, en outre, d’un 1er prix de virtuosité d’orgue (Professeurs: André Luy et Pierre Segond), Janine Gaudibert est accompagnatrice attitrée des classes supérieures de chant et Professeur d’accompagnement et de lecture à vue au Conservatoire de Lausanne.
Janine Gaudibert donne de nombreux concerts et réalise maints enregistrements.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0096.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
              Jeudi 17 avril 1986
              Elisabeth Furtwàngler : Hommage à Wilhelm Furtwàngler (100' anniversaire de sa naissance)
              Jeudi 24 avril 1986
             «Jeudi de poésie», Rencontre de jeunes poètes romands
              Mercredi 30 avril 1986
              Bertil Galland : Voyages et musique
             Jeudi 11 septembre 1986
             Nancy van der Elst : Henri Duparc, mélodiste français Jeudi 9 octobre 1986
              Brigitte Meyer, Pierre Hugli : Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
             Elisabeth Szônyi: Hommage à Franz Liszt (100e anniversaire de sa mort)
            Jeudi 13 novembre 1986
             «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 27 novembre 1986
             Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85' anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
             Michel Dalberto: cours d’interprétation public de piano
             Jeudi 11 décembre 1986
            Concert commenté de Denise Bidal
             Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
            ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
