<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title> <date when="19850905">05 septembre 1985</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0049.tif"/>
<date when="19850905"/>
<name key="Jaquerod, Jean" type="person" role="int">Jaquerod, Jean</name>
<name key="Favre, Christian" type="person" role="int">Favre, Christian</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Jean-Sébastien</name>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿C 3SV\1_ __
RÉCITAL
 Jean Jaquerod, violon et Christian Favre, piano Professeurs au Conservatoire
 jeudi 5 septembre 1985 à 18 h. 30
 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.— J
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0050.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les «Jeudis du Conservatoire» seront consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, seront organisés quatre « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0051.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean Jaquerod, Christian Favre
Tout d’abord élève d’Ettore Brero, au Conservatoire de Neuchâtel, Jean Jaquerod se perfectionne ensuite au Conservatoire de Genève avec Lorand Fenyves. Ses études sont couronnées par un Premier Prix de virtuosité.
Depuis plusieurs années, Jean Jaquerod est le Premier Violon Solo de l’Orchestre de Chambre de Lausanne et ses activités, comme soliste, l’ont amené à jouer dans bon nombre de pays européens.
Membre fondateur de POrchestre de Chambre de Neuchâtel, il en est le Premier Violon Solo depuis plus de vingt ans.
Cet éminent violoniste enseigne au Conservatoire de Lausanne.
Né à Lausanne en 1955, Christian Favre s’initia à la musique dès l’âge de six ans.
En 1975, il remporte le Premier Prix de virtuosité avec félicitations du jury. En 1976, les Jeunesses Musicales de Suisse lui décernent leur Prix National.
Il a bénéficié de l’enseignement des Maîtres Stefan Askenase, Guido Agosti et Karl Engel.
Outre les récitals et concerts avec orchestre, la musique de chambre occupe une large place dans son activité.
Il a réalisé plusieurs enregistrements discographiques et radiophoniques.
*	* *
Programme
Jean-Sébastien Bach
Sonate No 4, en do mineur, pour violon et piano
Siciliano (largo), Allegro, Adagio, Allegro
Sonate, en mi mineur, pour violon et continuo
Allegro, Adagio ma non tanto, Allemande (allegro moderato), Gigue (vivace assaï)
Sonate No S, en fa mineur, pour violon et piano
Largo, Allegro, Adagio, Vivace]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0052.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300e anniversaire de sa naissance
En outre, « Les Jeudis de Poésie» ci-après sont organisés avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
                                        *	* *
Jeudi 3 octobre 1985
A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
Jeudi 10 octobre 1985
«Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
Jeudi 7 novembre 1985
V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
«Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Michel Barras Jeudi 5 décembre 1985
P. Wavre, S. Wavre : Sonates flûte et clavecin
                                       *	* *
Jeudi 19 décembre 1985
Jacques Mercanton parlera du rôle de la musique dans son oeuvre
Guy Fallot et Rita Possa interpréteront la sonate pour violoncelle et piano,
op. 69, de Beethoven]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
