<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Inauguration des 3 orgues du Conservatoire <date when="19910307">07 mars 1991</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0033.tif"/>
<date when="19910307"/>
<name key="Valente, Antonio" type="person" role="cmp">Valente, Antonio</name>
<name key="Pasquini, Bernardo" type="person" role="cmp">Pasquini, Bernardo</name>
<name key="Johnson, Edward" type="person" role="cmp">Johnson, Edward</name>
<name key="Frescobaldi, Girolamo Alessandro" type="person" role="cmp">Frescobaldi, Girolamo</name>
<name key="Bruna, Pablo" type="person" role="cmp">Bruna, Pablo</name>
<name key="Vaucher, Jean-François" type="person" role="int">Vaucher, Jean-François</name>
<name key="Cavazzoni, Girolamo" type="person" role="cmp">Cavazzoni, Girolamo</name>
<name key="Gabrieli, Andrea" type="person" role="cmp">Gabrieli, Andrea</name>
<name key="Gabrieli, Giovanni" type="person" role="cmp">Gabrieli, Giovanni</name>
<name key="Rossi, Michelangelo" type="person" role="cmp">Rossi, Michelangelo</name>
<name key="Salvatore, Giovanni" type="person" role="cmp">Salvatore, Giovanni</name>
<name key="Luy, André" type="person" role="int">Luy, André</name>
<name key="Zipoli, Domenico" type="person" role="cmp">Zipoli, Domenico</name>
<name key="Scarlatti, Alessandro" type="person" role="cmp">Scarlatti, Alessandro</name>
<name key="Scarlatti, Domenico" type="person" role="cmp">Scarlatti, Domenico</name>
<name key="Du Mont, Henry" type="person" role="cmp">Du Mont, Henry</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name>
<name key="Balbastre, Claude-Bénigne" type="person" role="cmp">Balbastre, Noëls de</name>
<name key="Marchand, Louis" type="person" role="cmp">Marchand, Louis</name>
<name key="Boyvin, Jacques" type="person" role="cmp">Boyvin, Jacques</name>
<name key="Grigny, Nicolas de" type="person" role="cmp">De Grigny, Nicolas</name>
<name key="Clérambault, Louis Nicolas" type="person" role="cmp">Clérambault, Louis Nicolas</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Jean-Sébastien</name>
<name key="Scheidemann, Heinrich" type="person" role="cmp">Scheidemann, Heinrich</name>
<name key="Buxtehude, Dietrich" type="person" role="cmp">Buxtehude, Dietrich</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Scheidt, Samuel" type="person" role="cmp">Scheidt, Samuel</name>
<name key="Steigleder, Johann Ulrich" type="person" role="cmp">Steigleder, Johann-Ulrich</name>
<title>Inauguration des 3 orgues du Conservatoire</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Studio 129"/>
<placeName key="Conservatoire de Lausanne, Studio 233"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                            Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                           Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
Nous avons voulu 3 orgues de styles complètement différents pour illustrer surtout les trois orientations principales de la musique ancienne, lesquelles sont principalement géographiques. L’enseignement des musiques plus récentes pouvant admirablement s’articuler autour des instruments de la Cathédrale et de Saint-François.
L’Italie est représentée à travers un instrument de B. Formentelli, de Vérone, qui a voulu réaliser un instrument vénitien de la fin du XVIIe siècle. Placé dans la Grande Salle, cet orgue peut servir au continuo avec orchestre, aux concerti baroques et à l’accompagnement de solistes. L’instrument a une truculence soulignée par un accord ancien très réussi et peut, à loisir, être alimenté par deux moteurs différents, ou à la main.
Au premier étage, l’orgue allemand, qui vient tout juste d’être installé par la maison glaronnaise Mathis, est aussi opposé que possible aux deux autres instruments, tant au niveau sonore qu’au niveau visuel. On a voulu ici un orgue pour Bach, lequel représente partout l’essentiel et la base de l’enseignement. Le buffet dans la belle tradition du XVIIIe siècle n’a pas encore reçu d’ornementation, luxe envisagé pour l’avenir, ainsi qu’un jeu de voix humaine qui est prévu et qui pourra être placé plus tard, l’instrument est parfaitement homogène et, bien que réduit, permet par sa composition intelligente à peu près toutes les combinaisons possibles de registration, des plus simples aux plus élaborées. Son toucher assez rude est lui aussi tout à fait dans la ligne des orgues historiques que l’on peut jouer en Allemagne.
Si l’orgue italien a un seul clavier, avec d’ailleurs un pédalier qui est une copie de celui de Saint-Jean de Latran à Rome, l’orgue allemand a deux claviers et deux pédaliers interchangeables (allemand et moderne). L’orgue français du 2e étage, qui a également deux pédaliers (français XVIIIe et moderne), possède quant à lui 3 claviers. Il a été construit à la fin de l’hiver dernier pas Pascal Quoirin de Carpentras, et représente lui aussi une magnifique copie. Ici, c’est le style et les mesures du célèbre facteur français Dom Bedos qui ont été retenus (fin XVIIIe). C’est le seul orgue à la Dom Bedos existant en Suisse et, déjà à ce titre, il est remarquable. Son toucher fait penser lui aussi aux orgues historiques que l’on peut jouer en France et, parmi eux, aux plus célèbres: Marmoutier, Poitiers.
Ses sonorités parfois tendres et tantôt cuivrées sont authentiques. C’est le seul à être tout à fait terminé et je peux dire, après un an de pratique, que toute la musique française trouve ici un serviteur hors pair. On peut souligner que les ornements de cet instrument, qui n’étaient pas portés au budget, ont été offerts par le constructeur...
En résumé, on peut dire que le Conservatoire de Lausanne possède avec ces trois orgues mille fois mieux qu’un grand orgue de concert: trois accents, trois esthétiques, trois atmosphères, trois cultures qui en s’opposant se complètent, en se complétant se définissent et en se définissant se valorisent.
Jean François VAUCHFR
INAUGURATION DES 3 ORGUES DU CONSERVATOIRE
Jeudi 7 mars 1991, de 18 h à 21 h
Conservatoire de Lausanne Rue de la Grotte 2 Grande Salle (rez-de-chaussée) Studio 129 (1er étage) Studio 233 (2e étage)
ENTRÉE LIBRE
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concerts/pyr_CH_LAc_prg_concerts-0034.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
ORGUE FRANÇAIS
(Studio 233 - 2e étage)
ORGUE ITALIEN
(Grande Salle • rez-de-chaussée)
18	h - 18 h 30:
Antonio VALENTE (Naples, XVIe)
1m Romanesca
Bemardo PASQUINI (Rome, 1637-1710) Partite supra la Aria délia Folia da Espagna
Edward JOHNSON (Cambridge, XVIe -XVIIe)
Johnson’s Medley
Girolamo FRESCOBALDI (Rome, 1583-1643)
Toccata per l’Elevatione (Fiori Musicali)
Pablo BRUNA (XVIIe)
Tiento de mano derecha
Jean-François VAUCHER, orgue
18	h 30 - 19 h:
Girolamo CAVAZZONI (Venise, 1525-1557)
Trois versets pour le Kyrie
Andréa GABRIELI (Venise, 1510-1589)
Rieercar
Giovanni GABRIELI (Venise, 1557-1612)
Canzona «La Spiritata»
Michelangelo ROSSI (Rome, v. 1600-1670)
Toccata
Giovanni SALVATORE (Naples, v. 1610-1675)
Canzona francese seconda
André LUY, orgue
19	h - 19 h 30:
Girolamo FRESCOBALDI (Rome, 1583-1643)
Bergamasca (Fiori musicali)
Toccata quinta (2e livre)
Toccata quarta (alla levatione)
Aria detto Balletto (huit variations)
Jean-François VAUCHER, orgue
19	h 30-20 h:
Domenico ZIPOLI
(Rome, Cordoba, 1688-1726)
Canzona
All’Elevazione
All’Offertorio
Pastorale
Alessandro SGARLATTI (Naples, 1660-1725)
Toccata en la majeur N° 12:
allegro
vivace
toccata alla lombarda fuga
Domenico SCARLATTl (Madrid, 1685-1757)
Deux sonates
André LUY, orgue
18	h - 18 h 30:
Henry DU MONT (Paris, 1610-1684)
Deux pre'ludes Allemande grave Pavane Courante Allemande
François COUPERIN (Paris, 1668-1733)
Récit de tierce en taille Offertoire sur les grands jeux (de la Messe à l'usage des paroisses)
André LUY, orgue
19	h 30-20 h:
Noëls de Claude BALBASTRE (Dijon, Paris, 1727-1799)
Tous les Bourgeois de Châtres A la venue de Noël
Il	est un petit l’ange Votre bonté grand Dieu
Louis MARCHAND (Paris, 1669-1732)
Grand Plein Jeu avec double pédale
Jean-François VAUCHER, orgue

20	h - 20 h 30
Jacques BOYVIN (Rouen, 1649 1706)
Suite du 4e ton :
grand prélude
fugue chromatique
récit grave de Nazard
dialogue de récits et de trios
duo
chromhome en taille à deux chœurs
Nicolas DE GRIGNY (Reims, 1670-1702)
Suite sur le Veni Creator hymne à 5 fugue à 5 duo
dialogue sur les grands jeux André LUY, orgue
20	h 30-21 h:
Nicolas DE GRIGNY (Reims, 1670-1702)
Veni Creator, en taille à 5 voix
Verbum supernum, récit en dialogue
Louis Nicolas CLERAMBAULT (Paris, 1676-1749)
Suite du 2e ton: flûtes
duo sur les tierces récit de Nazard
Suite du Ier ton: basse de trompette et dessus de cornet séparé trio
Nicolas DE GRIGNY (Reims, 1670-1702)
Dialogue sur les grands jeux (Messe pour orgue)
ORGUE ALLEMAND
(Studio 129 - 1er étage)
18	h 30-19 h:
Jean-Sébastien BACH (Leipzig, 1685-1750)
Prélude en ré majeur
(Clavier bien tempéré, 2e vol. BWV 874)
4e Sonate en trio en mi mineur: adagio - vivace andante un poco allegro
Toccata en fa majeur BWV 540
Jean-François VAUCHER, orgue
19	h - 19 h 30:
Heinrich SCHEIDEMANN (Hambourg, 1596-1663)
Praeambulum in d
Komm, heiliger Geist, Herre
Gott
Dietrich BUXTEHUDE (Lübeck, 1637-1707)
Praeludium und Fuga infis-moll
Jean-Sébastien BACH (Leipzig, 1685-1750)
HerrJesu Christ, dich zu uns wend’, prélude de choral orné BWV 709 en trio BWV 655
Praeludium und fuga in D-Our BWV 532
20	h-20 h 30:
Wolfgang Amadeus MOZART
(Salzbourg, 1756-1791)
lre fantaisie en fa mineur
KV594
adagio
allegro
adagio
(ein Stückfür ein Orgelwerk in einer Uhr)
2efantaisie en fa mineur KV 608
(ein Orgelstück für eine Uhr) Jean-François VAUCHER, orgue
20	h 30-21 h:
Samuel SCHEIDT (Halle, 1587-1654)
Variations sur « Ei, du feiner Reiter »
Johann-Ulrich STEIGLEDER (Raastadt, 1593-1635)
Versets sur le « Va ter Unser» (1627)
Jean-Sébastien BACH (Leipzig, 1685-1750)
Liebster Jesu wir sind hier BWV 730 et 731
Praeludium und Fuga in G-Dur BWV 541
Jean-François VAUCHER, orgue
 André LUY, orgue
 André LUY, orgue]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
