<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Hommage à Franz Liszt (à l'occasion du 100e anniversaire de sa mort) <date when="19861106">06 novembre 1986</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0121.tif"/>
<date when="19861106"/>
<name key="Favre, Christian" type="person" role="int">Favre, Chrisitan</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<title>Hommage à Franz Liszt (à l'occasion du 100e anniversaire de sa mort)</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Hommage à Franz Liszt
   (à l’occasion du 100e anniversaire de sa mort)
  par
  Christian Favre, pianiste Professeur au Conservatoire
  jeudi 6 novembre 1986, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—__y
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0122.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s ’associer aux « Jeudis du Conservatoire » et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0123.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Franz Liszt
Sonate en si mineur
Audition commentée par Christian Favre
Christian Favre est né, à Lausanne, en 1955 et a étudié avec différents maîtres. Au Conservatoire de Genève, auprès de Louis Hilt-brand, il obtient un 1er Prix de virtuosité avec félicitations du Jury; en Allemagne, avec Karl Engel, un diplôme de soliste lui est décerné.
En 1976, Christian Favre obtient le 1er Prix du Concours des Jeunesses Musicales de Suisse. Salué par la critique comme un talent exceptionnel, il voit sa carrière se développer très rapidement, ce qui lui permet de se produire dans les principaux centres musicaux d’Europe. Christian Favre est régulièrement engagé comme soliste par nos principaux orchestres suisses (Orchestre de Chambre de Lausanne, Orchestre de la Suisse Romande, Orchestre de Bienne, etc.) et comme musicien de chambre avec le Trio de Munich et le Trio Bell’Arte de Stuttgart. Plus récemment, il a participé aux Semaines Musicales d’Interlaken et revient d’une tournée en Pologne où il a notamment interprété les Variations Symphoniques de César Franck.
Christian Favre enregistre régulièrement pour la radio et la télévision et, sur le plan discographique, il a déjà gravé des oeuvres de Liszt, Schubert, Chopin (2e Concerto), etc.
Parallèlement à ses activités solistiques, Christian Favre enseigne dans les classes supérieures du Conservatoire de Lausanne.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0124.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
           Jeudi 13 novembre 1986
           «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 20 novembre 1986
            Léone Mail: «Serge Lifar et le style néo-classique»
           Jeudi 27 novembre 1986
           Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85' anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
           Michel Dalberto: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
           Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
           Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
           Samedi 8 novembre 1986, à 16 heures, à l’Eglise de Carrouge
           En collaboration avec l’Association des Amis de Gustave Roud, hommage au poète à l’occasion du 10e anniversaire de sa disparition.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
