<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Venise et la conception musicale de la peinture <date when="19870205">05 février 1987</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Archives Cantonales Vaudoises<link target="http://www.davel.vd.ch/detail.aspx?ID=43974"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0157.tif"/>
<date when="19870205"/>
<name key="Huyghe, René" type="person" role="var">Huyghe, René</name>
<title>Venise et la conception musicale de la peinture</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«Venise et la conception musicale de la peinture»
                         Conférence avec projections de Monsieur René Huyghe de 1’Académie Française
jeudi 5 février 1987, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0158.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin j j
•	Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                           Sabine de Meuron
         I\ JkÜUMilücÂ.
                      Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0159.tif"/>
<page><![CDATA[﻿« Venise et la conception musicale de la peinture»
par
René Huyghe
de 1’Académie Française
Né à Arras, dans le Pas-de-Calais, René Huyghe est écrivain et professeur honoraire au Collège de France (chaire de psychologie des arts plastiques).
Après des études d’histoire de l’art et de lettres, il entre très jeune au Musée du Louvre. Conservateur dès 24 ans, René Huyghe devient, sept ans plus tard, conservateur en chef des Peintures et professeur à l’Ecole du Louvre. Il prend une large part à la réorganisation de la Galerie nationale française et à sa transformation en un musée moderne.
Homme de musées, il poursuit, en 1933-34, une vaste enquête sur les principaux d’entre eux, de la Russie à l’Amérique, et collabore à l’organisation d’un grand nombre d’expositions importantes, en particulier celles qui s’ouvriront à/'Orangeraie des Tuileries. Il est, en outre, commissaire général de nombreuses expositions à l’étranger.
Président du Conseil des Musées Nationaux depuis 1974, il a été élu, par l’institut, directeur du Musée Jacquemart-André la même année.
Président-fondateur de la Fédération internationale du film sur l’Art, René Huyghe fut un des premiers à en réaliser, dès 1938, te! un « Rubens », primé à la Biennale de Venise. Il est président d’honneur du Syndicat de la presse artistique, membre de nombreuses académies étrangères et docteur honoris causa de plusieurs universités.
Il est membre de 1’Académie Française depuis I960.
Décoré de la Légion d’Honneur, de l’Ordre National du Mérite, de l’Ordre du Mérite de la République italienne, de l’Ordre de Léopold de Belgique, etc., René Huyghe a, en outre, reçu à La Haye, en 1966, des mains du Prince Bernard des Pays-Bas, le Prix international Erasme pour avoir « servi de façon exceptionnelle la culture européenne» et «sa promotion spirituelle».
En 1967-68, la Fondation Kress l'appelle à Washington, en qualité de professeur en résidence, auprès de la National Gallery of Art.
René Huyghe a été, pendant dix ans, président de la Commission internationale d’experts pour la sauvegarde de Venise.
Orateur de réputation internationale, il a donné des cours et des conférences dans les principaux pays d’Europe, d’Amérique, au Japon, etc.
René Huyghe a dirigé plusieurs revues sur l’Art, notamment «L’Amour de l’Art» et « Quadrige».
Principaux ouvrages: Histoire de l'Art Contemporain, Le Dialogue avec le Visible, L'Art et l'Ame, L'Art et l'Homme, Delacroix, Les Puissances de l'Image, Sens et Destin de l'Art, L'Art et le Monde Moderne, Formes et Forces, La Relève de l’imaginaire, La Relève du Réel, Ce que je crois, De l'Art à la Philosophie, La Nuit appelle l'Aurore, Les Signes du Temps et l'Art Moderne, etc.
*	* *
Une séance de signatures de quelques-uns de ces ouvrages aura lieu, ce même jeudi, à 17 heures, à la Librairie Kercoff, rue Beau-Séjour 1, à Lausanne.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0160.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent I heure environ.
 Jeudi 12 février 1987
 Orazio Frugoni: Cours d’interprétation public de piano Mercredi 2S février /9g7. à 20 h. M
 En collaboration avec la Société vaudoise d'études allemandes Rudolf Kelterborn: «Komponieren in unserer Zeit»
 Jeudi 5 mars 1987
 Françoise Fornerod : « Pourtalès et la musique »
 Mardi 10 mars 1987, à 20 h. )0
 En collaboration avec la SIMC, concert de musique contemporaine Jeudi 19 mars 1987
 Cérémonie à l’occasion de la réédition de l'ouvrage d’Ernest Ansermet, « Les Fondements de la Musique dans la Conscience humaine», avec les Professeurs Jean Starobinski et J.-Claude Piguet et Laurent Klopfenstein Jeudi 2 avril 1987
 Uta Henning: Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 1987
 Michel Arrignon: Cours d'interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
 «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Malthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
 Charles-Henri Favrod: «Musique et photographie»
 Jeudi 24 septembre 1987 « Jeudi de poésie » avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 1987
 Roger Cevey : « La musique et les non-voyants »
 Jeudi 22 octobre 1987
 Lada Brachovanova-Stantcheva : « Le folklore bulgare »
 Jeudi 5 novembre 1987
 Etienne Barilier: «Littérature et musique»
 Jeudi 19 novembre 1987 « Jeudi de Poésie » - Molière - Marivaux Jeudi 3 décembre 1987
 Karl Engel: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
 «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
                                                       * * *
 Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
