<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Offrande musicale et art de la fugue: Y a-t-il un plan de Bach lui-même? <date when="19930218">18 février 1993</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0542.tif"/>
<date when="19930218"/>
<name key="Chailley, Jacques" type="person" role="var">Chailley, Jacques</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="var">Bach, J. S.</name>
<title>Offrande musicale et art de la fugue: Y a-t-il un plan de Bach lui-même?</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«OFFRANDE MUSICALE ET ART DE LA FUGUE: Y A-T-IL UN PLAN DE BACH LUI-MÊME?»
Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 18 février 1993, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0543.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de ja
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0544.tif"/>
<page><![CDATA[﻿OFFRANDE MUSICALE ET ART DE LA FUGUE:
Y	a-t-il un plan de Bach lui-même ?
On a pu dénombrer 69 manières différentes de numéroter les morceaux de l’Art de la Fugue, de sorte que la même fugue qui porte le n° 16 dans le BWV. est appelée 14 par la N.BG., 18 par Riemann, 15 par Scherchen, etc. Conçue de manière différente, l’Offrande Musicale n’est pas mieux partagée.
Y	avait-il un plan original qui se serait perdu au cours de l’édition? Les réponses n’ont cessé de varier. Après une longue et minutieuse investigation, l’auteur se croit en mesure de répondre avec précision. Il démontre les multiples inconséquences sur lesquelles se sont fondées la plupart des idées reçues à cet égard, et aboutit pour l’Art de la Fugue à un classement aussi simple que logique, multipliant les preuves qui lui permettent d’affirmer que ce plan devait être celui de Bach lui-même. Pour l’Offrande Musicale, la réponse est plus nuancée, mais non moins solidement étayée. Ce classement n’est pas sans influence sur l’exécution, et l’auteur souhaite que son travail soit désormais pris en considération par les interprètes autant que par les musicologues.
Jacques CHAILLEY
Né en 1910, Jacques CHAILLEY s’est fait connaître à la fois dans les milieux universitaires et musicaux. Son opéra «Thyl de Flandre» et son ballet «La dame à la licorne» ont été présentés à l’Opéra de Berlin, de Paris, à la Scala de Milan comme à la Monnaie de Bruxelles. Musicologue, ses ouvrages sont aujourd’hui traduits en dix langues.
Il	a été secrétaire général, puis sous-directeur du Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris, professeur à ce même Conservatoire, directeur de l’institut de Musicologie de l’Université de Paris, président du Comité National de la Musique. Il est aujourd’hui professeur émérite à la Sorbonne et a été chargé au Ministère de l’Education Nationale d’une mission d’inspection Générale pour l’enseignement musical. Officier de la Légion d’Honneur, grand-officier de l’Ordre du Mérite et commandeur de l’Ordre National des Arts et des Lettres, il est membre associé de l’Académie Royale de Belgique et de l’Academia de San Fernando de Bellas Artes de Madrid.
Jacques CHAILLEY a reçu en 1991 le Grand Prix du Conseil International de la Musique à l’UNESCO.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0545.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 4 mars 1993 -18 h 30
« Poésie » avecjean PACHE
Jeudi 18 mars 1993 - 18 h 30
«Récital de piano»
Daniel SPIEGELBERG]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
