<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concours Arthur Honegger  Othmar Schoeck: Duo violon - piano <date when="19970206">06 février 1997</date></title>
<series>Concours</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0009.tif"/>
<date when="19970206"/>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="var">Honegger, Arthur</name>
<name key="Schoeck, Othmar" type="person" role="var">Schoeck, Othmar</name>
<title>Concours Arthur Honegger  Othmar Schoeck: Duo violon - piano</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concours" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE
DE
LAUSANNE
CONCOURS ARTHUR HONEGGER - OTHMAR SCHOECK
 Duo violon-piano
 Jeudi 6 février 1997, à 14 h 00
 Epreuve finale publique
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
Entrée libre
 CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0010.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que le-s passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0011.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Arthur HONEGGER (1892-1955)
Né au Havre en 1892, A. Honegger aborde la musique en autodidacte et commence à composer à l’âge de 9 ans. Il entreprend plus tard des études musicales sérieuses à Zurich, puis à Paris. Membre du «Groupe des Six», A. Honegger impose rapidement sa musique avec Horace victorieux, I,e roi David (qui le rend célèbre du jour au lendemain), Pacific 231. Il connaît alors la gloire et entreprend de nombreuses tournées de concerts et de conférences. Le catalogue de ses œuvres comprend plus de 200 pièces, dont 5 symphonies, des oratorios, de la musique chorale et de chambre. A. Honegger a contribué de manière décisive à la reconnaissance de la musique suisse.
Othmar SCHOECK (1886-1957)
Né à Brunnen (Schwytz) en 1886, O. Schoeck se voue d’abord à la peinture avant de se tourner vers la musique. En 1905, il entre au Conservatoire de Zurich, qu’il fréquente jusqu’en 1907. De cette époque datent ses premières compositions (un mouvement de symphonie, une sérénade, 4 Lieder). Il séjourne une année en Allemagne (Leipzig), auprès de M. Reger. A son retour en Suisse, il déploie une intense activité de chef de chœur et d’orchestre, de pianiste et de compositeur. A côté de la musique symphonique et de chambre, ce sont surtout ses Lieder (plus de 400) et ses opéras qui placent O. Schoeck parmi les meilleurs compositeurs suisses du XX" siècle.
Le Concours Arthur Honegger - Othmar Schoeck est doté d’un 1" prix de Fr. 10000-d’un 2l prix de Fr. 5000.-
                                    *	* *
Duo violon - piano Epreuve finale publique
jeudi 6 février 1997 - 14 h 00
A l’issue de l’épreuve finale, Palmarès
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_concours/pyr_CH_LAc_prg_concours-0012.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
 Vendredi 14 février 1997
 •	10 h 00 - Grande salle
 Concours Hans Schaeuble
 Epreuve finale publique de hautbois / cor anglais
 •	14 h 00 - Grande salle
 Concours Hans Schaeuble
 Epreuve finale publique de trio avec piano
 •	Mardi 25 février 1997 - 18 h 30
 Concert d’échange des élèves des classes de flûte traversière du Conservatoire de Castelfranco del Veneto, Italie
 Jeudi 27 février 1997 - 18 h 30
 Récital pour tuba, piano et octuor de tuba Roger BOBO, tuba Roberto ARIOSO, piano
 European Tuba Octet, dirigé par Christine MONNARI)
 •	Vendredi 28 février 1997 - 18 h 30
 Concert d’échange des élèves des classes de clavecin d’Aquila, Italie
 Jeudi 13 mars 1997 — 18 h 30
 Conférence
 Professeur Henry-Louis de la Grange, Paris
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
