<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Instruments à vent de la Renaissance et leur rôle dans la vie musicale de l'époque <date when="19901115">15 novembre 1990</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle d'audition</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0329.tif"/>
<date when="19901115"/>
<name key="Ensemble Terpsichore" type="person" role="int">Ensemble Terpsichore</name>
<name key="Mülli, Elisabeth" type="person" role="int">Mülli, Elisabeth</name>
<name key="Kuhn, Trudi" type="person" role="int">Kuhn, Trudi</name>
<name key="Maréchaux, Colette" type="person" role="int">Maréchaux, Colette</name>
<name key="Jan, Elisabeth" type="person" role="int">Jan, Elisabeth</name>
<name key="Amrein, Marianne" type="person" role="int">Amrein, Marianne</name>
<name key="Marenzio, Luca" type="person" role="cmp">Marenzio, Luca</name>
<name key="Praetorius, Michael" type="person" role="cmp">Praetorius, Michael</name>
<name key="Gervaise, Claude" type="person" role="cmp">Gervaise, Claude</name>
<name key="Vecchi, Orazio Tiberio" type="person" role="cmp">Vecchi, Orazio</name>
<name key="Prés, Josquin des" type="person" role="cmp">des Prés, Josquin</name>
<title>Instruments à vent de la Renaissance et leur rôle dans la vie musicale de l'époque</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle d'auditions"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿A VENT DE LA RENAISSANCE» et leur rôle dans la vie musicale de l’époque
Conférence-concert donné par l’Ensemble TERPSICHORE Jeudi 15 novembre 1990, à 18 h. 30
Salle d'audition du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
    Prix des places: Fr. 10.—,
étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0330.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
/
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
^.âsiiUSLUîOLK
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0331.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«INSTRUMENTS À VENT DE LA RENAISSANCE» et leur rôle dans la vie musicale de l’époque
par l'Ensemble TERPSICHORE
L'Ensemble Terpsichore — Elisabeth MÜLLI, Trudi KUHN, Colette MARECHAUX, Elisabeth JAN, Marianne AMREIN — se consacre essentiellement à la musique de la Renaissance et parfois à la musique baroque. Il se spécialise dans les instruments à vent de la Renaissance tels que flûtes à bec, bombardes, cro-mornes et dulcianes, auxquels se joignent la percussion et occasionnellement le chant, la harpe ou le luth.
Les instrumentistes de la Renaissance cherchaient à imiter le chant et surtout le «Quatuor vocal». Celui-ci avait, durant le 16e siècle, abouti à une grande homogénéité de timbre. Il fallait donc créer des familles d’instruments de même espèce, depuis le plus aigu jusqu’au plus grave. Ainsi, lorsqu’on confiait une œuvre à une famille d’instruments, celle-ci sonnait d’une façon identique à travers tous les registres. On avait dès lors la possibilité d'employer chaque famille selon l’effet qu’elle était appelée à produire. Les chalemies, les bombardes, étaient sonnées sur les places publiques ou depuis les tours d’une ville. Les flûtes, les cromornes, les dulcianes, par contre, accompagnaient des festivités qui se donnaient à l’intérieur des châteaux.
★	★ ★
L'Ensemble Terpsichore présentera des œuvres de
Luca MARENZIO (1553-1599)
Michael PRAETORIUS (1571-1621)
Claude GER\AISE (?-?, son activité se situe au milieu du 16e s.) Orazio VECCHI (1550-1605)
Josquin des PRÉS (?-1521).
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0332.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la salle d’audition du
Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne. Ils commencent
à 18 h. 30 et durent une heure environ.
Jeudi 22 novembre 1990 - 18 h 30
«NESTOR PREMIER»
Pièce en 1 acte d'Emile GARDAZ
créée par la SECTION PROFESSIONNELLE D’ART
DRAMATIQUE DU CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Commande pour l’inauguration du Conservatoire.
Jeudi 29 novembre 1990
CONCERT HAYDN
par Brigitte BUXTORF, Pierre WAVRE, flûtes, Régis PLANTEVIN, violon, Philippe MERMOUD, violoncelle.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
