<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Poésie <date when="19891214">14 décembre 1989</date></title>
<series>Jeudis</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0293.tif"/>
<date when="19891214"/>
<name key="Chessex, Jacques" type="person" role="var">Chessex, Jacques</name>
<name key="Sorensen, Christine" type="person" role="int">Sörensen, Christiane</name>
<name key="Zanlonghi, Paulette" type="person" role="int">Zanlonghi, Paulette</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<title>Poésie</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Autres" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Prix des places: Fr. 10—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
« POÉSIE»
avec JACQUES CHESSEX CHRISTINE SÔRENSEN, alto et PAULETTE ZANLONGHI, piano
Jeudi 14 décembre 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0294.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
Vaudois.
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
                          Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
P. ((klusinK)^
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0295.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jacques CHESSEX
Né en 1934 à Payerne, Jacques Chessex est issu d'une famille de paysans, commerçants, industriels du fer, par sa mère, alors que l’ascendance paternelle est paysanne.
Après des études secondaires au Collège classique cantonal à Lausanne, il obtient un baccalauréat au Collège Saint-Michel à Fribourg, puis une licence ès lettres à l’Université de Lausanne (français, philosophie, histoire de l'art). Son mémoire de licence est consacré à Francis Ponge.
Actuellement, Jacques Chessex enseigne à Lausanne, au Gymnase cantonal de la Cité.
Prix Schiller, 1963
Prix Alpes-Jura, 1972
Prix Goncourt, pour L’Ogre, 1973
Diplôme d’honneur Hans-Christian Andersen, 1982
Grand Prix du rayonnement français, Académie française, 1983
Officier de l’Ordre des Arts et des Lettres, 1985
Premier Ruban de la Francophonie, 1987
Membre correspondant de l’Académie Goncourt, Jacques Chessex vit à Ropraz, dans le haut Jorat.
Oeuvres récentes:
Jonas, roman, Grasset, 1987 Comme l'Os, poèmes, Grasset, 1988
Mort d’un Cimetière, album avec Luc Chessex, 24 Heures, 1989
★	★ ★
Lecture de poèmes récents, poèmes inédits commentés et feuillets commentés de Mort d'un Cimetière qui vient de paraître.
★	★ ★
Johannes Brahms: Sonate op. 120 en fa mineur par Christine Sôrensen, alto et Paulette Zanlonghi, piano.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0296.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
 18 h. 30 et durent une heure environ.
           Jeudi 21 décembre 1989 - 18 h 30
          Exposé de Maurice BÉJART Francesco ZAZA, piano.
           BEETHOVEN: Sonate op. 101 en la majeur.
            Jeudi 25 janvier 1990 - 18 h. 30
         «LA PSYCHANALYSE ET LA CRÉATION MUSICALE» Conférence du Dr Dag SOEDERSTROEM, psychiatre.
            Jeudi 1" février 1990 - 18 h. 30
          «A LAUBE DE LA LUTHERIE ÉLECTRONIQUE,
         LES OIIDES MARTENOT»
           Conférence et illustration musicale de Jacques TCHAMKERTEN. Jeudi 8 février 1990 - 18 h. 30
             Cours d’interprétation public da Bsutrafeaooc et récital de GUY FALLCT.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
