<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Bach et ses fils: Programme pour deux clavecins <date when="20000426">26 avril 2000</date></title>
<series>Midi-concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0040.tif"/>
<date when="20000426"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, J. S.</name>
<name key="Bach, Wilhelm Friedrich Ernst" type="person" role="cmp">Bach, W. Fr.</name>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, C. Ph. E.</name>
<name key="Lanzelotte, Rosana" type="person" role="int">Lanzelotte, Rosana</name>
<name key="Sartoretti, Christine" type="person" role="int">Sartoretti, Christine</name>
<title>Bach et ses fils: Programme pour deux clavecins</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Midi-concerts" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿midi-concert Conservatoire de Lausanne
grande salle - 12h15 entrée libre
o
o
o
CM
 1_
>
 (D
rsl
 I mamm
T3
 (U
u
 (U
I
B
ach et ses fils
Programme pour deux clavecins
Sonate en mi bémol majeur BMW 525
 Allegro moderato
 Adagio
 Allegro
Concerto a due Cembali Concertât! en fa majeur
 Allegro moderato
 Andante
 Presto
4 Duetti pour deux clavecins
Concerto C-Dur BWV 1061
 Allegro
 Adagio owero Largo Fuga
Rosana Lanzelotte, claveciniste Christine Sartoretti, professeur au Conservatoire
 J.S. BACH (1658-1750)
w. Fr. Bach(1710-1784)
 C. PH. E. BACH (1714-1788)
 J.S. Bach
PROCHAIN MIDI-CONCERT
Mercredi 3 mai 2000 à 12h15 Musique de chambre
  poiioiSiiSi
  '10'
AR‘1
avec le soutien de GBCV hassl teintes®!
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0041.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Christine Sartoretti, professeur de clavecin au Conservatoire de Lausanne
Formation
•	Diplôme pour l'enseignement du piano, puis diplôme pour l'enseignement du clavecin, classe de Christiane Jaccottet
•	Lauréate de la Bourse Migros
•	Certificat d'orgue avec André Luy
•	Semi-finaliste au Concours de clavecin de Bruges (1974)
•	1er prix de virtuosité, classe de Christiane Jaccottet
•	Cours d'interprétation avec K. Gilbert, G. Leonhardt et F. Tagliavini.
Concerts
•	Différents concerts et tournées en Europe et aux Etats-Unis.
•	Intégrale des concerti brandebourgeois (Ensemble Serenata, Genève).
•	Divers festivals (York Brescia, Sion).
•	Tournée en Argentine et nombreux concerts avec le "Lausanne Bach Ensemble". Enregistrements
•	Radio Stockholm (Bernard Reichel - compositeurs suédois).
•	Radio Lausanne, Bâle et Lugano.
•	Concerti à 2, 3 et 4 clavecins de Bach (Orchestre de chambre de Würtemberg et Christiane Jaccottet) (LP VOX).
•	Concerti de Haydn (Ensemble Jean-Louis Petit, Ville d'Avray) CD REM, Lyon.
•	Musique ancienne suisse, pianoforte Hellen, CD Microrevo, Bienne.
•	English Harpsichord Music (T.Arne et S. Arnold) CD Doron music, Vevey.
•	F.X. Richter, Trios ("Lausanne Bach Ensemble") CD Doron music, Vevey.
•	Divers programmes, hautbois d'amour et clavecin (Jennifer Paull) CD Amoris, NY.
Rosana Lanzelotte, claveciniste
Considérée comme une des meilleures clavecinistes brésiliennes, Rosana Lanzelotte a fait ses étudies au Conservatoire Royal de La Haye, sous l'orientation de Jacques Ogg. Sa très active carrière de soliste l'a déjà emmenée dans de nombreuses salles de concert, tant en Amérique Latine, qu'à Londres ou Paris.
Elle a fondé le Quadro Cervantes, qui est vite devenu le plus important ensemble brésilien de musique ancienne, avec qui elle a enregistré trois disques. Elle a joué sous la direction de Helmut Rilling et a eu l'occasion de se produire aux côtés de Wieland Kuijken, Jacques Ogg, Christophe Rousset, Ricardo Kanji et Antonio Menses.
En 1994 et 1996, Rosana Lanzelotte a été retenue comme l'une des meilleures interprètes de l'année, respectivement par le Journal du Brésil et Viva Musica, revue spécialisée en musique classique. Son CD solo, consacré aux œuvres de J.S. Bach a été reçu comme l'un des plus remarquables de l'année 1995 par les critiques des principaux journaux de son pays.
Elle vient d'enregistrer un CD entièrement consacré à des œuvres brésiliennes du XXème siècle. Le CD a été reçu avec grand enthousiasme par la critique et répertorié parmi les cinq meilleurs de 1999 par O Globo, le principal quotidien de Rio.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
