<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert d'échange des étudiants du COonservatoire Royal de Bruxelles <date when="19980126">26 janvier 1998</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0771.tif"/>
<date when="19980126"/>
<name key="Baily, Jean" type="person" role="cmp">Baily, Jean</name>
<name key="Gurning, Alexandre" type="person" role="int">Gurning, Alexandre</name>
<name key="Waignein, André" type="person" role="cmp">Waignein, André</name>
<name key="Michels, Charles" type="person" role="int">Michels, Charles</name>
<name key="Prokofiev, Sergey" type="person" role="cmp">Prokofieff, Serge</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="cmp">Bartók, Béla</name>
<name key="Baets, Géraldine de" type="person" role="int">De Baets, Géraldine</name>
<title>Concert d'échange des étudiants du COonservatoire Royal de Bruxelles</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<note>Concert enregistré par la RSR-Espace 2</note>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
CONCERT D’ÉCHANGE DES ÉTUDIANTS DU CONSERVATOIRE ROYAL DE BRUXELLES
      Concert organisé par le Conservatoire de Lausanne et la SMC (Société de musique contemporaine, Lausanne) Concert enregistré par Radio Suisse Romande ESPACE 2
 •	Lundi 26 janvier 1998, à 19 h 00 •
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.— ; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0772.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0773.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean BAILY
André WAIGNEIN
Jean BAILY
Serge PROKOFIEFF
Bêla BARTOK
7 Croquis pour piano
-	Peut-être
-	Obsédant
-	Là-bas ou ailleurs
-	Evasion
-	Hésitation
-	C’est l’heure
-	Promenade
Alexandre GURNING, piano
Progressions pour clarinette et piano
Récitatif et Fantaisie pour clarinette et piano
Charles MICHIELS, clarinette Alexandre GURNING, piano
Sonate N° 6 pour piano Alexandre GURNING, piano
Contrastes pour clarinette, violon et piano
Charles MICHIELS, clarinette Géraldine DE BAETS, violon Alexandre GURNING, piano
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0774.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES jEUDIS DE L’ANNÉE 1998
 Jeudi 29 janvier 1998 - 18 h 30
 Une esthétique de la vie: les «Carnets» (1924-1954) de Wilhelm Furtwàngler
 Conférence par Gabrielle DUFOUR-KOWALSKA
 •	Vendredi 30 janvier 1998 - 18 h 30
 Concert du chœur d’enfants de la Maîtrise de Dole -Franche Comté
 •	Mercredi 4 février 1998 - 18h30 exceptionnellement au Musée de l’Evéché
 Concert sur pianoforte (dans le cadre du séminaire sur l’histoire des techniques et des méthodes pianistiques) Diane ANDERSEN, professeur au Conservatoire Royal de Bruxelles
 •	Vendredi 6 février 1998 de 9 h 00 à 12 h 00
 Colloque «Rilke, Orphée et la Musique»
 Participants: Pierre BRUNEL, professeur à la Sorbonne, Paris; Jean-Yves MASSON, Paris ; André WYSS, professeur à l’Université de Lausanne ; Jean-Jacques RAPIN, directeur du Conservatoire de Lausanne
 Mardi 24 au samedi 28 février 1998
 Masterclass de musique de chambre donnée par Maître Piero FARULLI, Fiesole, Italie
 Jeudi 26 février 1998 - à la Bibliothèque Brion, rue de la Grotte 2
 Conférence sur Ansermet
 par Jean-Jacques LANGENDORF, écrivain et historien
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0775.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SMC
 SOCIETE DE MUSIQUE CONTEMPORAINE
 Lausanne
  avec le soutien de la Loterie Romande, de la Ville de Lausanne, du Canton de Vaud et en coproduction avec
 Radio Suisse Romande ESPACE 2
 a le plaisir de présenter pour son cinquième concert de la saison 1997-98
Concert d’échange
 des étudiants du Conservatoire
Royal de Bruxelles
 Un concert produit par « Les Jeudis du Conservatoire »
 Lundi 26 janvier 1998 à 19h.00 Salle de Concerts Conservatoire de Lausanne
 Fr. 5.-et Fr. 10.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0776.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Né en 1973 à Bruxelles, Alexander Gurning étudie à l’Académie de la Ville de Bruxelles puis au Conservatoire Royal de Bruxelles auprès de Nicole Henriot-Schweitzer et Sonia Anschutz. Il participe à de nombreux stages à l’étranger avec André Dumortier, Leva Naoumoff et Victor Merjanov et se perfectionne auprès de ce dernier pendant un an au Conservatoire Tchaïkovsky de Moscou. De retour au Conservatoire Royal de Bruxelles dans la classe d’Eugène Moguilevsky, il remporte le prix Heynnes-De Wever et obtient le Diplôme Supérieur avec la plus grande distinction.
Lauréat des nombreux prix dont le concours TENUTO, le Prix de la SABAM pour la meilleure interprétation de l’œuvre belge et le Prix Maurice Lefranc, Alexander Gurning est assistant dans la classe de E. Moguilevsky et joue en Belgique et à l’étranger. Il a récemment enregistré un CD avec l’ensemble « Soledad ».
Né en 1972, Charles Michiels étudie, dès l’âge de 5 ans, à l’Académie de Mouscron puis au Conservatoire de Tournai et aux Conservatoires Royaux de Mons et de Bruxelles.
Titulaire d’un Diplôme Supérieur de solfège, d’un Diplôme Supérieur de clarinette avec grande distinction et des Premier Prix de direction chorale et de musique de chambre, Charles Michiels donne de nombreux récitals. Lauréat du concours international de clarinette DOS HERMANAS (Séville) et du concours de musique de chambre HORLAIT DAPSENS (Bruxelles), il enseigne au Conservatoire de Tournai et dirige des chorales et des orchestres à vent pour lesquels il vit une véritable passion.
Née en 1970, à Gand, Géraldine de Baets étudie à l’Académie de Musique d’Ostende puis au Conservatoire Royal de Bruxelles auprès d’Augustin Léon Ara et de Thanos Adamopoulos où elle obtient son Diplôme Supérieur. Géraldine de Baets prépare actuellement dans la classe de Serge Bémant son Diplôme Supérieur de musique de chambre. Membre de l’orchestre de chambre « Con Vivium Musicum » et du Symfonieorkest van Vlaanderen, elle joue également dans diverses formations en Belgique et à l’étranger.
  Prochain concert SMC Lundi 23 février 1998 à 19h.00
    Conservatoire de Lausanne
  Le Quatuor du temps
   Alba CIRAFICI, violon ; Andréa BOTTARO, violon Anne HUSER, alto ; François ABEILLE, violoncelle Oeuvres de : D. Wen, J. Perrin et J. Balissat
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0777.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME
J. BAILY
A. WAIGNEIN 1942-
 J. BAILY
S. PROKOFIEFF 1891-1953
B. BARTOK 1881-1945
 7 Croquis pour piano
 -	Peut-être
-	Obsédant
 -	Là-bas ou ailleurs
 -	Evasion
 -	Hésitation
 -	C’est l’heure
-	Promenade Alexander Gurning, piano
 Progressions
 pour clarinette et piano Charles Michiels, clarinette Alexander Gurning, piano
 Récitatif et Fantaisie
 pour clarinette et piano Charles Michiels, clarinette Alexander Gurning, piano
Sonate No 6 pour piano (1940)
-	Allegro moderato
-	Allegretto
-	Tempo di Walzer lentissimo
-	Vivace
Alexander Gurning, piano
Contrastes pour clarinette, violon et piano (1938)
-	Moderato (Danse du recrutement)
-	Lento (Repos)
-	Allegro vivace Charles Michiels, clarinette Géraldine de Baets, violon Alexander Gurning, piano
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0778.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean Baily est lauréat des Conservatoires Royaux de Bruxelles et de Liège. Après avoir été directeur du Conservatoire Royal de Mons, de 1974 à 1987, Jean Baily devient directeur du Conservatoire Royal de Bruxelles. Lauréat du Grand Prix de Rome de composition musicale, Jean Baily poursuit une carrière de compositeur et de chef d’orchestre.
Administrateur de la SABAM et membre correspondant de l’Académie Royale de Belgique, Jean Baily est titulaire de la distinction honorifique d’officier de l’Ordre de Léopold.
André Waignein est lauréat de plusieurs prix nationaux et internationaux de composition ainsi que de l’European Radio Union et du Prix de la Musique de la SABAM.
André Waignein est connu pour nombre de travaux tels que : musique pédagogique, de chambre, symphonique et orchestre à vent. Sa musique est jouée en Europe, aux Etats-Unis, au Canada, au Japon et en Australie.
Son catalogue actuel se compose de plus de 300 oeuvres éditées. 52 CD constituent sa discographie. André Waignein est actuellement professeur d’harmonie écrite au Conservatoire Royal de Bruxelles et directeur du Conservatoire de Musique de Tournai.
Les premières ébauches de la 6e Sonate de Serge Prokofieff remontent à 1939. Elle sera la sœur aînée de deux autres sonates (no 7 et 8) formant un ensemble couramment appelé les "trois sonates de guerre). On y retrouve toute l'impétuosité du jeune Prokofieff, sa sauvagerie, sa richesse d'invention, ses audaces rythmiques, une rigueur quasi abstraite de l'écriture ainsi qu'une maîtrise absolue de la construction.
Sitôt écrite, elle s'envole vers la gloire et Richter "frappé" par l'extraordinaire clarté du style et la perfection de la construction l'inscrit immédiatement à son répertoire.
Contrastes de Béla Bartok est le fruit d'une commande du clarinettiste de jazz Benny Goodman à qui l'œuvre est dédiée, ainsi qu'à J: Szigeti qui en est probablement l'instigateur. Bartok en donnera, avec eux, la première audition complète suivie d'un enregistrement en avril 1949 à New York.
Ecrivant pour des virtuoses, Bartok ménage à chacun (sauf le piano) une cadence. En dépit de la gravité de l'époque, cette œuvre est un divertissement dont la musique reste fortement marquée par une coloration populaire (tournures modales et rythmes d'origine bulgare dans le troisième mouvement).
       Ce programme est édité sous réserve de modification en décembre 1997
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
