<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Les fils de Bach <date when="19890202">02 février 1989</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0265.tif"/>
<date when="19890202"/>
<name key="Cybulska, Dorota" type="person" role="var">Cybulska, Dorota</name>
<name key="Bach, Carl Philipp Emmanuel" type="person" role="cmp">Bach, Carl Philipp Emanuel</name>
<name key="Bach, Johann Christian" type="person" role="cmp">Bach, Johann Christian</name>
<name key="Bach, Wilhelm Friedemann" type="person" role="cmp">Bach, Wilhelm Friedeman</name>
<name key="Bach, Johann Christoph Friedrich" type="person" role="cmp">Bach, Johann Christop Friederich</name>
<name key="Bach, Johann Ernst" type="person" role="cmp">Bach, Johann Ernst</name>
<title>Les fils de Bach</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r
« LES FILS DE BACH »
                        Conférence de DOROTA CYBULSKA, claveciniste Jeudi 2 février 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0266.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin j i
                           J'Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
            P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0267.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Dorota CYBULSKA
Claveciniste et accompagnatrice au Conservatoire de Lausanne, Dorota Cybulska est née à Varsovie où elle a terminé ses études à l'Académie de musique Frédéric Chopin. Elle y obtient un premier prix avec distinction en 1979 et, lauréate du concours des jeunes musiciens polonais, reçoit une bourse du gouvernement français pour étudier à Paris.
Elle poursuit ses études chez Huguette Dreyfus et Kenneth Gilbert. Lauréate du concours international de clavecin de Bruges en 1983, Dorota Cybulska entre la même année au Conservatoire de musique de Genève dans la classe de clavecin de Christiane Jaccottet et obtient le premier prix avec distinction en 1985.
Son activité musicale l’a menée en France, en Italie, en Allemagne, en Yougoslavie et en Suisse, où elle a donné des récitals, des concerts de musique de chambre et joué aussi comme soliste, notamment avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne et l'Orchestre de la Suisse Romande.
Dorota Cybulska a participé au Festival de Musique Baroque à Saluzzo (Italie), au Festival Tibor Varga à Sion, au Festival Bach à Lutry et Varazdin (Yougoslavie) et fait également des enregistrements pour la Radio-Télévision Polonaise.
★	★ ★
Au programme de l'illustration musicale, œuvres de:
Cari Philipp Emanuel BACH Johann Christian BACH Wilhelm Friedeman BACH Johann Christoph Friedrich BACH Johann Ernst BACH
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0268.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
           Jeudi 23 février 1989 - 18 h 30
          Présentation de poèmes de «GOTTFRIED BENN» par André TANNER. Mélodies sur des vers de BENN chantées par Erika BILL. Au piano : Janine GAUDIBERT.
          Jeudi 2 mars 1989 - 18 h 30
          A l’occasion du 20e anniversaire de sa mort, « LES SOURCES CACHÉES D'ERNEST ANSERMET» par Jean-Jacques LANGEN-DORF, historien.
          Jeudi 9 mars 1989 - 18 h 30
           « PADEREWSKI » conférence d’Anne-Marie REDARD, avec récital des lauréats du Prix Paderewski : Catherine LEMONI (1986), Auré-lie JAQUEROD (1987) et Cédnc PESCIA (1988).
          Jeudi 16 mars 1989 - 18 h 30
           « QUELQUES INFLUENCES SUR LA MUSIQUE FRANÇAISE DE PIANO » Conférence-concert du pianiste Roy HOWAT - œuvres de DEBUSSY, FAURÉ et CHABRIER.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
