<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Littérature et musique <date when="19871105">05 novembre 1987</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0189.tif"/>
<date when="19871105"/>
<name key="Barilier, Etienne" type="person" role="var">Barilier, Etienne</name>
<name key="Falcao-Sequeira, Marie-José" type="person" role="int">Falcao-Sequeira, Marie-José</name>
<name key="Aegerter, Pierre" type="person" role="int">Aegerter, Pierre</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Beethoven, L. van</name>
<title>Littérature et musique</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
«LITTERATURE ET MUSIQUE»
       Conférence d’Etienne Barilier
        avec Marie-José Falcao-Sequeira, violoncelle et Pierre Aegerter, piano
Jeudi 5 novembre 1987, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0190.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n ’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
                          .Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0191.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«LITTÉRATURE ET MUSIQUE»
par
Etienne Barilier
Né en Suisse en 1947, Etienne Barilier, après des études classiques à l'Université de Lausanne, a passé son doctorat ès lettres en 1977, avec une thèse sur Albert Camus.
Auteur de romans: Orphée (1971), L’incendie du château (1973), Laura (1973), Passion (1974), Une seule vie (1975), Journal d'une mort (1977), Le chien Tristan (1977), Prague (1979), Le rapt (1980), Le duel (1983), La créature (1984), Le dixième ciel (1986), d’essais: Albert Camus, philosophie et littérature (1977), Alban Berg (1978), Le grand inquisiteur (1981), Le banquet (1984), Les petits camarades, essai sur Sartre et Aron (1987), Etienne Barilier a également publié des nouvelles et des conférences, parmi lesquelles «La situation de l'écrivain suisse dans la littérature européenne», Revue Cadmos, Printemps 1979, et «La création corrigée», Cahiers Albert Camus 5, Gallimard, 1985.
Outre la traduction en français d'ouvrages de Fr. Dürrenmatt, Ludwig Hohl, Fr. Wedekind et Tommaso Landolfi, Etienne Barilier a publié de nombreux articles sur la littérature, la musique, la peinture et la télévision, dans Le Monde, Le Monde et la Musique, Harmonie, Le Journal de Genève.
***
L. van Beethoven Sept variations en mi bémol majeur sur la Flûte enchantée de Mozart
et
Sonate op. 102 n° 1 en do majeur
Andante - Allegro vivace Adagio - Allegro vivace
par Marie-José Falcao-Sequeira, violoncelle et
Pierre Aegerter, piano
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0192.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
Les «leudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
;     û,  
h à n     
Jeudi S novembre 1987
Etienne Barilier : « Littérature et musique »
Jeudi 19 novembre 1987
«leudi de Poésie» - Molière, par les élèves professionnels de la Section d'art dramatique Jeudi 26 novembre 1987
Hugues Cuénod: Cours d’interprétation public à l'occasion de son 85* anniversaire Jeudi 3 décembre 1987
Karl Engel: Cours d'interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987 «leudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner Jeudi 14 janvier 1988
Antoine Livio : «Correspondance entre danse et musique», avec le violoniste P. Amoyal Mardi 26 janvier 1988 à 20 h. 15
Jôrg-Ewald Dâhler, en collaboration avec la Société vaudoise d'études allemandes. Présentation «Du Clavicorde au Hammerflügel»
Jeudi 28 janvier 1988
«Jeudi de Poésie» avec Sylviane Dupuis
Jeudi 4 février 1988
Michel Butor: «La musique et mon œuvre»
Jeudi 25 février 1988
«Jeudi de Poésie» - Georges Nicole par Doris Jakubec Jeudi 3 mars 1988
Jacques Viret: «Aloys Fornerod, musicien vaudois et français»
Jeudi 10 mars 1988
«Le Petit Village» par Brigitte Buxtorf et Jean-Christophe Malan Jeudi 21 avril 1988
«La création artistique et l’esprit d'invention» par Pierre Duvoisin, Conseiller d'Etat Jeudi 8 septembre 1988 à 20 heures
«L'esthétique de Chopin - de Bach à Debussy» par Jean-Jacques Eigeldinger et Jean-François Antonioli Jeudi 22 septembre 1988
Gérald Bloch: «Eugène Rambert et la montagne»
Mardi 4 octobre 1988 - Salle Richemont
René Huyghe, de l'Académie française: «Watteau ou la musique de l'âme»
Jeudi 27 octobre 1988
Michel Ricquier: «La respiration et la musique»
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
