<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Eugène Rambert et la montagne <date when="19880922">22 septembre 1988</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0225.tif"/>
<date when="19880922"/>
<name key="Rambert, Eugène" type="person" role="var">Rambert, Eugène</name>
<name key="Bloch, Gérald" type="person" role="var">Bloch, Gérald</name>
<name key="Zanlonghi, Paulette" type="person" role="int">Zanlonghi, Paulette</name>
<name key="Ravussin, Maryvonne" type="person" role="int">Ravussin, Maryvonne</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Jean-Sébastien</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Pasquini, Bernardo" type="person" role="cmp">Pasquini, Bernardo</name>
<name key="Rubinstein, Anton" type="person" role="cmp">Rubinstein, Anton</name>
<name key="Hahn, Reynaldo" type="person" role="cmp">Hahn, Reynaldo</name>
<title>Eugène Rambert et la montagne</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<name key="Autres" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«EUGÈNE RAMBERT ET LA MONTAGNE»
par
GÉRALD BLOCH
 Professeur à la Section d’art dramatique du Conservatoire
Au piano:
                   PAULETTE ZANLONGHI MARYVONNE RAVUSSIN
Jeudi 22 septembre 1988, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0226.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
                          'Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
i\ Al (JUMj POlk
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0227.tif"/>
<page><![CDATA[﻿EUGÈNE RAMBERT (1830-1886)
De souche terrienne, Eugène Rambert est né près de Montreux. Agé de six ans guand ses parents s’installent à Lausanne, il y étudie à l’Acadé-mie, fait partie de la Société de Zofingue à laguelle il offre ses premiers poèmes et obtient sa licence en théologie en 1853. Nommé professeur de littérature française à l'Académie de Lausanne à l’âge de 24 ans, il obtient quelgues années plus tard la chaire de littérature à l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich et ne reviendra sur les bords du Léman qu'en 1881.
La période zurichoise sera féconde en publications diverses: notes de voyages, essais, critiques littéraires, récits (notamment «Le chevrier de Piaz-de-Fort»),En 1865, il publie le premier volume de son oeuvre la plus connue: «Les Alpes Suisses».Président du Club alpin suisse (dont on célèbre cette année le 125ème anniversaire), grand amoureux de la montagne, Eugène Rambert décrit la nature en écrivain doublé d’un scientifique passionné.
*	* *
        Au programme:
Jean-Sébastien BACH et ses fils Robert SCHUMANN Bernardo PASQUINI Anton RUBINSTEIN Reynaldo HAHN
          interprétés au piano par:
PAULETTE ZANLONGHI et MARYVONNE RAVUSSIN
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0228.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois
           Mardi 4 octobre 1988 - 18 h 30 à 20 h 00
          Salle Richemont, Lausanne-Palace «WATTEAU OU LA MUSIQUE DE LAME» par RENÉ HUYGHE, de l’Académie française.
           Jeudi 27 octobre 1988 - 18 h 30
         «L’UTILISATION DU MENTAL DANS LA PRATIQUE ARTISTIQUE»
          Conférence-démonstration de MICHEL RICQUIER, médecin et professeur au Conservatoire national de musique de Chambéry. Avec le trompettiste ROGER DELMOTTE et la participation d’élèves de différents instruments.
          Jeudi 10 novembre 1988 - 18 h 30
          Représentation de la SECTION D’ART DRAMATIQUE
          Jeudi 17 novembre 1988 - 18 h 30
          «L’HISTOIRE DU SOLDAT» de C.-F. RAMUZ et I. STRAVINSKY par GEORGES DUPLAIN et HERVÉ KLOPFENSTEIN
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
