<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Poésie <date when="19851010">10 octobre 1985</date></title>
<series>Jeudis</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0057.tif"/>
<date when="19851010"/>
<name key="Crisinel, Edmond-Henri" type="person" role="var">Crisinel, Ed.-H.</name>
<name key="Jakubec, Doris" type="person" role="var">Jakubec, Doris</name>
<name key="Rich, Denyse" type="person" role="int">Rich, Denyse</name>
<name key="Brahms, Johannes" type="person" role="cmp">Brahms</name>
<name key="Martin, Frank" type="person" role="cmp">Martin, Franck</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann</name>
<name key="Debussy, Claude" type="person" role="cmp">Debussy</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach</name>
<title>Poésie</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<name key="Autres" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«POESIE»
Lecture de poèmes de Ed.-H. Crisinel par Madame Doris Jakubec Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes Au piano : Denyse Rich
jeudi 10 octobre 1985 à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
 Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0058.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les « Jeudis du Conservatoire» sont consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, sont organisés des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                       du Conservatoire de Lausanne]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0059.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Edmond-Henri Crisinel
Edmond-Henri Crisinel (1897-1948) fut sa vie durant journaliste à la Revue de Lausanne. Mais l’essentiel pour lui fut sa vocation, secrète, mystérieuse, obscure même, de poète. D’où, lié à ses difficultés d’être, un chant de nuit où l’ombre et la lumière mènent un combat sans merci.
Ses Oeuvres, rassemblées d’abord par Edmond Jaloux en 1949, sont aujourd’hui accessibles soit dans la Bibliothèque romande (Payot, Lausanne, 1972) soit en Poche suisse, No 8 (L’Age d’Homme, Lausanne, 1979).
Les poèmes lus appartiennent au Veilleur (1939) et à Alectone (1947).
*	* *
Poèmes de Crisinel et Morceaux de musique les prolongeant
«Miracle d’un seul vers...»
Brahms, Intermezzo No 1, op. 119
«Ma route est d’un pays...»
Renoncement Frank Martin, Prélude No 1
Elégie de la maison des morts Brahms, Intermezzo No 5, op. 116
Alectone, première partie (I et II)
Schumann, L’Oiseau-Prophète
Alectone, deuxième partie (discours d’Alectone)
Debussy, Des pas sur la neige
Alectone, troisième partie Bach, Variations Goldberg No 25]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0060.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300e anniversaire de sa naissance
En outre, «Le Jeudi de Poésie» ci-après est organisé avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
Jeudi 7 novembre 1985
Ph. Dinkel: «Les retours à Bach»
Jeudi 21 novembre 1985
«Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Michel Barras Jeudi 5 décembre 1985
P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
Jeudi 19 décembre 1985
Jacques Mercanton parlera du rôle de la musique dans son oeuvre
Guy Fallot et Rita Possa interpréteront la sonate pour violoncelle et piano,
op. 69, de Beethoven]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
