<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Structure des fugues dans le Clavier Bien Tempéré de J. S. Bach <date when="19910221">21 février 1991</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0366.tif"/>
<date when="19910221"/>
<name key="Bitsch, Marcel" type="person" role="var">Bitsch, Marcel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="var">Bach, J. S.</name>
<title>Structure des fugues dans le Clavier Bien Tempéré de J. S. Bach</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
«STRUCTURE DES FUGUES DANS LE CLAVIER BIEN TEMPÉRÉ DE J.S. BACH »
par Marcel BITSCH, musicologue
Jeudi 21 février 1991, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0367.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. Kn particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0368.tif"/>
<page><![CDATA[﻿STRUCTURE DES FUGUES DANS LE CLAVIER BIEN TEMPÉRÉ DE J.S. BACH
Oeuvre capitale du XVIIIe siècle, le Clavier bien tempéré possède un double visage. Solidement ancrée dans la polyphonie vocale du passé, cette œuvre annonce en même temps le langage harmonique de l’avenir. Elle est une mine dans laquelle puiseront à pleines mains tous les grands compositeurs allemands de Mozart à Brahms.
En dépit des idées reçues, la forme de chaque fugue, dans ce double recueil, est des plus libres. Il n’y a pas dans toute l’œuvre deux fugues bâties sur le même modèle. On hésitera donc à parler d’une forme-fugue comme on parle d’une forme-sonate par exemple.
C’est l’écriture contrapuntique qui est rigoureuse, non la forme de la fugue. Les procédés de la polyphonie vocale transportés au clavier (imitations, canons, etc.) ne sont nullement des «artifices», comme on le dit souvent. Us constituent au contraire l’essence même de l’écriture contrapuntique. Ils sont eux-mêmes générateurs de forme. Il y a donc, comme l’a écrit P. Boulez, une sorte de «relation utérine entre l’écriture elle-même et l’architecture».
Marcel BITSCH
Marcel BITSCH
Compositeur et musicologue, Marcel BITSCH est né à Paris en 1921. Il est licencié ès-lettres de l’Université de la Sorbonne, et a suivi des études musicales à l’Ecole César Frank et au Conservatoire de Paris. Il est en outre pensionnaire de l’Académie de France à Rome.
Marcel BITSCH a enseigné le contrepoint et la fugue au Conservatoire de Paris, ainsi qu’à Sion et La Chaux-de-Fonds.
Il a publié plusieurs ouvrages d’enseignement, et s’est illustré par ses remarquables éditions analytiques des œuvres de Jean-Sébastien BACH, notamment l’Art de la Fugue, les Suites pour violoncelle seul, le Clavier bien tempéré et l’Offrande musicale.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0369.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
   Dimanche 3 mars 1991 - 11 h 15, Salle Paderewski
   Concert Populaire, avec l’Orchestre du Conservatoire, direction: Hervé KLOPFENSTEIN.
   Soliste: Pierre AMOYAL
   Programme:
   Alexandre RYDIN : 2 mouvements symphoniques (Création, commande du Conservatoire).
   Félix MENDELSSOHN : concerto pour violon en mi min. Wolfgang Amadeus MOZART: Idoménée, musique de ballet.
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 28 février 1991 - 18 h 30
« MUSIQUE D’AVENIR VIENDRA » par Constantin de CHARRIÈRE
Jeudi 7 mars 1991 - 18 h
Inauguration des 3 orgues du Conservatoire Avec André LUY et Jean-François VAUCHER Portes ouvertes de 18hà21 h Entrée libre
Jeudi 14 mars - 18 h 30
Gertrud SCHNEIDER : concert en quarts de tons
Jeudi 21 mars 1991 - 18 h 30
Récital Roger BOBO, tuba
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
