<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Arthur Honegger <date when="19921008">08 octobre 1992</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0481.tif"/>
<date when="19921008"/>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="var">Honegger, Arthur</name>
<name key="Halbreich, Harry" type="person" role="var">Halbreich, Harry</name>
<title>Arthur Honegger</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU
CONSERVATOIRE
«ARTHUR HONEGGER >
 par Harry HALBREICH
 Jeudi 8 octobre 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0482.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0483.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Harry HALBREICH
a été l’étudiant d’Arthur Honegger à l’Ecole Normale de Musique de Paris et d’Olivier Messiaen au Conservatoire National Supérieur. Harry HALBREICH a été directeur artistique du Festival de Musique de Royan. Il est actuellement l’un des connaisseurs les plus avertis de la musique de notre époque.
Il a publié chez Fayard une étude sur Martinu et termine maintenant une mise à jour d’un livre sur Messiaen chez le même éditeur. Chez Slatkine il a publié un catalogue musicologique approfondi de toute l’œuvre d’Arthur HONEGGER. Harry HALBREICH est professeur au Conservatoire de Liège.
17 h 45 Séance de signature du livre d’Arthur Honegger par Harry HALBREICH dans le hall d’entrée du Conservatoire.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0484.tif"/>
<page><![CDATA[﻿»
Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 22 octobre 1992 - 18 h 30 - à la Maison de la Radio
«Profession: Compositeur»
Conférence de Michael JARRELL, compositeur
Jeudi 22 octobre 1992 - 20 h 00 - à la Maison de la Radio
«Concert d’œuvres de Michael JARRELL» avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne
Jeudi 29 octobre 1992 - 18 h 30
«Siegfried Wagner»
Conférence de Paul HESS, chef d’orchestre
Jeudi 5 novembre 1992 - 18 h 30
«Concert piano et violoncelle»
Francesco ZAZA, piano et Mileva FIALOVA, violoncelle
Jeudi 12 novembre 1992 - 18 h 30
« Concert d’échange »
Robert BROWNLEE, pianiste et professeur à l’Université de Houston, Texas
Jeudi 19 novembre 1992 - 18 h 30
« Albéric Magnard, compositeur français»
Conférence de Alain PARIS, chef d’orchestre et musicographe
Jeudi 26 novembre 1992 -18 h 30
«Trio ■ Fennica»
Helena MAFFLI-NISSINEN, piano, Dorota SOSNOWSKA, violon et Jarmo VAINIO, violoncelle
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
