<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert Haydn <date when="19901129">29 novembre 1990</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle d'auditions</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0337.tif"/>
<date when="19901129"/>
<name key="Buxtorf, Brigitte" type="person" role="int">Buxtorf, Brigitte</name>
<name key="Wavre, Pierre" type="person" role="int">Wavre, Pierre</name>
<name key="Plantevin, Régis" type="person" role="int">Plantevin, Régis</name>
<name key="Mermoud, Philippe" type="person" role="int">Mermoud, Philippe</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<title>Concert Haydn</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle d'auditions"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ Brigitte BUXTORF, flûte; Pierre WAVRE, flûte;
Régis PLANTEVIN, violon; Philippe MERMOUD, violoncelle
Jeudi 29 novembre 1990, à 18 h. 30
 Salle d'auditions du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
 Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0338.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0339.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CONCERT HAYDN
Joseph HAYDN
(1732-1809)
Joseph HAYDN
Quatre divertissements op. 100
pour flûte, violon et violoncelle
—	N° I en ré majeur
  Adagio cantabile - Allegro - Tempo di Menuetto
—	N° II en sol majeur
   Allegro - Adagio - Finale, allegro
—	N° V en la majeur
  Andante con espressione - Adagio -Tbmpo di Menuetto
—	N° VI en ré majeur
  Allegro moderato - Adagio - Vivace
Trios de Londres,
pour deux flûtes et violoncelle
—	Trio N° I en do majeur
  Allegro moderato - Andante - Finale, vivace
—	Trio N° II en sol majeur Andante - Allegro
—	Trio N° III en sol majeur Spiritoso - Andante - Allegro
—	Trio N° IV en sol majeur Allegro
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0340.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la salle d'audition du
Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne. Ils commencent
à 18 h. 30 et durent une heure environ.
            Jeudi 6 décembre 1990 - 18 h 30
          «LA MUSIQUE ATONALE A-T-ELLE QUELQUE CHOSE À DIRE À L’HOMME?»
            Table ronde animée par Jean-Jacques RAPIN avec Marcel LANDOWSKI, compositeur, Eric GAUDIBERT, compositeur, Jean BALISSAT, compositeur et ancien président de l'Association des Musiciens suisses, Philippe DINKEL, pianiste et musicologue.
            Jeudi 13 décembre 1990 - 18 h. 30
           COURS D’INTERPRÉTATION PUBLIC du Maître Karl ENGEL
            Jeudi 20 décembre 1990 - 18 h. 30
          RÉCITAL
            Philippe HUTTENLOCHER, baryton, Brigitte MEYER, piano. «Le Voyage d’Hiver» de Franz Schubert.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0341.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A propos du programme de ce soir
Les Trios de Haydn pour flûte, violon et violoncelle (ou deux violons et violoncelle, ad libitum). Op. 100, ont etc composés en 1784. Si, comme nous le dit le dictionnaire, «composer» signifie d'abord «former par l’assemblage, la combinaison de parties», une telle définition s'applique alors parfaitement à cette délicieuse musique. Elle a été formée, en effet, par l’assemblage d’oeuvres existantes, les premières de ces sources étant l’opéra composé par I laydn en 1777, «11 mondo délia luna» (souvent appelé aussi, dans différentes langues,
« L’homme dans la lune»), et les premier, sixième et septième mouvements du Trio avec barython, No 97 en ré majeur, écrit en 1771. Le barython était une viole de gambe, munie d’un nombre variable de cordes vibrant par sympathie.
Cet instrument était très prisé par les amateurs du XVIIIe siècle et on attribue à Haydn au moins 126 trios utilisant le barython.
Dire à propos de ces pièces, joyeuses et toujours inventives, qu’elles n’ont vu le jour que grâce à l’exploitation de trésors existants n’est en rien les diminuer : Haydn n’est pas le premier génie prolifique à adapter d’anciennes œuvres au besoin du moment - songeons à la façon dont Bach s’est resservi de scs cantates.
Et ces trios non seulement font référence à des œuvres précédentes, mais aussi annoncent les célèbres trios « Londoniens», pour deux flûtes et violoncelle, qu'il écrira dix ans plus tard.
Le jour du Nouvel an de 1791, Haydn débarquait â Douvres et c’était son premier voyage en Angleterre. Cette visite avait été organisée par le violoniste, compositeur cl imprésario, allemand de naissance, Johann Peter Salomon, lequel avait persuadé Haydn de venir dans son pays d'adoption pour une série de concerts. L’entreprise fut un succès retentissant : le public anglais aima l'homme et s'inclina devant le génie. Le fait que Haydn s’est plu dans cette atmosphère - aussi bien psychologiquement que matériellement - est évident : il devait entreprendre avec passion en 1794, à l’âge de 61 ans, un second voyage.
La deuxième tournée fut plus triomphale encore que la première, et Haydn devint, pour la première fois de sa vie, compositeur indépendant - c’est-à-dire libéré de son service auprès d’un prince.
Les symphonies « Londres» et «Oxford» appartiennent à cette période heureuse, comme ces Trios «Londoniens», composés pour deux flûtes et violoncelle. Au XVIII' siècle, la flûte était l’instrument le plus populaire auprès des amateurs, partiellement sans doute à cause de son association avec l'idée pastorale de « retour à la nature » qu’aimaient à cultiver les citadins d’alors comme ceux d’aujourd'hui. I laydn avait toujours aimé la flûte et en jouait avec habileté et tendresse. Ces trios, déjà populaires du vivant de I laydn, sont non seulement un délice par leur bonne humeur, leur vigueur et leur charme, mais ils sont aussi composés de main de maître.
Brigitte Buxtorf]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
