<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Bégnine de Bacilly, personnalité originale <date when="19911114">14 novembre 1991</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0406.tif"/>
<date when="19911114"/>
<name key="Rhyming, Gudrun" type="person" role="var">Rhyming, Gudrun</name>
<name key="Muelli, Elisabeth" type="person" role="int">Muelli, Elisabeth</name>
<name key="Kuhn, Trudi" type="person" role="int">Kuhn, Trudi</name>
<name key="Brunisholz, Eva" type="person" role="int">Brunisholz, Eva</name>
<title>Bégnine de Bacilly, personnalité originale</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
«BÉNIGNE DE BACILLY, PERSONNALITÉ ORIGINALE »
par Gudrun RYHMING
avec la participation d’Elisabeth MUELLI, Trudi KUHN et Eva BRUNISHOLZ
Jeudi 14 novembre 1991, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0407.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0408.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Gudrun RYHMING est née en Suède. Elle a commencé la musique à l’Université de Seattle aux Etats-Unis et ensuite au Conservatoire de Los Angeles où elle s’est spécialisée dans le chant. Elle a étudié la musicologie à l’Université de Stockholm, où elle a acquis des connaissances approfondies de la musique ancienne. Elle s’intéresse tout particulièrement à l’ornementation de la musique ancienne et à l’exécution de celle-ci à la manière de l’époque.
Gudrun RYHMING a donné des concerts et des récitals de «Lieder» aux Etats-Unis et en Europe. Elle chante souvent dans des émissions radiophoniques en Suisse, en Norvège et en Suède. Elle a également enregistré deux disques et une cassette.
                          *	* *
Bénigne de Bacilly, pédagogue, chanteur, compositeur, auteur, était une personnalité très originale. Il jetait un œil désabusé, ironique pour ne pas dire sarcastique sur le monde musical parisien du XVIIe siècle. Son traité, «LArt de bien chanter» (1668) représente un précieux document pour les musiciens du XXe siècle. Dans son recueil il a légué tout son art, toute sa finesse d’interpréter une chanson ou un air de cour «comme il faut». C’est également une source d’information inestimable sur l’art vocal français du XVIIe siècle, lequel se distingue considérablement de la pratique instrumentale.
Quelques chansons de Bénigne de Bacilly et des compositions d’autres auteurs tels que Campra, Montéclair etc... seront interprétées pour illustrer la pratique de l’époque. La différence entre ces deux mondes musicaux sera démontrée par quelques pièces instrumentales.
                          *	* *
  Participation musicale:
  Elisabeth MUELLI, Trudi KUHN et Eva BRUNISHOLZ
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0409.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 21 novembre 1991 - 18 h 30
SPECTACLE DE LA SPAD (Section Professionnelle dArt Dramatique) sous la direction d’Agnès DE CROUSAZ «LE RÉPERTOIRE DE CHARLES TRENET»
Au piano : Alexandre CELLIER
Jeudi 28 novembre 1991 - 18 h 30
SOIRÉE DE POÉSIE
par Philippe GAGNEBIN, avec Marc JAERMANN, violoncelle, Jean Luc HOTTINGER, piano
Jeudi 5 décembre 1991 - 18 h 30
Cours d’interprétation de Jean FONDA, piano
Jeudi 19 décembre 1991 - 18 h 30
« LES MUSICIENS ET LE MAL DE DOS »
par le Docteur Georges Albert CURCHOD, chiropraticien
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
