<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Autour des opéra d'Othmar Schoeck <date when="19891026">26 octobre 1989</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0285.tif"/>
<date when="19891026"/>
<name key="Hayoz, Jean-Michel" type="person" role="var">Hayoz, Jean-Michel</name>
<name key="Schoeck, Othmar" type="person" role="cmp">Schoeck, Othmar</name>
<title>Autour des opéra d'Othmar Schoeck</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<note>Conférence s'inscrivant dans le cadre des manifestations de la "Semaine Othmar Schoeck"</note>
<page><![CDATA[﻿SCHOECK
«AUTOUR DES OPÉRAS D’OTHMAR SCHOECK»
Conférence de Monsieur Jean-Michel HAYOZ Directeur du Conservatoire de Fribourg
                      Jeudi 26 octobre 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5— j
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0286.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
Vaudois.
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
★	★ ★
                              Jean-Jacques Rapin
                          Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
            P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0287.tif"/>
<page><![CDATA[﻿«AUTOUR DES OPÉRAS D’OTHMAR SCHOECK»
Une musique dans le prolongement du romantisme, mais puissamment originale, tonale, avec de nombreux apports modernes, aux subtiles harmonies chromatiques, mais riche de science contra-puntique, apte à l’expression tragique comme à l’expression comique, apte à se confiner dans de petites formes comme à se déployer dans de grandes, voilà ce que Schœck (1886-1957) nous livre dans maints opéras.
Dans sa conférence, Jean-Michel HAYOZ montrera, au travers de multiples exemples sonores enregistrés sur cassettes, trois formes de lyrisme typiques de Schœck: le lyrisme expressionniste (tragique, tendu, exacerbé) dans Penthesilea, le lyrisme à l’italienne (verve étincelante dans les voix autant que dans l’orchestre) dans Massimilla Doni, et le lyrisme qu’on pourrait appeler «anecdoti-que» (poétique, amusant, caustique, un rien grand-guignolesque) dans Vom Fischer un syner Fru.
Le compositeur suisse compte parmi les compositeurs d’opéras de la première moitié du XXe siècle, dont les œuvres, montées régulièrement jusque sur des scènes prestigieuses, réussissent à toucher le public par leurs qualités musicales et théâtrales.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0288.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
 Jeudi 2 novembre - 18 h. 30
 «DON DE LA MUSIQUE»
 Conférence de Georges BORGEAUD, l'auteur du «Soleil sur Aubiac» (Prix Médicis de l’essai 1987) avec Christine FLEISCH-MANN-LOCHER, harpe, et Stéphanie BURKHARD, soprano. Oeuvres de BOIELDIEU, FAURÉ, PIERNÉ, CAPLET et DE FALLA.
 Jeudi 16 novembre 1989 - 18 h. 30
 «POÉSIE»
 Laurence VERREY et Christian VIREDAZ.
 Avec Stéphane BOREL, percussion.
 Jeudi 30 novembre 1989 - 18 h. 30
 «HONEGGER»
 Exposé et récital d’Alexandru GAVRILOVICI, violon.
 Au piano: Paulette ZANLONGHI.
 Jeudi 7 décembre 1989 - 18 h. 30
 «ACTUALITÉ ET PÉRENNITÉ DU CHANT GRÉGORIEN» par le Père Bruno WILDHABER, théologien et directeur de l’Atelier de chant grégorien du Festival international de musique sacrée de Fribourg, avec chœur.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
