<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Jeudi de Poésie <date when="19971120">20 novembre 1997</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0759.tif"/>
<date when="19971120"/>
<name key="Tâche, Pierre-Alain" type="person" role="var">Tâche, Pierre-Alain</name>
<name key="Wavre, Simone" type="person" role="int">Wavre, Simone</name>
<name key="Haldimann, Christine" type="person" role="int">Haldimann, Christine</name>
<name key="Guanella, Alexis" type="person" role="int">Guanella, Alexis</name>
<name key="Achatz, Dag" type="person" role="int">Achatz, Dag</name>
<name key="Rameau, Jean-Philippe" type="person" role="cmp">Rameau, J.-P.</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, F.</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, F.</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, R.</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, F.</name>
<title>Jeudi de Poésie</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<name key="Autres" type="series"/>
<note>Errata: "F. Schumann" à la place de "R. Schumann"</note>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
       ^---
i—i rirri r
              JEUDI DE POÉSIE
Pierre-Alain TÂCHE Le rappel des oiseaux
au clavecin : Simone WAVRE, professeur au Conservatoire de Lausanne au piano: Christine HALDIMANN et Alexis GUANELLA classe de musique de chambre de Dag ACHATZ
Jeudi 20 novembre 1997, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.— ; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0760.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame DorisJakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0761.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Pierre-Alain TÂCHE, né en 1940, vit et travaille à Lausanne, où il a accompli ses études. Juriste de formation, il est magistrat.
L’essentiel de son œuvre est constitué d'une vingtaine de recueils de poèmes, dont les deux derniers, Le rappel des oiseaux (Editions Empreintes) et Reliques (La Dogana), ont été publiés cette année. Il est également l’auteur de textes critiques parus, pour la plupart, dans La Revue de Belles-Lettres, dont il a été l’un des responsables pendant dix-sept ans. Il collabore ou a collaboré à d’autres publications importantes, telles que La Nouvelle Revue Française, Argile, Sud, Poésie ou Ecriture.
Pierre-Alain Tâche a (entre autres) obtenu le Prix Schiller, en 1974 et 1984, et le Grand Prix du Mont Saint-Michel, en 1991. Il a donné de nombreuses lectures publiques et donne des conférences, tant en Suisse qu’à l’étranger.
    *	* *
Le rappel des oiseaux, d’où sont extraits les poèmes dont Pierre-Alain Tâche donnera lecture, emprunte son titre à une pièce du Deuxième livre de clavecin de Jean-Philippe Rameau.
On peut certes d’emblée en déduire que le poème se veut en étroite relation avec le chant. Et, de fait, le recueil entier est né de la musique. Il est tourné vers elle et constitue, tout à la fois, un acte de reconnaissance et une part d’inventaire, qui n’eût pas été possible sans l’amical enseignement de Jean-Marie Auberson. Il est cependant important de voir aussi que la parole ne prétend pas s’y situer comme en miroir de la partition. Elle n’imite ni ne paraphrase; elle répond, à sa mesure infirme d’un sens, témoignant d’une trace (souvent mystérieuse) que l’expérience musicale laisse en chacun de nous. Et c’est ainsi qu’elle s’apparente au «rappel» -par quoi il faut entendre, ici, ce cri par lequel certains animaux s’appellent pour se rassembler - et quand bien même elle ne prétend ni concerter, ni, simplement, rejoindre.
Il	sera donc question, ce soir, en juxtaposant poésie et musique, de réduire, autant qu’il se peut, la distance.
J.-P. RAMEAU Le rappel des oiseaux
F. COUPERIN Les Barricades mystérieuses au clavecin : Simone WAVRE,
                            professeur au Conservatoire de Lausanne
F. SCHUMANN Der Dichter spricht (Kinderszenen) au piano : Alexis GUANELLA
F. SCHUBERT Fantaisie en fa mineur pour piano à quatre mains op. 103, D 940
               au piano: Christine HALDIMANN et Alexis GUANELLA classe de musique de chambre Dag ACHATZ
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0762.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE 1998
•	Lundi 26 janvier 1998 - 19 h 00
Concert d’échange des étudiants du Conservatoire Royal de Bruxelles en collaboration avec la SMC
Jeudi 29 janvier 1998 - 18 h 30
Une esthétique de la vie: les «Carnets» (1924-1954) de Wilhelm Furtwàngler
Conférence par Gabrielle D U F O U R-KO WALSKA
•	Vendredi 30 janvier 1998 - 18 h 30
Maîtrise de Dole - concert chœur d’enfants
HEMU Conservatoire de Lausanne]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
