<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title> <date when="19850110">10 janvier 1985</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0025.tif"/>
<date when="19850110"/>
<name key="Sorensen, Christine" type="person" role="int">Sörensen, Christine</name>
<name key="Zanlonghi, Paulette" type="person" role="int">Zanlonghi, Paulette</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Bach, Jean-Sébastien</name>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿  Christine Sôrensen, violon et Paulette Zanlonghi, clavecin Professeurs au Conservatoire
  jeudi 10 janvier 1985 à 18 h. 30
  Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
 RECITAL
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0026.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
C’est la raison pour laquelle, au seuil de cette première année d’activité, nous sommes heureux d’accueillir des représentants des Universités de Genève et de Lausanne, de la Société Suisse de Musicologie et du Conservatoire de Lausanne. Nous les remercions vivement de leur collaboration aux « Jeudis du Conservatoire».
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire » et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                          Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0027.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Christine Sôrensen, Paulette Zanlonghi
Christine Sôrensen a fait ses études à Neuchâtel, Bâle et Lausanne où elle obtint un Premier Prix de virtuosité de violon dans la classe de Ayla Erduran. Parallèlement, elle a travaillé l’alto au Conservatoire de Bâle avec Max Lesueur.
Christine Sôrensen fait notamment partie de PEnsemble Ad Musicam de Neuchâtel.
Paulette Zanlonghi est née à Paris. Accomplissant ses études au Conservatoire de cette ville, elle obtint un Premier Prix de piano dans la classe de Lucette Descaves. Par la suite, elle travailla le clavecin, en Italie, auprès du maître Ruggiero Gerlin et, de retour à Paris, obtint un Premier Prix de clavecin dans la classe de Marcelle de Lacour.
Fixée à Lausanne depuis de nombreuses années, Paulette Zanlonghi participe aux diverses activités musicales de la ville (O.C.L., Radio, Théâtre, disques).
Toutes deux sont Professeurs au Conservatoire de Lausanne. Elles s’expriment beaucoup en duo et bénéficient des conseils de Luben Yor-danoff à Paris.
Leur désir est de «faire» de la musique sans contrainte d’aucune sorte, mais, simplement, de la choisir belle, intéressante et d’y associer ceux qui l’aiment.
*	* *
Programme
Jean-Sébastien Bach
           Sonate pour alto et clavecin No 3 en sol mineur (transcription de la sonate pour viole de gambe)
Vivace, Adagio, Allegro
Sonate BWV 1014 No 1 en si mineur pour violon et clavecin
Adagio, Allegro, Andante, Allegro
Sonate BWV 1015 No 2 en la majeur pour violon et clavecin
Andante, Allegro, Andante un poco, Presto]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0028.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
 durent 1 heure environ.
                 1985, 8 «Jeudis du Conservatoire» consacrés à J.-S. Bach pour le 300* anniversaire de sa naissance
                       4 «Jeudis de Poésie», en collaboration avec Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne
                  Jeudi 7 février 1985
                 G. Le Coat : Bach et la rhétorique
                Jeudi 7 mars 1985
                 C. Sartoretti: Variations «Goldberg»
                Jeudi 21 mars 1985
                «Jeudi de poésie» avec Anne Perrier
                Jeudi 2 mai 1985
                 E. Tappy: L’interprète face au récit dans les Passions de Bach Jeudi 9 mai 1985
                 «Jeudi de poésie» avec Pierre-Alain Tâche Jeudi 5 septembre 1985
                 J. Jaquerod, C. Favre: Sonates violon et piano Jeudi 3 octobre 1985
                A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
                 Jeudi 10 octobre 1985
                «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
                Jeudi 7 novembre 1985
                 V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
                 «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Gilbert Divorne Jeudi 5 décembre 1985
                 P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
