<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Autour de la clarinette <date when="20051207">07 décembre 2005</date></title>
<series>Midi-concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0147.tif"/>
<date when="20051207"/>
<name key="Bertelli, Michel" type="person" role="int">Bertelli, Michel</name>
<name key="Bougnol, Laetitia" type="person" role="int">Bougnol, Laetitia</name>
<name key="Rapin, Frédéric" type="person" role="int">Rapin, Frédéric</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Weber, Carl-Maria von</name>
<name key="Mendelssohn, Felix" type="person" role="cmp">Mendelssohn, Félix</name>
<name key="Bauer, Jerzy" type="person" role="cmp">Bauer, Jerzy</name>
<name key="Goodman, Benny" type="person" role="cmp">Goodman, Benny</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="cmp">Bartok, Béla</name>
<title>Autour de la clarinette</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Midi-concerts" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿Conservatoire
de Lausanne I HEM
midi-concert
Mercredi 7 décembre à 12h 15 Grande Salle
Autour de la clarinette
Récital de Jean-Michel Bertelli, clarinettiste et Laetitia Bougnol, pianiste
Avec la participation de Frédéric Rapin
Oeuvres de Von Weber, Mendelssohn, Bauer, Bartok et Goodman
Entrée libre
Prochain midi-concert : mercredi 14 décembre 2005, 12h 15
Œuvres de Brahms, Liebesliederwalzer, Zigeunerlieder. Choeur professionnel dirigé par Véronique Carrot.__________________________
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_midi-concerts/pyr_CH_LAc_prg_midi-concerts-0148.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Carl-Maria von Weber : Grand Duo Concertant op. 48
•	Allegro con fuoco
•	Andante con moto
•	Rondo Allegro
Félix Mendelssohn : Konzertstück op. 113 No 1 pour 2 clarinettes et piano Jerzy Bauer : Toccatina
Bélà Bartok : Trois Dances Roumaines
•	Brâul
•	Pe Loc
» Mâruntel
Benny Goodman : Don't Be That Way A Smooth one Tattletale
Jean Michel Bertelli
 Après des études au Conservatoire de Musique de Genève dans la classe de Thomas FRIEOU où il obtient un premier Prix de Virtuosité « avec distinction », Jean Michel BERTELLI est lauréat de Concours Internationa^^ Il remporte le Premier Prix au Concours International des USA organisé par l'international Clarinet Soc^H (New-York, Norfolk, USA. L'année précédente il est lauréat du Concours International de Toulon (France).
 Dés lors, il est invité à se produire en soliste et avec divers ensembles de musique de chambre dans toute l'Europe ainsi qu'aux USA et au Japon.
 Le compositeur américain R.FELCIANO lui dédie un concerto (créé à San Francisco et enregistré chez Albany Records New-York), d'autres créations sont prévues avec notamment le compositeur français R. CAMPO.
Le chef d'Orchestre Sir John Eliot GARDENER l'invite à Londres comme clarinette solo à l'Orchestre Romantique et Révolutionnaire ainsi qu'à « l'English Baroque Soliste » de 1999 à 2003. Emmanuel KRIVINE l'invite en 2004 comme clarinette solo à la Chambre Philharmonique.
Depuis 1995, Jean Michel BERTELLI collabore comme soliste pour Yamaha Musique France et est aussi clarinette solo de l’Orchestre de l'Opéra National de Lyon.
Laetitia Bougnol
Elle obtient en 1991 le prix de piano avec E. Heidsieck et en 1995 le prix d'accompagnement avec S. Bossard, au CNSM de Lyon. Elle est lauréate de L'académie Ravel et d'un 3*™ prix au concours international Maria Canals, à Barcelone en 2004. Elle est titulaire des C.A. de professeur de piano et de d'accompagnement et enseigne l'accompagnement au C.N.R. de Montpellier et au C.N.S.M. de Lyon. Après avoir été de nombreuses années la collaboratrice de P. Bernold au C.N.S.M. de Lyon, elle accompagne à présent au C.N.S.M. de Paris. Elle se produit régulièrement en soliste ou chambriste, avec notamment,
 V. Lucas, P. Bernold, M. Becquet, G. Millière, G. Audin, A. Jacquon, 0. Guerrier, P. Gallois... Elle a enregistré^^ avec le trio de cuivre « Becquet Cazalet Caens » en duo avec le flûtiste KH Schütz ainsi qu'ave^^ft J.-L Beaumadier.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
