<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Poésie: Dialogue imaginaire Corneille - Racine: A travers Tite et Bérénice <date when="19861113">13 novembre 1986</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0125.tif"/>
<date when="19861113"/>
<name key="Corneille, Pierre" type="person" role="var">Corneille</name>
<name key="Racine, Jean" type="person" role="var">Racine</name>
<name key="Sartoretti, Christine" type="person" role="int">Sartoretti, Christine</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="cmp">Lully, Jean-Baptiste</name>
<name key="Couperin, François" type="person" role="cmp">Couperin, François</name>
<name key="Chambonnières, Jacques-Champion, Sieur de" type="person" role="cmp">Chambonnières, Jacques-Champion de</name>
<title>Poésie: Dialogue imaginaire Corneille - Racine: A travers Tite et Bérénice</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<name key="Autres" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«Poésie»
Dialogue imaginaire : Corneille - Racine
«A travers Tite et Bérénice» par les élèves professionnels de 3e année de la Section d’art dramatique
          au clavecin: Christine Sartoretti
         jeudi 13 novembre 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr.
10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0126.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0127.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Dialogue imaginaire: Corneille - Racine
«A travers Tite et Bérénice»
A vec la collaboration de Christine Sartoretti, au clavecin, les élèves de la classe professionnelle de la Section d’art dramatique présentent un dialogue imaginaire entre les deux grands auteurs tragiques du XVIIe siècle français, Corneille et Racine, qui ont tous deux écrit sur le thème des amours de Titus et Bérénice.
Ce même thème, apparemment, réunit les pièces « Tite et Bérénice» de Corneille et « Bérénice » de Racine. Mais, dans les profondeurs de l’écriture, les divergences manifestent l’opposition des deux auteurs.
Opposition révélée par la sélection des actions et des intentions des personnages, mais aussi par la mise en forme des contenus existentiels et affectifs:
... où l’un pose le problème de l’amour du pouvoir, l’autre s’interroge sur le pouvoir de l’amour...
Se mêlent à ce dialogue
Jean-Baptiste Lully (1632-1687)
•	Ouverture de la Mascarade (1675)
(transcrit pour le clavecin par Jean-Henri D’Anglebert) (1628-1691)
François Couperin (1668-1733)
•	Passacaille en si mineur (1716)
•La Visionnaire - Les Ombres errantes (1730)
Jacques-Champion de Chambonnières (1601-1672)
•	Pavane «L’entretien des Dieux» (1670)
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0128.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
 Jeudi 20 novembre 1986
 Léone Mail: «Serge Lifar et le style néo-classique»
 Jeudi 27 novembre 1986
 Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85e anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
 Michel Dalberto: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
 Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
                                             *	* *
 Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
