<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18790602'>02/06/1879</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0325.tif'/>
        <date when='18790602'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Sivori, Ernesto Camillo' type='person' role='cmp'>Sivori, Ernesto Camillo</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Faure, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Faure, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Halévy, Fromental' type='person' role='cmp'>Halévy, Fromental</name>
        <name key='Campana, Fabio' type='person' role='cmp'>Campana, Fabio</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
Ouverture des portes 4 7 ifè heures.
  On commencera ùl 8 heures.
Lundi c2 Juin 1870 A LA DEMANDE GÉNÉRALE
  UN SEUL
GRAND CONCERT
     DONNÉ P/Wi
   LE CÉLÈBRE VIOLONISTE
CL SltOlI
       et
 LEOPOLD KETTEN
      PROFESSEUR DE CIIA.ÏÏ Ali CONSERVATOIRE
     AVEC le concours bienveillant de
M
LLE
BOSSON et de M. L, élève de M Ketten.
          PROGRAMME
         .première partie 1 Air de .fhdas Macchabée. . H .en de L. Chant, M.
k2. a. Adagio religioso.....Sivori.
      h. flhnrio du Concerto en s* mi-
     neur (la Clochette) . . . Paganjni.
liedcmandén. Violon, M. Sivori.
3.	Vallon. . Chant, M. Ketten. Gounod.
4.	Le roi dos Aulnes.....BcHUUERT.
      Chant, M11* Boston.
5.	Morceau de concert sur le Trou-
      vère, exécuté par l’auteur. . Sivori. r
nteuxrÈME partie
1.	l.np Hameaux. Chiant, M. Kef.teu. Faure.
2.	<i. P.ornanoe sans paroles . . . Siyopi.,
b.	Berceuse........ Sivoul
         Exécutées par l’auteur.
P.. Cayatine de la Juive.....IIalévv.
        Chant, M. !..
4.	Clair de lune........Campa ma.
         Chant, Mn° fîosson.
5.	Introduction et Mouvement perpétuel, par l'auteur.....« Sivori.
PRIX DES PLACES Réservées, 5 fr. ; Premières galeries, 3 fr. ; Parterre, I fr. ; Secondes galeries, 50 c.
Pour les places réservées s'adresser à M. Velan, concierge de la Réformati«n. Les autres places chez tous les marchands de musique.
 n
j±]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 ïsonifs, lui apprit a mire fïir un petit violon qu’on lui avait donné reçût ensuite des leçons de Costa, puis lini, qm'Tui fit jouer rjiieîq'ue-üBes' de sés [en public. Sivori n’avait que dix nis (vint à Paris, joua dans plusieurs concerts rendit ii Londres. Ito retour à Gênés, il l’harmonie et le contre-point sous de Jean Serra et devint violon solo au irto-felice. Il visita ensuite les diverse le l’Italie, fit le tour de l’Allemagne, puis il ; Mn-cou, et a Saint-Pétersbourg. Il plusieurs concerts à Bruxelles. Après [turula Belgique, il se rendit en Hollande |int à Paris au mois de Décembre 1852; uvier *853 Sivori exécuta dans un concert fciété du Conservatoire la première partie neertfde sa composition. Son succès fut Ique la Société des Concerts lui décerna |i la il le d'honneur. Hè- cet mstani. la nn de l'élève de Paganini «taii fondée el il png parmi les plus ilhïstra» viul»<uates ây Sivori se rendit successivement en fre. en Irlande, en Ecosse, aux Etats-Amérique, au Pérou, au Chili. à la Plata à Gênes. Pendant ses pérégrinations dan? -Mondes, il avait été partout l’objet d’ova-bthousiastes et avait amassé des sommes fable- ; avant perdu la plus grande partie fortune dans une affaire industrielle, ri reprit le cours de ses pérégrinations. Ivoir parcouru de nouveau la Grand e-il se rendit en Suisse (1855). Pendant ge, il lit une chute de voiture, eut le [fracturé mais se guérit promptement. En la Suisse il alla donner des concerts en ^n France, en Espagne, en Portugal, en en Hollande. En 18(i2, il obtfit une enthousiaste dans un concert donné au Napoléon et ou il se lit entendre dans le loncerto de Paganini en si mineur. « Sivori |s seulement, dit Fétis, un des plus remar violonistes de notre époque dans la de chambre, comme il est un des plus Ils virtuoses de concert, il est aussi grand là première vue : j’en ai eu la preuve dans Ises séjour- a Bruxelles, lorsque je lui lai deiix compositions non encore publié^ J-difficiies, qu'il déchiffra sans hésitation, immédiatement dans le caractère de la |> ivec la même -ùreté que s'il l’eut Dictionnaire Imrousse.
    EXTRAITS DES JOURNAUX |i est |iien le type par excellence du vir-lioloniste.
 lait virtuose autant, au moins, que poète prtuoA accompli n’est pas seulfjimtrit le ^n qui* parvient à posséder toutes les res-de I instrument de son choix et sait lia faigae expressive qui convient à ses sonores, à son génie particulier; le vir-ypique est quelque chose de plus encore ; ce oèelque chose qui lui donne son ea-esseutiel et fait son principal attrait.
 J Comprend-on Sivori autre chose qu'un vir Ivioloniste? Non, il a été créé et mis au [pour jouer du violon. Il n’a fait qu’obéir stinée.
   si Sivori joue toujours du violon, même | il n’4 pas de violon, il en joue certairie-lieux quand il en a un, et il en fait soriir, que le violon peut fournir de traits de re; de doubles cordes, en tierces, en j>t en octaves; de trilles; de sons harmo-de chants graves et badins, d’accents Inès, d’arpéges ascendants et descendants, f's vertigineuses, île sarcastiques pizzicati, juette* notes piquées, de grognements i*urs, le fantaisies périlleuses en tous gen-Je ca-»e-cou caprices, chromatiques et en tiques -ur la corde roide du mi. Quelle le-[ doubles-croches, quels éclats intempestifs charme pénétrant parfois! Cela ne peut fee raconter, mgis une comparaison peut le ■imprendre. Ou ou s’imagine un feu d ar-I commencerait par le bouquet, qui se lierait par des bouquets et finirait par nn i*t. Rien que des bou<|iteJs fie notes éblouis-Iqui ne vous laissent pas même le temps de >ravo. Mu au -i quand l’archet de Sivori
   œuvre de tous les périls de l’instrument, Sivori n’a jamais failli sous le rapport de la justesse, qui se maintient imperturbable dans cette exhibition
de cascades harmoniques.
                    OscAii Commettant.
^ ■ ’ (Le Siècle du 11 février 1878.)
   M. Sivori, génois de naissance établi depuis de longues années à Paris, est élève de l’illustre Paganini, qu’on appelait le roi du violon, et l’avis unanime est, qu’avec des qualités personnelles très-originales et d'ordre tout à fait supérieur, il a hérité de tout ce qu’il y avait de communicable dans le génie de son maître. Aussi passe-t-il, à son tour, pour le plus grand violoniste de notre temps.
   Sous l’archet prestigieux de cet irtiste depui longtemps célèbre, le violon semble obéir à l'un de ces esprits que l’imagination des anciens, pour s'expliquer les merveilles de-la nature qu de l’art, pinçait fa milieu des choses dont leufc raison ne parvenait point à pénétrsr j’ordonnarifte éblouissante de beautés ou de grandeur. Le jeu de M. Si vori, d’une ampleur de son qu’on n avait jamais entendue, est la grâce même et, jusque dans les variations les plus audacieuses et les plus difficiles, d'une justesse qui étonne. Point d'intermédiaire, dirait-ôit, entre la pensée ou le sentiment et Son expression sur l’instrument. Cette subordination docile et féconde de la chose inerte à.i'esprit qui s'en sert pour ses créations dans n’importe quelle manifestation de la beauté, est la vraie marque du génie
  Ajoutons que le coup d'archet de ce grand virtuose, qui a rempli le monde de son nom, est encore celui d’un jeune homme de vingt ans ; on dirait mêrae qu’il est plus fort que jamais et que le temps, qui refroidit toute chose, donne à sa main plus de feu, plus de souplesse et 8e dextérité.
  la fée de l’harmonie a évidemment présidé à la naissance et à l’éducation de M. Sivori, et les bruits de ce monde n’ont jamais du parvenir à son oreille que sous cette forme d'accords tel.' que nons les entendrions, assurent les poètes de l’Orient, si nous participions à la nature des génies qui président aux mouvements mélodieux des sphères célestes.
  Notjs arrivons maintenant à nn. vrai tour de
force, à l’interprétation d un grand morceau, récitatif, prière de Moïse et thème varié, de Paganini, sur un violon, un admirable Amati, portant une seule corde, la quatrième, montée en si bémol et placée juste au milieu du chevalet et du sifflet. Ici il faut absolument Croire à l’intervention d’un génie caché dans l’instrument. L’archet et les doigts couraient, sur cette seule corde, et les sons s’en échappaient à flots variés pt harmonieux, comme m les trois.antrp jsœurs n'avaient pas été muettes. Tantôt l’on entendait le chant des cordes basses, tantôt le chant des cordes élevées, et il semblait que la chanterelle, désolée de se laire dans ce concert ravissant, était revenue subrepticement à son poste; ies gammes passaient des sons les plus graves aux sons les plus aigus avec toutes les richesses, toutes les puissances et toutes les délicatesses d'un instrument que l’on ne pouvait point se figurer réduit des trois quarts de ses moyens. Et ce qu’il y a de plus extraordinaire encore, c’est que l’on entendait'parfois les sons enharmoniques. On se demandait quel était ce coup d’archet fatidique qui produisait sur une seule corde ces sons tremblants et lointains accompagnés de résonnances et qu’on aurait pensé venir de la voix céleste de l’orgue. 0 merveilles du génie créateur, qui sait obtenir les effets les plus grandioses avec les moindres moyens !
   Tant que'dura ce jeu étonnant, l’auditoire, muet de ravissement, se contint dans un religieux silence;. mais aussitôt que l’artiste eut fini, les applaudissements, les bravos et les trépignements éclatèrent comme la tempête, et I on ne cessait d’applaudir que pour recommencer avec un redoublement d’enthousiasme. C’était un vrai délire d’admiration-
(L’Ami de l’ordre du 5 avril 1878.)
   Trois jour? avant la rente du fameux -.iradiva-
rins, j'ai reçu de Sivori une lettre des plus intéressantes concernant l'histoire de son violon, qui n’est autre qu’un vuillanme. La lettre de Sivori. malgré une épithète trop flatteuse pour celui qui crit ces lignes, est si intéressante, si curieuse,
        mm
Paris, 11 février
           Mon cher Coinettant,
   Jet viens île lire le leu d’artilice que vous avez tird tu innenr dans votre Revue rhusicalê de ce jour, etjel en être (ligne. Que d’esprit dans cette appréciation é| giorno de innn concert-Sluck, et que de ltonne an moi ! Je vous en remercie de tout mon cœur.
   Vous avez parlé de mon Vuillaume, que vous m’al vent entendu jouer, mais vous n’en connaissez prob| pas l’histoire, qui est une curieuse histoire.
   Ce violon du célèbre luthier français a été fahriqml sèment pour Paganini sur le modèle etc' Giwmerius qi| lustre artiste jouait en public. Un jour, étant à Gê pays natal, je reçus une lettre douce à mon cœur i ; conserve précieusement, par laquelle il me faisait pr iiel instrument. Il m’engageait à me rendre à Nice fronter le Vuillanme avec le Gwnerius.
   C’était en 1840, et déjà la maladie qui devait Paganini l’avait rendu si impressionnable, qu’il ne| plus entendre la musique que de loin. Il me lit mell deux violons dans une chambre à côté de la sienne, i altwÿativemepl les deux, instruments. Bien que le JjfMHiuimp lot entièrertent neuf et que les sons en fui cessaireuient un peu durs, il fut facile d’en recoHnaîtij les ♦jualin’s, et Paganini le mil, dès ce moment, même rang que son Gamerius.
   L’usage constant que j’ai fait de mon Vuillanme l’a ment beaucoup amélioré, et j'y tiens pour plus d’I comme vous voyez, il a été mon compagnon de vol toute l'Europe, en France, en Belgique, en Angleterre! lande, en Allemagne, en Autriche, en Russie, en Si Espagne, en Portugal, etc., et dans les deux Ail soit soixante-sept villes des Etats-Unis ; puis la Ilavaif rou, IcCTili, le Brésil, Buenos-Ayres, Montevideo, tout ce long parcours, mon fidèle compagnon.s’est supl n un porté ; à peine si ies grandes chaleurs des pays éq| ont agi sur la colle, en faisant bâiller la table et )cs| nuis ces petits accidents ont été facilement réparés, Europe que de cruelles épreuves attendaient mon insll mon retour d’Amér'
   C’éfajt en Wnétie. J’étais parti de la ville d’Ul aller donner concert dans une autre ville voisine. Nof quatre dans la voiture : mon accompagnateur, liellcf prêtre passionné de musique qui ne voulait pas perdl mes séances. Le froid était vil, il gelait ; j’étais envelol ma pelisse’, ayaril sur mes genoux un Amati avec laume.
   Dans la nuit, entre une heure et deux heures, qu| donnions tous profondément, nous fûmes réveillés liorrj par la voilure qui versait dans une marc d’eau gelée, as fonde. Le poids du véhicule avec les chevaux, lè cochl voyageurs, rompit la glace avec fracas, et nous nous til dans t'eau jusqu’au cou. L’aaeompagnateur brisa d'un r poing fine vitre d’un vasislas>n se blessant grièvement! tre passa le premier par cette brèche et nous aida à s la mare. Belloni avaii reçu nn coup violent sur un œil] n’avais que des contusions légères, mais tous mes v étaient traversés par l’eau glacée. Je n’avais pas lâché à violon, mais elle s’était ouverte et mes pauvres insl étaient dans le plus piteux état. Je les crus perdus à ja Nous nous dirigeâmes, grelottant, vers une mafson dl qui se trouvait sur la route. Le brave rural nons prif
........ des brigands et refusa d’ouvrir. Enlin il nous don]
 pitalité et alluma le feu. Les blessés purent panser leur res, et nous changeâmes de linge et d’habits.
   Le lendemain de cette terrible nuit, mon premier] de m’enquérir d'un luthier assez capable pour tester di les graves avaries de mes violons. De.luthier, il n’v pqjnt dans le pays, mais on m’apprit qu'il se trouvai!
   âge voisin un barbier renommé, non point pour laf cheveux et la légérG lé de son rasoir, mais pour son l| raco/umoder les violons. Je crus à une plaisanterie lier de village émule des Stradivarius, des Amati, des rios ' J’.iurais ri beaucoup si j’avais eu, la moindre, rire. _
   Cependant Je voulus m a>-urer du fait, et je ne ni ce curieux barbier. Il me lit voir des violons réparéJ et je fus étonné'de l'habileté de re passé-maître rasci etf plus ra«siiré, je me décidai à lui confier la répl me- deux chers instruments Un mois après, ce ipialila me remit mon Amati en parfait état et mon I (qui avait le plu- souffert) entièrement ressuscité. l| était remplace et toutes les petites plaies étaient fer bien cicatrisées, que le malade se portait inifjlix ql maladie, .bim.iis ce bel instrument ne me parut-; meil beau qu’après ce mois passé dans la maison dif sanl luthier des barbiers, qui certainement devait être au<f barbier des luthiers.
   Voilà, mon cher Coniettanl, l'histoire île mon vi| valait bien, n’est-ce pas, la peine d’êlre racontée.
   Que Dieu lui conserve la santé et à moi aussi.
               Je suis votre tout dévoué, GamIllo
  Nous n’ajouterons qu’un mot à cette ch| lettre. Qui pourrait dire qu’un jour, dansi taine d'années, le Vuillaunie déjà fameux d<l 22.1’On fr. i*t plu*r par quelque riche amafl Heureuse prérogative des violons qui, eoi| vin, el contrairement aux jolies femmes
       ose
en vieillissant.
Vit COMETTA
(Le Siècle, 18 février lfc
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>