<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18780508'>08/05/1878</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0281.tif'/>
        <date when='18780508'/>
        <name key='Hérold, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Hérold, Ferdinand</name>
        <name key='Bottesini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bottesini, Giovanni</name>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Blumenthal, Jakob' type='person' role='cmp'>Blumenthal, Jakob</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA RÉFORMATION
ffCDCBED/ 8 .Vf11 f #»8, A IMIÆT BMKK.V Bf SOI H
 A LA DEM.4KDE GKXKRALE
GRAND CONCERT D'ADIEU
 DONNÉ PAR
 M. le Chevalier et Commandeur
G. BOTTESINI
CÉLÈBRE COMPOSITEUR ET CONTREBASSISTE
(Chef d'Orchestre des Théâtres kediviales du Caire, Egypte; décoré par le Conservatoire de Paris d'une médaille d'honneur exceptionnelle, en 1 8 57; SOCIO ILLUSTRE de l’Académie de Santa-Cecilia à Rome).
 AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
   I,'ORCHESTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
ET DE M. N. GERVASIO, FLUTISTE DISTINGUÉ.
PEO&HAMME :
1.	Ouverture « Zampa, » exécutée par I’Orchestre,......
2.	Fantaisie sur des motifs de l’opéra « Sonnambula, » (Bellini,) exécutée
  par le Concertiste,.............
3.	Mandolinata, pour flûte, exécutée par M. N. Gervasio, ....
4.	Fantaisie sur des motifs de l’opéra « Lucia, » (Donizetti,) exécutée par
 le Concertiste,..............
F». Ouverture « Freischütz, » exécutée par I’Orchestre,.....- s
a)	Romanza patetica, <— b) Variations de PAGANINI, sur un motif de Pccsiello, (demandées), exécutées par le Concertiste,
7.	L'Estasi, mélodie pour flûte, exécutée par M. N. Gervasio,
8.	Variations sur le Carnaval de Venise (demandées), exéces par le Concertiste,
6.
PRIX DES PUCES: Réservées, 3 fr. — 1*“ 6»leries et Parterre, 1 fr. - tialeries, *0 ee«t.
lies M** vendent chez le Cnnoierge .le la Salle de I» Réfomation : ehez \l'“ Fiey. Conalene. 16 e. rue
___| a * » ' »■ * r'	”**
Bonivard
magasin
---------w,.uivipv vJVv I» ^anv \A\, I« i«v»vw.f«uw..,	uvMimouc, 1U Cl. I ur
mrd. 2 et 4 ; chez M. J.-B. Bolschy, Corraterie, 22, magasin* dé musique et pianos ; i ch*»/, la Maison Edlin», isin de tabacs, Boulevard de Plainpalais, 8, et le soir du Concert à l’entrée.
 C.fnt vp. — Imprimerie J-D. Jarryi.
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CÉLÈBRE COMPOSITEUR ET CONTREBASSISTE
Chef d’Orchestre des Théâtre» Kediviales du Caire, en Égypte; décoré par le Conservatoire 4e Paris d’une médaille d’honneur exceptionnelle, en 4857.
   « De tous les Artistes qui se sont fait une réputation de virtuose sur la contrebasse, « Bottesini est celui dont le talent a pris l’essor le plus élevé. La beauté du son qu’il tire « de l’instrument ingrat auquel il s’est adonné, sa dextérité meFveilleuse dans les traits « les plus difficiles, sa manière de chanter, la délicatesse et la grâce de ses ornements, <r composent le talent % plus cojnplet qu’il soit possible d'imaginer. »
   « Bottesini peut lutter avec tes violonistes les plus habiles; c’est ainsi que dans un duo « de sa composition pour violon et contrebasse concertant, qu’il a souvent exécuté avec « SIVORI à Londres et à Paris, il a toujours fait éprouver à l’auditoire autant d’admiration « que de plaisir. Rien de plus étonnant que eette lutte de deux instruments si différents <r de moyen et de caractère; il faut y avoir entendu Bottesini pour croire à la possibilité € que le géant des instruments à cordes ne soit jamais vaincu sous le rapport de la e sonorité comme sous ceux de la justesse et de la légèreté. »
            a f| Il 117 / I JHl l il i * *	*
   « Nous avons eu ici le passage de Bottesini, le Paganini de la contrebasse.
   « J’avais entendu à Paris, il y a une douzaine d’années, ce prodigieux artiste, lorsqu’il « était chef d’orchestre du Théâtre-Italien. Il réunit sur son colossal instrument la supé-« riorité de quatre exécutants incomparables qui excelleraient, au môme degré, sur la « contrebasse, le violoncelle, l’alto et le violon. Il promène son inspiration et sa fantaisie <a de virtuose de génie tour à tour sur ces quatre grands et petits frères de la famille des «r instruments à cordes. Je ne vous parle point de l’insurmontable difficulté (qu’il a surfit montée, lui,) d’obtenir des cordes de la contrebasse, qui sont des cordages, les sons les « plus doux, les plus tendres, les plus pénétrants, et de transformer ses doigts de la main « gauche en sylphes qui semblent se multiplier, à l’appel de l’archet, pour exécuter une « danse vertigineuse sur la grosse corde : c’est du mécanisme, cela. Il est vrai que pour <t se mettre en possession de ce mécanisme, il faut s’appeler Paganini ou Bottesini. s>
   « Mais ce qui donne à l’exécution du merveilleux contrebassiste un caractère tout parti-« culier d’élévation et de sérénité (pris dans le sens de quelque chose de céleste), c’ost l’art « d’en fermer une âme dans les flancs de ce géant de l’orchestre. Bottesini chante dans « le diapason et le timbre de la contrebasse; et cette sonorité, plus profonde que celle du « viulaw<*eile, eu restant plus puissante sous son archet, n’a pas moins de tendresse et « même de tristesse. Je voudrais entendre Bottesini dire, lui seul, la première phrase, la € belle phrase en la mineur de la Messe de Verdi. J’en tressaille, rien que d’y songer. »
                                            « LE FIGARO, 18 Janvier 1818. »]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>