<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18771005'>05/10/1877</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0267.tif'/>
        <date when='18771005'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Donizetti, Gaetano' type='person' role='cmp'>Donizetti, Gaetano</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Hornstein' type='person' role='cmp'>Hornstein</name>
        <name key='Séroff' type='person' role='cmp'>Séroff</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Taubert, Karl Gottfried Wilhelm' type='person' role='cmp'>Taubert, Karl Gottfried Wilhelm</name>
        <name key='Petrella, Errico' type='person' role='cmp'>Petrella, Errico</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿-r-ré-*
GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
                                  fiïT
Samedi 5 Octobre, à 8 heures du soir
               SEUL
GRAND CONCERT
VOCAL & INSTRUMENTAL
DONNE PAR
M'XE ANNA de BELOCCA
Prima donna du Théâtre Italien à Paris et du Théâtre Royal de l’Opéra Italien du Conventgarden à Londres
             ^	AVEC LE CONCOURS DE
M. Alexandre HEPS, violoniste
                                        ET DE
L’ORCHESTRE DE LA TILLE DE GENÈVE
Sous la direction de M. HUGO DE SENGER
PROGRAM ME
PREMIERE PARTIE
 \. Ouverture à'Obèron......................
     k2. Air de l’opéra La Favorite « 0 mio Fernando », chanté par Mllc DE BELOCCA . .
   3 Le Carnaval de Venise, exécuté par M. A. Heps.............
     4.	Air du Page, de l’opéra Leh Huguenots « Nobil Signor », chanté par Mlle DE BELOCCA.
DEUXIÈME PARTIE
     5,	Fragments symphoniques, tirés de La Vengeance des Fleurs, Ballet fantastique
          composé d’après le poème de Freiligrath, par M. G. Ambrogio.....
                                                                                                           »
TROISIÈME PARTIE
     C. Romance de Varègne, chantée par M11, DE BELOCCA
  7.	a’ Rêverie	/	.	,
     . , -,	,,	pour instruments a cordes
       b! Chanson d amour > ‘
     8.	a) Ballade écossaise, / was with in a mile
        b)	La Farfalla, chantée par Ml|p DE BELOCCA . .
PRIX DU BILLET : 5 FR. -- PLACES RESERVEES : 10 FR.
On peut se procurer des billets dans les magasins de musique. Pour les places réservées, s’adresser exclusivement à M. Clavel, concierge du Conservatoire.
4*
i
V
Genève. — Imprimerie A.-F. FALK, rue du Cooseil-GénéraJ, 8.
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Il	est admis, reçu et prouvé que Paris est le centre de la gloire et de la célébrité ; c’est lui, et lui seul, qui sacre les talents et les fait rois des deux mondes.
    Tout habitué qu’il soit pourtant à ces débuts d’artistes qui viennent, de tous les points du globe, lui demander leurs lettres de noblesse et presque d’immortalité, Paris n’a pu voir sans émotion l’événement de la dernière saison musicale.
    En effet, une artiste débutait aux Italiens, d’abord dans le rôle racieux de Rosine A’II, Barbierc, puis dans le Cenerentola, enfin ans Artace, et ces trois rôles, de nuances si diverses et de caractère si opposé, révélaient an public une cantatrice de premier ordre, connue jusque-là seulement dans les salons parisiens, où son âge lui permettait à peine de paraître, alors même que son nom, sa naissance et ses relations lui en ouvraient depuis longtemps toutes les portes.
    Cette artiste, qui s'annoncait du premier coup comme une étoile de première grandeur, c’était Mlle Anna de Belocca, âgée de dix-neuf ans, née de Bellockh, à Saint-Pétersbourg, pour le plus grand étonnement de ceux qui voulaient voir en elle une des filles de la verte Estramadure ou de la riante Lombardie.
    Savant distingué, conseiller d’Etat en Russie, M. de Bellockh laissa toujours sa fille suivre ses goûts et ses penchants naturels. Ceux-ci la portaient vers les plus hauts sommets de l’art lyrique ; elle y est arrivée, spontanément, librement, et le père doit être le premier tout heureux des triomphes qu’il a permis ou plutôt préparés à sa fille.
    En Russie, les maîtres les plus distingués commencèrent l'éducation d’Anna de Belocca.
    Et telle était la facilité de cette riche et souple intelligence, que, presque enfant, elle apprenait cinq langues et s’exerçait à la peinture, et cela dans les intervalles que lui laissait son premier maître de chant, Mme Nissen Salaman, dont les excellentes leçons furent continuées à Paris par les meilleurs professeurs.
    M. Strakosch fit le reste, et l’Europe aura dû à cet habile et merveilleux <i perfectionneur, » — qu’on nous passe le mot, — deux des plus brillantes étoiles du monde musical : Adelina Patti et Anna de Belocca.
    Les amateurs de la grande et belle musique, ceux qui vont l’entendre et la chercher partout où elle se montre, se rappelaient, lors des débuts de Mlle de Belocca à la salle Yentadour, l’avoir entendue soit à Saint-Pierre de Chaillot, soit à l’Odéon, où elle avait obtenu un si prodigieux succès dans le concert spirituel du vendredi saint.
    Après le public de l'Odéon, elle avait impressionné vivement un public à la fois plus sérieux et plus difficile à émouvoir, plus officiel, en un mot ; elle parut à l’Elysée le 23 Avril, dans une soirée donnée par le maréchal de Mac-Mahon, et y chanta l’air de Sémi-ramide, le duo de Don Giovanni, le brindisi" de Lwrezia Borgia, et la douce mélodie de Mme de Rothschild :
Si vous n’avez rien à me dire !
 morceaux qu’elle chanta à soulever, en dépit de l’étiquette de ces hautes régions, un frémissement d’admiration qui se traduisit bientôt en applaudissements auxquels étaient peu habituées ces voûtes princières.
    Une certaine curiosité, on le comprend, se mêlait même au désir de ceux qui venait la revoir dans la salle du Théâtre-Italien, et qui se demandaient ce que serait la grave cantatrice de la semaine sainte dans le rôle profane et mutin de Bosine. Elle s’en tira avec un succès d’autant plus grand, qu’elle y déploya tous les moyens (pie demande la scène, — elle, qu’on n’avait pu juger jusque-là que dans des concerts, — et qui réellement, depuis l’Alboni, était la seule à nous rendre le rôle tel que Bossini l’avait écrit.
 Ce rôle, noté pour contralto, n’avait été, à partir de cette époque, abordé que par des soprani, et chaque soprano, l’accommodant à sa voix, avait plus ou moins altéré la pensée de Rossini en modifiant ou dénaturant les mille arabesques que le maître y a semées à profusion. C’était, on s’en souvient, le péché mignon de la Patti, qui s’en donnait à cœur joie et qui se livrait à tant de sauts périlleux et de fantaisies vocales, que quelques critiques austères sont allés jusqu’à dire qu’elle parvenait à gâter la pensée de Rossini.
 Avec la Belocca, on allait enfin retrouver la pensée rossinienne dans toute sa pureté.
   Dès son apparition en scène, Rosine put s’apercevoir, aux mur mures flatteurs qui s’échappaient de toutes les loges, de l’impres sion que causait sa beauté, encore rehaussée par son gracieux cos lume castillan. Ces murmures lui disaient que c’était pour elle | pour elle seulement qu’un public d’élite se pressait dans la sali j Ventadour. Un lien sympathique s’établit spontanément entre l’an ditoire et la jeune débutante, on peut dire qu’il fut spontané.
    Les premières notes retentissent, et aussitôt tous les assistant
i	sont séduits par cette merveilleuse voix de contralto.
   Quand nous parlons de contralto, nous n'exprimons pas tout : notre pensée. La voix de Mlle Anna de Belocca est à la fois un cmi tralto et un mezzo-soprano,:.d'un caractère admirable, fort étendu très-ample, et d'un harmonieux que nous ne saurions dire. Lorsqu la jeune diva attaque les notes du médium, qui sont si remarqua Ides chez elle, et qui sont aujourd’hui tellement sacrifiées pa d’autres chanteuses, il semblerait, comme l’a si bien dit M. Fran cois Oswald dans le Gaulois, « qu’on entende le son rendu par un de ees cloches de cristal dont les vibrations font éprouver à l’oreille une sensation de chaleur. »
   /.a voix de Mlle de Belocca n'est point d’un volume extraordi riaire ; mais, comme l’a très-judicieusement dit le chroniqueur d Courrier d’Etat, « la voix est comme les diamants; les plus gro, ses ne sont pas les plus belles. » Elle a de la fraîcheur, de la sont: rité et beaucoup d’ampleur. Et lorsque, dans ses plus beaux jour l’Alboni déployait dans ce rôle de Rosine toute sa jeunesse et so talent, elle n’eut jamais de notes plus belles que celles d'Ani Belocca.
    Dans le brindisi de Lucrezia Borgia, à la leçon de chant, le su ces de Mlle de Belocca fut marqué par un de" ces enthousiasm qui font époque dans l’histoire des Italiens. La salle, électrisée, bisser le morceau ; Mme Alboni vint la complimenter dans sa log en même temps que M. Ch. Blanc adressait à M. Strakosch, a nom du ministre des Reaux-Arts, une lettre des plus flatteuse Avant de quitter la scène, la dira recevait de Saint-Pétersbou un vrai bouquet de télégrammes, pour compléter cette brillan et solennelle ovation.
    Fn effet, tout l’auditoire savourait ces belles notes de medium. I limbre naturel et franc de cette voix qui rappelait l’Alhoni des plu beaux soir». Le roi de Hanovre joignit ses royales félicitations celles de la salle entière, et lui prédit les plus grands triomphes.
    Mlle Anna de’Iîelocca semble affectionner le rôle de Cenerentolc et l’on comprend l’attrait d’un tel rôle pour une artiste de premie ordre.
    C’est là qu’ont brillé, d’un éclat à peu près sans pareil, la Bonini la Monbelli, la Pisaroni, la Pasta, la Malibran, l’Alboni; c’est I qu’une cantatrice, jeune, séduisante et belle, peut développer tou ses talents scéniques, en même temps que les simples et irrésisti bles attraits de la jeunesse, de la fraîcheur et de la beauté, sou cette simple robe qui doit habiller l’artiste la plus simple comm l’actrice la plus coquette.
   La jeune patricienne russe peut donc, dès maintenant, préten dre, sans crainte comme sans rivalité, à la riche succession qu l’Alboni a si prématurément laissée, non à qui voudrait, mais à qu pourrait la prendre. Du premier coup, elle a affronté et surmont ce fameux rondo de Cenerentola, la terreur des chanteuses, ot Rossini semble avoir, comme à plaisir, multiplié et prodigué le difficultés. Mlle de Relocca lança sa voix à travers ses écueils et le-franchit comme en se jouant. Dès lors se montrèrent toutes le qualités de la chanteuse : richesse dans la voix, pureté, sonorité plus l’agilité, l’accent, la couleur, et, enfin, cette sûreté d’exécu tion qui n’appartient, trop souvent, qu’aux vétérans de la scène e qui coûte à la plupart tant d’années de patience et d’études.
    MM. Jouvin, Benedict, Oswald, Paul Foucher, .foncières, Clarke ChapU'. et plusieurs autres critiques de musique ont prédit à I, jeune cantatrice la plus brillante carrière. La presse russe et b presse anglaise ont consacré de longues études à sa gloire nais sanie.
    Et, dès aujourd’hui, le talent et l’avenir de Mlle Anna de Belocci peuvent se résumer en peu de mots : elle s’est partagé, ave< l’Alboni et la Patti, le glorieux héritage de la Malibran.
                                             VlCTOIt Berlioze,
— -wojftfoo---]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>