<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18790607'>07/06/1879</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0327.tif'/>
        <date when='18790607'/>
        <name key='Auber, Daniel-François-Esprit' type='person' role='cmp'>Auber, Daniel-François-Esprit</name>
        <name key='Prume, François-Hubert' type='person' role='cmp'>Prume, François-Hubert</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Sivori, Ernesto Camillo' type='person' role='cmp'>Sivori, Ernesto Camillo</name>
        <name key='Niedermeyer, Louis Abraham' type='person' role='cmp'>Niedermeyer, Louis</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Boccherini, Luigi' type='person' role='cmp'>Boccherini, Luigi</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DE LA REFORMATION
li
Ouverture des portes à 7 heures.
Samedi 7 Juin 1819 IRRÉVOCABLEMENT
 On commencera à 8 heures.
                DERNIER
GRAND CONCERT
                                  DONNE PAR
Ci
il
IVORI
       et
LEOPOLD KETTEN
                      PROFESSEUR DE CHANT AU CONSERVATOIRE
                   AVEC LE CONCOURS BIENVEILLANT DE
M
ME
                         m
NIESTLE et de M. L., élève de M. Ketten.
           PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Sommeil de la Muette . . . . Auher.
      Chant, M. Ketten.
2.	La Mélancolie, pastorale . . . Prume.
      Violon, M. Sivori.
3.	Air du Prophète......Meyerbeer .
      Chant, Mmo Niestlê,
4.	Prière de la Flûte enchantée. . Mozart.
     Chant, M. L.
5.	Folies Espagnoles, genre imitatif,
par l’auteur......Sivori.
Promenade îles masques. Danse villageoise au son de la cornemuse. Orage et. prière. Retour an beau temps. Reprise de la danse, suivie du chant des vieilles femmes.
H
prix des places
Réservées, 5 fr. ; Premières galeries, 3 fr. ; Parterre, I fr. ; Secondes galeries, 50 c.
Pour les places réservées s’adresser à M. Velan, concierge de la Réformation.
   Les autres places chez tous les marchands de musique.
DEUXIEME PARTIE
4.	Les adieux de Marie Stuart.	Niedermeyer. Chant. Mmo Niestlê.
9 ( a. Sérénade.....Haydn.
\ b. Menuet......Bocciierini.
     Violon, M. Sivori, accompagné par des instruments à cordes.
3.	Le Vallon (redemandé). . .	Gounod.
      Chant, M. Ketten.
4.	Grand air des Vêpres sici-
liennes .......Verdi.
        Chant, M. L.
5.	Récitatif, prière de Moïse et
     thème varié (redemandé) Paganini. Violon niontr «I'iiim* Hriilr M. Sivori.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ In musicien, nommé Restano, qui ensei-J guitare à scs sœurs, lui apprit <i faire la •sur un petit violon qu’on lui avait donne Jnt reçut ensuite des leçons de Costa, puis Inini, qui lui fit jouer quelque-unes de ses 1 en publie. Sivori n’avait que dix ans vint à Paris, joua dans plusieurs concerts Irendit à Londres. De retour à Gênes, il |l’harmonie et le contre-point sous la de Jean Serra et devint violon solo au Carlo-Felice. Il visita ensuite les diverse [le l’Italie, fit le tour de l’Allemagne, pui? lit à Moscou, et à Saint-Pétersbourg. Il Plusieurs concerts à Bruxelles. Après Ircouru la Belgique, il se rendit en Hollande rint à Paris au mois de Décembre 1853 ; Invier 1853 Sivori exécuta dans un concert Iciété du Conservatoire la première partie "meert de sa composition. Son succès fut que la Société de» Concerts lui décerna fdaille d’honneur. Dès cet instant, la on de l’élève de Paganini était fondée et i |rang parmi les plus illustres violonistes de Sivori se rendit successivement en ^•re, en Irlande, en Ecosse, aux Etats-Amérique, au Pérou, au Chili, à la Plata | à Gênes. Pendant ses pérégrinations dan -Mondes, il avait élé partout l’objet d’ova lithousiustes et avait amassé des somme: Fable» : ayant perdu la plus grande |iarlie le fortune dans une affaire industrielle, Iri reprit le cours de ses pérégrinations. Jvoir parcouru de nouveau la Granile-|e, il se rendit en Suisse (1855). Pendant Ige, il fit une chute de voiture, eut le [fracturé mais »e guérit promptement. En la Suisse il alla donner des concerts en France, en Espagne, en Portugal, en en Hollande. En 1862, il obtint une enthousiaste dans un concert donné au S'apoléon et où il se fit entendre dans le Concerto de Paganini en si mineur. « Sivori i seulement, dit Fétis, un des plus remar-violonistes de notre époque dans la le de chambre, comme il est un des plus pts virtuoses de concert, il est aussi grand [à première vue : j’en ai eu la preuve dans J ses séjours à Bruxelles, lorsque je lui lai deux compositions non encore publiées [-difficiles, qu’il déchiffra sans hésitation, immédiatement dans le caractère de la |e, avec la même sûreté que s’il l’eut i	Dictionnaire Larousse.
   EXTRAITS DES JOURNAUX li est bien le type par excellence du vir-lioloniste.
 lait virtuose autant, au moins, que poêle rirtuose accompli n’est pas seulement le |n qui parvient a posséder toutes les res-I de l’instrument de son choix et sait Bp langue expressive qui convient à ses p sonores, à son génie particulier; le vir-> pique est quelque chose de plus encore, [t ce quelque chose qui lui donne son ca-essentiel et fait son principal attrait. Comprend-on Sivori autre chose qu’un vir-Ivioloniste? Non, il a été créé et mis au "pour jouer du violon. Il n’a fait qu’obéir istinée.
 si Sivori joue toujours du violon, même il n’a pas de violon, il en joue certaine-mieux quand il en a un, et il en fait sortir, que le vioion peut fournir de traits de |re; de doubles cordes, en tierces, en ît en octaves; de trilles; de sons harmo-I; de chants graves et badins, d’accents lné», d’arpéges ascendants et descendants, pes vertigineuses, de sarcastiques pizzieali, luettes notes piquées, de grognement» iurs, de faijtatsies périlleuses en tous gen-jle casse-cou caprices, chromatiques et en piques sur la corde roide du mi. Quelle le-loubles-croches, quels éclats intempestifs charme pénétrant parfois! Cela ne peut le raconter, mais une comparaison peut le )mprendre. Qu’ou s’imagine un feu d'ar-li xommencerait par le bouquet, qui se ’rait nar des hommels et. finirait nar nn
  Ce diable d’homme est plus étonnant que ja mais, car au milieu de cette audacieuse mise en œuvre de tous les périls de l’instrument, Sivori n’a jamais failli sous le rapport de la justesse, qui se maintient imperturbable dans cette exhibition de cascades harmoniques.
                   Oscar Commettant.
                   (Le Siècle du 11 février 1878.)
  M. Sivori, génois de naissance établi depuis de longues années à Paris, est élève de l'illustre Paganini, qu’on appelait le roi du violon, et l’avis unanime est, qu’avec des qualités personnelles très-originales et d’ordre tout à fait supérieur, il a hérité de tout ce qu’il y avait de commuiiicable dans le génie de son maître. Aussi passe-t-il, à son tour, pour le plus grand violoniste de notre temps.
  Sous l’archet prestigieux de cet artiste depuis longtemps célèbre, le violon semble obéir à l’un de ces esprits que l’imagination des anciens, pour s’expliquer les merveilles de la nature ou de l’art, plaçait au milieu des choses dont leur raison ne parvenait point à pénétrer l’ordonnance éblouissante de beautés ou de grandeur. Le jeu de M. Sivori, d une ampleur de son qu’on n’avait jamais entendue, est la grâce même ef, jusque dans les variations les plus audacieuses et les plus difficiles, d'une justesse qui étonne. Point d’intermédiaire, dirait-on, entre la pensée ou le sentiment et son expression sur l’instrument. Celle subordination docile el féconde de la chose inerte à l’esprit qui s’en sert pour ses créations dans n’importe quelle manifestation de la beauté, est la vraie marque du génie.
  Ajoutons que le coup d’archet de ce grand vir tuose, qui a rempli le inonde de son nom, est encore celui d’un jeune homme de vingt ans; on dirait même qu’il est plus fort que jamais et que le temps, qui refroidit loute chose, donne à sa main plus de feu, plus de souplesse et de dextérité.
  La fée de l’harmonie a évidemment présidé à la naissance et à l’éducation de M. Sivori, elles bruits de ce monde n’ont jamais dû parvenir à son oreille que sous cette forme d’accords tels que nons les entendrions, assurent les poètes de l’Orient, si nous participions à la nature des génies qui président aux mouvements mélodieux des spheres célestes.
  Nous arrivons maintenant à un vrai tour de force, à l’interprétation d’un grand morceau, récitatif, prière de Moise et thème varié, de Paganini, sur un violon, un admirable Amati, portant une seule corde, la quatrième, montée en si bémol et placée juste au milieu du chevalet et du sifflet. Ici
il	faut absolument croire à l’intervention d'un génie caché dans l’instrument. L’archet et les doigts couraient, sur cette seule corde, et les sons s’en échappaient à flots variés et harmonieux, comme si les trois autres sœurs n’avaient pas élé muettes. Tantôt l’on entendait le chant des cordes basses, tantôt le chant des cordes élevées, et il semblait que la chanterelle, désolée de se taire dans ce concert ravissant, était revenue subrepticement à son poste; les gammes passaient des sons les plus graves aux soris les plus aigus avec toutes les richesses, tuutes les puissances et toutes les délicatesses d’un instrument que l’on ne pouvait point se figurer réduit des trois quarts de ses moyens. Et ce qu’il y a de plus extraordinaire encore, c’est que l’on entendait parfois les sons enharmoniques. On se demandait quel était ce coup d’archet fatidique qui produisait sur une seule corde ces sons tremblants et lointains accompagnés de résonnances et qu’on aurait pensé venir de la voix céleste de l’orgue. 0 merveilles du génie créateur, qui sait obtenir les effets les plus grandioses avec les moindres moyens !
  Tant que dura ce jeu étonnant, l’auditoire, muet de ravissement, se contint dans un religieux silence; mais aussitôt que l’artiste eut fini, les applaudissements, les bravos et les trépignements éclatèrent comme la tempête, et l’on ne cessait
doublement d’enthousiasme. C’était un vrai délire
d’applaudir que pour recommencer avec un re-
MÉriH feriÉta
d’admiration.
             (L’Ami de l’ordre du 5 avril 1878.) Trois jours avant la vente du fameux stradivarius, j’ai reçu de Sivori une lettre des plus inté--os^mios runcarnant. l'histoire dp. son violon, fini
   A Monsieur Oscar Comettant, critique du Siècle.
Paris, 11 février|
          Mon cher Comettant,
    •It! viens de lire le feu d’artifice que vous avez liil honneur dans votre Revue musicale de ce jour, etjJ en être digne. Que d’esprit dans cette appréciation ri giorno de mon concert-Stuck, et que ae bonne an moi ! Je vous en remercie de tout mon cœur.
   Vous avez parlé de mon Vuillaume, que vous m’j vent entendu jouer, mais vous n’en connaissez prolj pas l’histoire, qui est une curieuse histoire.
    Ce violon du célèbre luthier français a été fabriqij sèment pour Paganini sur le modèle de Guarnerius i lustre artiste jouait en public. Un jour, étant à Ci pays natal, je reçus une lettre douce à mon cœuij conserve précieusement, par laquelle il me faisait prt bel instrument. Il m’engageait à me rendre à Nice fronter le Vuillaume avec le Garnerius.
    C’était en 1K10, et déjà la maladie qui devait êt Paganini l’avait rendu si impressionnable, qu’il i plus entendre la musique que de loin. Il me fit metti deux violons dans une chambre à côté de la sienne, alternativement les deux instruments. Bien que lej Vuillaume fut entièrement neuf et que les sons en I cessairement un peu durs, il fut facile d’en reconnaîl les qualités, et Paganini le mit, dès ce moment,J même rang que son Garnerius.
    L’usage constant que j’ai fait de mon Vuillaume 1 ment beaucoup amélioré, et j’y tiens pour plus comme vous voyez. Il a été mon compagnon de vl toute l'Europe, en France, en Belgique, en Angleterq lande, en Allemagne, en Autriche, en Russie, en Espagne, en Portugal, etc., et dans les deux soit soixante-sept villes des Etats-Unis ; puis la Havl rou, le Chili, le Brésil, Buenos-Ayres, Montevideo! tout ce long parcours, mon lidèle compagnon s’est s| comporté ; à peine si les grandes chaleurs des pays i ont agi sur la colle, en faisant bâiller la table et h mais ces petits accidents ont été facilement réparésJ Europe que de cruelles épreuves attendaient mon inj mon retour d’Amérique.
    C’était en Vénétie. J’étais parti de la ville d’ aller donner concert dans une autre ville voisine. P quatre dans la voiture : mon accompagnateur, Be prêtre passionné de musique qui ne voulait pas pe mes séances. Le Iroid était vif, il gelait; j’étais envt ma pelisse, ayant sur mes genoux un Amati avec laume.
    Dans la nuit, entre uni1, heure et deux heures, donnions tous profondément, nous lûmes réveillés liil par la voiture qui versait dans une mare d’eau gelée| fonde. Le poids du véhicule avec les chevaux, le cc voyageurs, rompit la glace avec fracas, et nous noul dans l’eau jusqu’au cou. L’accompagnateur brisa d’il poing une vitre d’un vasistas en se blessant grièvema tre passa le premier par cette brèche et nous aida r la mare. Belloni avaii reçu un coup violent sur un « n’avais que des contusions légères, mais tous mes étaient traversés par l’eau glacée. Je n’avais pas lâcl â violon, mais elle s’était ouverte et mes pauvres il étaient dans le plus piteux état. Je les crus perdus à f Nous nous dirigeâmes, grelottant, vers une maisoi| qui se trouvait sur la route. Le brave rural nous i pour des brigands et refusa d’ouvrir. Enlin il nous o pitalité et alluma le feu. Les blessés purent panser hl res, et nous changeâmes de linge et d’habits. g
   Le lendemain de cette terrible nuit, mon preml de m’enquérir d’un luthier assez capable pour tentei| les graves avaries de mes violons. De luthier, il n point dans le pays, mais on m’apprit qu’il se trou village voisin un barbier renomme, non point pour cheveux et la légérelé de son rasoir, mais pour st racommoder les violons. Je crus à une plaisanter hier de village émule des Stradivarius, des Amati, rius ! J’aurais ri beaucoup si j’avais eu la moind rire.
    Cependant je voulus m’assurer du fait, et je mcl ce curieux barbier. Il me fit voir des violons répal et je fus étonné de l’habileté de ce nassé-maître rasT en plus rassuré, je me décidai à lui contier la r mes deux chers instruments. Un mois après, « (mailla me remit mon Amati en parfait état et mo (qui avait le olus souffert) entièrement ressuscité, était remplace et toutes les petites plaies étaient f( bien cicatrisées, que le malade se portait mieux maladie. Jamais ce bel instrument ne me parut m beau qu’après ce mois passé dans la maison de Si luthier des barbiers, qui certainement devait être £ barbier des luthiers.
    Voilà, mon cher Comettant, l’histoire de mon | valait bien, n’est-ce pas, la peine d’être racontée.
    Que Dieu lui conserve la santé et à moi aussi.
               Je suis votre tout dévoué, Camill
   Nous n’ajouterons qu’un mot à cette . lettre. Qui pourrait dire qu’un jour, danl taine d’annees, le Vuillaume déjà fameuxl
 22,000	fr. et plus, par quelque riche ar Heureuse prérogative des violons qui, I --..... f........]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>