<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18790530'>30/05/1879</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0322.tif'/>
        <date when='18790530'/>
        <name key='Paladilhe, Emile' type='person' role='cmp'>Paladilhe, Emile</name>
        <name key='Faure, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Faure, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Sivori, Ernesto Camillo' type='person' role='cmp'>Sivori, Ernesto Camillo</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Ribiollet, Edmond' type='person' role='cmp'>Ribiollet, Edmond</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Clapisson, Antoine-Louis' type='person' role='cmp'>Clapisson, Antoine-Louis</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Paganini, Nicolò' type='person' role='cmp'>Paganini, Nicolò</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿[J
Ouverture des portes à 7 heures.
SA T/LE DU CONSERVATOIRE
Vendredi 30 Mai 1879
  On commencera à 8 heures.
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR
LÉQPGLB'
PROFESSEUR DE CIIA.ÏÏ AU CONSERVATOIRE
AVEC LE CONCOURS DE
P
  CÉLÈBRE VIOLONISTE
           et de ses élèves,	3VE. M. et 3VIr L.
  PROGRAMME
  PREMIÈRE PARTIE
\. a. Fabliau........................Paladille.
 h. Alleluja d’amour.....................Faure.
   Chant, M. Ketten.
2.	a. Adagio religioso . . ...................Sivori.
  b. Ilondo du Concerto en si mineur (les Clochettes)..........Paganini.
   Violon, M. Sivori.
3.	Valse de Mireille.......Chant, M1*4 M. M.........Gounod.
4.	Air de Judas Macchabée.....Chant, M. L. .........IIændel.
5.	Fantaisie sur le Ballo in Maschera. Violon, M. Sivori........Sivori.
         v	DEUXIÈME PARTIE
1.	n. La Résignation .....................Ririoixet.
b. Jenny ma belle, valse arrangée pour le chant, par..........Léopold Ketten.
Chant, M. Ketten.
2.	Boléro de la Fanchonnette. . . . Chant, Mllc M. M. . ......Clapisson.
3.	Air de la Reine de Saba.....Chant, M. L..........Gounod.
4.	Récitatif, Prière de Moïse et thème varié (violon nionK- il’iine Meule ponle)	Paganini.
Violon, M. S ivori.
5.	Duo de Robert le Diable.....Chant, MM. Ketten et L......Meyerbeer.
iis
H
M
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. ; Premières et Estrade, 3 fr.
On trouvera des places réservées chez M. Clavel, concierge du Conservatoire.
Les autres places chez tous les marchands de musique.
Ifottève.— lmp. A.-F. FALK.-8, CoUBl-Gén.
V
 M- +-
is	is ISO w»..
CAMILLO SIVORI]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Sivori (Ernest-Camille), célèbre violoniste né à Gènes. 11 n’était âgé que de cinq ans, dit Félis, lorsqu'un musicien, nommé Restano, qui enseignait la guitare à ses sœurs, lui apprit à faire la gamme sur un petit violon qu’on lui avait donné, a 1,’enfanl reçut ensuite des leçons de Costa, puis de Paganini, qui lui fit jouer quelque-unes de ses Sonates en public. Sivori n’avait que dix ans lorsqu’il vint a Paris, joua dans plusieurs concerts puis se rendit à Londres. De retour à Gènes, i) étudia l'harmonie et le contre-point sous la direction de Jean Serra et devint violon solo au théâtre Carlo-Felice. Il visita ensuite les diverses parties de l’Italie, fit le tour de l'Allemagne, puis se rendit à Moscou, et à Saint-Pétersbourg. Il donna plusieurs concerts à Bruxelles. Après avoir parcouru la Belgique, il se rendit en Hollande puis revint à Paris au mois de Décembre 1852; le 29 Janvier 185:) Sivori exécuta dans un concert delà Société du Conservatoire la première partie d’un Concert de sa composition. Son succès fut si grand que la Société des Concerts lui décerna une médaille d'honneur. Dès cet instant, la réputation de l’élève de Paganini était fondée et il prenait rang parmi les plus illustres violonistes de l’époque. Sivori se rendit successivement en Angleterre, en Irlande, en Ecosse, aux Etats-Unis, en Amérique, au Pérou, au Chili . à la Plata et revint à Gênes. Pendant ses pérégrinations dans les Deux-Mondes, il avait été partout l’objet d’ovations enthousiastes et avait amassé des sommes considérables; ayant perdu l;j plus grande partie de cette fortune dans une affaire industrielle, M. Sivori reprit le cours de ses pérégrinations Après avoir parcouru de nouveau la Grande-Bretagne, il se rendis en Suisse '1855). Pendant le voyage, il lit une chute de voiture, eut le poignet fracturé mais se guérit promptement. En quittant la Suisse il alla donner des concerts en Italie, en France, en Espagne, en Portugal, en Belgique, en Hollande. En 18(52, il obtint une ovation enthousiaste dans un concert donné au Cirque Napoléorç et où il se fit entendre dans le grand Concerto de Paganini en si mineur. « Sivori n’est pas seulement, dit Fétis, un des plus remarquables violonistes de notre époque dans la musique de chambre, comme il est un des plus étonnants virtuoses de concert, il est aussi grand lecteur à première vue : j’en ai eu la preuve dans un de ses séjours à Bruxelles, lorsque je lui présentai deux compositions non encore publiées et très-difficiles, qu’il déchiffra sans hésitation, entrant immédiatement dans le caractère de la musique, avec : la même sûreté que s'il l’eut étudiée. »	Dictionnaire Larousse
EXTRAITS DES JOURNAUX
  Sivori est bien le type par excellence du virtuose violoniste.
On naît virtuose autant, au moins, que poète.
  Le virtuose accompli n’est pas seulement le musicien qui parvient à posséder toutes les ressources de I instrument de son choix et sait parler la langue expressive qui convient à ses organes sonore», à son génie particulier ; le virtuose typique est quelque chose de plus encore, et c’est ce quelque chose qui lui donne son caractère essentiel et fait son principal attrait.
   .... CompreBd-on Sivori autre chose qu’un virtuose violoniste? Non, il a été créé et mis au inonde pour jouer du violon. Il n’a fait qu'obéir à sa destinée.
  Mais si Sivori joue toujours du violon, mtme quand il n’a pas de violon, il en joue certainement mieux quand il eu a un, et il en fait sorlir, tout ce que le violon peut fournir de traits de bravoure ; de doubles cordes, en tierces, en sixtes et én octaves; de trilles; de sons harmoniques; de chants graves et badins, d’accents passionnés, d’arpéges ascendants et descendants, de fusées vertigineuses, de sarcastiques pizzkatï, de coquettes notes piquées, de grognements gouailleurs, de fantaisies périlleuses en tous genres et de casse-cou caprices, chromatiques et en harmoniques sur la corde roide du mi. Quelle levée de doubles-croches, quels éclats intempestifs et quel charme pénétrant parfois! Cela ne peut guère se raconter, mais une comparaison peut le faire comprendre. Qu’on s’imagine un feu d’artifice qui commencerait par le bouquet, qui se continuerait par des bouquets et linirait par un bouquet. Bien que des bouquets de notes éblouissantes qui ne vous laissent pas même le temps de crier bravo. Mais aussi quand l’archet
a mis le feu aux dernières fusées, que d’applaudissements, que de bravos, que de rappels !
  Ce diable d’homme est plus étonnant que ja
mais, car au milieu de cette audacieuse mise en œuvre de tons les périls de l’instrument, Sivori n’a jamais.failli sous le rapport de la justesse, qui se maintient imperturbable dans cette exhibition de cascades harmoniques.
                   Oscar Commettant.
                   (Le Siècle du H février 1878.)
   M. Sivori, génois de naissance établi depuis de longues années à Paris, est élève de l’illustre Paganini, qu’on appelait le roi du violon, et l’avis unanime est, qu’avec des qualités personnelles très-originales et d’ordre tout à fait supérieur, il hérité de tout ce qu'il y avait de communicable daus le génie de son maître. Aussi passe-t-il. à son tour, pour le plus grand violoniste.de notre temps.
   Sous l'archet prestigieux de cet artiste depuis longtemps célèbre, le violon semble obéir à l’un de ces esprits (jue l’imagination des anciens, pour s'expliquer les merveilles de la nature ou de l’art, plaçait ali milieu des çJiose> dont leur raison ne parvenait point à pénétrer l'ordotinance éblouissante de beautés ou de graudeur. Le jeu de M. Sivori, d’une ampleur de son qu’on n’avait jamais entendue, est la grâce même et, jusque dans les variations les plus audacieuses et les plus difficiles, d’une justesse qui étonne. Point d’intermédiaire, dirait-on, entre la pensée ou le sentiment et son expression >ur l'instrument. Celte subordination docile tl féconde de la chose inerte à l’esprit qui s’en sert pour ses créations dans n’importe quelle manifestation de la beauté, est la vraie marque du génie.
  Ajoutons que le coup d’archet de ce grand virtuose, qui a rempli le monde de son nom, est encore celui d’un jeune homme de vingt ans; on dirait même qu’il est plus fort que jamais et que le temps, qui refroidit toute chose, donne à sa main plus de feu, plus de souplesse et de dextérité.
  La fée de l’harmonie a évidemment présidé à la naissance et à l'éducation de M. Sivori, et les bruits de ce monde n’ont jamais dû parvenir à son oreille que sous cette forme d’accords tels que nons les entendrions, assurent les poètes de l’Orient, si nous participions à la nature des génies qui président aux mouvements mélodieux des sphères célestes.
  Nous arrivons maintenant à un vrai tour de force, à l’interprétation d’un grand morceau, récitatif, prière de Moïse et thème varié, de Paganini, sur un violon, un admirable Amati, portant une seule corde, la quatrième, montée en si bémol et placée juste au milieu du chevalet et du sifflet. Ici il faut absolument croire à l’intervention d’un génie caché dans l’instrument. L’archet et les doigts couraient, sur cette seule corde, et les sons s’en échappaient à Ilots variés et harmonieux, comme si les trois autres sœurs n’avaient pas été muettes. Tantôt l’on entendait le chant des cordes basses, tantôt le chant des cordes élevées, et il semblait (pie la chanterelle, désolée do se laire dans ce concert ravissant, était revenue subrepticement à son poste; les gammes passaient des sons les plus graves aux sons les plus aigus avec toutes les richesses, toutes les puissances et toutes les délicatesses d’un instrument que l’on ne pouvait point se ligurer réduit des trois quarts de ses moyens. Et ce qu’il \ a de plus extraordinaire encore, c’est que l’on entendait parfois les sons enharmoniques. Ou se demandait quel était ce coup d’arcltet fatidique qui produisait sur une seule corde ces sons tremblants et lointains accompagnés de résonnances et qu’on aurait pensé venir de la voix céleste de l’orgue. 0 merveilles du génie créateur, qui sait obtenir les effets les plus grandioses avec les moindres moyens!
   Tant que dura ce jeu étonnant, l’auditoire, muet de ravjssemeut, se contint dans un religieux silence; mais aussitôt que l’artiste eut fini, les applaudissements, les bravos et les trépignements éclatèrent comme la tempête, et l’on ne cessait d’applaudir que pour recommencer avec un redoublement (l'enthousiasme. C’était un vrai délire d’admiration.
              (L’Ami Se l’ordre du 5 avril 1878.) Trois jours avant la vente du fameux stradivarius, j’ai reçu de Sivori une lettre des plus intéressantes concernant l’histoire de son violon, qui n’est autre qu’un vuillaume. La lettre de Sivori, malgré uneépithèt^mi^J||^Mj|yjüur celui qui
que je ne veux pas en priver nos lectei
 dans son intégrité :
   A Monsieur Oscar ('.omettant, critiqu du Siècle.
Paris, 11 ((
           Mon cher ('.omettant,
   Je Viens de lire le feu d’artifice que vous av honneur dans votre Hernie, musicale de ce joui en être digne. Que d'esprit dans cette appréci; giorno de mon concert-Stuck, et que ue bon moi ! Je vous en remercie de tout mon cœur.
   Vous avez parlé de mon Vuillaume, que vi vent entendu jouer, mais vous n’en connaisse pas l’histoire, qui est une curieuse histoire.
   Ce violon du célèbre luthier français a été sèment pour Paganini sur le modèle de Guarn lustre artiste jouait en public. Un jour, étanl pays natal, je reçus une lettre douce à mon conserve précieusement, |x»r laquelle il me fais. Miel instrument. Il m’engageait à lue rendre à fronter le Vuillaume avec le (jarnerius.
   C’était en 1N40, et déjà la maladie qui de\ Paganini l’avait rendu si impressionnable, i plus entendre la musique que de loin. Il me (i deux violons dans une chambre à côté de la sii alternativement les deux instruments. Bien e Vuillaume fut entièrement neuf et que les son cessairement un peu durs, il fut facile d’en rei les qualités, et l’aganini le mit, dès ce mo même rang que son Garnerius.
   L’usage constant que j’ai fait de mon Vuilla ment lieaucoup amélioré, et j’y tiens pour comme vous voyez. Il a été mon compagnor toute l'Europe, en France, en Belgique, en An lande, en Allemagne, en Autriche, en Bussii Espagne, en Portugal, etc., et dans les i soit soixante-sept villes des Etats-Unis ; puis I rou, le Chili, le Brésil, Buenos-Ayres, Mont tout ce long parcours, mon Mêle compagnon comporté ; à peine si les grandes chaleurs des ont agi sur fa colle, en faisant bâiller la tah mais ces petits accidents ont été facilement ré Europe que de cruelles épreuves attendaient n mon retour d’Amérique.
   C’était en Vénétie. J’étais parti de la v aller donner concert dans une autre ville voi quatre dans la voiture : mon accompagnatet: prêtre passionné de musique qui ne voulait [ mes séances. Le froid était vit, il gelait; j’éta ma pelisse, ayant sur mes genoux un Amat laume.
   Uans la nuit, entre une heure et deux lie dormions tous profondément, nous fûmes réve par la voiture qui versait dans une mare d’eai fonde. Le poids du véhicule avec les chevaux voyageurs, rompit la glace avec fracas, et noi dans l’eau jusqu’au cou. L’accompagnateur b poing une vitre d’un vasistas en se blessant g tre passa le premier par cette brèche et nou la mare. Belfoni avaii reçu un coup violent s n’avais que des contusions légères, mais to étaient traversés par l’eau glacée. Je n’avais à violon, mais elfe s’était ouverte et mes ps étaient dans le plus p’iteux état. Je les crus pi
   Nous nous dirigeâmes, grelottant, vers une qui se trouvait sur la route. Le brave rural pour des brigands et refusa d’ouvrir. Enlin il pitalité et alluma le feu. Les blessés purent p res, et nous cliangeâmes de linge et d’habits.
   Le lendemain de cette terrible nuit, moi de m’enquérir d’un luthier assez capable pou les graves avaries de mes violons. Ile lutlii point dans le pays, mais on m’apprit qu’il s village, voisin un barbier renomme, non poin cheveux et la légérelé de son rasoir, mais p racommoder les violons. Je crus à une plai hier de village émule des Stradivarius, des A rius ! J’aurais ri beaucoup si j’avais eu la •e.
   Cependant je voulus m'assurer du fait, et, ce curieux barbier. Il me lit -voir des violons et je fus étonné de l’habileté de ce nassé-maîti en plus rassuré, je me décidai à lui confier mes deux chers instruments. Un mois aprt i/uallla me remit mon Amatj en parfait état < (qui avait le plus souffert) entièrement ressu était remplace et toutes les petites plaies étai> bien cicatrisées, que le malade se portail n maladie. Jamais ce fiel instrument ne me par beau qu’après ce mois passé dans la maison i luthier des barbiers, qui certainement devait i barbier des luthiers.
 Voilà, mon cher Comettanl, l’histoire de i valait bien, n’est-ce pas, la peine d’être rac-OBl (Jue Dieu lui conserve la santé et à moi ails Je suis votre tout dévoué, Caj
  Nous n’ajouterons qu’un mot à cal lettre. Qui pourrait dire qu’un jour, ri taine d’annees, le Vuillaume déjà fane
 22,000	fr. et plus, par quelque relie Heureuse prérogative des violon qu vin, et contrairement aux jolies femr en vieillissant.	OSCAkCOl
(Le Siècle, # févri]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>