<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18760219'>19/02/1876</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0211.tif'/>
        <date when='18760219'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Ernst, Wilhelm' type='person' role='cmp'>Ernst, Wilhelm</name>
        <name key='Papini, Guido' type='person' role='cmp'>Papini, Guido</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Meyerbeer, Giacomo' type='person' role='cmp'>Meyerbeer, Giacomo</name>
        <name key='Gade, Niels Wilhelm' type='person' role='cmp'>Gade, Niels Wilhelm</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE I>1T COÎÎSERYATOIRE
       SAMEDI 19 FÉVRIER 1876, A 8 HEURES I)U SOIR
GRAND CONCERT
DONNE PAR
Sous la direction de M. HUGO DE SEMER
AVEC LE CONCOURS BIENVEILLANT DE
L ORCHESTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
    <1« Mlle BARTKOWSKA, de .11. le professeur Adolphe SIGMU\DT, de M. CLÉMENT,
de M. L. J... et de M. K. J..., violon.
MOGRABÏME
1.	Ouverture de l’opéra le FREISCHUTZ
2.	NOCES DE PROMÉ'THÉE. Cantate pour solos et chœur
3.	a. ÉTUDE DE HELLER, transcrite pour violon par ( b. FANTAISIE DE CONCERT SUR AIDA.
4.	MATINÉE DANS LA MONTAGNE, chanson avec chœur et solos .
5.	Air pour voix de basse tiré de l’opéra L’AFRICAINE, chanté par M. L. J... Meyerbeer,
6.	LES CROISÉS, grande cantate en 3 parties pour solos et chœurs, avec
       accompagnement d’orchestre ...... N.-W. Gade.
     lre partie : Dans le désert.
     2,nepartie: Armida.
    3mepartie: Vers Jérusalem.
LE PIANO SERA TENU PAR M. SEURE
           Prix ii billet : 3 francs,, — Places, réservées 5 francs.
On peut se procurer des billets chez tous les marchands de musique, et le soir du Concert, au Conservatoire. Pour les places réservées, s’adresser au Concierge du Conservatoire.
Genève, imprimerie J -D. Jarrys.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0212.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LES CROISÉS
            TEXTE FRANÇAIS
Première partie : DANS LE DÉSERT
N" 1. Chœur.
       Terre maudite ! Oh misère !
       Brûlés par la chaleur extrême,
      Les arbres meurent tous et même L’oiseau périt dans la poussière.
       Nous approchons des eaux taries.
        Hélas ! mourant de soif et affaiblis !
       Combien, dans cette mer de sable Ont succombé à la souffrance.
      Combien dans ce désert immense Sont morts sans paix et misérables.
       Le désespoir surprend nos âmes Tout près des ennemis infâmes.
     iV 2. Pierre l’Ermite et Rinaldo.
                Pierre l’Ermite.
       Dieu nous donna sa promesse Nous montrant dans la détresse Golgotha ! ce saint endroit Témoignage de souffrance Mais de paix et de jouissance Pour le combattant qui croit.
       Fatigués par la chaleur,
       Harassés par la douleur.
       Vous, année du Dieu vivant Oubliez que pour sa gloire Vous marchez à la victoire,
       De faiblesse, lâches, succombant !
                Rinaldo.
       Ne gronde pas, serviteur de Dieu Nous vainquerons le triste sort Nous combattrons pour le saint lieu.
       Et tous nous braverons la mort.
       Frère, rappelle-toi le chant Oui nous animait partant :
N° 3. Rinaldo, Pierre l’Ermite et chœur.
                Rinaldo.
Sur mon épée, brille soleil ardent Pour mon honneur, je donnerai ma vie Je tiens la croix, je dis en combattant En toi, mon Dieu, en toi je me confie De ton tombeau, Jésus mon rédempteur
      Je chasserai le Sarrasin infâme f Soutiens mon bras et raffermis mon cœur.
     A toi, mon Dieu, mon corps à toi mon âme !
     Dans les tournois de mon pays souvent Les Troubadours ont chanté ma victoire !
      Mais aujourd’hui, je dis en combattant :
      A toi, mon Dieu, l'honneur, à toi la gloire !
                   Chœur.
      Victoire ! Marchons à la victoire !
                      Pierre l'Ermile.
            La victoire ! Del espoir !
           Le soleil va disparaître La fraîcheur vous fait renaître,
           Sentez la rosée du soir !
          Mais craignez dans le désert Les esprits errant dans l’ombre.
          Les démons de la nuit sombre.
            Un salut vous est offert :
          A genoux, soldats de Dieu A genoux, et en ce lieu Demandons de la lumière Au Seigneur par la prière.
       N° 4. Pierre l’Ermite et chœur.
      Père, toi qui es la vie, le chemin,
      Ton armée arrive des pays lointains Délivrer Jérusalem ! Conduis Seigneur Tes enfants au tombeau sacré du Sauveur !
     Bénis nous, grand Dieu, nous combattons pour toi !
      Donne la victoire à ta sainte croix !
N° 5. Chœur. (Les esprits des ténèbres dansent dans le désert.)
              Doucement et sans bruit Va paraître la nuit Nous cachant de son ombre !
               Écoutez les doux sons Nous chantons, nous dansons Sur le sable si sombre.
                          Halte !
               Voyez-là tout au fond Dans le brouillard profond La lueur étincelle !
                Esprits, obéissons !
                Vite disparaissons,
               Car Armida appelle !
© Conservatoire de Musique Genève]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0213.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Seconde partie : ARMIDA
Armida.
                 N° 6. Armida.
      Ils dorment tous, dans la paix de leur foi.
      Malgré la faim, la soif, la sécheresse,
      Malgré le désespoir et la détresse Ils dorment tous, protégés par la croix.
     Vous, qui bravez la douleur, la souffrance •
      Craignez la volupté, la jouissance Et toi, surtout, Rinaldo, toi qui crois Avoir trouvé la paix, — espoir trompeur !
     Malheur, malheur à toi, à tous malheur !
     Démons de la nuit somhre, aidez-moi !
Faites, que devant ses yeux, troublés par l’effet d’un rêve, lin palais étincelant, d’or et de diamants s’élève ;
Faites qu’au fond du désert, la fontaine jaillissante Murmure pour lui tout bas, sa musique languissante Vous, Sirènes, parez-vous, de beauté surnaturelle Enivrez ses sens d’amour, subjuguez son cœur rebelle Chantez-lui pour l’attirer, chantez-lui pour qu’il oublie Son devoir et sa mission, vos plus belles mélodies !
Amenez-le à mes pieds, et qu’alors hors de lui-même Éperdu par la passion, il s’écrie : Oh ! je t’aime Démons de la nuit sombre, aidez-moi !
   N° 7. Chœur des Sirènes et Rinaldo.
     J’arrose mon corps des Ilots vaporeux !
     Zéphyr ! embrasse ma joue si tu peux !
     Mortel, ma beauté t’entraîne!
      Je cueille la rose, la reine des champs.
     J’en pare mon front, nies cheveux luisants Je suis la plus belle Sirène !
                    Rinaldo.
Grand Dieu, d’où vient ce miracle, ce palais, cette splendeur, C’est Satan qui veut mon âme, ou un rêve enchanteur.
Je veux fuir ce beau spectacle, je veux détourner les yeux ! Mais ces douces harmonies, ces accords mélodieux,
Ah! ce ruisseau qui gazouille, ces parfums mystérieux.
Et ces roses, ces Sirènes, me retiennent dans ces lieux Non, je veux rester sans crainte, écouter les yeux fermés! Beaux parages, dans mon rêve, oh restez! restez! restez!
       Nu 8. Duo. Armida, Rinaldo.
                 Armida.
     Oh! Rinaldo! Viens Rinaldo! je t’invite.
     Dans mes bras est le bonheur !
     Oh! Rinaldo, je t’invite, Rinaldo!
                    Rinaldo.
           Dieu, où suis-je? Ce miracle Ces colonnes, ce palais Ces doux sons, ce beau spectacle Et toi-même, belle fée ?
Tous les biens de cette terre, je les donne pour ton cœur. Rinaldo ! Dans mes bras est le bonheur !
                    Rinaldo.
               Oh ! déesse sans pareille Donne-moi le doux bonheur !
          Avant, que je me reveille Toi, qui règnes sur mon cœur!
                 Armida.
Tous les biens de cette terre, je les donne pour ton cœur Oh ! viens, Rinaldo, pour trouver le bonheur !
          Laisse ma main te conduire Bois la coupe de l’amour.
          Dans mes bras, dans le délire Bienheureux seront tes jours !
                    Rinaldo.
           La félicité suprême Je la trouve près de toi Je le sens, oh ! oui, je t’aime Oui je t'aime, aime-moi !
            (rêveur)
              Ces accords de ma jeunesse Me retiennent malgré moi. —
          Mon idole, ma déesse
          Ma félicité, c’est toi !--
               C’est le chant pieux des frères Qui m’exhorte au devoir !
                     Non, laisse-moi.
    Pour mon honneur je donnerai ma vie En toi, mon Dieu, en toi je me confie !
                 Armida.
Binaldo, viens, l’amour, l’amour, t’attend?--
     La nuit profonde, règne dans tout le désert! Disparaissez, miracles, dans les profondeurs!
    Démons de la nuit sombre obéissez-moi !
Troisième partie : VERS JÉRUSALEM
                N° 9. Chœur.
           Le jour paraît, pour toi qui dors Le rêve perd ses charmes Entends au loin le son des cors Soldats du Christ, aux armes !
          Les yeux toujours fixés sur Dieu Marchons, marchons, vers le saint lieu !
                N°. 10. Rinaldo.
     Vers le saint lieu ! Vers le saint lieu ! Seigneur! Pitié pour moi, pauvre pêcheur !
          Jésus, mon Dieu, pardonne!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0214.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    J'ai promis d’être ton soldat Mais au moment du saint combat La force m’abandonne.
     I	>h ! père, pour laver mon tort Je combattrai jusqu’à la mort Pour Sion, la terre promise.
    Rends ferme, Dieu, ma volonté Et montre moi dans la bonté Ta sainte Sion promise.
N° H Chœur et Rinaldo.
                Chœur des pèlerins.
     Marche ! frère ! le cœur joyeux !
    Marche ! frère ! courage et pense C’est le désert, où jadis les Hébreux Virent de Dieu la présence.
    Entre ses mains remettons notre sort.
     Il aidera pour atteindre le port.
    Marche ! dans le désert étouffant Monte, malgré la fatigue.
    Sur les montagnes, soldat vaillant Monte malgré la fatigue.
     Et, si tu sens ici battre ton cœur ;
C’est qu’il te parle de jours de bonheur !
               Rinaldo.
L’astre du jour, dans tout son éclat Vient de paraître, et chaque cœur liât Et l’oiseau qui chante là-haut dans les airs Exalte l’amour infini du Seigneur !
   N« 12 Chœur, Pierre l’Ermite, Rinaldo.
                 Chœur.
           Jérusalem ! sainte cité Jérusalem ! salut à toi !
          Ton aspect réjouit le cœur,
          Et nous anime de ferveur!
                  Halléluja 1
                   Pierre VErmite:
Relève-toi ! Soldat de Dieu Devant tes yeux vois le saint lieu Salut à toi, Jérusalem, salut à toi!.
Sainte ô sainte est la terre, où le Christ est né.
Pour nous Jésus est mort, il a souffert pour nos péchés.
Prends ta bannière, frère, la sainte croix.
Nous combattons pour Dieu, pour notre foi.
                    Rinaldo.
    De ton tombeau, Jésus mon rédempteur,
    Je chasserai le Sarrasin infâme;
    Soutiens mon bras, et affermis mon cœur :
    A toi, mon Dieu, mon corps, à toi mon âme.
                 Chœur.
    Père, nous nous prosternons devant toi Sauve, Seigneur, tes enfants par la foi Jésus, toi, qui trônes là-haut dans les cieux Nous t’implorons tous les larmes aux yeux.
          Hosianna! Halléluja!]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>