<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18770428'>28/04/1877</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle du Casino</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0259.tif'/>
        <date when='18770428'/>
        <name key='Grast, Franz Gabriel' type='person' role='cmp'>Grast, Franz Gabriel</name>
        <name key='Grast, Antony' type='person' role='cmp'>Grast, Antony</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle du Casino'/>
        <page><![CDATA[﻿à
'X
GBANDE SALLE DU CASINO
SAMEDI 28 AVRIL 1877, A HUIT HEURES DU SOIR
An bénéfice de l’Hôpilal Cantonal
Partition entière (soli et chœurs) de la
FÊTE DES VIGNERONS DE VEVEY
Musique de F. k «RAST
                            EXÉCUTION MUSICALE
PAU I,A
SOCIÉTÉ GENEVOISE MIXTE GALIN-PARIS-CHEVÉ
avec le bienveillant concours de plusieurs artistes et amateurs
PROGRAMME
INTRODUCTION
             1.	Marche Triomphale, quatuor de cordes.
              2.	Salut à la patrie, chœur d’hommes, accompagnement de piano.
              3.	Invocation à l’Ayrieullure, trio des Grands-Prêtres. MM. J. A., E. C. & E. L. i.	Chœur général mixte, accompagnement du quatuor et piano.
SCÈNES DU PRINTEMPS
1.	Invocation du Grand-Prêtre de Paies, solo de ténor. M. J. A. et chœur mixte.
2.	Ballet du Printemps, chœur mixte, accompagnement du quatuor et piano.
          3.	Ronde des Petits Bergers (scène d’orage)	id.
             4.	Ranz des Vaches, chœur d’hommes, avec accompagnement.
SCÈNES DE L’ÉTÉ
             1.	Invocation du Grand-Prêtre de Gérés, solo de baryton. M. E. C. et chœur mixte.
               2.	Ballet de l’Eté (Au bruit des fléaux), chœur mixte, accompagnement de piano.
SCÈNES DE L’AUTOMNE
             t. Invocation du Grand-Prêtre «le Bacchus, solo de basse. M. E. L. et chœurs mixtes.
              2.	Bacchanale, chœur d’hommes, accompagnement du quatuor et piano.
             3.	Chant des Vignerons du Printemps (valse chantée), chœur de dames, accompagnement fie piano.
             1.	Chant des Vignerons d’Aiitomne, chœur d’hommes sans accompagnement (patois).
            5.	Chanson du Rémouleur, par M. L. I).
             ti. Chanson des Tonneliers, chœur d’hommes sans accompagnement.
SCÈNES DE L’HIVER
             t. Entrée de la Noce villageoise, quatuor de cordes et piano.
              2.	Chant de la Noce, chœur mixte, accompagnement du quatuor et piano.
              3.	Menuet, quatuor de cordes et piano.
HYMNE FINAL
               Chœur mixte, avec accompagnement du quatuor et piano.
Eit‘ Piano sort dci Magasiii» «le HJI. Prokcgch A Hron
PRIX DES PLACES : Numérotées, fr. 3. — Premières, fr. 2. — Secondes, fr. 1.
               On peut se procurer des billets dans tous les Magasins de Musique, chez MM. Phokesch & lïrtON, Corraterie, 13; Mme Hetzel, rue de l’Hôtel-de-Ville, fi; M. Mooser, lihrtne, 110; M. Janavel-Dimier, Molard; M"‘>; I’ithan-Stalet, route de Carouge, et le soir à l’entrée.
NB. Les places numérotées se délivrent seulement chez le concierge du Casino.
Les dépôts seront retirés le soir du Concert dés sept heures.
            Imprimerie	L.-E. Privât.
                                                                t]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>