<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18751204'>04/12/1875</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0195.tif'/>
        <date when='18751204'/>
        <name key='Auber, Daniel-François-Esprit' type='person' role='cmp'>Auber, Daniel-François-Esprit</name>
        <name key='Stradella, Alessandro' type='person' role='cmp'>Stradella, Alessandro</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Bériot, Charles de' type='person' role='cmp'>Bériot, Charles de</name>
        <name key='Sivori, Ernesto Camillo' type='person' role='cmp'>Sivori, Ernesto Camillo</name>
        <name key='Limnander' type='person' role='cmp'>Limnander</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Bordese, Luigi' type='person' role='cmp'>Bordese, Luigi</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Vos, Camille de' type='person' role='cmp'>Vos, Camille de</name>
        <name key='Kücken, Friedrich Wilhelm' type='person' role='cmp'>Kücken, Friedrich Wilhelm</name>
        <name key='Rothschild, Nathaniel de' type='person' role='cmp'>Rothschild, Nathaniel de</name>
        <name key='Unrath, Karl Ludwig' type='person' role='cmp'>Unrath, Karl Ludwig</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE LA RÉFORMATION
 Samedi 4 Décembre 1875, à 8 heures dix soir
CONCERT
  DONNÉ PAR
 LA SOCIETE DE SECOURS MUTUELS
  AUX
ORPHELINS
   AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS
  du Corps de Musique de l/Uiidwelir (t de la Société chorale la Cécilienne, sous la direction de M. Berg'alonne, de MM. ^iginundt, Prokeseh et Mlle Bosson,
   professeurs au Conservatoire, de MM. J. C'. et A. Ci.
 PROGRAMME :
  PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture de l;i Muette de Portici, (Musique de Landwehr) . . .	Auber.
  2.	Air d'Eglise pour ténor (M. Sigmundt)...........Stradella.
  3.	Air d’Alceste « divinités du Styx » (Mlle. Bosson).......Glück.
  4.	a) Adagio du 7“ Concerto j ^ r M A Q . . .	Ch. de Bériot. n) rlomance > r ...	Camillo Sivori.
   5.	Au tombeau des Janissaires,* lliœur avec solo de baryton(Xa Cècilienne)	Limmander.
  DEUXIÈME PARTIE
  G. Guillaume Tell, scène et air, (Musique de Landwehr).....Rossini.
  7.	David chantant devant Saül, pour baryton, M. J. C......Luioi Bordèse.
  8.	a) Nachtlied i .. nnr‘iu Qirrnmnrlt .......	Mendelssohn.
    b) Widmung | Vom teuor’ *)ar AL Slgnuuult.......Schumann.
  9.	La Vilanelle, chœur, (la Cècilienne)...........Camille de Vos.
 10.	a) Adieux du soir, inédit > Tw.n .........Kücken.
 b)	Roses de bruyères >	.........Mmo Rothschild.
 11.	Marche, (Musique de Landwehr)............Unrath.
 PRIX DES PLACES :
       Places numérotées, 5 fr. — Première Galerie, 3 fr. — Parterre, f fr. — Secondes Galeries, 50 cent.
    On peut se procurer des billets chez tous les principaux marchands de musique, et : chez MM. Jullien frères, libraires, Bourg-de-Four; IlORNUNG, marchand de tabacs, Cours de Rive; Lelièvre, libraire, rue du Mont-Hlanc, 20; Mlle Chevalier, cabinet littéraire, haut de Coutance; I’ithan-Stalet, magasin de papiers, route de Carouge; Lagrange, marchand de tabacs, place du Marché, Carouge, et le soir à l’entrée.
   Pour les places numérotées, s’adresser directement au Concierge de la Réformation.
IMPRIMERIE (lu l'elit Genevois. — A. VÉRÉSOFF t C4, PLACE BEL-AIR, GENÈVE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_02/pyr_CH_Gc_prg_02-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE SECOURS MUTUELS AUX ORPHELINS
  Cette Société, fondée en 1873 et reconnue comme Fondation par une loi du 6 Septembre 1875, est bien l’une des Institutions les plus intéressantes que possède notre pays.
  Désirant augmenter les ressources dont il dispose, le Comité a organisé un grand Concert dans la Salle de la Réformation et il tient à profiter de cette occasion pour faire connaître au public le champ d’action de cette Société et le but qu’elle poursuit.
  Le Comité fait appel aux pères do famille prévoyants, soucieux d’assurer à leurs enfants, en cas de malheur, une pension qui les mette à l'abri de la misère et de la charité publique.
  Il s’adresse d’une manière plus pressante encore aux mères de famille, puisque la Société est surtout fondée pour venir en aide aux veuves, jusqu’au moment où leurs enfants seront en état de se suffire à eux-mêmes.
  C’est un fait douloureux, mais bien constaté, que malgré l’ordre et l’économie qui régnent chez le plus grand nombre des ménages ouvriers, si le père vient à mourir, la mère et les enfants se trouvent hors d’état de subvenir aux besoins les plus impérieux de la vie. Avec la mort du père, s’évanouissent l’aisance du foyer et les beaux rêves d’avenir. Bien souvent, la veuve, succombant dans la lutte pour l’existence, s’abandonne au découragement. Elle se voit dans l’impossibilité de donner à ses enfants l’instruction qu’ils auraient reçue et le métier lucratif qu’ils auraient appris si le père avait vécu. C’est alors une famille vouée à la misère.
  Nous n’éxagérons pas ; c’est là une situation qui se présente journellement au sein de la population ouvrière.
  C’est pour parer à cette éventualité douloureuse que la Société de secours mutuels aux Orphelins a été fondée.
  Elle a pris naissance dans un de ces moments de deuil, devant le lit de mort d’un ouvrier, au milieu des larmes d'une veuve et d’enfants orphelins.
   I,es fondateurs de cette Institution croient avoir entrepris une œuvre philanthropique et patriotique, laquelle viendra puissamment en aide à l’Hospice général qui ne peut suffire à toutes ses charges.
  Cette œuvre, essentiellement moralisante, adoucira bien des souffrances car, si elle ne peut rendre un père à ses
enfants, au moins, leur apportera-t-elle un appui moral et matériel jusqu’au jour où ils seront capables de marcher seuls sur le chemin de la vie.
  Cet appui n’est pas donné seulement aux enfants, mais aussi à la veuve et la garantit contre la cruelle nécessité de recourir à la charité publique. N’est-ce pas là une pensée consolante et un véritable adoucissement apporté à son infortune?
  A l’appui de notre manière de voir, nous citerons un extrait du Rapport présenté au Grand Conseil par M. Dussaud, au nom d’une Commission chargée d’examiner les statuts de notre société.
  « Ce qui fait le mérite essentiel de cette association, ce qui lui donne une grande supériorité sur les asiles, hospices et autres établissements charitables, c’est cette préoccupation constante de ne point entraver l’action maternelle, de ne point rompre les liens de la famille.
  « L’enfant restera auprès de sa mère, il recevra d’elle les soins qu'exige son Age, il grandira sous son regard ; son affection pour elle, loin de s’amoindrir, augmentera à mesure qu’il comprendra mieux combien est pénible la position d’une famille privée de son chef naturel. »
  Le nombre des enfants assurés est d’environ 200. Depuis le mois d’août 1874, les pensions sont payées régulièrement le 1er de chaque mois, à domicile, par un délégué du Comité.
  Les nombreuses marques de sympathie qu'elle reçoit, sa marche ascendante, les bases solides sur lesquelles elle repose assurent à cette société un avenir prospère.
  Tout le monde peut en faire partie, moyennant la modique cotisation de 50 centimes par mois et par enfant. Il est, croyons-nous, bien peu de pères prévoyants, qui ne voudront pas, pour une somme si minime, assurer l’avenir de leurs enfants.
  Pour les personnes favorisées de la fortune, elles trouvent là une occasion de faire le bien en soutenant une société qui a incontestablement un but philanthropique et d’utilité publique.
  On peut obtenir des renseignements plus détaillés et se procurer des statuts chez M. Louis Martin, Président de la Société, Coutance, 36.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>