<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Quatrième concert d'abonnement 
            <date when='18921217'>17/12/1892</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0136.tif'/>
        <date when='18921217'/>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Delibes, Léo' type='person' role='cmp'>Delibes, Léo</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Moszkowski, Moritz' type='person' role='cmp'>Moszkowski, Moritz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿* 2srü 4 * PROGRÂIYISVIE OFFICIEL nDécemlire 1892
DES	w
c oisr c e r t s n Ojst^te me nt
 PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
INff-1-J~^--—m
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
b
lllllif iJJij]Diij'J^j!ii^jJ‘J'
 AVEC LE CONCOURS DE
 F CLOTILÜE KLEEBERG
PIANISTE
flll	—=41 PROGRAMME ^ - -
Il	' ■•"•.'
?; !|	PREMIERE PARTIE
 r. SYMPHONIE en fa majeur (r* audition)....... Gœt^.
il 2. CONCERTO en sol majeur pour piano et orchestre. Beethoven. Mlle C. Kleebekg.
m
|> J	SECONDE PARTIE	- ,
|J 3. Airs de danse dans le style ancien composés pour le
     ROI S’AMUSE........................... L. Delibes.
         1.	Gaillarde. — 2. Pavane. — 3. Scène du Bouquet. — 4. Les-gj|f|	quercarde. — 5. Madrigal. —6. Passepied. —- 7. Final.
 4.	a) NOCTURNE en si majeur................. Chopin.
b)	ÉTINCELLES........................... Moskowski.
       c)	CAPRICE sur des airs de ballet d’« Alceste »... Saint-Saens. Mlle C. Kleeberg.
5.	Ouverture de SAKOUNTALA..................................Goldmark.
L'ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG PliltO l»E CONCERT i:l{AIt■> aux soins de MM. BI{<tX «V RKROITER
Le concert commencera à HUIT heures précises, les personnes qui arrivent en retard sont instamment prje’es de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
|	SAMEDI 77 DÉCEMBRE 1892	j g
QUATRIÈME	jf ■
 \/v
r
S
% è^Xî	s>s*x£s£$£s e>$/3 tX$X5]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0137.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
Mlle Clotilde KLEEBERG
  Née à Paris le 27 juin 1866, Clotilde Kleeberg montra de bonne heure des dispositions musicales si évidentes, que ses parents n’hésitèrent pas à lui foire donner des leçons de piano. Les progrès furent tels, qu’après deux années d’études, elle put entrer au Conservatoire. Elle suivit d’abord l’enseignement de Mme Réty et obtint à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’unanimité. Cette distinction la fît passer dans la classe de perfectionnement de Mrae Massart, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrentes.
  Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde musical et lui valut l’honneur de débuter devant le grand public des concerts Pasdeloup.
  En 1883, MIlc Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un accueil enthousiaste. Après y être retournée plusieurs saisons de suite elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
  Quelques concerts à Berlin (un entre autres, très important, de la Société philharmonique, sous la direction de M. Hans de Bülow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à Mlle Kleeberg pour conquérir les suffrages des critiques les plus sévères, qui la placèrent d’emblée au premier rang des pianistes contemporaines. Depuis lors, elle s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe ; partout, avec la même faveur.
  Musicienne consommée, Mlle Kleeberg, rappelant en cela Clara Schu-mann à laquelle on l’a souvent comparée, ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter avec charme et distinction les œuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire.
  On se souvient du beau succès qu’elle remporta à Genève, le 9 novembre 1889, comme soliste du premier concert d’abonnement; notre public trouvera certainement du plaisir à réentendre cette pianiste exquise dont le talent et la réputation sont maintenant à leur apogée.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
 SYMPHONIE EN FA MAJEUR
par Hermann Gœt^.
(Né le 17 décembre 1840 à Kônigsberg, mort le 3 décembre 1876 à Hottingen près Zurich).
                                                       I:i des Herbus beilig stille Riiiitne Mtisst du flithen ans des Lebens Drang I
   Il	est rare de nos jours de voir un artiste déployer le drapeau de l’idéalisme pur, comme le foit Hermann Gœtz, en choisissant pour niotlo de sa symphonie ces deux vers de Schiller.
  Gœtz dont la Suisse était pour ainsi dire la seconde patrie (successeur de Th. Kirchner comme organiste à Winterthur de 1863 à 1870, il habita ensuite Hottingen jusqu’à sa mort) fut un délicat, dans toute l’excellence du terme. Peu enclin de nature aux spéculations philosophiques, son génie nous semble avant tout lyrique. On sent à travers toutes ses œuvres, comme un souffle de fraîcheur, presque de naïveté ; rien de la majesté grandiose et sévère de Brahms, mais rien non plus de la « pose » de tant de symphonistes ultérieurs.
  La symphonie en fa majeur (op. 9) est dédiée à Ernest Frank, l’excellent chef d’orchestre qui, en 1874 à Mannheim, dirigea la première représentation de la Mégère apprivoisée et qui, trois ans plus tard, termina l’instrumentation du second opéra de Gœtz, Francesca de Rimini, laissé inachevé par l’auteur. Ami intime de celui-ci, Frank disait un jour à M. W. Rehberg : « La musique de Gœtz est une musique de printemps.» Aussi Gœtz a-t-il écrit une adorable Friihlingsottverlure.
I
  L'allegro moderato (3/4) débute par quatre mesures d’introduction : l’accord de la tonique étalé par l’alto, le second violon, la clarinette et le cor, instrument de prédilection du compositeur. Attaqué par les contrebasses et les violoncelles, le premier thème sert de base à l’harmonie avant de passer aux violons qui le présentent, puis, au moyen d’une amplification de sa seconde moitié, modulent en la majeur, tonalité du second thème. Flûtes et hautbois se partagent celui-ci, au moment de sa première apparition. Dès lors nous avons les deux éléments générateurs de tout l’allegro initial : d’une part, enthousiasme, ardeur juvénile; de l’autre, tendresse câline.
  Un passage des cordes, en doubles croches, donne lieu à de vigoureuses progressions à la suite desquelles le trombone-basse fait éclater le thème principal que répercutent aussitôt les instruments de bois. Soudain, l’orchestre entier s’arrête sur l’accord de septième du second degré de la mineur, frappé fortissimo. Un fragment du premier thème réapparaît, joué piano
t ■ --;---:--
 4	PROGRAMME OFFICIEL
                                                                                              '
   et tour à tour, en manière d’imitations, par la flûte, le hautbois, la clarinette, le cor, le premier violon, l’alto et le violoncelle. Puis,' par une sorte de cadence, les deux premiers cors amènent la reprise de la première partie.
      Les développements qui suivent celle-ci sont pour la plupart fournis par le premier élément déjà mentionné. Les instruments se renvoient avec un entrain intarissable le premier thème entier, ou par fragments, sur lesquels viennent se greffer des contrepoints toujours nouveaux et imprévus. Tel, ce passage en si mineur où la flûte, bientôt renforcée par le hautbois, plane au-dessus d’une figure que donnent alternativement deux groupes de violoncelles, et qui est empruntée à la troisième mesure du thème principal. Tel encore, après un changement enharmonique (la dièÿt si bémol) et le passage brusque du ff au pp, ce retour du premier thème dans la i basse sous un nouveau revêtement harmonique. Les éléments de la première partie reviennent alors, à peu près dans le même ordre qu’au début : le thème principal est immédiatement suivi du second thème i d’abord en si bémol majeur, un peu plus loin en fa majeur. Cette tonalité
1	ramène le thème initial dont la troisième mesure, mélodiquement transformée, donne matière à une courte coda.
II
      Un appel de cors naïf et populaire sert d’entrée à l'intermezzo au courant duquel il revient du reste souvent. Le thème (2/4, en ut majeur') n’a rien en soi de très saillant, mais, donné par les flûtes et les clarinettes, il est ensuite développé avec une finesse extrême. Après une cadence de la flûte, vient la seconde partie de cette espèce de scherzo : un léger murmure des violons, sous lequel les altos, violoncelles et bassons chantent une mélodie dont la plainte est contenue, refoulée ; tandis que la trompette illumine en quelque sorte ce tableau, en échangeant avec le cor l’appel du commencement. La structure de ce second thème favorise les développements, et la progression ne s’arrête que pour foire place à la partie plus calme (un poco meno moto) qu’on pourrait nommer le trio. C’est le quatuor qui deux fois chante la cantilène, sous de longues tenues des cors, puis des i flûtes, clarinettes et bassons. — Le premier thème revient à plusieurs reprises, séparées par le motif des cors et de la trompette, motif que d’autres instruments finissent par imiter. Quelques phrases secondaires, mais plus franchement mélodiques, viennent se joindre à l’ensemble et cette page charmante se termine au doux murmure du second thème.
III
C’est, à part deux ou trois passages du premier et du dernier mouve-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DKS CONCERTS D ABONNEMENT
 5
   ment de la symphonie, dans Yadagio ma non troppo lento que se remarquent le plus les quelques tendances dramatiques qui ont fait de Gœtz l’auteur des deux opéras déjà cités.
     Le thème à trois temps, accompagné des sombres harmonies de fa mineur, est dit par les violoncelles, puis repris par les violons. Ceux-ci amènent peu à peu la tonalité de l'a dominante, fixée enfin par une sereine mélodie des cors que répètent lés clarinettes et l’ensemble presque complet des instruments à vent. Mais le thème fondamental revient en fa mineur, varié avec une sorte d’angoisse par les premiers violons et les violoncelles en duo. Le fragment initial de ce thème sert de motif à une progression, ainsi ^u’au -fnltito agitalo qu’elle amène. Le calme revient, toüt prend un air de m'ysttTe ;"puis la flûte chante le thème principal, enguirlandé cette fois de j traits pianissimo des violons. Dans un second développement, les harmonies deviennent de plus en plus limpides ; la phrase aboutit au mode majeur et finit, comme baignée dans une auréole de lumière.
IV
     Une figure tourmentée des basses occupe les quatre premières mesures de Y allegro con fuoco, après quoi le thème fondamental débute par un trait flamboyant des violons. L’exposition assez développée du thème est suivie d’alternatives des flûtes et des violons, accompagnés de légers accords pizzicato. Quant à l’élément sentimental, il est représenté par un motif secondaire qui, dans toute cette partie, sert à obtenir les contrastes ; il sépare le thème principal du second thème. Celui-ci, risoluto, est caractérisé par une syncope suivie d’un grand intervalle ascendant qui l’empreint d’ürie réelle vigueur. La lutte engagée en quelque sorte entre ces éléments se termine deux fois par le retour du thème principal. La seconde fois, un énorme crescendo amène là strette finale au milieu de laquelle le thème eclàte avec une impétuosité extraordinaire.
OUVERTURE DE SAKOUNTALA de Car] Goldmark
(Né le 18 mai 1832 à Keszthely (Hongrie), vit à Vienne).
     L’ ouverture de concert écrite pour Sakountala, le célèbre drame sanscrit de Kulidasa, est, avec un Scherzo pour orchestre, la première œuvre qui attira les regards du monde musical sur le compositeur Goldmark. Le sujet de cette ouverture (op. 13) à déjà en soi-même quelque chose de fort attrayant, et la musique vibrante, chaude et colorée ne fait qu’en rehdVe’îe-charrne'plus directement sénsibîë.	: •
PROGRAMME OFFICIEL
  Le résumé du drame que Goldmark donne lui-même en tète de la partition est trop long, pour que nous puissions songer à le reproduire. Du reste l’ouverture, loin de s’égarer dans les détails, ne donne qu’une synthèse de l’œuvre dramatique. Celle-ci peut être considérée comme suffisamment connue; Gœthe n’a-t-il pas dit : « Veux-tu, sous un seul emblème, réunir les fleurs du printemps et les fruits de l’automne, veux-tu ce qui ravit et enivre, ce qui nourrit et rassasie, veux-tu le ciel et la terre ? C’est toi que je nomme, Sakountala, et tout est dit ! »
  C’est sous cette impression que Goldmark semble s’ètre mis à l’œuvre. Trois thèmes lui ont suffi pour rendre l’essence de ce drame où tout est contenu : de la naïve idylle amoureuse à la vaste épopée des dieux.
  Le début est plongé dans l’atmosphère ambiante du bois sacré où vit Sakountala; une paix profonde, un calme délicieux régnent sur le lieu saint. Au premier thème, dit par la clarinette et deux violoncelles,, se superpose un ravissant thème d’amour que le hautbois èt les premiers violons développent, jusqu’au moment où l’harmonie fait pressentir l’approche du grand Dusclianta. Le roi arrive : les fanfares, lancées à toute volée, sont répétées par les cordes et par les bois. Mais bientôt tout fait place à l’amour que chantent le hautbois et le cor anglais, sur des accords plaqués ou des arpèges de harpe. Le thème s’élève et semble planer dans des régions de plus en plus éthérées. De nouveau les fanfares éclatent, amenant à leur suite une sorte d’épisode qu’on pourrait croire la paraphrase de cette vieille traduction d’un psaume : « Qu’on voie enfin sous son empire, les deux chanter, la terre rire. »
  Après de profonds soupirs qu’exhalent les instruments à vent, interrompus chaque fois par un accord fortissimo de l’orchestre, un second développement, tout semblable au premier, forme symétrie et amène la conclusion.
  Encore une fois nous sommes transportés dans la résidence sainte de Kanva. Les premiers thèmes sont ennoblis par les sons de quatre cors qui ne tardent pas à leur joindre les héroïques fanfares. Celles-ci semblent retentir de toutes parts, elles passent aux cordes puis aux bois, jusqu’à ce que la page d’amour revienne, plus douce et plus insinuante grâce aux sonorités de la clarinette et du cor. Comme la première fois, la phrase s’élève, s’échauffe, s’extasie ; les instruments de bois se renvoient des fragments du premier thème, tandis que les violons exécutent pianissimo un trait enveloppant. Soudain, tout s’agite : un motif chromatique des clarinettes et des bassons s’élève péniblement, au-dessûs d’un trémolo d£s timbales; le thème du roi sonne de plus en plus puissant dans les violons. Puis, triomphants, les deux premiers thèmes s’élancent simultanément : le premier joué par les flûtes, hautbois, clarinettes, violons, etc. ; le thème d’amour par deux cors, sur de larges accords des autres cuivres.
  Enfin, dans un pin mosso, quasi allegro, les fanfares font éclater leurs appels héroïques. Une joie débordante, la joie des dieux, est répandue sur tout ce final : « le bonheur n’aura pas de fin! » _	.
Georges HUMBERT.
 GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>