<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1893----'>--/--/1893</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0269.tif'/>
        <date when='1893----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿STATUTS
   DE
l’Association des Artistes Musiciens
 DE GENÈVE
CHAPITRE PREMIER But et siège de la Société.
 Article 1". — La Société a pour but de réunir les Artistes musiciens de Genève, qui, sans distinction de sexe ni de nationalité, désirent établir entre eux une garantie mutuelle en cas de maladie.
 Art. 2. — La Société se propose aussi d’organiser des exécutions musicales, ainsi que des réunions périodiques, où seront discutés les intérêts musicaux, les questions pédagogiques et artistiques en général, et dans lesquelles il pourra être fait des conférences et communications sur ces sujets.
 Les frais occasionnés par ces réunions seront couverts par des cotisations volontaires, ou par un fonds de réserve provenant de legs ou dons affectés à cette usage par les donateurs.
 Art. 3. — Les discussions politiques ou religieuses sont exclues d’une manière absolue de toute réunion de l’Association.
 Art. 4. — Le siège de la Société est à Genève.
CHAPITRE II
Des Sociétaires.
 Art. 5. — Pour être admis dans la Société, le candidat doit :
 1“ Etre musicien de profession;
 2” Etre domicilié dans le canton ;
 3° Etre âgé de 18 ans au moins et de 55 au plus;
 4° Etre présenté par deux sociétaires attestant sa moralité;
 5“ A l’appui de sa demande d’admission faite par écrit, fournir un certificat d’un médecin désigné par la Société, constatant qu’il est en bonne santé.
  Art. 6. — Les admissions sont accordées par le Comité sur le rapport de l’enquête faite par un ou deux commissaires nommés à cet effet.
  Sera annulée toute demande d’admission à laquelle il n’aurait pas été donné suite par le candidat, dans les trois mois qui suivent son acceptation par le Comité.
  Art. 7. — En cas de refus d’une demande d’admission, le Comité n’est pas tenu de faire connaître les motifs de sa décision.
  Art. 8. — Tout membre de l’Association reçoit une carte de sociétaire, ainsi qu’un exemplaire des "statuts, auxquels il doit, par écrit, déclarer se soumettre.
  Art. 9. — Il est tenu de payer, selon son âge, un droit d’entrée dont le montant est fixé comme suit :
               5 francs de 18 à 25 ans.
          10	» de 25 à 35 .
          15 » de 35 à 55 »
  Art. 10. — Chaque Sociétaire est soumis, en outre, dès le premier jour du mois dans lequel il est admis, à une cotisation annuelle de 12 francs, qu’il lui sera facultatif d’acquitter d’avance par année, semestre, trimestre ou par mois. Un avis indiquera le jour, l’heure et le local des perceptions.
  Art. 11. — Dans le cas où les fonds de l’Association ne suffiraient pas à ses besoins, le Comité pourra proposer à l’Assemblée générale de voter un supplément temporaire de cotisation.
  Art. 12. — Tout Sociétaire qui n’acquitterait pas régulièrement sa cotisation sera passible d’une amende de 23 centimes par mois de retard. A l’expiration d’un trimestre de retard, il recevra un avis du Comité l’invitant à se mettre en règle dans le délai d’un mois, faute de quoi il serait considéré comme démissionnaire.
  Art. 13. — Tout Sociétaire qui transfère son domicile hors du canton, perd ses droits à la Société. Toutefois, il pourra les recouvrer à son retour sans avoir à acquit-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1er un nouveau droit d’entrée, si son absence n’a pas excédé deux années, et s’il remplit toujours les conditions exigées par l’art. S.
    Il devra, par écrit, informer le Président de son départ, ainsi qu’à son retour, de son désir de rentrer dans l’Association.
   Art. 14. — Une absence de Genève de un à six mois ne sera point considérée comme « transfert du domicile hors du canton », mais seulement comme « changement d’adresse » dont le Président doit toujours être prévenu sous peine d’une amende de 50 centimes.
   Art. 15. — Les démissions doivent être formulées par écrit.
   Art. 16. — Les contestations qui pourraient surgir entre les membres pour affaires de la Société seront déférées au Comité, et en dernier ressort à l’Assemblée générale.
    Art. 17. — Sont exclus de l’Association :
    1° Les Sociétaires condamnés à une peine déshonorante;
   2° Ceux qui, pour être admis ou secourus, auraient caché des maladies incurables, de graves infirmités, ou se prétendraient atteints d’une maladie supposée;
    3° Ceux qui, pour affaires de la Société, auraient recours aux tribunaux;
    4° Ceux qui refusent de se soumettre aux statuts, aüx décisions de l’Assemblée générale, ou du Comité agissant dans la limite de ses pouvoirs.
   Art. 18.— Les personnes qui, pour un motif quelconque, cessent d’être membres de la Société, perdent tout droit de recours contre elle.
CHAPITRE III Des Membres passifs et honoraires.
   Art. 19. ■— Le Comité peut recevoir comme membres passifs toutes personnes qui désirent, par leur souscription, contribuer à la prospérité de l’Association sans participer à ses avantages.
    La cotisation des Membres passifs devra toujours être au moins égale à celle des membres actifs.
   Art. 20. — Dans des cas exceptionnels, le Comité peut conférer 16 titre de membre honoraire à des personnes qui auraient rendus à la Société des services marquants.
   Art. 21. — Les Membres passifs et honoraires peuvent prendre part aux assemblées générales, mais avec voix consultative seulement.
CHAPITRE IV De l’Administratioii et «lu Comité.
 Art. 22. — L’Administration de la Société est confiée à un Comité de sept membres, élus pour une année par l’Assemblée générale de novembre, et indéfiniment rééligibles.
 L’élection a lieu au scrutin secret et à la majorité relative des suffrages.
   Art. 23. — Le Comité se compose de :
   Un Président,
   Deux Yice-Présidenfs,
   Un Trésorier,
   Un Vice-Trésorier,
   Un Secrétaire,
   Un Vice-Secrétaire.
   Art. 24. — Les Sociétaires élus membres du Comité s’en répartissent les fonctions, lesquelles sont exclusivement gratuites.
   Ils se réunissent en séance aussi souvent que les circonstances l’exigent, et sont passibles d’une amende de
 50	centimes pour chaque absence.
   Art. 25. — Les membres démissionnaires ou décédés du Comité seront remplacés par les Sociétaires qui lors de la dernière élection, auront obtenu le plus de suffrages après les membres élus. A défaut, le Comité pourvoira au remplacement jusqu’à l’Assemblée générale de novembre suivant.
   Toutefois, si le Comité était réduit à quatre membres, une assemblée générale extraordinaire serait convoquée à bref délai, pour le compléter.
   Art. 26. — La présence d’au moins quatre membres, dont le Président ou un Vice-Président, est nécessaire pour la validité des délibérations du Comité.
   Les procès-verbaux des séances du Comité sont consignés dans un registre spécial; ils portent en tête les noms des membres présents.
   Les résolutions sont prises à la majorité des voix; celle du président est prépondérante en cas de partage.
   Art. 27. — Le Président surveille la marche de l’Association; il convoque et préside les réunions de Comité et les assemblées générales.
   Art. 28. — Le Trésorier perçoit les finances de l’Association et effectue les paiements sur bons signés par le Président. Il tient la comptabilité constamment à jour, et la soumet, toutes les fois qu’il en est requis, au Comité ou à la Commission de vérification des comptes prévue par l’article 33.
   Art. 29. — Le Secrétaire tient la correspondance et convoque, sur l’ordre du Président, le Comité et les Assemblées générales, dont il rédige les procès-verbaux.
   Art. 30. — Toutes les lettres el communications doivent être adressées au Président, qui les soumet au Comité, et, s’il y a lieu, à l’Assemblée générale.
   Art. 31. — Le Comité désigne parmi tous les Sociétaires et à tour de rôle, les Commissaires chargés des enquêtes à faire à l’occasion des candidatures. Leur rapport doit être adressé au Président dans le plus bref délai.
   D’autres Commissaires, désignés également à tour de rôle, seront chargés de rendre visite au moins une fois par semaine aux Sociétaires malades, et de leur remettre les sommes auxquelles ils ont droit. Ils n’auront toutefois à remplir cette mission qu’auprès des malades de leur sexe. Ces visites sont obligatoires, sauf en cas de maladie contagieuse dûment constatée. Chaque négligence à cet égard devra être aussitôt signalée au Président, par le malade ou les personnes qui le soignent.
 Art. 32. — Les fonctions de Commissaires sont obli-
 gatoires; tout Sociétaire qui se refuserait à les remplir sera passible d’une amende de trois francs.
  Art. 33.— L’Assemblée générale de novembre nomme aussi pour une année et au scrutin secret, une Commission de vérification des comptes, composée de deux membres pris en dehors du Comité et rééligibles. En cas de vacance dans le courant de l’année, le Comité complète la commission jusqu’à l’assemblée générale «de novembre suivant.
CHAPITRE Y Des Assemblées générales.
   Art. 34. — L’Association se réunit en Assemblée générale ordinaire deux fois par an, soit le premier dimanche des mois de novembre et d’avril.
   Elle se réunit en outre extraordinairement toutes les fois que le Comité le juge nécessaire, ou que le quart au moins des Sociétaires en fait au Comité la demande -écrite et motivée.
   Art. 35. — Les convocations sont faites au moins huit jours à l’avance, par lettres ou cartes indiquant l’ordre du jour.
  Art. 30. — La présence aux Assemblées générales est •obligatoire. Les défaillants, sauf excuse reconnue valable ,par le Comité, seront passibles d’une amende de 50 centimes. Les absences sont constatées par un appel et un •contre-appel faits au commencement de la séance.
   Art. 37. — Les décisions sont prises à la majorité des membres présents, excepté quand il s’agira de délibérations relatives à des modifications aux Statuts ou à la dissolution de la Société, lesquelles ne pourront être votées que par la moitié plus un, au moins, des membres de la .Société.
   Toutefois, si la première convocation ne réunit pas le nombre minimum fixé ci-dessus, il sera procédé à bref délai à la convocation d’une nouvelle assemblée, qui ■délibérera valablement quel que soit le nombre des membres présents.
  Art. 38.— Le Président désignera pour chaque assemblée deux scrutateurs.
   Art. 39. — L’ordre du jour est arrêté par le Comité; il comprendra obligatoirement, s’il s’agit des assemblées générales ordinaires, la lecture des rapports du Président, du Trésorier et des Commissaires vérificateurs des comptes.
  Art. 40. — Ne pourront être mises en délibération que les propositions émanant du Comité et celles qui, présentées par un ou plusieurs sociétaires, lui auront été communiquées par écrit quinze jours au moins avant la .réunion.
   Toutefois, il sera loisible à tout membre de la Société d’adresser au Comité au cours de la séance, telles recommandations ou postulats qu’il croira devoir présenter.
  Art. 41. — Dans la règle les votations se font à main levée. La votation par bulletin est obligatoire lorsqu’il y a doute au sujet d’un vote, ainsi que toutes les
fois, qu’il s’agit d’une modification aux Statuts, de la dissolution de la Société, ou de l’un des cas prévus aux articles 22 et 33.
 En cas de partage, la voix du Président est prépondérante.
CHAPITRE VI Des fonds île la Société.
 Art. 42. — Les fonds de la Société se composent :
 1° Des droits d’entrée;
 2° Des cotisations ;
 3° Des amendes;
 4° Des dons et legs faits à l’Association sans destination spéciale;
 5° De toute autre recette non prévue ici.
 Tant que la Société existe, ces fonds ne pourront jamais et sous aucun prétexte être détournés de leur destination, qui est de procurer aux membres de la Société des secours en cas de maladie. (Voir art. 1er).
 Art. 43. —* Le placement et le retrait des fonds disponibles de l’Association ne peuvent être opérés que par suite d’une décision du Comité et sous les signatures du Président et du Trésorier,
 Art. 44. — Le quart au moins de l’excédent de recette de chaque année, sera affecté à la formation d’un fonds de réserve dont aucun prélèvement ne pourra être fait sans l’assentiment de l’Assemblée générale.
CHAPITRE VII Des secours en cas de maladie.
 Art. 45. — Pour avoir droit aux secours, le Sociétaire malade devra être à jour de toutes cotisations et amendes, faire de suite, par écrit, prévenir le Président qui le fera visiter par l’un des commissaires.
 Il devra, en outre, fournir une déclaration du médecin qui le soigne; les secours ne lui seront accordés qu’à partir du jour fixé par cette déclaration.
 Un certificat du médecin constatant l’issue de la maladie sera également exigé.
 Art. 46. — Le Comité se réserve le droit de faire visiter le malade par un médecin désigné par lui et dont le rapport fera foi.
 Si le Sociétaire se refuse à cet examen, il sera privé de secours.
 Art. 47. — Le Sociétaire n’a droit aux secours que pendant trois mois pour la même maladie et celle qui en serait la conséquence. Passé ce terme, les secours deviennent facultatifs. Le Comité prendra les décisions à cet égard.
 Art. 48. — Le Sociétaire auquel le médecin ordonnerait un traitement n’entraînant pas incapacité de travail, n’a pas droit aux secours.
Dans le cas où le traitement comporterait une cure de bains ou un séjour à la campagne, le Comité, après]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿enquête, pourra accorder une indemnité dont il fixera le montant.
   Art. 49. — II ne sera accordé aucun secours pour uiie indisposition qui ne durerait que trois jours, ni pour maladies résultant d’un fait dépendant de la volonté du Sociétaire.
  Art. 50. — La somme allouée pour chaque jour de maladie est fixée à deux francs.
  Art. 51. — Les secours pourront être refusés à tout Sociétaire en traitement dont la conduite serait de nature à compromettre sa guérison. Les décisions du Comité à cet égard sont sans appel.
  Art. 52. — En cas de décès d’un Sociétaire, le Commissaire devra de suite en aviser le Président; celui-ci convoque l’Association à la cérémonie funèbre.
   Art. 53. — L’Association participe aux frais de funérailles de ses membres par une cotisation extraordinairfe A’un franc au maximum pour chaque Sociétaire.
CHAPITRE VIII Dispositions générales.
  Art. 54. — La Société ne reconnaît que les actes conformes aux décisions de l’Assemblée générale et du Comité.
  Art. 55. — L’Association ne pourra se dissoudre que sur une décision de l’Assemblée générale, prise conformément à l’art. 37.
   Si	la dissolution est prononcée, l’Assemblée générale déterminera, sur le préavis du Comité, le mode de liquidation, et nommera un ou plusieurs liquidateurs.
   Les dons et legs dont la Société aurait été favorisée et qui existeraient encore à ce moment, devraient, en ce cas, faire retour aux donateurs ou leurs ayant-droits. A défaut, ils seraient versés à la caisse de l’Hospice général.
  Art. 56. — L’Association s’en remet à la sagesse du-Comité pour tous les cas non prévus par les présents Statuts, à charge pour lui d’en référer à l’Assemblée générale.
   Art. 57. — Les Sociétaires sont exonérés de toute responsabilité individuelle quant aux engagements de l’Association, qui sont uniquement garantis par les biens propres de celle-ci.
  De même, les membres du Comité ne contractent à raison de leur gestion aucune obligation personnelle ni solidaire; ils ne répondent que de l’exécution de leur mandat.
  Art. 58. — L’Association est valablement représentée vis-à-vis des tiers par le Président et le Trésorier réunis ou leurs remplaçants. Elle est engagée par leur signature collective.
Dispositions transitoires.
   1° La limite d’âge de 55 ans n’est pas applicable aux membres fondateurs, non plus que les prescriptions des paragraphes 4 et 5 de l’article 5.
   2° Le droit d’entrée est fixé à cinq francs pour tout membre fondateur.
  3° Le Comité définitif est chargé de remplir les' formalités d’inscription requises par la loi afin d’obtenir pour l’Association la personnalité civile.
Les Statuts ci-dessus ont été adoptés par l’Assemblée générale des Sociétaires fondateurs, réunis à Genève, le.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>