<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert d'abonnement<date when="18930128">28/01/1893</date></title>
<series>Sixième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0149.tif"/>
<date when="18930128"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Godard, Benjamin-Louis-Paul" type="person" role="cmp">Godard, Benjamin</name>
<name key="Gouvy, Théodore" type="person" role="cmp">Gouvy, Théodore</name>
<name key="Hubay, Jenö" type="person" role="cmp">Hubay, Jenö</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Sixième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Sixième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿tTïr 6 r programme OFFICIEL j 28J«rî
fipr-	' i <£|	ÛK-'	’“sx£i
v	^	DES
C 0]STC ERTS 13 ’AB ONNEMENT
                                PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
.........;"'■*............^11
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE |||
iï
SAMEDI 28 JANVIER iScjj
SIXIÈME
   rJUilU^ÜU* UJAÜ LliJiJilAJÜjJT
AVEC LE CONCOURS DE
M. JENÔ HUBAY
VIOLONISTE
            -	PROGRAMME - ! ' -
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE en ré majeur (sans menuet), n° 4 de l’édition Peters............................. Mozart. 2.	DEUXIÈME CONCERTO pour violon et orchestre (irc audition).............................. Godard.
         M. Jenô Hubay.
  SECONDE PARTIE
3.	SINFONIETTA (irc audition).................. Gouvy.
4.	Scènes de la CSARDA pour violon et orchestre.....J. Hubay.
         M. Jenô Hubay.
5.	Ouverture d’OBÉRON........................ Weber.
  L'ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY R E H B E R (î
  Le concert commencera à HUIT heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
il
il
 il
 :[I
m
 1
1
I
I]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0150.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
                     JENÔ HUBAY
                Le violoniste hongrois Jenô Hubay est un des plus brillants élèves de Yieuxtemps. Le célèbre maître avait pour lui une affection particulière, et il le considérait déjà comme son successeur. Peu de temps après la mort de Vieuxtemps, Jenô Hubay, bien que très jeune, était en effet appelé à Bruxelles pour succéder au Conservatoire de cette ville à son illustre professeur. Il n’y resta que quelques années seulement, car cédant aux sollicitations de ses compatriotes, il accepta sa nomination au Conservatoire de Budapest où il occupe encore aujourd’hui une place prépondérante.
               Comme virtuose, la réputation de Jenô Hubay, date de ses premiers concerts à Paris chez Pasdeloup en 1880, les critiques de l’époque sont enthousiastes du jeune artiste, elles vantent sa qualité de son, le sentiment de l’interprétation et la technique étonnante du virtuose. Depuis cette époque Jenô Hubay a marché de succès en succès et des tournées triomphales en France, en Angleterre, en Belgique et en Allemagne, l’ont placé au premier rang des violonistes contemporains. M. Jenô Hubay ne se contente pas d’être un exécutant hors ligne, il a enrichi la littérature du violon d’un grand nombre de compositions originales, mais d’une très grande difficulté.
             SYMPHONIE EN RÉ MAJEUR (sans menuet).
                                       de Il\-A. Mozart.
                  (Né le 27 janvier 1756 à Salzbourg, mort le 5 décembre 1791 à Vienne).
                Les quarante-sept symphonies, publiées dans la grande édition Breitkopt et Hærtel, nous permettent de suivre pas à pas les évolutions du génie de Mozart dans la symphonie, la forme par excellence de la musique absolue.
                Trois périodes ressortent nettement de cet ensemble : la première, de 1764 (première symphonie, en mi bémol, écrite à Londres) à 1772, est caractérisée par le fait que les thèmes sont avant tout rythmiques et harmoniques, et que la matière musicale du développement de l’allegro est étrangère à celle de l’exposition. Dans la deuxième période (1772 à 1786) Mozart continue à prendre pour modèle les symphonies d’opéra italiennes, mais les thèmes deviennent plus mélodiques, la cantilène se développe avec plus de chaleur et de personnalité. La troisième période enfin comprend quatre symphonies : celles en mi bémol, sol mineur et ni majeur écrites les 26 juin, 25 juillet et 10 août 1788, et la symphonie en ré majeur (sans menuet), composée pour le concert d’hiver du 6 décembre 1786 à Vienne. Suivant alors les traces de Haydn, le maître bâtit le développement de l’allegro sur les motifs ou les thèmes exposés auparavant. Ces derniers, fleurs délicates au pénétrant parfum, sont éclos dans la même atmosphère que les immortelles mélodies des Noces de Figaro, de Don Juan, de la Flûte enchantée.
Conservatoire de Musique Genève
DES CONCERTS lÙHOWKMEXT
  Dans la symphonie en ré majeur déjà, le Mozart de l’opéra et du Requiem, c’est-à-dire le Mozart en possession consciente et absolue de la technique de son art, nous dévoile ce que son génie musical a de plus serein et de plus pur.
I
  L'adagio qui sert d’introduction au premier mouvement débute par une figure chère à Mozart et que chacun peut aisément reconnaître, puis vient une mélodie développée par les violons. Rien dans cette introduction ne trahit une parenté directe avec l’allegro qui suit, si ce n’est peut-être le mouvement syncopé des violons apparaissant une ou deux fois, ou l’allure plutôt chromatique des motifs.
  Vallegro lui-même commence par le premier thème de six mesures repris, immédiatement après un court motif secondaire, et suivi, la seconde fois encore, d’un autre motif dont la vigueur contraste avec le caractère triste et tourmenté du thème principal. La phrase musicale module vers la majeur, tonalité du second thème. Celui-ci, présenté par le quatuor à cordes, déroule, comme une source fraîche et limpide, ses gracieuses sinuosités ; mais il semble que le premier thème doive étendre aussi sur lui son ombre : il est aussitôt répété en mineur.
  Après la reprise de cette première partie, les développements se succèdent, basés sur les deux dernières mesures du thème principal et sur les deux motifs secondaires déjà mentionnés. - Le premier thème revient, puis le second dont le ton de ré majeur et la transposition à la quinte inférieure changent un peu le caractère. Une courte coda termine cette partie, sans toutefois y introduire de nouveaux éléments.
II
  Une mélodie doucement plaintive que les cordes chantent seules d’abord, puis doublées par les instruments à vent ; deux motifs, l’un léger, l’autre puissant et sombre, tous deux destinés à donner vie et mouvement à Yandante : telle est l’essence de cette deuxième partie. Le voile de mélancolie jeté sur tout le premier mouvement pèse encore sur Yandante ; c’est à peine si le presto parvient à le dissiper.
III
  Dès le début du finale, nous pouvons en saisir le caractère général : un motif sautillant, plein de joie naïve et rappelant à s’y méprendre la manière de Haydn. Ce sont les cordes qui l’attaquent et le développent, jusqu’au moment où les flûtes, hautbois et bassons le redisent en mineur. Un second thème, dans le ton de la dominante, contraste avec le premier par ses allures plus mélodiques, mais ne prend aucune part au développement du morceau. Partout le rythme initial jette sa note vive et légère : tantôt au]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0151.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   grave, tantôt à l’aigu, ici dans les cordes, là dans les bois, voire même dans les cors. L’entrain règne jusqu’à la fin pour laquelle toutes les voix de l’orchestre, réunies en un puissant unisson, développent l’accord de ré majeur.
 SINFONIETTA EN RÉ MAJEUR
  de Théodore Gouvy.
  (Ne le 21 juillet 1822 à Gaffontaine près Saarbrücken, vit à Paris).
     L’œuvre que Gouvy a présentée au public comme une symphonie en miniature, mérite ce nom par le fait que les développements sont d’une concision absolue et que l’allegro initial ne renferme aucun motif secondaire. Ce fait même en rend la compréhension d’autant plus facile ; les thèmes sont en majeure partie très nettement caractérisés ; quant à la ! forme générale, elle est tout à fait celle de la symphonie classique.
     I.	Après un adagio de vingt-cinq mesures, dans lequel le motif générateur du thème principal s’étale sous l’archet des violoncelles, des altos puis des violons, Yallegro est attaqué par l’orchestre entier lançant, forte puis fortissimo, le premier thème. Un diminuendo des cordes amène une phrase douce, berçante, chantée par les bois, pour être redite ensuite et développée par le quatuor à cordes : c’est le second thème. ....... Le développement très bret, comme nous l’avons dit plus haut, est suivi de la reprise des deux thèmes, avec quelques variantes d’instrumentation et une courte coda.
     II.	Le scherzo à 6 8, au rythme essoufflé, semble être un jeu entre les bois et les cordes qui se renvoient continuellement les thèmes ou fragments de thème ; le premier d’entre eux est exposé par les instruments à vent puis repris par les cordes, tandis que c’est l’inverse pour le second. Le hautbois exhale, dans Yandantino qui tient lieu de trio, une cantilène à la fois triste et résignée ; mais peu à peu l’entrain, la vie renaissent avec le thème rythmique du début.
     III.	Thema cou varia-oui. Des harmonies, larges et empreintes d’un calme religieux, supportent le thème qui est repris dans une suite de cinq variations, faites par un maître en 1 art du contrepoint. Entre la quatrième et la cinquième, une sorte d’intermède comique est amené par le hautbois qui, sur un contrepoint de clarinette, cherche vainement à déve- ' lopper le thème ; tandis que le basson fait entendre, pendant neuf mesures
   de suite, l’octave brisée de fa. Le tout suivi d’un gémissement sourd et plaintif. Après la reprise du thème en majeur, tout s’éteint graduellement et disparaît en un trait des violoncelles, sous les longues tenues des bois et du premier cor.
     IV.	V.’allegro final est construit presque en entier sur deux thèmes : l’un à quatre temps, l’autre à deux, l’un énergique, l’autre badin. Ces deux thèmes alternent jusqu’à la fin où une brillante coda se développe sur le commencement du premier thème.
                                     Georges HUMBERT.
  GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
