<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='18930311'>11/03/1893</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0176.tif'/>
        <date when='18930311'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rachmaninov, Sergej Vasil&apos;evič</name>
        <name key='Arenskij' type='person' role='cmp'>Arenskij</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿c.*}
PROGRAMME OFFICIEL
DON
   y i
                DES
frv.? .	______.
    11 Mars 1893
ONCERTS D’ABONNEMENT
y	PUBLIÉ PAR LES SOIHS DD COMITÉ
..... ' ' ' ■»
a
                                                                                                           ff  
                                        THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE                                          
                               SAMEDI ii MARS 189)                                                             
\ NEUVIÈME                                                                                                     
H IQltlll Q’âltlll                                 Ail) | j                                                    
:                                                                                                              
>1* AVEC LE CONCOURS DE                                                                                        
i 1                                                                                                            
                                                 JVC. ZILOTI                                                   
pianiste de Moscou.                                                                                            
                           - ■ v> PROGRAMME ^H=---                                                             
Jî PREMIÈRE PARTIE                                                                                             
              i. OUYhRILRH DE LEONURE N° 5........                                              Beethoven. fïj 
     2. CONCERTO en si bémol mineur, pour piano et »                                                           
        orchestre (ire audition).................. Tschaïkowfky.                                               
M. ZlLOTI.                                                                                                     
SECONDE PARTIE                                                                                                 
        3. IMPRESSIONS D’ITALIE, suite symphonique                                                             
          (ire audition).......................... Charpentier.                                                
a) Sérénade. --- b) A la Fontaine. --- c) A Mules.                                                             
--- d) Sur les Cimes. --- e) Napoli.                                                                         ! 
        4. a) MÉLODIE, op. 3...................... Kachmaninojf.                                               
              b) BASSO OSTINATO...................                                                    Avensky. 
                                                                                                       Chopin. 
            d) RHAPSODIE N° 14....................                                                  Lis\t. lIL 
M. ZlLOTI.                                                                                                     
         5. MARCHE DU SACRE (ire audition)........ Swendsen.                                                   
        L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION: DE M. WILLY                                                     REHBERG 
                          Piiino de concert Blûthner, aux soins de MM. Dubach & Cc.                            
     Le concert commencera à HUIT heures précises.                                                           • 
Us personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d'on moreean.  
«
I
 »
î ; T %€■'1/3î>!*Xî^>-^3è-'^Six'^S^• j/5è>'îX5è>	îX*Xi«>'£<5£>§/:èx*XS«î<'îxs«>$£î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0177.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. ALEXANDRE ZILOTI
  Au nombre des pianistes qui ont eu le privilège d'être admis dans l’intimité de Liszt et de pouvoir bénéficier, pendant plusieurs années de suite, de son influence artistique si suggestive, il faut citer l’éminent soliste de notre IXmc concert d’abonnement.
  Né dans le gouvernement de Kharkov (Russie méridionale), le 10 octobre 1863, Alexandre Ziloti montra, dès l’âge de huit ans, des dispositions musicales étonnantes que son père, propriétaire d un domaine rural, essaya de guider, à défaut d’un professeur mieux qualifié. Mais déjà au bout d’une année, il dut cesser son professorat improvisé, n’ayant plus rien à enseigner à ce petit prodige, et se décida à le conduire à Moscou où il le fit entrer au Conservatoire.
  Alexandre Ziloti eut le bonheur d’être confié aux soins de Nicolas Swereff qui fut pour lui non seulement un professeur dévoué, mais encore un ami dont la bonté paternelle ne se démentit jamais. Ses progrès furent si rapides, qu’en 1875, Nicolas Rubinstein, alors directeur du Conservatoire de Moscou, consentit à le recevoir dans sa classe de perfectionnement. Bientôt il en devint l’élève préféré, et le resta jusqu’à la mort de ce célèbre artiste, survenue en 1881. Après une année d’étude§ théoriques avec Tschaïkowsky, Alexandre Ziloti quitta le Conservatoire, chargé d’honneurs.
  C’est à Leipzig qu’il eut pour la première fois l’occasion de voir Liszt. Cette rencontre fut décisive pour la carrière du jeune virtuose : il obtint la permission de le suivre à Weimar, se fixa auprès de lui et passa plusieurs années à travailler sous sa direction immédiate.
  M. Ziloti fit ses débuts à Leipzig dans un grand concert donné en l’honneur et en présence de Liszt ; il exécuta le concerto en la majeur, la Danse macabre, la Sonate à Dante, le Carnaval de Pestb, etc., avec une bravoure éblouissante qui lui valut un énorme succès. Après avoir joué à Berlin, Dresde, Bruxelles, Gand, Anvers, il voyagea en Russie, s’arrêtant principalement à Moscou et à Saint-Pétersbourg. Dans cette dernière capitale il fut le soliste fêté d’un des concerts de 1 Association artistique.
  Le talent de M. Ziloti a passé successivement par plusieurs phases, avant d’arriver à la perfection qui le caractérise actuellement ; à la passion et à la fougue de l’adepte de Liszt, est venu s’ajouter, depuis quelques années, un charme pénétrant, fait de poésie et de grâce.
  M. Ziloti a donné récemment des concerts à Londres et à Paris, et les journaux de ces capitales sont unanimes à placer cet artiste distingué au premier rang des pianistes contemporains.
  DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 OUVERTURE DE LÉONORE (N° 3).
  de L. van Beethoven.
  (Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827).
     On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se ; vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maitre le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (11" 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
     Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette oeuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
      Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de
   l'allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2'1 thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven ! alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème | principal.
  (Né à Dieuze (Alsace-Lorraine)-, en 1860, grand prix de Rome en 1887).
     I.	-— Sérénade. - C’est bientôt minuit. A la sortie des osterie, les gars du pays clament sous les fenêtres de leurs fiancées de longues mélopées ardentes, parfois tristes, d’un accent souvent farouche. A ces phrases amoureuses répondent des mandolines et des guitares. Puis le chant des jeunes hommes s’élève à nouveau, et peu à peu s’éteint.
     II.	A la Fontaine. — Vers les ravins où s’épanchent les cascades, s’en vont les filles, pieds nus, bras nus, la chemisette blanche très ouverte sur les épaules et sur la gorge hâlée. Graves, paisibles, sans voix et sans pensées, elles vont, en un rythme calme et presque religieux, la cruche de bronze sur la tête, avec un lent balancement des hanches sous la rigidité
                                              Georges Humbert.
 IMPRESSIONS D’ITALIE
  de G. Charpentier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0178.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
du buste. Et c’est comme une théorie de prêtresses, superbes et passives, déroulant dans la brûlante clarté du soleil leur silencieux cortège, tandis que, par instants, tombant de la montagne, résonne le gai refrain des pâtres.
  III.	A Mules. Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la can^one entonnée à pleine voix par le mulattiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
  IV.	Sur les Cimes. C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente ; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte clans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de cloches s’égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....
  V.	— Napoli. En cette dernière partie des Impressions, le compositeur s’est proposé de peindre musicalement Naples, sa population, sa vie
tout extérieure et sa joie..... Ce sont d’abord des vibrations éparses :
chaleur, lumière, grouillement de foule. Il semble que de chaque rue s’envolent des chants, des rythmes de danse, d’amoureuses langueurs de violons, d^’amusants grincements de guitares. Des appels se répondent, des musiques militaires cuivrent fièrement la symphonie ; des danseuses frappant du pied le sol, promènent de groupe en groupe le bercement des tarentelles. C’est comme la grande chanson d’un peuple, l’hymne de Naples au bord de son golfe d’azur, avec le ronflement du Vésuve par intermittences, couvrant les mélopées sentimentales que des Chanteurs
nasillent sur les quais..... Et le soir tombe, tandis qu’un feu d’artifice
éclate en gerbes de lumière, en bouquets d’étoiles, qui planent et vont s’éteindre sur l’infini miroitement des flots.
                                         Ai.frkd ERNST.
Grande Salle de la Réformation. — Mercredi 15 Mars, à 8 heures du soir,
L’ENFAITCE IDTT CHRIST, de H. Berlioz
donnée par la SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE avec le concours de Mn,e Lropold Ketten, MM. Imbart de la Tour, Dechesne, Zbinden et VOrcbestre de la ville de Genève, sous la direction de M. Le'opold Ketten.
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>