<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert d'abonnement<date when="18940203">03/02/1894</date></title>
<series>Septième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0324.tif"/>
<date when="18940203"/>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Raff, Joachim" type="person" role="cmp">Raff, Joachim</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Saint-Quentin, Georges de" type="person" role="cmp">Georges de Saint-Quentin</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Popper, David" type="person" role="cmp">Popper, David</name>
<name key="Massenet, Jules" type="person" role="cmp">Massenet, Jules</name><title>Septième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Septième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿* isr 7 * PROGRAMME OFFICIEL 13Février 1894
> n nr\r> n a lui iy| £ nrrmiri 3 ----
                     DES
 —*■<£)
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
«s
«H
4
SAMEDI j FÉVRIER 1S94 SEPTIÈME
   5 I) il M 1 ’S D’AïJ U iJ MMÎ il ï
AVEC LE CONCOURS DE
M. GERARDY
\ ’ IOI .O N C ELI ,ISTE
ITE L. KETTEN
CANTATRICE
| 2. CONCERTO pour violoncelle et orchestre.... Rnff.
a)	Allegro. — /;) Larghetto. — c) Vivace.
            M. Gerardy.
               PROGRAMME ‘ —
PREMIERE PARTIE	p||L
   1. SYMPHONIE en ut majeur, dite JUPITER'. . . Mozart.	ijj£
            a) Allegro vivace. — b') Andante cantabile. — c) Me-nuetto (allegro). — d) Finale (allegro molto).
 0-
   SECONDE PARTIE
   3.	PRÉLUDE DE JANIE (irc audition)... Jaques-Dalcrœtç.
   4.	Scène tirée de SAINT-AUGUSTIN..... G. de Saint-Quentin.
       Drame lyrique en trois actes (ire audition).
             Mn,e Léopold Ketten.
 5.	a) ARIA............................ Bcu-b.	;j|
b)	TARENTELLE................... Popper.	I j|
   M. Gerardy.	'
  6.	Ouverture de PHÈDRE.............. Massenet.
   ORCHESTRE SOUS. LA DIRECTION DE; «. WILLY REHBERG Le piano «l’accompagnement sera tenu par M. le prof. !.. KETTEN
    Piano de concert Kaps aux soins de MM. Brou & Berguer.
                            Le Concert commencera à HUIT heures précises, les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exéeution d’un morceau.	jj*]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0325.tif"/>
<page><![CDATA[﻿JEAN! GERARDY
.
   Jean Gerardy est né à Liège le 6 décembre 1878 ; il vient donc d’entrer dans sa seizième année seulement. Son père, professeur au Conservatoire de Liège, lui donna la première instruction musicale; il eut ensuite pour maître le violoncelliste Bellmann, membre du célèbre quatuor Heckmann. Le 20 novembre 1890, le jeune Gerardy se rendait pour la première fois a Londres et il y eut un tel succès que de généreux mécènes lui firent don d un superbe violoncelle de Guadanini. Depuis, Gerardy a fait plusieurs tournées en Belgique, en Allemagne et en Autriche, et partout il y a soulevé un enthousiasme extraordinaire. On se plait à dire que ce n’est pas seulement 1111 enfant prodige, mais que l’artiste est déjà en pleine maturité de son talent merveilleux ; à Dresde on l’a surnommé le Sarasate du violoncelle, M. Gerardy interprétera à Genève le concerto de Raff qu’il vient de jouer il y a quinze jours à Vienne, dans un des concerts philharmoniques dirigés par Hans Richter.
SYMPHONIE EN UT MAJEUR de MOZART
   Cette œuvre, à laquelle, — à cause de sa grande majesté sans doute, — 011 a donné le nom de Jupitersympljonie, débute par un unisson vigoureux de tous les instruments jouant une formule rythmique qui, suivie de deux mesures mélodiques, sert à former le thème principal. Le second thème, d’un caractère plus doux et joué en sol majeur par les premiers violons, est rendu très intéressant par l’imitation qu’en font les basses dès la troisième mesure. Après la terminaison, dans le ton de la dominante, de la première partie de l'allegro, à signaler la modulation brusque et frappante de sol en mi bémol l’aide de trois simples notes (sol, fa, si b) jouées à l’unisson par les bois. L'allegro n’a pas de caractère passionnel ; il séduit surtout par la clarté des développements, qui mettent heureusement en relief la majesté et la force rythmique du premier motif, la grâce et la sérénité du second. •
   L’amiante cantabile, en fa majeur, dans lequel les sonorités du quatuor acquièrent un charme tout particulier, grâce à l’emploi de la sourdine, présente un genre d’effet très original résultant des oppositions rapides des piano et des forte, ces derniers troublant de leurs interruptions passionnées une mélodie tranquille et douce. Les développements des trois thèmes principaux sont travaillés magistralement en contrepoint libre, avec des effets harmoniques fort intéressants, tels que, dans la deuxième partie
DES CONCERTS d’ABONNEMENT
*»
 )
(mesure 32) une marche modulante d’accords de septième dominante, imitée plus tard textuellement par Rossinî, dans son « Stahat Mater w.
   Le Menuet est candide et joyeux comme son auteur, avec de passagères et vagues inquiétudes cependant, qui se trahissent dans la phrase du trio. C’est dans le finale allegro molto que se manifeste le plus spontanément le génie musical de l’auteur. Beethoven, Schumann, Mendelssohn introduisent parfois dans leurs symphonies une fugue libre qui sert d’épisode aux développements; Mozart traite tout son finale en forme de fugue et de la façon la plus spirituelle, la plus galante, sans que rien trahisse l’effort. Toutes les formulés du contrepoint y sont employées .avec une aisance, une sécurité, une pureté de style inimitables.
PRÉLUDE DE JAN1E
   Deux amours qui, timides, se pressentent, se devinent, se cherchent, se rencontrent, se comprennent, se fondent enfin en une triomphale et chaste communion.....
   Deux thèmes qui s’opposent, se répondent, puis s’unissent.
OUVERTURE DE PHÈDRE
   Cette ouverture, dans laquelle M. Massenet a cherché à dépeindre les inquiétudes, les agitations passionnées et les remords qui devaient déchirer « la fille de Minos et de Pasiphaé »
Ce n’est plus une ardeur dans mes veines cachée !.....
                 C’est Vénus toute entière à sa proie- attachée !.....
est bâtie sur deux thèmes, dont le premier est exposé, dans l’introduction lente en sol mineur, par les cordes à l’unisson et transformé ensuite en une lamentation d’un beau caractère que chantent successivement la clarinette, les hautbois en tierces, puis enfin tous les bois sur un original accompagnement du quatuor que scande le rythme sinistre des timbales. Ce premier thème est repris en sol majeur dans un mouvement plus passionné et développé dans la forme classique de l’ouverture concurremment à un second thème en ré majeur, dont le caractère wagnérien (la deuxième et troisième mesures offrent une grande analogie avec un motif de Tristan et Yseult) est atténué par des progressions harmoniques dans la manière de Gounod. Episode rythmique coupé de gammes chromatiques des bois, —-reprise en fa majeur du premier thème, répété en la d’abord, puis en sol majeurs ; — réapparition de la première partie de l’introduction lente en mi-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0326.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
                        PROGRAMME OFFICIEL
neur, développements en sol majeur du second thème, et finale passionné construit sur le thème initial.
                              E. JAQUES-DALCROZE.
                                  ---%*., g'agg^ÿ' ----—i
               SAINT-AUGUSTIN
  Le drame lyrique Intitulé Saint-Augustin, dont M. de Saint-Quentin est l’auteur, est tiré du livre célèbre des « Confessions ». C’est le tableau des luttes que le grand homme eut à soutenir contre lui-même et contre la femme qu’il aimait, avant d’entrer en possession de cette vérité dont il devait être l’un des plus éloquents défenseurs. Le combat se livre entre le sensualisme païen sous les traits de Sabine et l’amour chrétien personnifié dans Monique, la plus admirable des mères.
  Au moment du drame dont un fragment va être entendu, Sabine vient de chasser de sa demeure un groupe de chrétiens qui venaient y chercher Augustin pour le conduire à la basilique de Milan où il devait faire une abjuration publique de ses erreurs. Violente d’abord dans son ressentiment, elle s’apaise et s’attendrit.....
                       ACTE i", SCÈNE II™
                                     Sabine seule.
   Oui, je hais ces chrétiens, ces âpres chasseurs d’hommes qui, même entre nos bras, viennent chercher leur proie. Augustin m’appartient; c’est mon bien, c’est ma vie; c’est en vain qu’on voudrait le séparer de moi, lui, mon seul trésor, lui, sans qui rien n’est plus..... non, non.....»
               Je ne veux pas qu’on me ravisse Le bien-aimé En qui trouve joie et délice Mon coeur charmé ( ) Dieux bons ! prolongez la trame De notre amour ;
                       Enchaînez son âme et mon âme Et sans retour.
                           Auprès de lui tout chagrin glisse Bientôt calmé.
                         Je ne veux pas qu’on me ravisse Le bien-aimé En qui trouve joie et délice Mon cœur charmé.
________4-
           GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RLE DE LA TREILLE, 4-]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
