<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='18940120'>20/01/1894</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0313.tif'/>
        <date when='18940120'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿]7^ 6, i PROGRAMME OFFICIEL 12„ :wi:t mf
.v--------------------"<c)	ï» r ''	- ^
DES
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
«S
«
.>
*3
4
♦tl
«
•«
«a
<SI
"f1
Ji
J.
I
f -11-®' --''i1--'--- --- ----------......•---“■■------------" "' l"ilW:'.....: •' 1 j                           
                                         THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE                                           
  _________________ ... . . -•_______________________:_____L*_____________________;________________.... --- • i  
                                SAMEDI 20 JANVIER iS94                                                           
SIXIÈME                                                                                                          
mut n*âiQiiii                                          J £ iJ ’î                                                 
                                                       ----- ..... _ || j                                        
AVEC LK CONCOURS DE M.                                                                                           
                                                 Tjhi h; hitp                                                    
Pianiste.                                                                                                        
-PROGRAMME -                                                                                                     
PREMIÈRE PARTIE                                        •                                                         
                r. SYMPHONIE FANTASTIQUE.............. H. Berlioz                                                
Episode de la vie d’un artiste.                                                                                  
a) Rêveries. --- Passions. --- b) Un bal. --- f) Scène                                                        il 
aux champs. --- il) Marche au supplice. --- e) Songe                                                             
d’une nuit de sabbat.                                                                                            
SECONDE PARTIE                                                                                                   
         2. CONCERTO pour piano et orchestre.......... Grieg.                                                    
M. Dr: Greef.                                                                                                  ■ 
           2. a) LARGO (redemandé)...................i                                                           
              b) MENUET DE BÉRÉNICE (i™ audition)..... Hccndel.                                                  
                            Pour instruments cordes. J                                                         i 
4. a) RÊVE D’AMOUR.......................              Liszt.                                                    
               b) LA PILEUSE.......................... Mendelssobn.                                              
           c) SCHERZO en si bémol mineur.............. Chopin.                                                   
M. De Greef.                                                                                                   1 
             5. DANSE SLAVE........................... Cbabrier.                                                 
                                                                                                             11  
                                ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG                                  
                            Piano de concert Pkyel aux soins de MM. Brou & Berguer.                              
Le Concert commencera à HUIT heures précises.                                                                    
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’eïe'cution d’un morceau.  
_____ - -J                                                                                                       
,• » t’tW^wfïfmfïfWïm?TO¥mWfïr?CTf?WWf\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                          PROGRAMME Ol-'ITCIEL
                   ARTHUR DE GREEF
                   Bien que depuis six ans professeur de la classe supérieure de piano du Conservatoire de Bruxelles, M. Arthur De Greef est un jeune: trente et un ans à peine. Elève de Brassin, il obtint de bonne heure le diplôme de capacité et depuis, sa carrière de virtuosn n’a été qu’une longue suite de succès. Partout De Greef a été acclamé; non seulement en Belgique, mais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment à Londres en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmoniques et populaires, en 1891 au Festival Mozart, à Paris en 1892 avec sa série de séances historiques, en Norwège lors de ses deux voyages dans ce pays. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserves la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de son interprétation. M. De Greef vient pour la première fois en Suisse et comme il interprétera dans notre prochain concert le célèbre concerto de Grieg, il nous paraît intéressant de reproduire un fragment d’une lettre que ce compositeur écrivait à un ami. « Quand « vous écrirez à De Greef, dit Grieg, vous lui direz...., mais non, ne lui dites pas, car « il est superflu de faire aux artistes de son talent leur propre éloge ; mais dites « de lui » « qu’il est le meilleur interprète de mes compositions pour piano que j’aie rencontré jusqu’à « ce jour. »
                  « C’est surprenant comme il comprend mes intentions. Que je me trouve sur les « sommets des montagnes ou que je descende dans la profondeur des vallons, que je sois « léger, lourd, ou même Norwégien rustique, il me suit toujours par un instinct 111er-« veilleux que'je cherche en vain à m’expliquer. Dans tous les cas, il faut dire à De Greef « que je me sens heureux et très honoré de la svmpathie qu’il témoigne pour mon art. « 11 est 1111 vrai maître — je le vois de plus en plus — 1111 de ceux que l’on peut cher-« cher avec une lanterne dans le monde musical, comme Diogène cherchait un homme».
                SYMPHONIE FANTASTIQUE
                  La symphonie fantastique date, comme composition, de 1829, comme première exécution, de 1830; Berlioz, à cette époque, était encore élève de l’école royale de musique où Lesueur l’initiait aux beautés du style classique. Cette création bizarre fut accueillie avec des transports et des trépignements par les Berlioÿstes qui étaient en majorité dans la salle; — ce néologisme, déjà usité en 1830, montre quelle prodigieuse importance prenait le débutant à son entrée dans le monde des arts ; — par contre les critiques musicaux lui furent franchement hostiles. Scudo, le pontife d’alors de la Revue des Deux-Mondes, se montra un des plus acharnés contre Berlioz, auquel il voua une haine particulière, dont le développement devait amener fatalement la folie à laquelle il succomba.
            I	Fétis, de même, consacra à l’œuvre, dans la Revue musicale, un feuilleton rempli d’appré-| dations tellement énormes, que l’on se demande si c’est bien un musicien qui les a écrites.
                 La symphonie fantastique est du reste — si l’on considère l’époque où elle fut écrite — une œuvre, absolument révolutionnaire. Berlioz s’y imposait comme un novateur étrange et puissant, quatre ans avant que Wagner n’eût écrit « les Fées », cette indigeste imitation de Weber et de Marschner, mais le Berlioz des œuvres premières devait rester toute sa vie le même, avec ses qualités intenses de poésie, de fantaisie, de sonorité orchestrale, et ses défauts aussi, qui sont le manque de proportion, d’unité dans la variété et de
_____A

DES CONCERTS I)’ABONNEMENT	3
variété dans l’unité ; il 11c devait pas progresser dans la voie personnelle où il s’était engagé à tâtons, faisant à chaque pas des trouvailles pittoresques, mais s’égarant souvent aussi, faute de lanterne, tandis que la marche progressive de Wagner, qui savait où il allait, se raffermissait à chaque étape nouvelle de sa merveilleuse carrière.
  Arrivant juste à l’heure de la révolution romantique, Berlioz a l’air de s’être donné pour mission d’être un Victor Hugo musical ; cette prétention s’affirme dans le programme de la Fantastique. Dans la seconde version du programme inscrite en tête de la partition d’orchestre, les trois premiers morceaux sont, comme les deux derniers, une série de rêves engendrés par l'opium.
  Le numéro 1, Rêveries et Passions, évoque la première rencontre de l’Aimée, l’amour coup-de-foudre, et les troubles cérébraux qui en résultaient à cette époque. 11 v a dans l’introduction de ce morceau cette expression vague, ce vide d’idées, ce manque de formes, qui caractérisent les rêveries, jusqu’à l’apparition de Vidée fixe, pensée musicale représentant l’image de la bien-aimée et qui doit reparaître comme « leitmotif » dans les autres parties de l’œuvre. Cette phrase confiée, à sa première audition, à la flûte est reconnaissable à sa forme svncopée.
   Après un délicieux et aérien prélude, la musique du numéro II, Un bat, prend le caractère d’une, valse allemande, dont le thème charmant est coupé par des épisodes d’une instrumentation chaudement colorée et au milieu desquels revient Vidée fixe, chantée par la flûte et le hautbois et scandée par les soupirs languissamment amoureux du violon.
  C'est dans la Scène aux champs qu’apparaît de la façon la plus saisissante le génie orchestral de Berlioz. C’est une série de pensées champêtres, sans lien, sans plan, sans forme, sans développements, sans contours arrêtés, mais qui acquièrent un relief étonnant, grâce à la richesse des timbres, à l’ingéniosité des combinaisons sonores, si infiniment variées qu’elles donnent du piquant et du charme aux idées les moins originales, comme le site le plus vulgaire devient pittoresque sous les chatoiements du soleil. Les esprits naïfs trouveront leur satisfaction dans les détails descriptifs, chants d’oiseaux, sifflements du vent, murmures des arbres, qui foisonnent dans cette page poétiquement naturaliste.
  La même orchestration prestigieuse se retrouve dans la Marche au Supplice, mais au service cette fois d’une pensée musicale d’un intérêt artistique bien supérieur. Le thème effrayant dit au début par les celli et bassi, — une simple gamme descendante en sol mineur — est développé avec une clarté et une unité de style tout à fait remarquables et trop rares chez Berlioz. L’impression du morceau est terrifiante : cette suite de sonorités tragiques atteignent au beau dans l’horrible sans effleurer le ridicule, même à l’épisode final du « coup de couteau » qui coupe l’idée fixe et éveille un bouillonnement indescriptible de l’orchestre, et qui eut le don d’enthousiasmer à Saint-Pétersbourg, lors de la tournée de Berlioz, les belles Russes blasées qui allaient au concert, demander à la « Marche au supplice » le même genre d’émotion — manifestée par de petits cris perçants
—	que procurent les Montagnes Russes.
   La dernière partie, Songe d’une nuit de Sabbat a pu exalter jusqu’au délire l’enthousiasme des Berliozistes de 1840; elle nous paraît aujourd’hui un peu démodée, avec ses danses sautillantes, quoique fuguées, de diablotins à ressorts et sa ferblanterie d’enfer de carton. Le Dits ine produit cependant un effet grandiose avec ses lugubres sonneries de cloches.
  Berlioz se rendait compte, du reste, de l’infériorité musicale de cette curieuse page romantique, car il faisait le plus souvent exécuter la symphonie fantastique sans le morceau final.
                                          H.	JAQ.UES-DAI.CROZH.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Y
      4	PROGRAMME OFFICIEL
PROGRAMME DE LA SYMPHONIE
 PREMIÈRE PARTIE
 Rêveries. — Passions.
                     L'auteur suppose qu’un artiste doué d’une imagination vive, se trouvant dans cet état de l’âme que Chateaubriand a si admirablement peint dans René, voit pour la première fois une femme qui réalise l’idéal de beauté et de charmes que son cœur appelle depuis longtemps, et en devient éperdument épris. Par une singulière bizarrerie, l’image de celle qu’il aime ne se présente jamais à son esprit qu’accompagnée d’une pensée musicale dans laquelle il trouve un caractère de grâce et de noblesse semblable â celui qu’il prête à l’objet aimé. Cette double idée fixe le poursuit sans cesse ; telle est la raison de l'apparition constante, dans tous les morceaux de la svmphonie, de la mélodie principale du premier allegro.
                     Le passage de cet état de rêverie mélancolique, interrompue par quelques accès de joie sans sujet, â celui d’une passion délirante, avec ses mouvements de fureur, de jalousie, ses retours de tendresse, ses larmes, ses consolations religieuses, est le sujet du premier morceau.
 DEUXIÈME PARTIE
 Un bal.
                       L’artiste assiste à un bal, le tumulte de la fête ne peut le distraire; son idée fixe vient encore le troubler, et la mélodie chérie fait battre son cœur pendant une valse brillante.
 TROISIÈME PARTIE
 Scène aux champs.
                    Se trouvant un soir à la campagne, il entend au loin deux pâtres qui dialoguent un ranz des vaches : ce duo pastoral, le lieu de la scène, le léger bruissement des arbres doucement agités par le vent, quelques motifs d'espoir qu’il a conçus depuis peu, tout concourt à rendre â son cœur un calme inaccoutumé, à donner à ses idées une couleur plus riante; mais la mélodie apparaît de nouveau, son cœur se serre, de douloureux pressentiments l’agitent : si elle le trompait!... L’un des pâtres reprend sa naïve mélodie,
 l’autre ne répond plus. Le soleil se couche..... bruit éloigné du tonnerre..... solitude.....
                     silence.
 QUATRIÈME PARTIE
 Marche au supplice.
                      Dans un accès de désespoir, l'artiste s empoisonne avec de l’opium ; niais au lieu de le tuer, le narcotique le plonge dans un sommeil accompagné des plus horribles visions. 11 rêve qu’il a tué celle qu’il aimait, qu’il est condamné, conduit au supplice et qu’il assiste à sa propre exécution. Le cortège s’avance aux sons d’une marche tantôt sombre et farouche, tantôt brillante et solennelle. A la fin, la mélodie reparaît encore, comme une dernière pensée d’amour, interrompue par le coup fatal.
 CINQUIÈME PARTIE
 Songe d’une nuiI de sabbat.
                      II	se voit ensuite au sabbat, environné d’une foule dégoûtante de sorciers, de diables, réunis pour ses funérailles. Bruits étranges, gémissements, éclats de rire, cris lointains auxquels d’autres cris semblent répondre. Enfin arrive la mélodie, qui n’a encore paru que-noble et gracieuse, mais qui est alors devenue un air de danse trivial, ignoble et grotesque ; c’est l’objet aimé qui vient au sabbat, pour assister au convoi funèbre de sa victime. Elle n'est plus qu’une courtisane digne de figurer dans une telle orgie. Alors commence la cérémonie. Les cloches sonnent, tout l’élément infernal se prosterne, parodie burlesque du Dits ira ; puis enfin la ronde du sabbat tourbillonne, et, dans le plus violent éclat, elle se mêle avec le Dies ira, et la vision finit.
                  W -
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>