<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18940404'>04/04/1894</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0367.tif'/>
        <date when='18940404'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Saint-Quentin, Georges de' type='person' role='cmp'>Saint-Quentin, Georges de</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿&
i^S/VWWWWVVWYVW\A/VWVW^AAA/VVWVWVVWVWWVW^^	%
'1P1
GENEVE - SALLE DE LA RÉFORMATION - GENEVE
Mercredi 4 (Avril 1894, à 8 heures du soir
GRAND CONCERT
AU BÉNÉFICE DE i/ASSOCIATION POUR LA
   RESTAURATION DE St-PIERRE
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE LA
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
(Directeur M. Léopold Ketten)
L’Orchestre des Concerts d’Abonnement
(Directeur M. Willy Rehberg)
M. DECHESNE, baryton M" E. ARLAUD, alto M. DUMUR, basse
ET LA
    f ^
Société d’Etudiants de Zonngue • -*<•»«- •
                -y PROGRAMME -5-
                                             Première Partie
 1.	Ouverture de Tannhxuser.............Wagneh.
 2.	Deuxième acte de ORF»HÉE (M11* Arlaud et chœurs)	Gluck.
3.	Marche triomphale...............Grikg.
 4.	a) Pavane du XVI* siècle (redemandé), chœur a capella■. . .	Auteur inconnu, b) Imploration, paraphrase du psaume « Parce Domine », pour
        baryton, chœurs et orchestre (M. Dechesne et chœurs) .	G. de Sain p-Quentin.
                                           Deuxième Partie
s	PARSIFAL
Traduction de Victor WILDER, musique de R. WAGNER
  a) Prélude.— b) Fragments du premier acte: Scène d’Amfortas; grande scène religieuse et final du premier acte, (MM. Dechesne, Dumur et chœurs.)
                  ■ -, — ----->-"<■'----------
PHIX DES PLAGES Réservées, 6 fr. (entrée grande porte). — Parterre, 3 fr. (entrée grande porte). — Première Galerie, 2 fr. (entrée grande porte). — Deuxième Galerie, 50 cts. (entrée rue du Rhône).
            On peut se procurer des billets à l'avance, ainsi que des programmes avec textes, à 20 cts., dans tous les magasins de musique, che% MM. BRON à? BERGUER et che% le concierge de la salle. — Places réservées exclusivement chez MM. BRON à? BERGUER, Corraterie, 15 ( téléphone / 64). — Les places de deuxième galerie ne seront mises en vente que le soir du concert à l’ouverture des portes. — Le programme officiel avec textes sera vendu dans l'intérieur de la salle par Messieurs les Etudiants de la Société de Zojingue.
Ouverture «le* porte* à 7 heurex et <|u»rt
 3g^\AAAAA\AAAAA/V\A.\AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA/V WWVAAAAV\AAAAAAAAAAwAAAAAAAAAAAAAAAAAAVW^AAAAAAAAAAAAAAA/VWVAAAAAAA/^AAAAAAAyi CJQ	lmp. Suisse, du Commerce 6', Genevc
j j j j j j : : j j j av jj /vA/A']]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0368.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿*	ORPHÉE »
          Deuxième Acte
Chœur d’ombres
    Quel est l'audacieux
    Qui, dans ces sombres lieux,
    Ose porter ses pas Et devant le trépns Ne frémit pas?
    Que la peur, la terreur S’emparent de son cœur A l’affreux hurlement Du Cerbère écumaut Et rugissant.
Orphée
Laissez-vous toucher par mes pleurs, Spectres, larves,
    Ombres terribles,
    Soyez sensibles A l’excès de nies malheurs.
Chœur d’ombres
Qui t’amène en ces lieux.
   Mortel présomptueux?
    C’est le séjour affreux Des remords dévorants Et des gémissements Et des tourments.
Orphée
    Ah ! la flamme qui me dévore Est cent fois plus cruelle encore.
   L’enfer n’a point de tourments Pareils à ceux que je ressens.
       Chœur d’ombres
   Par quels puissants accords, Dans le séjour des morts,
   Malgré nos vains efforts,
Il	calme la fureur de nos transports?
   Orphée
   La tendresse Qui me presse Calmera votre fureur.
        Oui, mes larmes,
   Mes alarmes,
   Fléchiront votre rigueur.
       Chœur d’ombres
   Quels chants doux et touchants, Quels accords ravissants!
   De si tendres accents Ont su nous désarmer Et nous charmer.
   Qu'il descende aux enfers!
   Les chemins sont ouverts.
   Tout cède à la douceur
    I	)e son art enchanteur,
    Il	est vainqueur.

*	PARS! FA L *
       Fragments du premier Acte
 Gurnemanz et Parsifal viennent d’entrer dans la grande salle.
 Une vaste coupole, reposant sur une colonnade, couvre la. salle du festin. Au fond, des deux côtés de la scène, des portes qui laissent passer les chevaliers s’avançant d’un pas grave et solennel pour aller se ranger autour des tables.
Les Chevaliers du Uraal
Devant la table austère.
Qu’on dresse chaque jour,
Viens prendre place, ô frère,
         Au saint banquet d’amour! — Quiconque fait le bien,
Ne «toit manquer de rien :
Qu’il prenne, fraternel,
Sa part des dons du ciel! —
 Des frères servants entrent, portant une litière sur laquelle Amfortas gît étendu. On enlève le roi de la litière et on le dépose sur un lit de repos. Devant lui est une table de pierre sur laquelle les écuyers déposent la châsse du Graal.
Jeunes gens
 Pour l’bomiue coupable, le Dieu victime. Jadis versa son sang divin —
 Pour ce Dieu magnanime.
 D’un cœur joyeux et serein Je verserai le mien, demain! —
 Son corps, rançon de notre tort.
 Revit en nous après sa mort! —
           La foi revit :
 Le Saint-Esprit Descend des cieux en flamme!
          Bois de ce vin.
 Et mange ce pain Confort sacré de l’âme! —
Tous ont pris place. Alors au fond de la salle, d’une niche voûtée, s’élève comme un écho sépulcral la voix du vieux Titurel.
La voix de Titurel
     Mon tils. Amfortas, fais-tu ton devoir?
     Le sang du Graal, dois-je le voir Et vivre ? —
Dois-je hélas mourir,
Sans voir les cieux s’ouvrir? —
A mfortas
Grâce! à qui souffre et pleure!
Mon père, viens,
Et monte encore vers l’autel!
     Parle, vis! Et que ton (ils meure! —
Titurel
Dans la tombe je vis.
Par la grâce du Ciel ;
     Trop faible pour remplir ta tâche !
Toi, sers le Seigneur et lave ta tache! Qu’on découvre le Graal ! —
A mfortas
     Non ! Laissez là le Graal!
Que personne, que nul ne puisse voir le mal Que son aspect réveille en moi !
Qu’est la douleur de l’affreuse blessure,
Près de l’horrible et cuisante torture,
Qui me condamne à remplir mon emploi!
Legs qui m’est transmis par des mains augustes, Moi, seul pécheur, parmi des justes.
Du saint des saints, ô sort funeste,
Aux chastes, je dispense la manne céleste!
     O peine, peine qui lacère Un cœur si riche en grâce encore naguère!
     Vers lui, vers son divin délice,
     Du fond du cœur j’aspire;
Malgré l’elïroi d’un dur supplice,
     Le vase saint m’attire! —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0369.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Voici l’instant : Le f«• u du Ciel Illumine l'autel ; lit; voile choit ; le sang Dans son calice précieux, s'embrase Et flambe éblouissant! tlavi dans une douloureuse extase.
      Tandis que le sang du Sauveur Coule et s’épanche dans mon cieur.
 4<; sens le mien refluer dans mes veines Et fuir, comme affolé, de mes artères pleines, Vers le monde inique et pécheur;
 •le sefis Cette vaille vermeille S'ouvrir une issue, en ma chair.
 Et bondir comme fait la mer.
 Par cette plaie, à la sienne pareille,
 Ouverte par le même coup d’épieu,
 Qui fit au flanc de l’iiomme I)ieu La blessure, par ou déborde.
 Ce snfig divin, que sur l’opprobre humain,
 •le pleure, ému par la miséricorde;
 Ma plaie, enfin, par où, dans cette enceinte, On Dieu lui-même m’a conduit;
 Pour m’en donner ta partie sainte,
 Par où mon sang pécheur s'enfuit, Toujours renouvelé pur la grâce efficace Et que rien n’arrive à tarir!
 Oh, grâce ! Oh, grâce! Auteur de foute grâce . Miséricorde! Enlève-moi ma tàehe! —
 Ferme ma plaie et laisse-moi mourir Pur et sans tache.
Chœur de jeunes yeux
      l’n simple, un pur, qu'instruit son cceur, Vient vers toi, c'est ton sauveur!
Ctufur de Chevaliers
 Tel est l’arrêt du ciel !
      Prêtre royal, accepte ton destin ! —
 Qu’on découvre le GraalJ,—
 Les jeunes gens enlève»! le voile de lu châsse d’or; ils retirent du tabernacle une coupe antique et la déposent devant Am-fortas.
Chœur
       Prends ce pain, c’est ma chair;
       Prends ce vin, c’est mon sang Que mon amour te donne! —
       Prends et mange ma chair,
      Bois mon sang nourrissant Et souviens-toi de ma personne! —
 ('ne aveuglante clarté descend du sommet île la coupole sur le calice; Amt'orfas, le visage rasséréné, lève haut la coupe et bénit ensuite le pain et le vin. Toute l’assistance est à genoux.
Titurel
       O délice! De quel ardent amour Jésus nous saluons en ce jour! —
  Chœur
       Vin et pal ri, pendant la Cène Par sa grâce souveraine Ci; Seigneur les convertit En le sang qu’il répandit,
       En le corps qu'il nous offrit.
 Amfovtas invite Parsifal à prendre part au festin.
  Chœur
   Sang et corps du sacrifice.
       Sa bonté toujours propice Aujourd’hui les convertit En ce vin qui vous sourit,
       En ce pain qui vous nourrit.
       Prends de ce pain ! Par ce repas Eais-toi courageux et robuste:
       Pour travailler jusqu’au trépas A l’o'iivre du Sauveur auguste !
       Mois de ce vin! Qu’il verse eu toi Ce sang rutilant de la vie.
   Pour accomplir, ferme en sa foi,
    La t à clé* que Dieu te conlie.
    < 'rois, aime ! espère,
   O mon frère! —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>