<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert d'abonnement
            <date when='18940303'>03/03/1894</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0350.tif'/>
        <date when='18940303'/>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Renard, Pierre' type='person' role='cmp'>Renard, Pierre</name>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿f**p. 9,f PROGRAMME OFFICIEL i jungr^f
f»y-	-;<c;	■—
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
'»	♦ « « »	♦**«“»	♦ ♦ ♦ t ♦ * ♦ y*
II
rrirt» a rnnr nu ta ir t t t -n T» T ri T vn 17 -n
«S
«a
«s
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI } MARS 1894
NEUVIEME CONCERT D'ABONNEMENT
AVEC LE CONCOURS DE MONSIEUR
iS*
MESSCHAERT
B A K Y T O N
Ik
          M. 3P- REJNT ARD, trompette solo de l’Orchestre,
1er prix du Conservatoire de Paris.	§£
PROGRAMME *'	t
-------- • &
3!
Sf
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en si mineur (ire audition). A.Boroditie
               u) Allegro. — b) Scherzo (Prestissimo). — c) Andante. d) Finale (Allegro).
2.	Air de l’opéra « EZIO »..................... Hændel.
             M. Messchaert.
      3.	CONCERTSTÜCK pour trompette et orchestre (rc audition)............................ P. Renard. Exécuté par I’Auteur.
seconde partie
4.	Ouverture de l’opéra « LES DEUX JOURNÉES » Cberubini.
5.	A LA BIEN-AIMÉE ABSENTE............... Beethoven.
             M. Messchaert.
6.	a) MÉLODIE POPULAIRE ISLANDAISE____ j „	!|
b)	MÉLODIE POPULAIRE NORVÉGIENNE ( bvendsen' g
Pour instruments à cordes (irc audition). « 7. MARCHE HONGROISE.................... Berlioz
*!	ORCHESTRE SOWS LA, DIRECTION DE M. WI.LILV REHBIRG
        lie piano <1’accompli «c nenient srni tenu par >1. le prof. JL. KETTES
g	Piano de concert Kaps aux soins de MM. Bron & Berguer.
| j	Le Concert commencera h HUIT heures précises.
 ►j	Les personnes <|ni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécntion d'un morceau.
. .........................................................................il]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0351.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. MESSCHAERT
   Le baryton Messchaert est né près d’Amsterdam ; il a commencé ses études à Cologne sous la direction de Hiller et de Japha, puis les a continuées à Francfort avec Raff et Heermann. Il se destinait d’abord à la carrière de violoniste. C’est à Francfort qu’il a travaillé le chant chez le célèbre Stockluiusen, puis il a terminé ses études à l’Ecole dramatique de Munich, et en 1882, il se produisait pour la première fois en public dans cette ville à l’Académie. Depuis, Messchaert a fait de nombreuses tournées en Allemagne, Angleterre, Belgique, Russie et en Suisse ; partout on a loué sa remarquable interprétation des œuvres classiques. Messchaert est actuellement professeur au Conservatoire d’Amsterdam.
SYMPHONIE EN SI MINEUR DE BORODINE
   Alexandre Porphyriewitch Borodine, un des plus grands compositeurs russes de ce siècle, est né à Saint-Pétersbourg en 1834 et mort en 1887; son œuvre considérable comprend, — outre un grand nombre de mélodies, plusieurs quatuors et deux opéras, Le prince Igor et Mlada, — trois symphonies dont une inachevée. Dans la deuxième symphonie en si mineur, l’auteur a voulu dépeindre les anciens preux russes (bogatyri) dans leur grandeur héroïque, qui peut paraître parfois de la lourdeur à un public non initié au caractère national. L’ancienne forme héroïque russe y domine : la première partie est, d’après l’auteur, le tableau d’une assemblée des anciens princes ; « l’Adagio » est construit sur des chants populaires de bayans slaves (sortes de Minnesiinger), et le « Finale » dépeint les banquets des héros aux sons de la guzla et de la flûte de bambou, au milieu de l’enthousiasme populaire. Les trois symphonies de Borodine sont remarquables par la richesse des rythmes, l’ingéniosité du contrepoint et la pureté des harmonies que font ressortir encore des sonorités orchestrales d’un éclat éblouissant.
                                             E. Jaques-Dalcroze.
  AN DIE FERNE GELIEBTE	A LA BIEN-AIMÉE ABSENTE
Auf dem Hi'igel sitz’ ich spahend	J’ai grimpé bien haut, vers la nue
In das blaue Nebelland,	Au pays des nuages bleus,
Nach den fernen Triften sehend,	Mais la terre où je t’ai connue
Wo ich dich, Geliebte, fond.	En vain je la cherche des yeux.
Weit bin ich von dir geschieden,	Bien des monts et bien des vallées
Trennend liegen Berg und Thaï	De mon sort séparent ton sort,
Zwischen uns und unsrem Frieden,	Et les heures sont envolées
Unserm Gliick und unsrer Quai.	Où nous vivions d’un seul accord.
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 Ach den Blick kannst du nicht sehen, Der zu dir so glühend eilt,
 Und die Seufzer, sie verwehen in dem Raume, der uns theilt.
 Will denn nichts mehr zu dir dringen, Nichts der Liebe Bote sein ?
 Singen will ich, Lieder singen,
 Die dir klagen meine Pein ?
 Denn vor Liedesklang entweichet Jeder Raum und jede Zeit,
 Und ein liebend Herz erreichet,
 Was ein liebend'Herz geweiht !
     Wo die Berge so blau Aus dem nebligen Grau schauen herein, Wo die Sonne verglüht,
    Wo die Wolke umzieht,
     Môchte ich sein.
    Dort im ruhigen Thaï Schweigen Schmerzen und Quai. Wo im Gestein still Die Primel dort sinnt,
     Weht so leise der Wind,
     Môchte ich sein !
    Hin zum sinnigen Wald Drângt mich Liebesgewalt, innere Pein.
     Ach mich zôg’s nicht von hier, Kônnt’ ich Traute bei dir ewiglich sein.
*
*	*
 Leichte Segler in den llôhen,
 Und du Bâchlein, Klein und schmal, Kônnt mein I-iebchen ihr erspâhen, Grüsst sie mir viel tausendmal.
 Seht, ihr W'olken, sie dann gehen Sinnend in dem stillen Thaï,
 Lasst mein Bild vor ihr entstehen In dem luft’gen Himmelssaal.
 Wird sie an des Büschen stehen,
 Die nun herbslich falb und kahl,
 Klagt ihr, wie mir ist geschehen, Klagt ihr, Vôglein, meine Quai !
 Stille Weste, bringt im Wehen Hin zu meiner Herzenswahl Meine Seufzer, die vergehen Wie der Sonne letzter Strahl.
 Flüstr’ ihr zu mein Liebesflehn,
 Lass sie, Bâchlein klein und schmal,
 1	reu in deinen Wogen sehen Meine Thrânen ohne Zabi !
 D'ici le regard que j’envoie Jusqu’à toi ne parviendra pas,
 Et dans l’air mon soupir se noie Sans que tu l’entendes, là-bas.
Qui donc viendra prendre, quand même Mon amour pour te l’apporter?
 C’est ma chanson. Puisque je t’aime,
 Je veux chanter, je veux chanter !
 Le pouvoir de la mélodie Du temps, de l’espace est vainqueur:
 Ce qu’un cœur aimant lui dédie S’entend toujours d’un autre cœur.
  *
 *	*
 Sur les sommets tout bleus Le soleil radieux Vient d’apparaître Le nuage léger S’y met à voltiger,
    J’v voudrais être.
 Là, se taisent enfin La peine et le chagrin,
    Vallon champêtre.
 La primevère au vent Se balance en rêvant :
    J’y voudrais être.
   I.à-haut, dans les forêts,
  Pour nous, je chercherais L’ombre d’un hêtre.
   L’un près de l’autre assis Nous serions sans soucis :
   J’v voudrais être.
*
*	*
  Nuage, fine fumée Et toi joli ruisselet.
  Voyez-vous ma bien-aimée ?
   Saluez-la, s’il vous plaît.
   Si tu la vois, ô nuage Se promener lentement Dessine-lui mon image Aux plaines du firmament.
  Vous qui la voyez sans crainte Passer près de vos buissons Vite dites-lui ma plainte,
   Oiselets, dans vos chansons.
   Vent du soir, brise légère Portez au couchant vermeil Mon soupir à la très-chère Dans un ravon de soleil.
Ruisseau qui cours sur la mousse,
  Vite tu vas emporter
   Mes larmes vers la très-douce,
   Qu’elle puisse les compter.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0352.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
Diese Wolken in don Hôhen,
          Dieser Vôglein munt’rer Zug, Werden dich, o Huldin, sehen. Nehmt mich mit im leichten Flug !
         Die Weste werden spielen, Scherzend dir uni Wang und Brust, In den seidnen Locken wühlen. Theilt ich mit euch diese Lust !
         Hin /u dir von jenen Hügeln Emsig dieses Bâchlein dit.
          Wird ihr Bild sich in dir spiegeln, Flicss zurück dann unverweilt !
      lis kehret der Maicn, es blühet die Au. Die Lüfte, sic wehen so milde, so lau, Geschwâtzig die Bâche nun rinnen Die Schwalbe die kehret zuin wirthlichen
[DachJ
      Si haut sich so emsig ihr brautlich Gemach, Die Liebe soli wohnen da drinnen. ~
Sie bringt sich geschâftig von Kreuz und
[von Quer]
Manch weicheres Stûck zu dem Brautbett
[hieher,]
     Manch wârmeres Stück fur die Kleinen. \un wohnen dieGatten beisammen sotreu, Was Win ter geschieden, verband nun der
[Mai,]
Was liebet, das weiss er zu einen.
      Es kehret der Maien, es blühet die Au ! Die Lüfte, sie wehen so milde, so lau.
     Nur ich kann nicht ziehen von hinnen, Wenn ailes, was liebet, der Frühling vereint, Nur unserer Liebe kein Frühling erscheint Und Thranen sind ail ihr Gewinnen.
Nimm sie hin denn, diese Lieder,
      Die ich dir, Geliebte, sang,
     Singe sie dann Abends wieder Zu der Laute süssem Klang !
     Wenn das Dâmnirungsroth dann ziehet N'ach dem stillen blauen See,
      L'nd sein letzter Strahl verglühet Hinter jener Bergeshôh’,
L'nd du singst, was ich gesungen,
     Was mir aus der vollen Brust,
     Ohne Kunstgeprâng’ erklungen,
     Nur der Sehnsucht sich bewusst.
     Dann vor diesen Liedern weichet,
     Was geschieden uns so weit,
L’nd ein liebend Herz erreichet, i W as ein liebend Herz geweiht.
I
^----
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JA
   Vous qui verrez la très-tendre La charmante au cœur si doux,
   Ne pourriez-vous pas me prendre Ht m’emmener avec vous ?
   Je voudrais avoir la joie A mon tour de dénouer Les cheveux de fine soie Brise, où tu vas te jouer.
   Ruisselet, si dans ton onde Par hasard se mire aussi Sa charmante image blonde,
   Rapporte-la jusqu’ici.
                         *
                *	*
   Mai fleurit les prés, voici le printemps !
   Des tièdes zéphirs chassent les autans,
   Le ruisseau court, jase et murmure,
   L’alerte hirondelle encore une fois Bâtit sa maison sur le bord des toits,
   L’amour règne dans la nature.
   Par cette hirondelle au vol affairé,
   Le lit nuptial vite est préparé,
   11	abritera la couvée.
   I.’hiver séparait, le printemps unit.
   L’époux a trouvé sa place et son nid,
   L’heure d’amour est arrivée.
   Mai fleurit les prés, voici le printemps !
   Les tièdes zéphirs chassent les autans.
   Je reste hélas! seul, et je pleure En mai tout s’unit, tout fleurit en mai Et seul notre amour, d’espoir parfumé,
   N’a pas entendu sonner l’heure.
                         *
                *	*
   Chère, prends ta mandoline,
   Chante la chanson d’espoir,
   La chanson douce et câline Que je chante chaque soir.
   Quand dans un éclat de fête Au couchant s’éteint le jour Cette chanson que j’ai faite,
   Tu la diras à ton tour.
   Qu’à ma voix, ta voix s’unisse Pour la chanson de bonheur Qui sans art, sans artifice Vient de jaillir de'mon cœur.
   La divine mélodie Tous deux nous réunira Car ce qu’un cœur lui dédie L’autre cœur le comprendra.
                    Traduit par Jules Cd.
------------------4
  fS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>