<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='18940217'>17/02/1894</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0338.tif'/>
        <date when='18940217'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Arenskij, Anton Stepanovič' type='person' role='cmp'>Arenskij, Anton Stepanovič</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿* usp 8 * PROGRAMME OFFICIEL n Février 1894
*5
• «' nnnr* n h un lyj £ nrrmiri &-•—.—- . tà
                        DES
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
:	THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
«s!
4\
 7. Morceaux pour piano‘seul. — Exécutés par l'auteur............... Chaminade.
   a) LES SYLVAINS. — b) PILEUSE. — c) PIERRETTE.
»
 f-
SAMEDI :j FÉVRIER 1894
HUITIÈME CONCERT D’ABONNEMENT
■ <*■
AVEC LE CONCOURS DE	1||k
M” CHAMINADE	f
Pianiste-compositeur.	_ §£
   M. SYLVAIKT M. Willy KEHBEKC!
            1" basse du Théâtre.	i	Pianiste.
<-
- «=<g PROGRAMME *	j£
PREMIÈRE PARTIE	! !«**
'üc
        1. CONC.LR R) GRQSSO enav! mireur .pour ;mtnimeitts à-coaks
(irc audition).......................................... H<emM.	-flfr
fl) Ouverture (maestoso et allegro). — b) Air (lento et aile-	jU
gro moderato). — c) Finale (allegro con fuoco).	-;|£
(2 violons et un violoncelle solos, MM. L. REY, ACKERMANN et HOLZMANN).
, .	ijjfK
 «gjj j 2.	LES DEUX MENETRIERS, scène pour basse et orchestre,	I»
«jif, |	(ire audition). — M. SYLVAIN.............................. Chaminade, ^
 3.	Morceaux pour piano seul. — Exécutés par l'auteur............... Chaminade.
 J ;	a) DEUX PIÈCES DANS LE STYLE ANCIEN. — V) ÉLÉVA-
! lu	TION. — c) AIR DE BALLET.
*1 ; _ §► ||: i 4- CALLIRHOE, suite d’orchestre (1™ audition)................ Chaminade'. >j£
i	a) Prélude. — b) Pas du voile. — c) Scherzettino. — d) Pas	|S
|j; |	des cymbales.	:
*3 if	SECONDE PARTIE	: ]|£
 Jj|; ! 5- CONCERTSTÜCK pour piano et orchestre (i« audition)...... Chaminade. j|£
 »;	M. Willy REHBERG. — L’orohestre sera dirigé par l'auteur.
 â|. | 6. REVE D’UN SOIR, romance pour basse. — M. SYLVAIN........ Chaminade. ;§£
     S* §>
i» K fit*
________________„ ijgt-
                    Piano de concert Erard aux soins de MM. Brou & Betvuer.
»
•S	Le Concert commencera à HUIT heures précises.	|
     ' Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d'un morceau.
i |
>w ♦	v*m w « *]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0339.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mllc CHAMINADE
   Mllc Cécile Chaminade est née à Paris d’une famille de marin. Elle eut pour professeurs Le Couppey, Favart, Marsick et Godard ; d’une précocité rare, elle composait à huit ans des œuvres très remarquables et à ce moment Georges Bizet lui prédisait le plus brillant avenir.
   A dix-huit ans, Mllc Chaminade fait entendre ses œuvres symphoniques et Ambroise Thomas dit d’elle : « Ce n’est pas une femme qui compose, c’est un compositeur. » Et de fait, ses œuvres se distinguent non seulement par un charme exquis, mais par la vigueur, l’habileté des développements et une très grande sûreté de main dans l’orchestration. Mllc Chaminade a beaucoup produit et à côté de nombreuses œuvres pour chant et piano solo, il faut citer les Amazones, symphonie avec chœur et orchestre, La Sévillane, opéra-comique, des suites d’orchestre, un ballet Callirhoë, un remarquable concerstück pour piano et orchestre exécuté avec succès aux concerts Lamoureux, etc.
  Mllc Chaminade n’est pas seulement un compositeur distingué, mais aussi un pianiste remarquable et ce sera une bonne fortune que de l’entendre interpréter ses charmantes compositions.	X.
CONCERTO GROSSO DE HÆNDEL
   Ce concerto, dans lequel deux violons et un violoncelle solos alternent avec l’orchestre à cordes, est écrit dans le caractère de la suite française, et se compose dans la version primitive de trois premiers mouvements dans la forme de l’ouverture classique française du temps : maestoso, fugato et an-dante, — d’un air et d’un finale en forme de danse. M. Kogel, qui a arrangé le concerto pour le concert, a intercalé Y air entre les nos 2 et 3 de l’ouverture.
   Le concerto en ré mineur est le dixième, et non le plus intéressant, d’une série de douze concertos que Hændel composa tous en deux mois, en septembre et octobre 1739. Le temps évidemment ne fait rien à l’affaire, car la plupart de ces œuvres hâtives se distinguent par la netteté des contours, la clarté absolue de la polyphonie et la tranquillité assurée des développements, toutes qualités d’ouvrages polis et repolis sur le métier et mûris par la réflexion. L’on n’y trouve pas cependant ces raffinements d’harmonie et cette souplesse des traits contrapuntiques qui caractérisent les pièces du même genre de J.-S. Bach.
DES CONCERTS d’ABONNEMENT
[.ES DEUX MENETRIERS
       Poésie de Jean Richepin.
Sur des noirs chevaux sans mors. Sans selle et sans étriers,
Par le royaume des morts \ ont deux blancs ménétriers ;
Ils vont un galop d'enfer,
Tout en raclant leurs crins-crins Avec des archets de fer,
Avec des cheveux pour crins.
Au fracas des durs sabots,
Au rire des violons,
Les morts sortent des tombeaux. Dansons et cabriolons ! —
Et les trépassés joyeux Suivent par bonds essoufflants Avec une flamme aux yeux, Rouge dans leurs crânes blancs. Soudain les chevaux sans mors, Sans selle et sans étriers,
Font halte, et voici qu’aux morts Parlent les ménétriers.
L’un dit à haute voix Sonnant comme un tympan :
Voulez-vous vivre deux fois ?
Venez, 1a vie est mon nom.
Et tous, même les plus gueux,
Qui de rien n’avaient joui,
Tous, dans un élan fougueux.
Les morts ont répondu : Oui !
Alors l’autre, d’une voix Qui soupirait comme un cor,
Leur dit : Pour vivre deux fois Il vous faut aimer encor.
Aimez donc ! enlacez-vous ;
Venez, l'amour est mon nom !
Mais tous, même les plus fous,
Les morts ont répondu : Non ! Tous, de leurs doigts décharnés, Montrant leurs cœurs eu lambeaux, Avec des cris de damnés,
Sont rentrés dans leurs tombeaux, lit les blancs ménétriers Sur leurs noirs chevaux sans mors, Sans selle et sans étriers,
Ont laissé dormir les morts ! —
SUITE DE CALLIRHOË
      Prélude. - Une phrase caressante à trois temps, dont le triolet caractéristique et l’adorable chute rappellent le tour mélodique de Massenet, module en différents tons pour aboutir à un thème léger en ré bémol, développé finement par le quatuor avec des doublures expressives des bois. Un trait descendant des flûtes, souligné par la harpe et pédalé par un t trille des violons, sert de trio-épisode à ce spirituel scherzo.
Pas du voile. — Une valse lente contenant les quartes chères à Johann Strauss ; un appel du hautbois auquel succède un andante à deux temps chanté par la clarinette, repris par le hautbois d’abord, puis par la flûte et les violons; la reprise de la valse après un gracieux trait introducteur ( de la clarinette.
Scherzettino. — C’est d’abord un alerte dialogue entre d’originales batteries des violons et une chanson que murmurent les bois accompagnés | par la harpe; puis la parole reste aux violons qui développent jusqu’à la fin leur trait mélodique, tandis que les bois le soulignent avec de fins commentaires.
     Pas des cymbales. —- Sur un accompagnement au rythme énergique, scandé par les cymbales, une clarinette chante dans le mode éolien ; les flûtes lui répondent dans nos tonalités modernes mineure et majeure, puis]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0340.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OITICIEL
     la clarinette renforcée des premiers violons reprend le thème primitif que coupent des accords fortissimo de tout l’orchestre. Une phrase charmante des violons seuls sert d’intermède poétique à cette danse guerrière, dont d’intéressants détails d’orchestration originalisent parfois le rythme peut être trop persistant.
RÊVE DU SOIR
Poésie de Eugène A dénis.
     Rêve d’un soir, rêve d'une heure,	Notre voix t’appelle et te pleure
Tu t’es entui sur l’aile du désir;	O doux mirage enivrant et lointain !
    Ta félicité n’est qu’un leurre,	Puisqu’ici-bas rien ne demeure,
     Que vainement je cherche à ressaisir.	Passe, éteins-toi comme un ravon d’été,
    Ton enchantement nous effleure,	Mais comme un Ivs avant qu’il meure,
     Tu disparais dans les feux du matin,	Ah ! laisse-nous ton parfum enchanté ! —
UN SONGE SUR LE VOLGA
       Cette très intéressante ouverture débute par une introduction, maestoso en ut majeur, attaquée d’abord par tout l’orchestre, reprise ensuite pp par les bois qui en simplifient le rythme. La deuxième mesure de la phrase ainsi simplifiée servira avec une variante chromatique — de contre-chant au thème principal de Y allegro suivant, amené, comme dans l’ouverture d’Obéroti, par une rapide suite descendante d’accords des flûtes et clarinettes. Le thème de l’allegro, exposé par les alti et celli sur un accompagnement de harpe, est coupé par la reprise de ces mêmes accords, puis se développe concurremment à la phrase du maestoso. Un decrescendo introduit une mélancolique chanson populaire que chante le quatuor avec sourdines, et que scandent d’originaux sons bouchés des cors ; la chanson est répétée par les flûtes et clarinettes qu’accompagnent cette fois d’aériennes gammes ascendantes du quatuor, puis Y allegro reprend, le thème principal se renforce et aboutit après un crescendo passionné au maestoso du début, auquel des triolets des cors donnent une allure plus animée. Une orchestration claire et sonore fait ressortir la simplicité de facture de cette oeuvre rhapsodique.	H. JAQUES-DALCROZE.
         I.e samedi 24 février, aura lieu, dans la grande salle de la Réformation, un concert au bénéfice des artistes de l’orchestre. Grâce au bienveillant concours de Mllts Chaminade, Gianoli, de MM. A. Pochon et Willv Rehberg, le Comité a pu composer un programme particulièrement intéressant, dont voici le détail : 1) Ouverture du « Roi Manfred », de Reinecke. — 2) Mélodies de Mllc Chaminade interprétées par Mllc Gianoli. -— 3) Trois pièces pour piano solo de Mllc Chaminade, interprétées par l’auteur. — 4) Suite d’orchestre « Callirhoè » de Chaminade. — 5) Marche funèbre extraite du « Crépuscule des Dieux » de Wagner. — 6) Ier concerto de Max Bruch, par M. A. Pochon. — 7) Mélodies de M,lc Chaminade, interprétées par M,,c Gianoli. — 8) Morceau de concert pour deux pianos de MH* Chaminade, interprété par l’auteur et M. W. Rehberg. — 9) Ouverture des i « Maîtres chanteurs », de Wagner.
^--------------------
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-E. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>