<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='18921203'>03/12/1892</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0130.tif'/>
        <date when='18921203'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Burmeister, Richard' type='person' role='cmp'>Burmeister, Richard</name>
        <name key='Mascagni, Pietro' type='person' role='cmp'>Mascagni, Pietro</name>
        <name key='Caldara, Antonio' type='person' role='cmp'>Caldara, Antonio</name>
        <name key='Tosti, Paolo' type='person' role='cmp'>Tosti, Paolo</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿|W.3*1 PROGRAMME OFFICIEL '3»-.®"
-----^	!^r	.........—e^û
^	*	DES	H	'
OONCE RTS D’A.BONNEMENT
 PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
^----—----^ff
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI } DECEMBRE 1892
TROISIÈME
 iilütt râlilUlMt
AVEC LE CONCOURS DE
M"e DE MARZI M. BURMEISTER
Cantatrice de Gênes.	J	Pianiste-compositeur.
• - -' * P R O G RAM M E ♦ ' • -
«-■<>--O *
PREMIÈRE PARTIE
  1.	SYMPHONIE N° 7........................ Beethoven.
   2.	Air de LA CENERENTOLA ................ Rossini.
               Mlle De Marzi.
SECONDE PARTIE
      3.	CONCERTO en ré mineur pour piano et. orchestre (première audition)....................... Burmeister.
               M. Burmeister.
     4.	Intermezzo de CAVALLERIA RUSTICANA .. . Mascagni.
    5.	a) Air de CAVALLERIA RUSTICANA ....... Mascagni. h) MÉLODIE ANCIENNE.................. Caldara.
   c)	ROMANCE ............................ Tosti.
               Mlle De Marzi.
6.	Ouverture de RUY-BLAS ................... Mendelssohn.
L'MCHESTRC SOUS LA DIRECTION DE IVI. WIL L Y REHBERG l.e plnno «r»eeoilipn|rnenieiit scru Irnii par H. le prof. Léopul»! Ketten.
                     ‘Piano de concert Blüthner aux soins de MM. Dubach et C‘e.
 Le concert commencera à HUIT heures précises.
         Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
il]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
        Les membres du Comité des Concerts d'abonnement ont le regret d’informer les abonnés et habitués de la très grande perte qu’ils ont faite en la personne de leur cher collègue, Monsieur Antoine Gouy, dont le dévouement et les connaissances artistiques leur ont été si précieuses depuis la fondation du Comité.
Mllü Ettorina De MARZI
  Mlk Ettorina de Marzi est une jeune cantatrice de dix-neuf ans dont la récente apparition sur diverses scènes italiennes a été signalée comme celle d’une artiste donnant les plus belles espérances. Fille d’un des critiques les plus estimés d Italie et d’une mère qui fut en son temps une virtuose distinguée, elle est née dans un milieu très artistique et fit ses études au Conservatoire de Milan, d’où elle sortit avec le premier prix (diplôme avec médaille d'argent).
  Mlk de Marzi a fait son premier début à la scène à Naples, au théâtre Bellini, dans le rôle de Mignon, dans lequel sa voix fraîche et son sentiment artistique furent très appréciés. Elle chanta ensuite à Florence le rôle de M">e Oarbel dans l’Éclair, qui lui valut les éloges unanimes de la critique, puis se fit entendre à Gènes, au Politeama, dans CavaUeria Rnslicana, dont la dramatique Santtaga acheva d’établir sa réputation comme cantatrice dramatique. Elle arrive en droite ligne de I urin où elle vient de créer avec succès, au théâtre Carignan, la Nedda des Pagliacci, l’opéra à la mode du maestro Leoncavallo, œuvre qui fait en ce moment son tour d’Italie.
  Les journaux italiens, dans leurs comptes rendus de ces diverses représentations, se sont accordés pour louer l’excellente école de la cantatrice, ses brillantes qualités vocales, le timbre plein de fraîcheur de sa voix et sa vocalisation nette et facile.
itr
DHS CONCERTS D ABONNEMENT
SYMPHONIE EN LA MAJEUR
de Louis van Beethoven.
(Ne le 16 (?) décembre 1770 a Bonn, mort le 26 mars 1827 à Vienne.)
   La période de 1808 à 1814 représente l’apogée de l’activité créatrice de-Beethoven. Un chet-d’œuvre succède à l’autre sans interruption, ce sont coup sur coup : le concerto p.uir piano en sol majeur, celui en mi bémol et la fantaisie avec chœur et orchestre; les sixième, septième et huitième symphonies ; la messe en ut, la musique d’Egniont, celle des Ruines d’Athènes, le remaniement de Fidelio, etc., etc.
  Les carnets de l’année 1809 renferment déjà quelques esquisses de la septième et de la huitième symphonies; mais pendant un long espace de temps nous ne les voyons plus reparaître. — Au courant de l’été 1812, Beethoven rencontra Gœthe à Teplitz. Son âme dut alors vibrer plus puissamment que jamais, au contact du grand poète; car, mieux que tous ses contemporains, il admirait et comprenait le génie auquel un jour il envoya la musique du Calme eu mer, avec ces mots en| manière de dédicace : A l’immortel Gœthe! Peut-être est-ce l’étincelle jaillie de ce contact qui enflamma le compositeur d’un nouveau zèle et lui fit reprendre les esquisses abandonnées depuis plus de trois ans.
  Quoi qu’il en soit, la symphonie en la majeur (op. 92) fut terminée en 1813 et exécutée pour la première fois le 8 décembre de la même année, dans Tailla de l’Université à Vienne. Le programme du concert donné au bénéfice des « soldats devenus invalides à la bataille de Hanau », et répété le 12 décembre comprenait une autre œuvre nouvelle de Beethoven, sorte de tableau symphonique intitulé : La victoire de Wellington ou La bataille de l’ittoria (op. 91). Beethoven dirigeait en personne, malgré une surdité déjà fort avancée ; parmi les premiers violons se trouvaient les plus grands virtuoses de l’époque : Spohr, Sclnippanzig et Maiseder; Hummel avait choisi le rôle de timbalier, et Salieri donnait la mesure aux tambours et aux salves d’artillerie dans la « bataille de Vittoria. »
  Tout était fait pour assurer le succès des deux œuvres qui du reste enthousiasmèrent le public. Mais la critique en avait décidé autrement, témoin — à propos de la septième symphonie ce jugement qui nous remplit de pitié pour le pygmée dont la plume osa le tracer : « Maintenant les extravagances de ce génie ont atteint le non plus ultra et Beethoven est tout à fait mûr pour les petites maisons ».
   N’insistons pas, la critique est impuissante, lorsqu’elle s’attaque à des œuvres de génie. Quelle qu’en soit la matière : rythmes sonores, formes ou couleurs, toute incarnation parfaite du Beau vit éternellement !
I
  La symphonie en la majeur commence par un poco sostenuto de soixante-deux mesures, basé sur deux motifs d’allure mélancolique et rêveuse. Le
PROGRAMME OFFICIEL
premier, dont-l’entrée est chaque fois dissimulée par un accord -de l'orchestre, a comme caractéristique l’intervalle de quarte descendante. Chanté d’abord par le premier hautbois, il est repris tour à tour par les clarinettes, les cors et les bassons. Des gammes ascendantes, exécutées en staccato par les cordes, l’interrompent, puis lui servent de base, lorsqu’il est présenté alternativement par les deux violons. Un passage en triples octaves amène le second motif en ut majeur, dont le rythme moins flottant que celui du premier est marqué par les bassons, les clarinettes et les hautbois, puis répété en sourdine par le quatuor à cordes. Deux mesures de crescendo aboutissant au ff font rentrer le premier motif, accompagné des mêmes gammes qui s’élèvent majestueusement et suivi, comme la première fois, du second motif, mais transposé d’une quarte supérieure. Une demi-cadence conduit la phrase au mi, dominante du ton de la, et un ingénieux jeu de timbres sur cette note sert de trait d’union entre l’introduction et le vivace.
  Dès le début, les instruments de bois attaquent le rythme fondamental du morceau . — .- et, à la cinquième mesure, la flûte donne la mélodie enjouée, badine, légèrement pastorale du premier thème. Le quatuor à cordes se joint de plus en plus au reste de l’orchestre et finit par enlever le thème avec toute la vigueur possible. Un souffle irrésistible de vie traverse ce mouvement et l’empreint, malgré ses vastes proportions, d un caractère de simplicité grandiose. — Après avoir effleuré les tonalités de si, sol diè^e, ut diè^e, nu bémol et mi, le thème est coupé brusquement; il se cabre pour ainsi dire, afin de laisser un instant passage au second thème de moindre importance et ne prenant aucune part au développement. Ce dernier est en entier construit sur le rythme déjà mentionné et sur des fragments du thème principal. Le second thème, transposé en la, ne reparaît qu’un peu avant la coda qui, elle, se présente sous un aspect étrange. Après une cadence parfaite en ta majeur, deux mesures de silence, puis les cordes d’abord et, après elles, les instruments de bois font entendre un timide la bémol; une"nouvelle mesure de silence et l’orchestre, partant de ce la bémol, module, dans 1 espace de quelques mesures et au moyen d’un fragment du premier thème, en la majeur. C’est alors que commence cette basse contrainte de deux mesures, dix fois répétée, et dont C.-M. de Weber s est si amèrement moqué dans la critique qu il fit de la svmphonie en la, pour un journal de Prague. Au-dessus de la basse, allant graduellement du pp. au ff, un doux murmure des violons étalant l’accord de la majeur, et de longues tenues des instruments à vent sont comme un lointain souvenir de l’introduction. Mais les vapeurs grisâtres qui obscurcissaient le ciel disparaissent bientôt ; le rythme initial ramène, dans tout leur éclat, le soleil et la joie.
II
 Nous avons vu que le rythme persistant du premier mouvement donne
autre au coin du rythme suivant
a p:
a celui-ci une puissance d’expression extraordinaire. Il en est de même pour Yallegretto, marqué d’un bout à "
     | I ; . C’est à ce fait, sans nul doute, que la septième symphonie doit sa popularité si vite acquise et si longtemps conservée. Deux thèmes forment l’élément de cette partie lente : le premier, en la mineur,
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
à la fois triste et calmement résigné; le second, en la majeur, d’une exquise suavité, chanté par les clarinettes doublées de bassons à l’octave inférieure. Après l’exposé assez développé de ces deux thèmes, le premier revient entouré de contrepoints délicats, puis un fragment du second et de nouveau le thème en la mineur, mais morcelé, de plus en plus doux, avec alternatives des cordes et de divers groupes d’instruments à vent. Un accord de quarte-sixte d’une étrange sonorité, à propos duquel on a inutilement versé des flots d’encre, termine l’allegretto comme il l’avait commencé.
III
  Les trois premières notes du presto sont semblables à l’étincelle qui communique le feu à une traînée de poudre. Tout pétille, tout déborde de vie et d’entrain ; la simplicité des moyens — opposition brusque des nuances extrêmes, contrastes de timbres, morcellement des thèmes — fait aussi que tout est clair. L’assai meno presto qui sert de trio apporte, avec de pâles sonorités de clarinettes, bassons et cors et une pédale presque continue des violons, sa note rêveuse, « supernelle ». Quoique inusitée, la construction de l’ensemble est facile à saisir : le scherzo lui-même et le trio sont répétés deux fois à la suite l’un de l’autre, puis vient de nouveau le scherzo. Un fragment du trio qui voudrait reparaître est bien vite interrompu par le retour du presto, dans cinq mesures formant cadence.
IV
  Deux accords, frappés avec vigueur et rythmés sur la première moitié de chaque mesure, annoncent Yallegro con brio, pour servir dans la suite, à relier entre elles la plupart des périodes. Une joie délirante alterne avec des rires homériques et ne fuit place qu’une ou deux fois à un thème d’allure quelque peu grotesque (le premier thème piano, dans les premiers violons, en ut diè^e mineur'). La puissance de cette dernière partie est comparable à celle d’une force naturelle ; tout y est poussé à un paroxysme tel qu’il fait déjà pressentir la troisième manière de Beethoven.
CONCERTO EN RÉ MINEUR
pour piano et orchestre,
de Richard Burmeister.
  Richard Burmeister, né à Hambourg le 7 décembre 1860, était destiné par son père à embrasser une carrière libérale ; mais, au moment d’entrer à l’université, ses goûts artistiques l’emportèrent : il se voua à la musique. Pendant trois ans, il travailla le piano et la composition auprès d’Ad. Mehr-kens, le directeur de la Bach-Gesellchaft, à Hambourg. Puis, en même temps que M,Ie Dory Petersen qu’il épousa plus tard, il devint élève de Franz Liszt et l’accompagna, durant trois nouvelles années, dans ses voyages
6
PROGRAMME OFFICIEL
   à Rome et à Budapest. Enfin, en 1885, M. Burmeister fut nommé professeur au Peabody Consen'atory à Baltimore, et acquit une grande réputation de virtuose, en parcourant les principales villes de l'Amérique du nord. Au mois de juin dernier, il quittait l’Amérique pour faire une grande tournée artistique en Europe et c’est Genève, croyons-nous, qui, la première, a l’honneur de l’entendre. Le concerto dont nous ne pourrons malheureusement dire que quelques mots, a paru comme op. 1 et a été joué déjà à Berlin, Londres, Vienne, New-York soit par l’auteur, soit par Mme Bur-meister-Petersen, pianiste de la cour du duc de Cobourg-Gotha. Une symphonie vient d’être terminée, ici même, et sera prochainement exécutée à Berlin. Mais la facture de ces deux œuvres est trop excellente pour ne pas nous laisser deviner que nombre d’autres choses intéressantes reposent modestement dans les portefeuilles de M. Burmeister.
Le concerto en ré mineur partage, avec un grand nombre de compositions de Liszt et de quelques musiciens antérieurs, cette particularité du retour { dans une partie de 1 œuvre, d’un thème ou motif d’une autre partie. On obtient par ce moyen, tout artificiel il est vrai, une homogénéité plus complète et l’œuvre produit davantage sur l’auditeur l’impression d’un tout.
     I.	Ce mouvement est introduit par un andante qui renferme les éléments du thème principal (allegro maestoso), joué peu après par le piano et amené au moyen de brillants traits d’octaves. I.e hautbois chante le second thème redit ensuite par le piano et les violons. La phrase suit le cours habituel d’un allegro de concerto, mais avec une sorte d’intermède joué par l’orchestre en fa majeur et répété en partie par le piano dans le ton de ré bémol. Plusieurs motifs-secondaires intercalés au passage font preuve d’une grande richesse d’imagination doublée d’une protonde science.
     II.	— Lento. Un fragment du thème de l’allegro forme (au moyen d’imitations') un préambule en sol mineur au-dessus duquel le violon-solo esquisse la cantilène. Celle-ci, développée par le piano sur des arpèges de la main gauche, vient à deux reprises, suivie chaque fois d’une partie plus animée et chargée de fines broderies. Une chaîne de trilles s’élevant de plus en plus sur des accords arpégés termine, en si bémol majeur, ce morceau d’un charme poétique.
     III.	L'intermezzo scher^andô commence par un thème sautillant de l’orchestre ; accompagné seulement des quintes données par les trois cordes supérieures à vide du violon, il est repris ensuite par le piano qui lui adjoint un second thème. Tous deux sont développés jusqu’au bout avec verve et esprit.
     IV.	Le thème de l’allegro initial revient pp et sert de prélude au dernier mouvement : Alla Marcia e Finale. Un thème de marche et le rythme d’une danse hongroise appelée Frischka, au milieu desquels viennent s’intercaler des motifs du premier et du troisième mouvement, donnent à l’œuvre entière une conclusion des plus brillantes.
Georges HUMBERT.
                GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>