<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189309--'>--/09/1893</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0263.tif'/>
        <date when='18930900'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <page><![CDATA[﻿     CONCERTS D'ABONNEMENT
      M
Genève, Septembre 1893.
                    Le Comité des concerts d’abonnement a l’honneur de vous informer que le premier concert de la saison 1893-1894 aura lieu le Samedi _/ Novembre.
                     C’est avec la plus grande confiance que le Comité a préparé une nouvelle campagne, car l’empressement toujours plus considérable du public est une preuve manifeste que les concerts d’abonnement répondent à un réel besoin artistique.
                     Le Comité n’a rien négligé pour que les concerts de cet hiver ne le cèdent en rien à ceux des saisons précédentes ; il s’est assuré le concours d’artistes du plus grand mérite, dont plusieurs n’ont pas encore été entendus à Genève : les violonistes Pétri, de Dresde, Sauret, de Londres, Henri Marteau, les pianistes De Greef, professeur au Conservatoire de Bruxelles, Mllc Janiszewska, de Paris, le violoncelliste Gerardy, Miss Lottie Thu-dichum, cantatrice de Londres, le baryton hollandais Meschært, Mme Bonade, etc.
                    L’orchestre de 65 musiciens reste sous la direction de M. le professeur Willy Rehberg.
                    M. Jaques-Dalcroze continuera cette année encore ses conférences si appréciées la saison dernière, elles sont offertes gratuitement aux abonnés, qui recevront aussi le Bulletin officiel des concerts.
                    Enfin les répétitions générales du samedi seront accessibles aux abonnés, moyennant une rétribution de 1 > francs pour la saison.
                    Mais, comme chaque année, le Comité est obligé de taire un sérieux appel à la générosité de MM. les abonnés et habitués des concerts, car malgré tout le succès obtenu, le dernier exercice de 1892-1893 a bouclé par un déficit important.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0264.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Le Comité espère donc que son appel sera entendu et que chacun, dans la mesure de ses moyens, voudra encourager une institution qui est le complément nécessaire de l’éducation artistique de notre ville.
     Les souscriptions seront reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
                                                    Le Comité :
                                             MM. Dr Barde, président. Ch. Galland, vice-président. F. Le Coultre, secrétaire.
                                                E.	Des Gouttes.
                                               C. Gœtz.
                                                 F.	Held.
                                                L. Rambal.
                                            Dr A. Wartmann.
                                             A. Werner.
                                                        Willy Rehberg, chef d’orchestre.
À7f
      Le premier concert aura lieu le Samedi 4 Novembre prochain.
      Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du 18 an 24 septembre auprès de M. Olivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
      Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme miniina de dix frailCS pourront s’abonner d’avance du 24 septembre au l' r octobre à raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
      L’abonnement sera ouvert au public à partir du 2 Octobre au bureau de location au Théâtre, auprès de M. Olivary.
      Les personnes empêchées par des circonstances majeures de s’abonner, pourront exceptionnellement être autorisées par le Comité à assister aux répétitions générales moyennant une rétribution de 20 francs pour la saison.
Les personnes q\ii retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de
                                   donner leur adresse exacte.
DATES DES CONCERTS *
Samedi 4 Novembre 1893......... Ier Concert.
Samedi 18 Novembre » ......... 2me »
Samedi 2 Décembre » ......... 3me »
Samedi 16 Décembre » ......... 4'“ »
Samedi 6 Janvier 1894........... 5me M
*	En cas d’empêchement majeur, il pourra être
CHEF D’ORCHESTRE
SOLISTES DE
    MM. Louis REY, premier violon solo. ACKERMANN, 2me icr violon solo. REMONDINI, alto solo.
        HOLZMANN, violoncelle solo.
        WIEGAND, première contrebasse.
         DEPREZ, hautbois solo.
         BERGMANN, clarinette solo.
 Samedi 20 Janvier 1894........... 6me Concert.
Samedi 3 Février » ........... jme »
 Samedi 17 Février » ........... 8me »
Samedi 3 Mars » ........... 9"'° »
Samedi 17 Mars » ...........iome »
  apporté un changement aux dates des concerts.
 : M. WILLY REHBERG
 L'ORCHESTRE
         MM. J. MOOG, flûte solo.
             CAMERINI, basson solo.
             RENARD, trompette solo. HANSOTTE, cor solo.
            ROBA, trombone solo.
         Mllc FORESTIER, harpiste.
PRIX DE1 S PLAGES
Rez-de-chaussee.	Fr.
         PAR CONCERT *
                    location
 Fr. : Fr.
 Baignoire (Favaut-,scène.....; 4(K)
 Baignoire de pourtour (4 places)! 200 Fauteuils d'orchestre et parquet)
 Parterre (i premiers raniw réservés à l’abonn.) — Strapontins et places debout . .1
       Première galerie.
 Loge centrale à salon (11 places).	600 60 (une place 7fr., en location Sfr.)
 Loges de face à salon (5 pl.). . .	300
 Loges de face sans salon (5 pl.).!	250 |
 Loges de côté (6 places)..........240 i
 Loges de côté (4 places).....160
Fauteuils de balcon........;	— j
 Strapontin
 Fr.
 50 — 60 — 20 — 24 — 3 — i 3 50 2 — 2 50 0 _ _
66 —
Seconde galerie.
Avant-scene............\
Loges de face...........
 Fauteuils de balcon........!
Pour les élèves du Conservatoire j
 (munis d’une carte).......;
 Loges de côté (22 pl. d'abonnés) Pour les élèves du Conservatoire. Strapontins.............
Troisième galerie.
Avant-scène.............
 Stalles numérotées (tout le cordon). . Galerie...............
  Sons réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Fr.
 PAR CONCERT *
 Fr.
 Fr,
  Fr.
 3 50 j 2 50; 2 50 i
 1 50
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Direc--ur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront! .■tirées au contrôle et l'abonnement sera perdu.
teur.
retirées au contrôle et l'abonnement sera perdu.
  Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
          ■ .-F. JARRYS, Treille, A.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0265.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>