<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="18930125">25/01/1893</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0146.tif"/>
<date when="18930125"/>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name><title/>
<placeName key="Genève, Grande salle de la Réformation"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LE VIOLON MAUDIT
Drame lyrique de M. E. Jaques-Dalcroçe, poème de MM. Alfred Poutbier & Jaques-Dalcro^e.
 II.
I.	- PRÉLUDE DEUXIÈME PARTIE
 Jeanne, fiancée de Pierre, a quitté le village natal pour suivre le Démon, qui l’ensorcela en lui jouant sur son violon un air magique ; Pierre s’est mis à la recherche de sa fiancée.
 Dans la partie de l’œuvre, il la retrouve au pays des Willis et tâche de la disputer au Maudit.
Jeanne
                      Je n’ose regarder ni lever la paupière,
                    Aimé ! je ne suis plus digne de ton amour.
Pierre
                                                  Je songeais : M’aime-t-elle encore ?
J’ai traversé la vaste plaine, Franchi les monts, passé les bois, Courant comme un fol aux abois, Courant vers toi à perdre haleine; J’ai traversé la vaste plaine, Franchi les monts, passé les bois.
J’allais, j’allais, l’âme éplorée,
Ht je songeais, tout en courant : Son amour serait-il moins grand ? Garde-t-elle la foi jurée ?...
J’allais, j’allais, l’âme éplorée, lit je songeais, tout en courant.
A-t-elle oublié ses serments
lit tous nos rendez-vous charmants
Où je lui disais : « Je t’adore » ?
Je songeais : M’aime-t-elle encore?
A-t-elle oublié ses serments ?
Quand je devrais la prendre au diable, Je la ramènerai chez nous ;
Ma voix et mes baisers si doux,
Si forts, la rendraient pitoyable ! Quand je devrais la prendre au diable, Je la ramènerai chez nous !
 Jeanne, en entendant son fiancé, va oublier le charme diabolique auquel elle a cédé; la voix du Démon le lui rappelle : elle va s’enfuir quand Pierre, s’agenouillant :
    Les chansons du pays sont les plus belles : Le calme renaîtra dans son cœur agité Quand elles parleront à son oreille !
 Dieu ! mon Dieu ! permets que j’évoque,
 Moi qui te supplie à genoux,
 La chère brise de chez nous Et les bruits qu’elle porte sur ses ailes ; I
 La brise s’élève ; on entend vaguement des bruits de cornemuse, des appels de bergers, des bribes de chansons montagnardes.
Jeanne
Pierre, écoute..... ô merveille!.....
Les sapins au front argenté Frémissent au souffle des brises ;
Le pâturage est déserté Par les troupeaux ; les bêtes, grises De grand air et de liberté Descendent du flanc des montagnes.
Voici l’église, maintenant,
Les mariés et le cortège...
Lui, son cœur est tout frissonnant, Elle est blanche comme la neige Et les cloches tintent, sonnant Leur bonheur à toute volée !
    (On entend des cloches.)
Un nouvel appel du Démon arrache Jeanne à la vision salutaire.
                               Jeanne
                   Et puis le seigneur sur son cheval ailé M’emporte au grand galop ; par le ciel étoilé]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0147.tif"/>
<page><![CDATA[﻿n	----------tü
                 I
                                           Nous volons!... Je voudrais regarder en arrière...
                                            Mais le cheval s’abat soudain dans la clairière Où tournent en chantant de légères Willis.
                                                   Chœur des \\'ili.is A la lumière sereine Du ciel bleu plein de frissons
                            Filles des forêts.....
                                                 Jeanne
                                          Inutilement tu m’as retrouvée ;
                                              Va-t’en, Pierre, va-t’en !
                                                     Pierre
                                           Me faut-il laisser son âme à Satan ?
                                        Je la veux maudite ou sauvée,
                                           Mais comment ?
                    (Il aperçoit le violon laissé par le Maudit au pied d’un arbre.)
                                    Ah ! le violon maudit ! mon Dieu, mon Dieu, pardonne !
                A Jeanne :	Tu ne veux m’écouter, mais maintenant j’ordonne,
                              Maudite, tu suivras le maudit instrument 1 —	(Il joue.)
                 Le thème magique se fait entendre, troublant, et envahit de nouveau le cœur de Jeanne, niais, cette fois, il servira à la ramener au pays; Pierre s’enfonce, toujours jouant, dans la forêt. Jeanne le suit, invinciblement attirée.
                                       Chœur des Esprits Mauvais Elle reviendra ! morte ou vivante Désormais étrangère aux tiens,
Notre sœur, tu nous appartiens Morte ou vivante !
                      III. SCÈNE DU BUCHER
                   Jeanne et Pierre sont mariés et ont décidé de brûler publiquement le violon maudit.—
                    Sur la grande place, les villageois sont rassemblés autour du bûcher préparé et l’instrument est jeté dans les flammes. — Mais voici que du brasier crépitant s’élève, sourde, menaçante, la mélodie diabolique. Peu à peu elle se renforce, elle grandit, elle envahit l’espace et, voix puissarfte du remords, jette l’épouvante dans le cœur de Jeanne. — L’appel du Démon retentit encore, puis le feu, petit a petit, s’éteint, la voix du violon maudit s’afïai-blit et de l’âtre fumant, au milieu des de plus en plus rares étincelles, ne s’élèvent plus que des bribes de la mélodie infernale.
          LA VEILLÉE
                                Suite lyrique île M. J:. Jaques-Dalcro^e, poème de Mlle Jeanne Tlmiry.
                                       P R É L U D E
                                      Le vent d’automne endort les bois : c’est la veillée.
                                   Rien ne remue aux champs, plus un cri de berger ;
                                      La lune, rose, flotte en son halo léger,
                                    Par moments, une brise évente la feuillée
7	K

               Qui se fane aux rameaux du verger défleuri... Dans la ferme bien close on devise, à l’abri Du vent d’automne et de la nuit : c’est la veillée.
                             Une Voix
                Que faire ? la veillée est longue, mes garçons,.
              Nos femmes ont du chanvre aux quenouilles pesantes, Nous, pour passer le temps, nous dirons des chansons, De beaux récits d’amour, des ballades plaisantes.
                Que faut-il vous conter? je sais plus d’un couplet,
               La musique des bois et des sources me plaît :
                L’hiver, je vais, malgré la neige qui tournoie,
              Jouer ma cornemuse aux fêtes de Noël ;
               Les cloches de minuit sonnent l’hymne de joie Et m’apprennent ainsi les légendes du ciel,
               Les airs du paradis aux splendeurs sans égales.
               Puis, je comprends aussi tout ce que les cigales Racontent aux bleuets qui fleurissent les blés ;
                Les feuilles, en tombant sur les étangs troublés,
               M’ont souvent murmuré leur secrète tristesse Quand l’automne choisit la forêt pour hôtesse,
               Que les nids sont déserts et que l’amour s’endort...
                 Mais vivent les rosiers et les papillons d’or !
                Chantons les jours contents et l’aube ensoleillée En de joyeux refrains, pour charmer la veillée.
(Les deux derniers vers sont chantés sur un thème populaire romand.)
       I.	LA CHANSON DU ROSSIGNOL
(Le texte est imité d’une chanson populaire allemande.)
          II.	CHANT DU COUCOU
(Texte d’une chanson populaire.)
                  III.	VISION
               Quand la nuit vient, je vois des choses merveilleuses.....
               Dès que la lune a lui, des mains mystérieuses Me guident aux pays que vous ne savez pas,
                Aux pays de féerie et de songe... là-bas...
               Dans une île perdue en mer, bien loin des grèves,
                Si loin que les oiseaux, les vents seuls et les rêves En savent le chemin, est une haute tour Au toit d’or : des jardins fleurissent alentour,
                Des jardins de corail pourpre et d’algues fragiles,
               Où tournoie un long vol de mouettes agiles.
               Or c’est là-bas que vit une Ondine aux veux verts,
                Sœur des flots légers et fille du roi des mers.
                Elle a le cœur très fier, comme il sied aux princesses, Belle, la joie au front, des perles dans ses tresses.
                Par la nuit d’été claire, au cri des goélands,
                Elle passe, effleurant les eaux de ses pieds blancs,
                Et les pêcheurs, courbés sur leurs filets humides,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0148.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                   l	a suivent du regard, éblouis et timides.
                   Or, pour se faire aimer d'elle, les plus hardis Donneraient volontiers leur part de paradis ;
                  Mais elle passe, ne sachant rien de ces choses,
                  Et rêve, seule, en son jardin aux algues roses.
IV.	LE PETIT MOUSSE
 (Chanson populaire.)
  V. A LA FENÊTRE
 (Orchestre.)
            VI. [.ES TROIS FENDEUX
 (Texte d’une chanson populaire.)
         VIL LA RONDE DE LA SAINT-JEAN
 (Chanson populaire, avec trois strophes de J. Copponex.)
  VIII. — BAVARDAGES
 (Orchestre.)
  IX. — CHANSON CLAIRE
 Le vent a fait pâlir les folles roses,	I Et l’amoureuse entend la cloche sainte,
 L’herbe jaunit autour des tombes closes. j Dont la chanson claire s’envole et tinte,
 L’amoureuse rit, malgré le ciel noir,	: La claire chanson d’un bonheur si doux,
 Et son joyeux cœur est fleuri d’espoir. j Que les anges, peut-être, en sont jaloux ?
 Sa quenouille aux doigts, l’amoureuse rêve j Mais le bon Dieu, qui garde et qui protège, l'aube du jour choisi qui se lève.	Sourit, en voyant passer le cortège...
 Le bois aura son habit de printenrps,	l.Vnoureuse ne sait rien du ciel noir,
 Les iris d’or couvriront les étangs,	j Tant son joyeux cœur est fleuri dt-spoi
                         Et le vent qui fane les folles roses,
                       Pleure, dans l’herbe, autour des tombes closes.
  X.	— CHANT DES FILEUSES
 L’angelus a dit les prières,	Le vent court autour des bruyères,
 Le vent souffle sur le marais,	La lune ouvre ses yeux distraits.
                  A l’ouvrage ! le feu flambe en rouges étoiles,
                   Le beau fil roux tissé f<;ra de bonnes toiles.
 Les nixes de perles coiffées,	! Conduisent la ronde des fées
 Les farfadets en habits blancs,	Sur la pointe des joncs tremblants.
                   Les esprits de la nuit passent : la forêt songe.
                  Tandis que nous chantons, le beau fil roux s’allonge.
 Par les grand’routes solitaires,	Pour se chuchoter des mystères,
 Loin des fermes et des hameaux,	Les arbres penchent leurs rameaux.
                  La fiancée attend : à la noce prochaine,
                  Les toiles rempliront le vieux bahut de chêne.
 •Ol i .
  XI.	— LE VEILLEUR DE NUIT
 (Texte d’un chant populaire.)
  XII. — PRIÈRE]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
