<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='18931202'>02/12/1893</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0293.tif'/>
        <date when='18931202'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Blumenthal, Jakob' type='person' role='cmp'>Blumenthal, Jakob</name>
        <name key='Cowen, Frederic Hymen' type='person' role='cmp'>Cowen, Frederic Hymen</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Wsif PROGRAMME OFFICIEL tiSiSTiBT
DBS
CONCERTS D’ARONNEMEN'I’
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
V* « î»**>>*♦«» M *♦ »♦♦♦♦**»♦»♦t« *	♦ f «♦ ♦t *♦« *
■ !.♦
I
ta
il
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
SAMEDI 2 DECEMBRE iS9J TROISIÈME
  tilUftl QPâllllIllll
AVEC LE CONCOURS DE
MISS LOTTIE
fi THUDICHUM
«I i	Cantatrice de Londres.
*	—«=><1 P R O G R A IVI IŸI E
 1	rmnf. >. ramn-:
~	i. SYMPHONIE N° i en si bémol................. Scbtwiann.
*;	n) Andante un poco maestoso. — Allegro niolto vivace. —
4:	f>) Larghetto. — c) Scherzo (mojto vivace). — il) Allegro
*3 ’j	animato et grazioso.
1 2. Air d’ALEXANDRE.......................... Handel.
Miss L. Thudichcm.
"	SECONDE PARTIE
J 3. ORPHÉE, poème symphonique (ire audition)..... IJs%t.
4.	Air de la GAZZA LADRA..................... Rossini.
Miss L. Thu.dichum.
      5.	a) LARGO — b) MENUET EN RÉ pour instruments ;\ cordes.......................... Handel.
6.	a) SELIGER AUSGANG...................... Blumenthal.
|i	b) LOVE ME IF I LIVE..................... Crnuen.
*•;	Miss L. Thudichcm.
7.	LE CARNAVAL A PARIS (irc audition)........Swendsen.
1 !
^jj-j	ORCHESTRE SOUS Là DIRECTION DE, M. WILLY R EH BER©
I^e piano <raccompagnement sera tenu par M. le prof. 1^. KETTKX.
               Piano Kaps aux soins de MM. Bron et Berguer.
Le Concert commencera à HUIT heures précises.
           Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
  fr
 &
  Hh
 »
f
 £• ■ * -»
  *"
 gf
 »*
 &•
t
t* îŸiwffvwîwiwiWFïffmwwwffîmfwwfwwîTTît]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
MISS LOTTIE THUDICHUM
  Miss Lottie Thudichum est née à Londres de parents d’origine allemande. Très jeune, elle manifesta de rares aptitudes pour le chant et à l’âge de 17 ans, elle obtenait dans un concours une bourse qui lui permit d’entrer à l’Académie rovale de musique où, pendant trois ans, elle fut l’élève de Manuel Garcia, le frère de la Malibran et l’auteur de la célèbre méthode.
   Garcia faisait le plus grand cas de sa jeune élève et il aurait voulu la voir paraître sur scène, mais miss Thudichum éprouvait pour la carrière théâtrale une certaine répugnance et elle préféra accepter un engagement dans les tournées de sir Charles Hallé, qui, pendant quelques années, la produisit avec le plus grand succès dans ses concerts en Angleterre et en Irlande.
   fin 1889, elle se rendit à Paris, chez Mme Viardot pour se perfectionner dans la déclamation lyrique ; à son retour, M. Carke qui venait de fonder à Londres l’opéra national, l’engagea pour remplir le rôle de Rebecca dans Ivanhoe, le nouvel opéra de sir Arthur Sullivan ; elle y réussit complètement. Tous les critiques s’accordent pour dire que miss Thudichum possède une magnifique voix de soprano dramatique d’une très grande puissance et en même temps d’une souplesse qui lui permet d’aborder avec succès les vocalises les plus brillantes.
SYMPHONIE EN SI BÉMOL, DE SCHUMANN
  L’on a répété souvent que Schumann n’est pas l’homme des compositions de longue haleine ; cela ne veut pas dire que ses grandes compositions manquent de souffle ni de grandeur. Schumann est un rêveur fantasque, aux inspirations primesautières ; or, la fantaisie perd toujours à être réglée et l’auteur des exquis poèmes de piano et des délicieux lieder, s’est cru obligé de respecter les formes convenues de la symphonie et de couper les ailes à ses capricieuses inspirations pour les faire entrer dans la cage classique. De là certaine monotonie, due surtout à la persistance des rythmes originaux et au parti-pris de développer des thèmes souvent impropres au développement. II est permis de regretter que Schumann n’ait pas eu suffisamment de confiance en lui-même pour mépriser des formes toutes de convention et pour créer un nouveau genre de poème symphonique auquel sa puissance imaginative convenait pour le moins aussi bien que celle plus littéraire et moins musicale de Hector Berlioz. L’on a répété souvent aussi que Schumann n’avait pas l’intuition de l’orchestration ; en cela encore l’on exagère ; en effet, malgré quelques regrettables fautes de goût, — dans l’emploi abusif des basses de cuivres, par exemple, —-l’instrumentation des symphonies de Schumann n’est pas moins sonore que celle des œuvres de Schubert, qu’il n’est pas de mode de discuter dans le monde, et que celle des symphonies plus modernes de Brahms, Swend-
  DES CONCERTS d’ABONNEMENT
sen, Gernsheim, Jadassohn, Rheinberger, etc., etc. Dans la musique de Schumann, c’est l’idée qui chante et l’idée y est toujours d’une conception élevée et noble à laquelle des détails ingénieux d’orchestration ne sauraient donner plus de poésie.
  Le thème fortement rythmé du premier mouvement est exposé par les trompettes et cors dans une introduction andante maestoso qui renferme également un motif secondaire de l’allegro. Ce premier thème est seul longuement développé ; il contraste avec des thèmes épisodiques dont le premier est chanté en la mineur dans la première partie par les clarinettes et bassons sur un dessin des altos et en sol mineur dans la seconde par les hautbois et clarinette. Le deuxième thème épisodique en ré mineur, d’une rêveuse mélancolie, n’entre en scène qu’après la première reprise; il est toujours accompagné par le premier thème rythmique que répètent obstinément les basses en staccato. Enfin, le quatuor, après une longue marche harmonique sur la pédale si b, attaque une nouvelle phrase en mi b, douce et pénétrante (celle qui. figure en germe à la fin de l’introduction) à laquelle l’orchestre entier donne, en la reprenant ff, une allure plus énergique. L’allegro se termine assez brusquement, privé d’une de ces codas conventionnelles que l’on regrette de voir figurer dans les symphonies postérieures du maître.
  Un court larghetto en mi b dont le thème exquis est imprégné de cette fiévreuse langueur qui caractérise la mélodie schumanienne, contraste heureusement avec l’entrain viril du premier allegro et la superbe crânerie du mouvement suivant.
  Le scherzo s’inspire évidemment de la facture beethovenienne ; mais là où Beethoven ne cherche à mettre que de la grâce légère, Schumann montre plus de fougue et de passion. Le scherzo qui n’alterne ordinairement qu’avec un seul trio, est coupé dans la symphonie en si b par deux épisodes différents ; le premier originalement syncopé à deux temps est en ré maj. et fournit matière à une amusante discussion entre les bois et les cordes, discussion dans le feu de laquelle il est souvent difficile à l’un des deux interlocuteurs de garder la juste mesure et de ne pas couper la parole à l’autre. Le second trio à trois temps a le hautbois comme protagoniste favori et est suivi, après une reprise incomplète du scherzo, d’un bref rappel du trio n° I.
  Les développements du finale, construit dans la forme d’un premier mouvement de symphonie, sont clairs et faciles à suivre à cause du caractère fortement tranché des deux thèmes principaux. Le premier, d’une vivacité charmante, est confié généralement au quatuor, en notes sautillées, et les clarinettes et bassons font entendre les accords plus reposés du second. Une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
     jolie reprise par les bois du thème sautillé est gâtée par la malheureuse cadence de flûte qui l’introduit, mystérieuse parenthèse qui détruit l’unité de conception de l’œuvre.
                   ORPHÉE
       Franz Liszt a introduit dans la musique la forme nouvelle du poème symphonique dans lequel le compositeur, s’inspirant d’une idée générale, littéraire ou philosophique, la commente librement en en suivant musicalement les diverses phases. Très inspiré dans certaines œuvres conçues en cette forme nouvelle, comme « Faust », « Ce qu’on entend sur la montagne », etc., etc., où il n’avait pas de détails précis à souligner, Liszt a paru à beaucoup de critiques faire fausse route en s’attaquant à des sujets plus compliqués ne pouvant se passer d’un programme explicatif minutieusement détaillé. Orphée rentre plutôt dans le domaine de la musique pure ; l’auteur y chante la puissance vivifiante de l’Art imposant l’idéal aux hommes. —... Trois sol que font tinter lentement les cors, éveillent les sonorités harmonieuses des harpes, puis un thème d’une émouvante simplicité est tour à tour chanté par le cor, le cor anglais, le hautbois, le violon solo ; peu développé en somme, mais merveilleusement commenté par l’orchestre, il passe dans des tonalités et des mouvements différents, en un crescendo admirable, pour aboutir à la triomphante apothéose de l’idéal vainqueur de la matière.
              LE CARNAVAL A PARIS
       Il	ne faut pas chercher dans cette amusante page descriptive la formidable fantaisie d’un Chabrier ou d’un Charpentier ; l’on n’y trouve point les sonorités bouffonnes, les combinaisons rythmiques audacieuses, ni les épiques accouplements de timbres de « Napoli » ou « Espana », pièces conçues dans la même formule. Mais la fantaisie du « Carnaval à Paris » est plus musicale ; le morceau, malgré la canaillerie du thème principal, prend une allure distinguée, grâce à une harmonisation délicieusement piquante, à des rentrées ingénieuses, à des développements intéressants et surtout à l’opposition charmante d’un gracieux thème épisodique, évoquant la poétique apparition d’un « Rodolphe » idéalisé au milieu de la gaîté carnavalesque du Paris bohémien de Mürger. — L’œuvre paraîtrait plus spirituelle encore, si une orchestration plus variée en accusait davantage les pittoresques détails.
                                 E. JAQUES-DALCROZE.
^--2-
                 GENÈVE, IMPRIMERIE L.-E. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>