<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='18931104'>04/11/1893</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0278.tif'/>
        <date when='18931104'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Lambert, Lucien Léon Guillaume' type='person' role='cmp'>Lambert, Lucien Léon Guillaume</name>
        <name key='Singer, Otto' type='person' role='cmp'>Singer, Otto</name>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Spohr, Louis' type='person' role='cmp'>Spohr, Louis</name>
        <name key='Ries, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Ries, Ferdinand</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Wi*;' PROGRAMME OFFICIEL UmnWmïî
DHS
CONCERTS D’A^KOISTlsrEMENT
PUBLIÉ PAR LES S0IH8 DU COMITÉ
*. i s t i i s « s « s : s àiâéiMM'MiAiâiâiMiâ, MÆ f s s * « » * * * « * * * « * * s s s s s s « .»
....... .............. :<*
-»
■»
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
1 - fr
SA MET) I 4 NOVEMBRE iScjj	. |
PREMIER
  sd:u®shi
AVEC LE CONCOURS DE M.
ZE3I_ PETRI
Violoniste.
ORCHESTRE sous la direction de m. willy rehberg;
Piano A «pietio Kaps, aux soins de l«i maison Bron & Berguer. Le Concert commencera à HUIT heures précises.
 Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
•>
♦ : __ ■ +
•;	-	PROGRAMME * > • -	;■*
.» *
*'	PREMIÈRE PARTIE	'*
 i.	SYMPHONIE N° 2......................... Beethoven.
«i 2. CONCERTO pour violon et orchestre.......... Mendelssohn.
"ë	M. Pétri.
SECONDE PARTIE
    ; 11
| 3. OUVERTURE DE BROCÉLIANDE........... Lambert.
  ! 4. CONCERTSTÜCK en ré majeur, pour violon et
orchestre................................ O. Singer.
                 M. Pétri.
5.	INTERMEZZO extrait de la symphonie en fa... . H. Gœtj*
6.	a) ADAGIO DU 9”= CONCERTO........... Spohr.	|
Jj	b) MOTO PERPETUO extrait de la 3me suite.. . F. Ries.
                 M. Pétri.
    7.	DANSE SLAVE (i« audition)................ Chabrier.
..
<-
 fr
>
 fr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0279.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
HENRI PETRI
  Henri Pétri est né le 5 avril 1856 à Zeyst en Hollande; il commença ses études de violon et de piano sous la direction de son père, artiste de l’orchestre de sa ville natale. Après la mort de ce dernier en 1866, Pétri continua son éducation musicale sous la direction du concertmeister Dah-men jusqu’au moment où, à l’âge de 15 ans, il obtint le premier prix dans le concours pour la bourse royale. Il se rendit alors à Berlin où à la Hochschule il fut l’objet d’une sollicitude particulière de la part de Joachim. A 18 ans, il commence à voyager; son illustre maître le charge même de le remplacer lorsqu’il se trouve empêché de se rendre à un engagement. Pendant l’hiver 1876, Joachim l’emmène à Londres où il le présente dans le monde musical et à la cour. La même année Pétri obtient le poste de concertmeister de la chapelle de la cour de Sonderhausen et dans cette ville il a de fréquentes occasions de faire de la musique avec Liszt et Raff. Trois ans après, il est nommé concertmeister au théâtre royal de Hanovre, mais il n’y reste que deux ans car il est appelé ensuite au même titre à Leipsic à l’orchestre du Gewandhaus et du théâtre. Enfin depuis quatre années, répondant à un appel du roi de Saxe, Pétri a accepté la succession du violoniste Lauterbach comme concertmeister de la cour de Dresde.
  Pétri a récolté de grands succès dans de nombreuses tournées, non seulement en Allemagne, mais aussi en Russie, Danemark, Hollande et en Angleterre; c’est un ami particulier de M. Willy Rehberg avec lequel il a souvent joué dans des concerts; il vient pour la première fois en Suisse et nul doute qu’il ne justifie à notre premier concert d’abonnement sa brillante réputation.
---
SYMPHONIE EN RÉ MAJEUR
de Beethoven.
  La symphonie en ré majeur, dédiée au prince Lobkowitz, fut exécutée pour la première fois à Vienne en 1800. Les principaux critiques se trouvèrent d’accord pour reprocher à Beethoven l’incohérence de ses idées, la hardiesse de ses modulations et la trop grande sonorité de son instrumentation. Les seuls passages qui trouvèrent grâce à leurs oreilles furent ceux dans lesquels l’auteur s’était directement inspiré des procédés de Haydn et de Mozart. Ce sont les mêmes passages qui, de nos jours, nous empêchent d’admirer l’œuvre au même degré que l’Héroïque, la Pastorale ou la 9me. Et cependant Beethoven apparaît déjà dans la 2mc symphonie, avec une vigueur, une jeunesse, une fantaisie, une puissance, une facture orchestrale, que l’on ne trouve pas dans ses précédentes compositions.
L’œuvre débute, comme les symphonies de Haydn, par une introduction

DES CONCERTS n’ABONNEMENT
 3
(adagio molto), majestueuse et digne, dans laquelle figure, à la septième mesure, un groupetto caractéristique qui servira à former le premier thème de l’allegro. La forme classique y est fidèlement respectée : les contrechants des violons y répondent, selon les règles de l’art, à la flûte et au basson accouplés comme dans les symphonies de Haydn, et une cadence à la dominante amène l'allegro con brio, à 4 temps, conçu également dans la forme classique.
  Le premier thème, d’un caractère noble et énergique, est exposé parles altos et violoncelles d’abord, puis par les premiers violons, et aboutit sans développement à un second motif, en la majeur, de même caractère, confié aux clarinettes et bassons, sur une basse de deux cors. Puis, du groupetto du premier thème, Beethoven fuit sortir des développements admirables. Les instruments à cordes, les uns après les autres, le prennent, puis le renvoient, vif et sautillant — comme un volant sur la raquette — aux instruments à vent qui s’en amusent, tandis que les cuivres, plus graves, les encouragent au jeu par des exclamations approbatives. C’est ce premier thème qui fournit seul matière au travail symphonique de la seconde partie de Y allegro, coupé, vers la fin, par une reprise du second motif, joué cette fois dans le ton de ré majeur, r 'allegro gagne beaucoup à. ne pas être exécuté, comme dans certaines villes d’Allemagne, dans un mouvement trop rapide.
  Dans le larghetto, comme dans les deux dernières parties, Beethoven se dégage de la formule classique. Il substitue à la petite phrase gracieuse et mièvre dont le retour périodique fait se pâmer l’auditoire des « andante » dé Haydn, une mélodie développée librement et brodée d’arabesques exquises. Cette page, dans l’idée de l’auteur, exprime des sensations d’amour souriant, de passion contentée, et doit être exécutée dans des mouvements divers, lento, allegretto... etc— avec des rallentendo, des accelerando, qui en accentuent l’expression amoureusement câline. La même fantaisie se retrouve dans l’adorable scherzo, dont le thème inspirera Schumann et son école, et sera, plus tard encore, laborieusement décalqué par Charles Le-febvre dans sa symphonie en ré majeur. —- Berlioz appelle le finale : un
« scherzo à deux temps..... un badinage vif et piquant..... » Le premier thème
est en effet d’une coquetterie alerte, analogue à celui du mouvement précédent, mais il est développé avec une ardeur, une passion qui en transforment absolument le caractère, et l’épisode en ré majeur chanté par le quatuor, les clarinettes et les bassons, phrase amoureuse d’une tendresse ineffable, contribue à nous faire voir en ce Finale autre chose qu’un simple badinage musical.
L’orchestration de la deuxième symphonie est d’un effet plus complet]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  4	PROGRAMME OFFICIEL
et plus puissant que la première; l’instrumentation cependant est la même que celle des grandes symphonies de Haydn.
 OUVERTURE DE BROCÉLIANDE
   Lucien Lambert est un des plus brûlants élèves de M. Jules Massenet. Après deux années passées au Conservatoire, il obtint le prix Rossini avec sa cantate « Prométhée enchaîné » qui fut exécutée avec succès à l’un des concerts du Conservatoire. — Il y a quatre ans, un autre ouvrage, « Sire Olaf » (en collaboration avec André Alexandre) représenté au Théâtre Lyrique du Château-d’Eau, attirait sur le jeune compositeur l’attention du grand public. L’opéra Brocéliande, reçti il y a trois ans, à l’Eden, ne fut pas joué à la suite de la faillite du directeur Verdhurt, mais l’ouverture de cette œuvre a pris place au répertoire des concerts des principales villes de
France et de Belgique..... du Brésil même..... grâce à l’excellence de sa
facture et à la brillante sonorité de son orchestration.
   Le sujet de Brocéliande est emprunté à une légende de la Table ronde. Le premier thème de l’ouverture, joué par la trompette seule, et répété en cçh'->_f.w i!«e se#k';:vdt- trompette; est^i chani popuLiù. bïc;\»n,	1*
marche du roi Arthur ». A peine exposé, il est suivi par un second thème confié aux clarinettes, bassons et cors, qui dans la pensée de l’auteur — caractérise Yamour chevaleresque. Ces deux thèmes semf développés concurremment, coupés à deux reprises par une phrase espït-ssive des violoncelles sur des tenues de cuivres, représentant Merlin l’Enchanteur pleurant l’amour de Viviane, et par le leit-moîif d’Enide, une des héroïnes du drame, confié à la harpe et redoublé par les flûtes, hautbois et bassons. Après une lutte entre les deux thèmes principaux, la victoire reste au motif de Yamour chevaleresque qui termine l’ouverture avec des sonorités triomphantes.
 FÊTE SLAVE
  Emmanuel Chabrier est le chantre de là musique colorée, aux rythmes imprévus, aux mélo’dies ^rimesautières ; son exubérance et sa vigueur rappellent la prose batailleuse, bravache, mais^-solide et fine de Théophile Gautier, jeune. — La Fête Slave extraite du « Roi malgré lui » est écrite en mouvement de polonaise, et, sans briller par une grande distinction d’idées, produit un^gros effet grâcç aux fulgurantes sonorités de son instrumentation. A remarquer un curieux effet d’accentuation rythmique dans la phrase qui grécjJitHe trio et un joli motif en sol majeur chanté par le hautbois.*'-* ‘	* E. JAQUES-DALCROZE.
^ -----_---------------^—
  GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4. V]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>