<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert d'abonnement
            <date when='18931216'>16/12/1893</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0299.tif'/>
        <date when='18931216'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Jadassohn, Salomon' type='person' role='cmp'>Jadassohn, Salomon</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Van Perck, B.' type='person' role='cmp'>Van Perck, B.</name>
        <title>Quatrième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿* IN~Ü 4: *
PROGRAMME OFFICIEL
16 ntcemlire 1633
DKS
CONCERTS D’ABONNEMENT
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
V f	t ! î. « » « * i	« i t t S t .4 t. t
♦.! ..... .....* ......'......‘
üil-- »
 ♦S
 :
«
fi
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
SAMEDI 16 DECEMBRE iS9j
QUATRIEME CONCERT D’ABONNEMENT
AVEC LE CONCOURS DE
  HsÆ. O'.A.IDJLSSOlHIItT
cüMPosrriiUK
IVILLE CÉCII E KETTEN
                                            < 'antatrice
MM. WILLY REHBERG, LOUIS REY, ADOLPHE REHBERG
       Pianiste	Violoniste	Violoncelliste
              - • * PROGRAWINI E
         . **
PREmilriHpa rtik
1. Ouverture dObéron.................................... Weber.
 i. Triple Concerto pour piano, violon et violoncelle, avec accompagnement d’orchestre........................... lieethoeen
MM. Willy REHBERG, Louis REY et Adolphe REHBERG.
             L’orchestre sera dirigé par M. Otto Barblan.
 3.	La Fiancée du Timbalier, ballade pour mezzo-soprano et
orchestre....................................... Saint-Suëiis.
              Mlle Cécile KETTEN.
SECONDE PARTIE
4.	Sérénade en la (lr<! audition)............................Tadaasolin.
              a Allegro cou brio. — b Scherzo (Allegro non Iroppo vivo).
               C Xocl.urne (Amiante sostenulo). <1 Finale (vivace).
                Sous la direction de l’auteur.
 5.	Sérénade mélancolique pour violon avec accompagnement
d’orchestre..................................... Txchaikotcsky.
 M. Louis Rey.
                                                                  Gluck.
(j. Air il'Orphée......................................
                 Mlle Cécile KETTEN.
7.	Cavatine pour violoncelle avec accompagnement (l’orchestre. Jadassohn.
               M. Adolphe REHBERG.
8.	Ouverture de concert (lre audition)..................... Van Perck.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG I.e piano «l’nccoiiipnyiieineiit sera tenu pnr M. le prof. !.. KETTEX.
              Piano Erard aux soiusde MM. Bron & Berguer.
Le Concert commencera à HUIT heures précises, les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exéention d'un morceau.
 §►
 §■
 fr
»
 f
»
...
..
I
  »•
 f-
 &
 &
»
-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
M. JADASSOHN
     Salomon Jadassolin est né à Breslau, le 15 septembre 1831, et reçut les premières leçons de Hesse pour le piano, de Lüstner pour le violon et de Brosig pour l’harmonie. En 1848, il se rendit à Leipzig, où il entra au Conservatoire. Mais déjà au bout d’une année il quitta cet établissement pour aller à Weimar, résidence de Franz Liszt, dont la brillante personnalité l’attirait puissamment. Sous sa direction, il devint bientôt un excellent pianiste et se fit entendre plusieurs fois en public avec succès. Au bout de peu de temps, il retourna à Leipzig pour se perfectionner dans la haute composition ; il y fut un des élèves les plus zélés du célèbre Hauptmann.
| Après avoir terminé ses études (1852), M. Jadassohn se fixa à Leipzig en qualité de compositeur et de maître de musique. Plus tard, il fut nommé chef de la société instrumentale 1 ’Euterpe, qu’il dirigea pendant deux ans, puis professeur au Conservatoire dont il fait encore partie aujourd’hui. Il y enseigne l’harmonie, le contrepoint et la composition.
     M. Jadassohn jouit, comme compositeur, d’une grande notoriété, grâce à son érudition et à son habileté technique tout à fait remarquable. Ses œuvres : symphonies, suites, concertos, musique de chambre, pièces caractéristiques pour piano, lieder, se distinguent par la fraîcheur de la mélodie et par la perfection de la forme.
     Nous avons eu le plaisir d’entendre à Genève, en novembre 1890, son deuxième Concerto pour piano, exécuté par M. Willy Rehberg auquel cette charmante composition est dédiée.	X.
OUVERTURE D’« OBÉRON »
     L’opéra fut représenté pour la première fois, le ier avril 1826, à Londres, et comme la plupart des chefs-d’œuvres, fut très froidement accueilli par le public.
     L’ouverture qui, depuis la réussite de l’œuvre en Allemagne, y devint rapidement populaire, obtint en 1827 l’honneur d’être égorgée par la critique parisienne qui n’y vit qu’un dévergondage musical, sans mélodie et sans intérêt orchestral. Les qualités maîtresses de Weber sont pourtant justement la grâce exquise de l’inspiration mélodique et la science innée des sonorités instrumentales. Il est peu de grands maîtres modernes qui n’aient - comme Berlioz et Wagner entre autres — étudié religieusement son orchestration et ne s’en soient inspirés. L’ouverture d’Obéron est restée un modèle dans un genre trop abandonné depuis l’apparition des préludes symphoniques de Wagner. Les trois notes magiques du cor d’Obéron relient entre eux des thèmes qui figurent pour la plupart dans l’opéra : les mystérieuses répliques des bois dans le chœur des génies, la phrase passionnée des violons dans le quatuor de l’Espérance, et l’exquise mélodie de la clarinette dans l’air chevaleresque d’Huon.
   DES CONCERTS d’ABONNEMENT
CONCERTO DE BEETHOVEN
  Le « Grand concerto concertant pour piano, violon et cello, avec accompagnement d’orchestre » fut commandé à Beethoven en 1807 parle prince Lobkowitz. Les thèmes principaux de ïallegro et du largo sont d’une, belle inspiration, mais les développements en sont entravés par de parasites passages de pur mécanisme, dans lesquels l’on ne retrouve pas cette virtuosité mélodique du trait qui caractérise l’auteur des concertos et sonates de piano. Le populaire morceau à quatre mains intitulé : « Grande Polonaise » est un arrangement du Rondo Finale du Concerto dans lequel, lors de son exhumation récente en Allemagne, furent pratiquées à raison de larges coupures. L’on y regarderait à deux fois avant de couper dans la Pastorale !
SÉRÉNADE DE « JADASSOHN »
  Conçue dans la forme hybride de la suite d’orchestre, la quatrième sérénade en fa maj. se compose de quatre parties d’un genre différent. Dans la première, deux thèmes .caractéristiques passent, sans plan apparent, dans diverses tonalités voisines des tons de fa et do majeur. Dans le scherzo, un léger badinage entre les bois et le quatuor alterne avec une petite marche militaire que joue l’harmonie. La phrase « cantabile » du nocturne, dans le genre sicilien, conclut en un fortissimo où dominent les sonorités poétiques des trombones, et dans le finale, un thème sautillant met en relief, sur un accompagnement des bassons et cors, d’une lourderie humoristique, la virtuosité des premiers violons auxquels, par deux fois, impose silence une phrase plus langoureuse des flûtes et hautbois, traitée en marches harmoniques descendantes et ascendantes.
LA FIANCÉE DU TIMBALIER
  Sur la saisissante ballade de Victor Hugo, Saint-Saëns a composé une musique qui, au point de vue de la description symphonique et de la déclamation lyrique, peut être considérée comme un chef-d’œuvre. L’orchestre, sur un thème de marche que scandent les rythmiques timbales, nous fait assister au défilé chevaleresque de l’armée du duc de Bretagne, pendant que le monologue lyrique de la poétique fiancée, d’une justesse intense de diction, se développe en une riche mélodie continue, pleine d’oppositions saisissantes. Ce monologue demande une interprète non seulement bonne cantatrice, mais encore excellente tragédienne, car il doit]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0301.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
être joué sinon avec des gestes, du moins avec une variété infinie de jeux de physionomie. Mlle Cécile Ketten, qui débute dans cette scène, à nos concerts symphoniques, l’a étudiée d’une façon toute spéciale sous la direction de son excellent professeur et père M. Léopold Ketten, et son tempérament artistique nous promet une interprétation hors ligne. Les journaux lausannois sont unanimes à constater le succès retentissant qu’elle vient d’obtenir au concert que donnait récemment le violoniste Ysaye ; la jeune débutante y fut rappelée cinq fois par un public enthousiasmé par le charme de sa voix, de sa méthode et de sa diction.
« Monseigneur le duc de Bretagne A, pour les combats meurtriers, Convoqué de Xante à Mortagne, Dans la plaine et sur la montagne, I.’arrière-ban de ses guerriers.
« Ce sont des barons dont les armes Ornent des forts ceints d’un fossé ; Des preux vieillis dans les alarmes, Des écuyers, des hommes d’armes ; I.’un d’entre eux est mon fiancé.
« Il est parti pour l’Aquitaine Comme timbalier, et pourtant On le prend pour un capitaine.
Rien qu’à voir sa mine hautaine,
Ht son pourpoint, d’or éclatant !
« Depuis ce jour, l’effroi m’agite.
J’ai dit joignant son sort au mien : — Ma patronne, sainte Brigitte,
Pour que jamais il ne le quitte, Surveillez son ange gardien ! —
« J’ai dit à notre abbé : — Messire, Priez bien pour tous nos soldats ! — Et, comme on sait qu’il le désire,
J'ai brûlé trois cierges de cire Sur la châsse de saint Cildas.
« L’égyptienne sacrilège,
M’attirant derrière un pilier,
M’a dit hier (Dieu nous protège !) Qu'à la fanfare du cortège 11 manquerait un timbalier.
« Mais j’ai tant prié, que j’espère ! Quoique, me montrant de la main Un sépulcre, son noir repaire,
La vieille, aux regards de vipère M'ait dit : — Je t’attends là demain !
« Volons, plus de noires pensées !
Ce sont les tambours que j’entends. Voici les dames entassées,
Les tentes de pourpre dressées,
Les fleurs et les drapeaux flottants.
« Sur deux rangs le cortège ondoie. D’abord les piquiers aux pas lourds ; Puis, sous l'étendard qu’on déploie, Les barons, en robe de soie.
Avec leurs toques de velours.
« Voici les chasubles des prêtres ;
Les hérauts sur un blanc coursier. Tous, en souvenir des ancêtres, Portent l’écusson de leurs maîtres, Peint sur leur corselet d’acier.
« Admirez l’armure persane Des templiers, craints de l’enfer;
Et, sous la longue pertuisane,
Les archers venus de Lausanne,
Vêtus de buffle, armés de fer.
« Le duc n’est pas loin ; ses bannières Flottent parmi ies chevaliers ; Quelques enseignes prisonnières, Honteuses, passent les dernières... Mes soeurs ! voici les timbaliers !... »
                            Elle dit, et sa vue errante
                          Plonge, hélas! dans les rangs pressés;
                            Puis dans la foule indifférente,
                          Elle tomba froide et mourante...
                            Les timbaliers étaient passés.
             GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>