<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18940521'>21/05/1894</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0382.tif'/>
        <date when='18940521'/>
        <date when='18940214'/>
        <date when='18940310'/>
        <date when='18940414'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE
1893-1894
VINGT-HUITIÈME ANNÉE
Rapport du Président présenté à ïAssemblée générale du 12 Mai 1894.
  ------
        Mesdames et Messieurs,
Nos travaux de cette année ont eu des fortunes diverses, et après un éclatant succès remporté dans notre « Concert Archaïque », nous avons eu, disons-le franchement, le chagrin de constater un demi-échec, lors de la tentative que nous avons faite de donner au public genevois la première audition d’importants fragments du Parsifal de Wagner.
Certes nous serions très mortifiés de l’aventure, si nous avions de sérieux reproches à nous faire au sujet du soin apporté aux études, ou d’incapacité dans nos moyens d’exécution.
Heureusement tel n’est pas le cas, et n’en déplaise aux Wagnerolûtres, fanatiques par mode et intransi- t géants par contagion, nous nous sentons parfaitement capables, et nous le prouverons, d’interpréter]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0383.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿—	2 —
dignement les œuvres même les plus compliquées du splendide maitre de Bayreuth.
  Mais les conditions dans lesquelles s’exécutent à Genève les grandes œuvres musicales sont absolument déplorables. Un ensemble de près de 250 exécutants ne peut donner tous ses résultats qu’à la suite de nombreuses répétitions faites en commun. Or, vous l’avez vu, tout ce que nous avons pu obtenir pour Parsifal,, a été une seule et unique répétition avec l’orchestre, le jour même du concert et avec des instrumentistes fatigués, dont la mauvaise humeur, très compréhensible du reste, n’était que trop visible.
  C’est là ce qu’il faut réformer, et votre Comité y travaillera de toute son ardeur. Notre excellent directeur, quelque habile chef d’orchestre qu’il se soit montré en d’autres circonstances, se heurtait à des impossibilités matérielles : à nous de veiller à lui mettre en mains, soit dit sans métaphore, les instruments indispensables au succès d’une pareille entreprise.
  Nous avons une revanche à prendre : nous la prendrons !
  Ajoutons qu’au point de vue financier, le résultat de ce concert a été brillant et Y Association pour la Restauration de St-Pierre, au profit de laquelle il était donné, nous a témoigné de sa plus vive gratitude pour le concours que nous avons apporté à son entreprise nationale et patriotique.
  Ce sujet désagréable épuisé, nous pouvons constater avec un légitime orgueil que, sous l’habile impulsion que lui donne M. Léopold Ketten, notre Société est en progrès constants.
On en a pu juger par l’audition que nous avons

donnée d’œuvres musicales des XVm°,XVImc et XVIIme siècles, la Déploratiou de Jehan Ockeghem de Jos-quin Des Prés, la célèbre Bataille de Marignan de Clément Jannequin, des œuvres moindres de Pales-trina, de Roland de Lattre, et enfin certaine Pavane assez insignifiante par elle-même, mais qui a fait à plusieurs reprises se pâmer d’aise le public, grâce à la perfection absolue d’interprétation que notre directeur a su obtenir de ses exécutants.
  Devant le succès considérable obtenu par ce concert à la Salle de la Réformation, une seconde audition s’en imposait. Nous avons eu le plaisir de donner celle-ci au bénéfice de notre directeur dans la Salle du Conservatoire, et là encore, les bravos récoltés vous auront payés de vos peines. Vous étiez du reste heureux de donner cette preuve d’attachement à notre cher directeur.
  Quoique désireux d’ètre aussi bref que possible nous ne pouvons pas terminer ce rapide compte-rendu de nos concerts sans ajouter nos félicitations chaleureuses à ceux de nos collègues qui ont bien voulu, en qualité do solistes, nous offrir le concours de leurs talents
  M. Zbinden a mis sa voix généreuse au service des vieux maîtres du siècle passé, dont Mme Ketten et Mlle Cécile Ketten ont donné des interprétations délicieusement fines et spirituelles; Mlle Emma Ar-laud a fait briller dans les récitatifs de l'VOvphèe de Gluck, les superbes notes de son contralto sévère, M. Dumur, enfin, a donné tout leur relief aux évocations du sépulcral Titurel wagnérien.
  D’autres artistes encore nous ont prêté leur concours, qui ont droit à tous nos remerciements : c’est]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0384.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Madame Bonade, cette cantatrice toujours appréciée, c’est M. Adolphe Rehberg, dont le violoncelle complaisant a bien voulu ressusciter pour nous de vieilles mélodies d’antan, c’est M. Dechesne enfin, qui s’est tiré, comme en se jouant, des difficultés dont est hérissée la partie d’Amfortas dont il s’était chargé dans Parsifal.
  Nos séances d’études ont été généralement très assidûment fréquentées, et votre zèle ne s’est nullement démenti aux approches des concerts malgré le surmenage inévitable de ces moments-là.
  Nous regretterons que quelques sociétaires, et ce sont généralement les moins travailleurs et les moins musiciens, en prennent à leur aise aux séances de travail, pour ensuite réclamer leurs places le soir des concerts, au risque de compromettre la cohésion obtenue avec tant de soin. Votre comité est décidé à appliquer dorénavant strictement le règlement à ces socié-taires-lô qui sont plus un embarras qu’une ressource.
  Notre recrutement se poursuit avec une grande facilité. Ce sont toujours les voix d’hommes et spécialement de ténors qui nous manquent. Que chacun donc fasse, dans sa sphère, effort pour nous amener, de ce côté-là, les recrues nécessaires.
  Nous avons compté cette année 222 sociétaires, tous éxécutants, sauf 5 membres passifs. Voici le détail des voix :
             97 sopranos 27 ténors 45 altos 48 basses
  Nos finances sont en prospérité et voici le résumé de notre bilan tel qu’il nous est présenté par notre dévoué trésorier M. Em. Gardy :
Recettes
  Solde en caisse précédent . . .	Fr.	1187	80 Cotisations, entrées et recettes
 diverses ........»	1388 —
  Bénéfice du concert archaïque .	»	351	90
  Allocation du Conservatoire . .	»	200 —
Total. . Fr. 3127 70
Dépenses
  Appointement du directeur. .	Fr.	500 —
 Soirée du 29 avril......»	219 85
 Achat de chaises......»	178 ■—
  Achat de musique, convocations,
  gratifications et dépens, diverses	»	449 —
 Solde en caisse.......»	1780 90
Somme égale. . Fr. 3127 70
  Nous avons dû faire, comme vous le voyez, une acquisition de mobilier nécessitée par notre déménagement dans la grande salle que le Comité du Conservatoire met obligeamment à notre disposition, et nous avons vu avec plaisir que nos modestes chaises ont été fréquemment utilisées par ce dernier pour ses auditions d’élèves et autres cérémonies.
   Nos rapports avec le Conservatoire sont toujours des plus agréables et nous remercions ici M. le directeur Held de l’obligeance avec laquelle il accueille les demandes que nous avons parfois l’occasion de lui adresser.
   Nous avons versé à la bibliothèque du Conservatoire :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0385.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
                  139 partitions (piano et chant) de la Bataille de Marignan.
                   168 partitions (4 parties chant) de la Déploration de Jehan Ockeghem.
                   173partitions (4parties chant), Alla Riva del Tebro.
                   3 partitions et parties séparées Chansonsfrançaises.
                 Pour l’organisation matérielle de nos concerts, notre collègue M. Bron et son associé M. Berguer nous prêtent toujours leur concours obligeant et désintéressé; tous deux ont droit à notre plus vive gratitude; nous sommes très reconnaissants aussi envers la Société de Chant Sacré qui a bien voulu nous prêter fraternellement ses parties du Septième Motet, de Bach.
                  Il est bien tard maintenant pour venir vous parler encore de notre réunion familière à l’hôtel de Cham-pel-Beau-Séjour ni de la gaîté qui y a régné, ni des gracieuses Atalantes qui, non contentes de remporter les lauriers d’Apollon, dieu de la musique, se sont vues encore couronner par la déesse aux pieds agiles, la divine Artémis. La tradition de cette petite fête du printemps est maintenant dûment établie; nous ne la laisserons pas périmer.
                   Nous allons maintenant passer à la partie artistique de cette soirée et vous en avez en mains l’alléchant programme, mais nous tenons auparavant à remercier ici notre Directeur de son toujours inépuisable dévouement; voilà treize ans que M. Ketten est à notre tète, et notre Société est toujours allée en progressant, est toujours plus appréciée des vrais musiciens. Quel meilleur éloge en pourrions-nous faire?

         Mesdames et Messieurs,
Notre année officielle est finie, nos finances sont en bon état, notre esprit de corps se développe avec le succès; la Société de Chant du Conservatoire est vivante, considérée et prospère.
                       Au nom du Comité :
                              Le Président,
Jules COUGNARD.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0386.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  EXERCICE 1894-1895
   -	,	• . ' »	;	J	r . • . * ■
                                                                           . ’ i '
COMITÉ
MM. Jules ÇOUGNARD, président.
     Louis BRON, vice-président.
    Emmanuel KUHNE, secrétaire.
    Frédéric LE COULTRE, secrétaire-adjoint. Emile GARD Y, trésorier.
     Philippe DIINANT, bibliothécaire.
    Charles BRACHARD.
    John DARIER.
    Ferdinand HE1LD.
    Ernest VIOLLIER.
   Auguste WERNER.
     Directeur musical :
    M. Léopold KETTEN.

SALLE DE LA RÉFORMATION
Le 44 février 1894, à 8 heures du soir
CONCERT ARCHAÏQUE
PROGRAMME
 1.	La Déploration de Jehan Oekeghem, par Josquin Des Près,
     chœur à 5 voix.
 2.	Airs tires de Thérèse, Lully (1675). — a) Dépit mortel; b) Ah!
     faut-il me rentier. — M“" Bonade.
 3.	Pavane du XVI"“ siècle (Auteur inconnu).
 4.	a) Prologue de l’Opéra-Ballet : les Eléments, de Destouches
     (1725) ; b) Air pour les Heures. — M. L. Zbinden.
 5.	La Bataille, de Marignan, de Clément Jannequin.
 6.	Alla riva del Tebro, Madrigal à 4 voix, de Palestrina.
 7.	a) Air, pour violoncelle, de Durante (1684-1755); b) Romance
pour violoncelle, de Tenaglia (1600). — M. Ad. Behbero.
 8.	Trois Chansons françaises, à 4 voix, par Roland de Lassus.
     a)	Fuyons tous d’amour le jeu; b) Si vous n’êtes... ; c) Mon cœur se recommande.
 9.	a) Air d’Hésione, Gampra (1700); b) Invocation à la mort,
     Destouches (1699), — M“” BoiNade.
 10.	Septième Motet, à double chœur, par J.-S. Bach (1685-1750).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRANDE SALLE DU CONSERVATOIRE
-3se-
Samedi 10 mars 1804, à 8 heures du soir
DEUXIÈME ET DERNIÈRE AUDITION DU
CONCERT ARCHAÏQUE
PROGRAMME
Première partie
 1.	La Déploration de Jehan Oekeghem, chœur à 5 voix, Jos<|uin
     des Près (1445-1531).
 2.	a) Air de l'an, de l’opéra luis, Lully (1675). — b) Plaisir
     d’Amour, Martini (1706-1784). — M. 1,. Zbinden.
 3.	Trois Chansons françaises à 4 voix, Holand de Lassus
    (1520-1594). — a) Mon cwur se recommande d cous. — b) Si vous n’êtes en bon point. — c) Fuyons tous d’amour le' jeu.
 4.	Ilymne à la Nuit, tiré de l’opéra Callirlioé, Destouohes (1699).
     Mmo Léopold Ketten.
 5.	La Bataille de Marignan, Clément Jannequin (1495-1560).
Deuxième partie
 6.	Paume, du A'17”“ Siècle, Auteur inconnu.
 7.	a) Petit Duo des Bergers, tiré de l’opéra Issé, Destouches (1699)
     M" et M11' Ketten.
     b)	Brunette, à 3 voix « Ah! que ces bois », Auteur inconnu (XVI”'' siècle). — M**, M"° Ketten et M. L. Zbinden.
 8.	Alla Biva, del Tebro, madrigal à 4 voix, Palestrina (1586).
 9.	Suite pour violoncelle, Corelli (1653-1713). — a) Prélude. —
     b)	Allemande.— c)Sarabande.— d) Gigue. - M. A. Rehberg.
 10.	Septième Motet, à double chœur, J.-S. iiach (1685-1750).
SALLE DE LA RÉFORMATION
Mercredi 4 Avril 1894, à 8 heures du soir
GRAND CONCERT
AU BÉNÉFICE DE L’ASSOCIATION POUR LA
   RESTAURATION DE St-PIERRE
AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
L’ORCHESTRE DES CONCERTS D’ABONNEMENT
(Directeur M. Willy Rehberg)
----——
          PROGRAMME Première Partie
 1.	Ouverture de Tannhceuser, Wagner.
 2.	Deuxième acte d’Orphée (M"1' Arlau» et chœurs) Gluck.
 3.	Marche triomphale, Grieg.
 4.	a) Pavane du A' 17' siècle (redemandé), chœur a capella,
      auteur inconnu,
 b)	Imploration, paraphrase du psaume « Parce Domine »,pour baryton, chœurs et orchestre (M. Dechesne et chœurs) G. de Saint-Quentin.
                     Deuxième Partie
 5.	Parsifal, traduction de Victor Wilder, musique de R. Wagner, a) Prélude. — b) Fragments du premier acte : Scène d’Amfor-
      tas ; grande scène religieuse et final du premier acte, (MM. Dechesne, Dumur et chœurs.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
 '
 <* ■:
,
f*
______
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>