<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='18930114'>14/01/1893</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0141.tif'/>
        <date when='18930114'/>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Gounod, Charles-François' type='person' role='cmp'>Gounod, Charles-François</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿iTirstf PROGRAMME OFFICIEL tîÆiltî
v»	'c"<	DES	»v
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
' ....................................... '" '” :': '" "' "' "............ !§>
•-
i
1
fr'
THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENÈVE
h
          SAMEDI 14 JANVIER 189 j
CINQUIÈME	I
ttlUlt 1*4111111111 ]
                         AVEC LE CONCOURS DE
 M. WARMBRODT j
                   Ténor, de l’Opéra et du Conservatoire,
et de	'	j ht!
M. A. HOLZMANN	|j
Violoncelle solo de l’Orchestre.	y_j
-	• ; » P R O G R A MME y • -	.%
PREMIÈRE PARTIE	.]-■
1.	SYMPHONIE en sol mineur.................. Lalo.
2.	Air de l’oratorio TOBIE..................... Gotmod.
M. Warmbrodt.
SECONDE PARTIE
3.	DANS LA FORÊT, suite d’orchestre avec violoncelle solo obligé (M. Adolphe Holzmann)..... Popper.
a)	Entrée. — b) Danse des gnomes. — c) Dévotion. —
d)	Ronde. — e) Fleur d’automne. — f) Le retour.
4.	Le repos de la sainte Famille, tiré de L’ENFANCE	v| DU CHRIST............................. Berlioz. j|
M. Warmbrodt.	j ,i
5.	DEUX MÉLODIES ËLÉGIAQUES pour orchestre	4 (première audition)........................ Grieg.
a)	Peines de cœur. — b) Le Printemps.	j l<|
6.	Air d’ARMIDE............................. Gluck. M. Warmbrodt. 7.	JOYEUSE MARCHE........................ Chabrier. |;||
L’ORCHESTRE; $0US LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG;	«|
                      Le concert commencera à HUIT heures précises.
Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
' •' !?â
  llTÔ
!|
il
 :Z
fc]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M. WARMBRODT
  Le ténor Warmbrodt est un des artistes les plus connus à Paris. Après quelques années passées à l’Opéra, M. Warmbrodt s’est voué exclusivement à la carrière de chanteur de concert et il est un des rares artistes français qui s’y soient acquis une légitime réputation. M. Warmbrodt chante souvent aux concerts du Conservatoire et chez M. Colonne; on vante le charme de sa voix et l’excellence de son style et il n'est pour ainsi dire pas d’exécutions à Paris de la neuvième symphonie de Beethoven ou de quelque grande œuvre classique auxquelles il ne prenne part. C’est assez dire le cas qu’on fait de son talent.
I
—/K—
^ î ^
  Le temps nous manque pour faire une analyse consciencieuse et personnelle des morceaux d orchestre ; mais, dans l’espoir que MM. les abonnés et habitués nous en sauront gré, nous transcrivons ici les passages des bulletins antérieurs qui concernent les deux principales œuvres du programme d’orchestre.
                                        Georges Humbert.
SYMPHONIE EN SOL MINEUR
de Ed. Laïc.
(Né A Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris, le 22 avril 1892).
  M. Lalo se plaît à le dire, c’est dans l’étude approfondie des maîtres allemands, qu’il a puisé la puissance et la beauté que nous admirons dans sa musique. Nous y retrouvons, en effet, la science et la profondeur des classiques, jointes à l’étonnante habileté des modernes ; nous sentons, en l’éçoutant, planer au-dessus de nos tètes les grandes ombres de Bach, de Beethoven et de Richard Wagner...
  La symphonie en sol mineur comprend quatre parties bâties sur différents motifs, mais reliées et unies entre elles par un thème unique dont les développements et les transformations sont traités avec un art infini. Exposée tout d’abord dans la première partie de Y amiante-allégro, l’idée principale prend bientôt son vol à travers l’infini des combinaisons du
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
rythme et de l’harmonie. Nous la voyons reparaître, atténuée, discrète, comme errante au milieu des féeriques éblouissements d’un vivace pétillant d’esprit, de légèreté, de fantaisie et de grâce ; puis, dans Y adagio, page d’une poétique tristesse, où sa présence se devine plutôt qu’elle ne s’impose. Elle domine également dans la dernière partie, véritable duo concertant entre le quatuor et l’harmonie, auquel vient se joindre, vers la fin, l’éclatante voix des cuivres redisant la première phrase du début de l’œuvre. L’analyse d’une semblable composition serait d’un grand intérêt, mais elle demanderait beaucoup plus d’espace que n’en comporte une simple notice de concert.
  J’ajouterai que l’impossibilité d’employer ici la notation musicale rend l’étude approfondie d’une partition tant soit peu compliquée presque inutile ; les mots, en certains cas, ne pouvant en aucune façon remplacer les notes pour le lecteur. Il serait cependant curieux d’insister sur le travail qui lentement s’opère dans l’esprit de nos grands compositeurs, et commence à modifier la forme créée par Haydn, illustrée et grandie par Beethoven. Nous en arrivons au thème unique, à l’idée mère, et le point de départ de cette évolution toute rationnelle et logique se trouve justement dans l’influence de deux hommes qui n’ont pas écrit la vraie symphonie telle que la conçurent Beethoven et ses continuateurs Mendelssohn et Schumann, je veux parler de Berlioz et de Wagner.....
(Extrait des Essais de critique musicale de Louis de Romain.)
JOYEUSE MARCHE
de E. Chabrier.
(Né à Ambert, Puy-de-Dôme, le 18 mars 1842, vit à Paris.)
  Cette marche est une de ces fantaisies orchestrales de caractère humoristique et pittoresque dont M. Chabrier a donné déjà un curieux modèle dans Espana. Ici ce ne sont plus des thèmes espagnols amalgamés en une suite chatoyante et dont les audaces permettent d’apprécier la virtuosité d’un orchestre tel que celui de M. Lamoureux. Joyeuse Marche est la mise en œuvre de motifs originaux et personnels ironiquement opposés et combinés. C’est l’exubérante fantaisie d’un soir de carnaval parisien, non point le carnaval contraint et morose des bals de l’Opéra, mais le carnaval que traversent des ébats d’humoristes à froid ; quelque chose comme l’orchestration d’une chanson de Mac Nab, exécutée au Chat Noir parmi des fantaisies caricaturales allant de Villette à Caran d’Ache.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
  Il est malaisé d’analyser une composition où se heurtent et se bousculent les rhythmes les plus imprévus à travers une polyphonie plaisante que pimentent des sonorités gouailleuses. Deux thèmes essentiels en fournissent la matière première ; l’un trébuchant et veule qui titube à travers des sonorités grotesques, l’autre alerte et sautillant sous un cliquetis de timbres incisifs et éclatants, et les deux thèmes s’opposent, encadrés par une manière de refrain humoristique.
  Un motif épisodique grommelé par les clarinettes dans leur registre grave forme une espèce de trio qui ramène à travers de piquantes modulations une partie du développement initial varié par les plus curieuses oppositions de thèmes et par les plus ingénieuses combinaisons de timbres.
                                            (H. Mirandk.)
L’ENFANCE DU CHRIST
de Hector Berlioz-
Les pèlerins étaient venus En un lieu de belle apparence, Où se trouvaient arbres touffus Et de l’eau pure en abondance. Saint Joseph dit : « Arrêtez-vous Près de cette claire fontaine,
  D’herbe douce et fleurie, Le Seigneur pour mon Fils Au désert l’étendit ».
  Puis s’étant assis sous l’ombrage
 De trois palmiers au vert feuillage,
  Après si longue peine Ici reposons-nous. » L’Enfant Jésus dormait...
  L’âne paissant, l’enfant donnant, Les sacrés voyageurs Quelque temps sommeillèrent,
  Pour lors, sainte Marie, Arrêtant l’âne répondit :
 Bercés par des songes heureux, Et les anges du ciel,
 A genoux autour d’eux,
« Voyez ce beau tapis
Le divin enfant adorèrent.
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-F. JARRYS, RUE DE LA TREILLE, 4-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>