<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='18921105'>05/11/1892</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0114.tif'/>
        <date when='18921105'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Goldmark, Karl' type='person' role='cmp'>Goldmark, Karl</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Tartini, Giuseppe' type='person' role='cmp'>Tartini, Giuseppe</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿* nt i ❖ P ROG R A SVi IV! E OFFICIEL 5 Novemtjr(i 1892
'V ' " ~ 'f<c;	DES
c ojstc e r t s j >9 a^13 onne ment
                               PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ ^^XÎX» 9<îx?	5*$*?	^	4><^xî «xî><$ ÿxîxî
'■'■.......................~...... ......... ■"’ .............................. "' " -:
| fi THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
&	:3
SAMEDI ) NOVEMBRE iS92
il!	PREMIER	! 4
:
rV \ f ^ i4 iVïl w\ '1 t ri M \lr4 I I r* U
&
:•
 &
 &
m
  -,
  %i\\
  <yf\\
 I
•:
R
••
I?
g
5
6 S
DiliJU^il'ï i J il i il 1 i JI
                          AVEC LE CONCOURS DE MONSIEUR
César THOMSON
            - ■ ; * PROGRAMME
:■
&
                               rKKMii:rk partie
i.	SYMPHONIE N° 3, dite « Écossaise »......... Mcnddssohn.
2.	CONCERTO pour violon avec accompagnement
       d’orchestre (Ve audition)................... Gohlmark.
S,|g	vr	'
•	iM. C. I HO.MSOW
 I'. E
K
 !'«
I
VIOLONISTE
I
m
SECON DE P A RTIE	1J1 >i
3.	SCÈNES ALSACIENNES.................... Massenet.
      a)	Dimanche matin. — b) Au cabaret. — c) Sous les tilleuls (violoncelle solo, M. Holzmann ; clarinette solo, M. Bkkg-mann). — il) Dimanche soir.	■'
4.	a) LE TRILLE DU DIABLE................. Tarlini.	f
  b)	ROMANCE............................. Rnbinstein.
  c)	PASSACAILLE.......................... Haudel.
          M. C. Thomson.
fi 5. JUBEL-OUVERTURE...................... Weber.
f, ; ■ ----------------------- i®
1 %
m y
 Çt\i
W & f m
 n>y i
 L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE NI. WILLY R EH B E R G l.e piano <rueeoiii]>nti;neinoiit Nern Inm |»nr .>1. le girol'. I.éopol'l Ketten.
‘Piano à queue Kaps, aux soins lu maison Brou & Briguer.	!‘r'!;?
Le concert commencera à HUIT heures précises.	.i
  Le* personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.	-•]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0115.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CÉSAR THOMSON
  C. Thomson est né à Liège ; il entra tout jeune au Conservatoire de cette ville où il s’est trouvé le contemporain des Marsick, Musin, Ysaye...
  Il	était élève du célèbre violoniste Lambert Massart, frère du professeur de ce nom au Conservatoire de Paris. Thomson quitta Liège vers 1873 et entra comme violon solo dans l’orchestre du Baron der W..., dirigé d’abord par Hasselmans puis par Muller-Berghaus. Il passe un certain temps en Italie où il se marie, puis en 1882, il est nommé concert-meister à l’orchestre Bilse de Berlin. En quittant ce poste en 1884, il commence sa brillante carrière de virtuose et vers la même époque il est appelé comme professeur au Conservatoire de Liège.
  A deux reprises déjà Thomson est venu à Genève et on se rappelle l’impression qu’il a produite. On sait que Thomson est non seulement un musicien éminent, mais aussi un technicien sans rival pour lequel le mécanisme du violon n’a plus de secret ; on a souvent dit qu’il était le successeur de Paganini.
------------------------
SYMPHONIE EN LA MINEUR de Félix Memh’Issohn-Bartholdy.
(Né le 5 février 1809 à Hambourg, mort le ) novembre 1847 à Leipzig).
  «.....Aujourd’hui, au crépuscule, nous sommes allés visiter le palais de
Holyrood, où la reine Marie a vécu et aimé..... Tout est brisé ; on n’y
voit que des décombres et le ciel bleu au-dessus de la tète. Je crois y avoir
trouvé Je commencement de ma symphonie écossaise.....» Telles sont les paroles
mêmes de Mendelssohn dans une lettre datée d’Edimbourg le 30 juillet 1829. La poésie de ce coin de terre aimé de tous ceux qui y ont vécu avait donc frappé dès l’abord l’auteur de ces paroles et avait fait mûrir en lui le plan d’une symphonie « écossaise ». Non pas que pour cette raison il faille chercher dans l’œuvre la réalisation stricte d’un programme ; mais, à cette époque de pur romantisme, la musique absolue n’est qu’exception et, à la base des œuvres instrumentales, nous trouvons presque toujours une « idée poétique ».
  La symphonie en la mineur est la cinquième, c’est-à-dire la dernière qu’ait écrite Mendelssohn (*). Pendant près de quatorze ans, elle resta en portefeuille et le maître la retouchait, la parfaisait toujours, de sorte qu’il déposa en elle tout ce que son génie symphonique pouvait créer de plus grand et
   (*) Ceci contrairement à une opinion très répandue (grâce à la numérotation des éditeurs 1) et qui fait de « l’écossaise » la troisième symphonie du maître. La première en :/t> mineur fut exécutée pour la première fois à Londres en 1829 ; la deuxième (Réformation) à Berlin en 1832; la troisième (Italienne) à Londres en 1833; la quatrième (Chant de louanges) dans l’église de Saint-Thomas à Leipzig en 1840.
SUPPLEMENT AU PROGRAMMK OFFICIEL DU 5 NOVEMBRE 1892
SCÈNES ALSACIENNES de J. Masse net.
(Né le 12 mai 1842 à Montaud près Saint-Etienne, vit à Paris).
L’auteur ayant écrit lui-même en tête de la partition le résumé littéraire qu’on va lire, il serait superflu d'analyser une œuvre si claire et si accessible à tous. Ajoutons seulement que les Scènes alsaciennes forment la septième suite d’orchestre de M. Massenet et qu’elles portent comme sous-titre ie
mot « Souvenirs ».
ALSACE ! ALSACE !
 ...Maintenant surtout que l’Alsace est murée, il me revient de ce pays perdu toutes mes impressions d’autrefois...
 Ce que je nie rappelle avec bonheur, c’est le village alsacien, le Dimanche matin, à l’heure des offices ; les rues désertes, les maisons vides avec quelques vieux qui se chauffent devant leur porte ; l’église pleine... et les chants religieux entendus par bouffées au passage...
 Et le cabaret, dans la grande rue, avec ses petits vitraux encadrés de plomb, enguirlandés de houblons et de roses...
 « Oh là ! Schmidt, à boire !... »
 Et la chanson des gardes forestiers se rendant au tir !... — Oh ! la joyeuse vie et les gais compagnons !...
 Plus loin encore, c’était toujours le même village, mais avec le grand silence des après-midi d’été... et tout au bout du pays, la longue avenue de tilleuls, à l’ombre desquels, la main dans la main, marchait paisiblement un couple amoureux ; elle, doucement penchée vers lui, et murmurant bien bas : « M’aimeras-tu toujours?... »
 Aussi le soir, sur la grand’place, que de bruit, que de mouvement !... tout le monde sur les portes, les bandes de petits blondins dans la rue... et les danses que rythmaient les chants du pays...
 Huit heures !... le bruit des tambours, le chant des clairons... c’étail la retraite !... la retraite française !... Alsace ! Alsace !
 Et quand dans le lointain s’étégnait le dernier roulement du tambour, les femmes appelaient les entants sur la route,... les vieux rallumaient leurs bonnes grosses pipes, et au son des violons la danse joyeuse recommençait en rondes plus pressées, en couples plus serrés...
OUVERTURE DU JUBILÉ de C.-M. de Weber.
(Né le 18 décembre 1786 à Eutin, mort le 5 juin 1826 à Londres).
Quelques mots seulement sur cette œuvre conçue dans le style brillant de toutes les compositions de circonstance. Composée en 1813 pour le cinquantenaire de l’avènement au trône de Erédéric-Auguste I, roi de Saxe, cette ouverture revêt la forme habituelle de l’ouverture de concert, c’est-à-dire la forme de la sonate. Elle est précédée d’un court adagio, en manière d’introduction, et suivie du God save the King, joué par tous les instruments vent et accompagné de traits vertigineux des cordes, comme péroraison.
                                   Georges HUMBERT.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0116.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
de plus pur. Enfin, au printemps de 1842, Mendelssohn se rendit à Londres où sa symphonie fut exécutée pour la première fois et profita d’une visite à Buckingham-Palace pour demandera S. M. la reine Victoria la permission de lui dédier l’œuvre nouvelle.
  Tous les éléments de cette dernière touchent à la perfection : la forme est d’un classicisme presque pur; les thèmes témoignent d’une inépuisable richesse d’idées car, quoi qu’on en ait dit, l’auteur n'a fait aucun emprunt-direct à la muse populaire ; les développements rythmiques, harmoniques et mélodiques sont à la fois sobres et variéj»; à deux exceptions près, premier motif secondaire, vigoureux et-passionné, de l’allegro agitato et finale maestoso, Xinstrumentation dédaigne les effets de masses et peut-être que jamais jusqu’à cette époque l’individualisation des instruments n’avait été poussée si loin.
                                                     I
  Au début, le hautbois, soutenu par les sonorités douces de la clarinette, du basson, du cor et de l’alto, chante mélancoliquement ; puis vient une sorte de récitatif des instruments à cordes. Celui-ci se transforme peu à peu en simples arabesques enveloppant le motif initial que, tour à tour, les autres instruments présentent sous un jour nouveau. Un long point d’orgue pianissimo des flûtes et soudain, rythmiquement transformé et amplifié, le motif de l’introduction apparaît comme premier thème de l'allegro. Joué d’abord pianissimo, le thème s’enfle, s’échauffe et par un formidable crescendo amène l’explosion du premier motif secondaire mentionné plus haut. Tout rentre dans le calme et le second thème nous transporte de nouveau dans la sphère des mélancoliques rêveries de l’introduction. Remarquons au passage un autre motif secondaire de quelques mesures, aux allures de barcarolle et tout empreint de naïveté gracieuse. Après la reprise, un développement façonné de main de maître roule uniquement sur la combinaison des thèmes ou motifs exposés dans la première partie de l’allegro. Deux vigoureux accords de l’orchestre entier, dominante et tonique de la mineur, interrompent ce flot de sonorités et les instruments de bois planent seuls au-dessus du vide; ils descendent graduellement et ramènent dans un diminuendo d’un charme infini le thème de l’introduction.
  Ainsi, Mendelssohn voulut en quelque sorte noyer tout son tableau symphonique dans l’atmosphère vaporeuse qui semble envelopper les restes de splendeurs évanouies !
                                                   II
  Quelques appels des instruments à vent; puis la clarinette attaque un thème simple et enjoué sur un trémolo des cordes, imitant, en les idéalisant il est vrai, les effets du bagpipe, l’instrument national écossais par excellence.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0117.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFHCII-I.
Chacun connaît l’importance du jcsieirr de cornemuse dans la vie écossaise, c’est lui qui distribue partout la g;.'-téT lui qui fait danser les villageois dans les granges, lui encore qui conduit les guerriers au combat ! Mendelssohn ne pouvait donc mieux faire que d’évoquer son souvenir, dans une symphonie « écossaise ». Quant au caractère national du thème, rien n’est plus facile à obtenir, il suffit de retrancher de l’échelle tonale la quarte et la septième qui, comme on le sait, manquent dans le système musical non seulement des anciens Écossais, niais de tous les peuples primitifs. C’est ce que l’auteur a fait en n’emp-ivant dans le thème en fa majeur ni le si bémol, ni le mi. Ce thème est varié avec infiniment de grâce et d’esprit et, mis en opposition avec un second motif de moindre importance, il forme l’élément du vivace non troppo (il n’y a pas de trio) qui tient lieu de scherzo.
III
  Ün court prélude relie ce mouvement au précédent. Ce n’est qu’à la neuvième mesure que les premiers violons accompagnés de pizzicati, entonnent une douce cantilène en la majeur. Seule sans doute, celle-ci a pu faire dire à Schumann que la symphonie en la mineur de Mendelssohn transporte l’auditeur « sous les deux de l’Italie » ! .Mais la sérénade ne dure pas îongtt'ifi psT. V.. ; les 'dannettes, bassons et cors présentent dans le grave un thème dont la lourde carrure contraste singulièrement avec le charme du premier. Jusqu’à la lin les deux thèmes luttent d importance,
mais le dernier mot appartient à la douceur..... lout s’éteint dans une
délicieuse langueur.....
IV
   l’allegro final est divisé en deux parties distinctes. Dans la première, écrite alla breve en la mineur, les accents tantôt naïvement joyeux (icr thème), tantôt quasi guerriers (2'”1 thème, 37mc mesure) ne sont pas encore parvenus à étouffer les voix dont la plainte suave s’exhale de plus en plus lointaine, voilée, mais toujours perceptible.
  Enfin (6/8, seconde partie) l’orchestre esquisse d’abord, puis les instruments étant venus s’ajouter successivement les uns aux autres entonne avec vigueur une sorte d’hymne dont les premières notes reproduisent l’intonation liturgique du Gloria, intonation fort probablement introduite dans l’Antiphonaire par des moines écossais. La vague sonore s’enfle de plus en plus et l’œuvre entière se termine par une admirable envolée de cordes à l’unisson, sous de longues tenues des instruments à vent dont le ton de la majeur semble doubler la sonorité.
                                   Georges HUMBERT.
GFNF.VK, IMPRIMERIE L.-E. JARRYS, RUE DK LA TREILLE, J.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>