<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18930318'>18/03/1893</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0184.tif'/>
        <date when='18930318'/>
        <name key='Marty, Georges' type='person' role='cmp'>Marty, Georges</name>
        <name key='Magnard, Albéric' type='person' role='cmp'>Magnard, Albéric</name>
        <name key='Massenet, Jules' type='person' role='cmp'>Massenet, Jules</name>
        <name key='Ropartz, Joseph Guy' type='person' role='cmp'>Ropartz, Joseph Guy</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Le Borne, Fernand' type='person' role='cmp'>Le Borne, Fernand</name>
        <name key='Pierné, Gabriel' type='person' role='cmp'>Pierné, Gabriel</name>
        <name key='Vidal, Paul' type='person' role='cmp'>Vidal, Paul</name>
        <name key='Le Tourneux, E.-F.' type='person' role='cmp'>Le Tourneux, E.-F.</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿ — '
--r
GRANDE SALLE DE LA RÉFORMATION
i
\
i*
 Ç$aiHec/t 78 ëffiais JS9S, à S Rentes précises, GRAND
CONCERT-FESTIVAL '
 consacré aux œuvres des
(10MIMISITEIRS FIIAVCAKS (MTEMNMAMfS
 avec le gracieux concours de
M. G. IMBART - M. Th. YSAYE - M. Ad. REHBERG
 et de
L'ORCHESTRE DES CONCERTS D’A BONNEMENT
 sous la direction de M. Gustave DOUET.
V
T%OG MME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de Bai.thazar (inédit).. ...... G. Marty.
2.	Suite dans le style ancien (irc audition) .. Albéric Magnard.
a)	Menuet. — b) Sarabande. — c) Française.
3.	Air du Mage, 2me acte (ire audition)...../. Massenel.
       M. G. Imbart.
4.	Scène d’amourde Pêcheur d’Islande (inédit) /. Gny-Ropart
5.	Aerica, fantaisie pour piano et orchestre
   (ire audition).....................C. Saint-Saëns.
 M. Th. Ysayf..
SECONDE PARTIE
6.	Suite Villageoise (inédit)............. Th. Dubois.
a)	Paysage. — b) Intermède. — c) Fête.
7.	Lied pr violoncelle et orchestre (rrc audit.) V. d’indy.
       M. Ad. Rehberg.
8.	Andante de la Symphonie Dramatique
   (ire audition)...................... F. Le Borne.
9.	a) La Rieuse........................ G. Pierné.
  b) Ariette.......................... P. Vidal.
M. G. Imbart.
io.	Fête Militaire (inédit)............... E'.-F. Le Tournetix.
 Piano Erard, aux Boins de la maison Bron et Berguer.
 V
 ■-S
 A
i
\
S
\
 Prix des Places : Réservées, 5 fr. • Partent, 3 fr. • Ie Uerle, 2 fr. - 2* Galerie, 56 cent.
 On peut se procurer des billets dans les magasins de musique et chez le Concierge de la salle. Places réservées exclusivement chez MM. Bron et Berguer, Corraterie, 15.
 Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
)
}
)
h
 Genève. • Imprimerie L. JARRy8.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0185.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   GEORGES MARTY, né à Paris le 16 Mai 1860, fit ses études au Conservatoire. Elève de Massenet, il remporta le Grand Prix de Rome en 1882 avec sa cantate Edith. Son œuvre est déjà considérable. Citons : Lysic, pantomime en un acte ; Merlin enchanté, poème symphonique ; une suite d’orchestre : Les Saisons, dont un fragment, la Matinée de Printemps a été exécuté le 2 avril 1892, à Geriève, dans le premier festival dirige par M. G. Dorèt; un grand nombre de compositions pour chant et pour piano, etc. Son opéra, le duc de Ferrare, attend qu’un directeur intelligent le mette à la scène.
   L’Ouverture de Ballha-ar, que nous jouons aujourd’hui, est une œuvre très développée, conçue selon la forme classique, et écrite dans un style des plus châtiés, bien que l’auteur y ait mis à profit toutes les ressources de l’harmonie et de l’instrumentation modernes.
   Nommé professeur il y a un an au Conservatoire, pour y diriger les ■ classes d’ensemble, Georges Marty est l’un des jeunes sur lesquels l’école française peut le plus compter.
   ALBÉRIC MAGNARD est né à Paris en 1865. Sa famille le destinait au barreau; mais, en 1886, une impérieuse vocation lui fit abandonner l’étude du droit pour celle de la composition musicale. Il approfondit l’harmonie et le contrepoint dans les classes de Théodore Dubois et Jules Massenet au Conservatoire de Paris et remporta un premier prix d’harmonie en 1888. Il quitta alors le Conservatoire et travailla la fugue, l’orchestration et la composition avec Vincent d’Indy.
   La Suite dans le Style ancien, est la première œuvre de A. Magnard. Il a écrit depuis trois pièces pour piano, sept poèmes en musique, un drame en un acte, Yolande, joué cet hiver au théâtre de la Monnaie de Bruxelles, et deux symphonies (inédites).
   J.-GUY ROPARTZ, né à Quingamp (Côtes-du-Nord), le 15 juin 1864, élève au Conservatoire, classes de Théodore Dubois et Massenet et.ensuite de César Franck, a écrit plusieurs œuvres pour orchestre : Pay- .<! sages bretons, série de poèmes symphoniques d’après A. Brizeux, etc. Pour le théâtre, le Diable Couturier, légende bretonne en un acte, livret de -f Louis Tiercelin. M. Ropartz est aussi connu comme un poète délicat, et a publié plusieurs volumes de vers : Adagiettos, Les Muances, Modes mineurs.
  Il adore la Bretagne, son pays, et emprunte fréquemment à la musique populaire bretonne les idées premières de ses compositions. Son ambition est d’ètre un musicien breton avant tout.
  Il avait composé pour le drame de MM. Pierre Loti et Louis Tiercelin, Pêcheur d’Islande, représenté pour la première fois à Paris au Grand-Théâtre le 18 février 1893, une importante partition de musique de scène, dont la plus grande partie a été coupée par le directeur M. Porel, sous prétexte qu’elle allongeait outre mesure le spectacle. La Scène d’Amour que nous inscrivons à notre programme et qui n’a pas été entendue à Paris — est un des entr’actes symphoniques précédant chaque tableau et destinés à commenter musicalement l’action...
  « Yann est revenu vers Gaud, et lui-même,, alors que personne ne le tourmente plus pour le projet de mariage, humblement, respectueusement, il lui a dit : « Gaud... Gaud, si vous voulez toujours... la pêche s’est bien vendue cette année et j’ai un peu d’argent devant moi... Nous pourrions faire notre mariage, Mademoiselle Gaud... si vous vouliez toujours... » — C’est le soir, un beau soir des derniers jours de février où déjà se deVine le printemps qui va venir. Les deux fiancés sont assis sur le banc de pierre, devant la chaumière de la grand’mère Moan. Parmi les vagues frémissements de la campagne monte le motif de l’entêtement d’Yann* mais transformé, tendrement ému à présent. Le motif de Gaud amoureuse fui répond. Dix heures sonnent ; il faut se séparer jusqu’à demain. Les voix des amants s’unissent pour leur premier duo d’amour.»	(J. Guy-Ropartz-)
  THÉODORE DUBOIS, né à Rosney (Marne), le 24 août 1837, est 1111 musicien distingué et modeste, moins connu peut-être qu’il ne le mérite, en dehors de Paris, bien qu’aucun artiste digne de ce nom ne l’ignore.
Il	est aujoud’hui professeur de composition au Conservatoire de Paris et organiste à la Madeleine où il a succédé à M. Saint-Saëns.
  Citons rapidement, parmi ses œuvres les plus connues seulement : Les sept paroles du Christ, exécutées sckis sa direction à Sainte-Clotilde, le Vendredi-Saint 1867; le Paradis perdu, cantate qui lui valut le prix de la ville de Paris au concours de 1878, et fut exécutée solennellement-le 27 novembre de la même année ; comme œuvres théâtrales, le Pain bis (Opéra-Comique, 26 février 1879); la Farandole, ballet (Opéra, 14 décembre 1883); Aben-Hamet, grand opéra (Théâtre italien du Châtelet, 16 décembre 1884). Il sérait trop long d’énumérer toutes ses pièces pour]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿orchestre ; plusieurs ont été exécutées aux Concerts Colonne, entre autres l’ouverture de Fritjof (13 février 1881). Organiste remarquable, M. Th. Dubois a encore beaucoup écrit pour son instrument.
   La Suite villageoise que nous exécutons dénote bien les qualités maîtresses de Th. Dubois, sa mélodie toujours claire et ses harmonies distinguées.
                                                                                                         </
   VINCENT D’INDY, né à Paris le .27 mars 1-851, eut à lutter au début de sa carrière artistique contre l’opposition de sa famille. Celle-ci ne put cependant que s’incliner devant la vocation incontestable du jeune musicien. Hlève tavori de César Franck, il est considéré aujourd’hui comme le chef de la jeune école française. Son Chant de la cloche vient d’obtenir aux concerts Lamoureux un succès considérable.
   FERNAND LE BORNE est élève de Massenet et de Saint-Saëns. Il est l’auteur d’un assez grand nombre d’œuvres importantes éditées, parmi lesquelles une Messe solennelle dont la ire audition eut lieu avec un éclat inaccoutumé à la cathédrale de Bruxelles; un Poème pour orchestre, composé de deux Suites et u’nne Symphonie aranuitiqM «io.u le premier morceau figure à notre programme ; une Symphonie-concerto potir piano, violon et orchestre que Mme Gabrielle Ferrari et M. Marsick viennent de faire connaître aux concerts populaires d’Angers; un Quatuor à cordes ; Daphnis et Chloè, drame pastoral joué pour la première fois à Bruxelles en 1885, avec un éclatant succès, ratifié par toute la presse ; plusieurs recueils de piano, et un certain nombre de mélodies ; l’Amour de Myrto, poème pour chant et orchestre (l’œuvre la plus connue de F. Le Borne) ; Aquarelles, suite pour petit orchestre ; enfin, un drame musical en 4 actes et 7 tableaux, Mudarra qui sera sous peu représenté à Paris.
   L.-F. LE TOURNEUX, chef du chant à l’Opéra-Comique1, est un des plus jeunes parmi les jeunes coiïîjteiteurs français. Il a jusqu’à présent peu écrit pour orchestre. A citer comme une œuvre vraiment délicate sa Suite pour flûte.
-f]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>