<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18940214'>14/02/1894</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0331.tif'/>
        <date when='18940214'/>
        <name key='Josquin des Prez' type='person' role='cmp'>Josquin des Prez</name>
        <name key='Lully, Jean-Baptiste' type='person' role='cmp'>Lully, Jean-Baptiste</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Palestrina, Giovanni Pierluigi da' type='person' role='cmp'>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</name>
        <name key='Durante, Francesco' type='person' role='cmp'>Durante, Francesco</name>
        <name key='Tenaglia, Antonio Francesco' type='person' role='cmp'>Tenaglia, Antonio Francesco</name>
        <name key='Lasso, Orlando di' type='person' role='cmp'>Lasso, Orlando di</name>
        <name key='Campra, André' type='person' role='cmp'>Campra, André</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿£a Société be citant bu Conservatoire
    aQcc le concourt ~ic
  211me Bonafce, 21Î2ÎÎ. 2lb.	et £. <i)bmbcn
 ¥
   Eco cflanfeure seront dirigée par fm tfef (W. JSéopofÔ ■‘Ktittn.
  i4
     Jèee citoyen® 5e eefte tuffe ayant accoutumé fortir et fe remuer pen&ant que tnuftque efi fcomtée, font priée avoir, pour une foie, courfoifte 5e ne pae foi peftir ou Bouger 5e pfacc avant fa ftn 6ee morceaur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
La Déploration de Jehan Ockeghem, par JOSQUIN DKS PRÈS
Chœur à 5 voix
    Josquin des Prés est un des plus anciens parmi les primitifs de la musique.
Il	appartient à la troisième génération des maîtres d’harmonie consonante, la première ayant pour principal représentant Dufay, la seconde Jean Ockeghem. La France, l’Allemagne, les Pays-Bas et l’Italie se sont longtemps disputé l’honneur de lui avoir donné naissance ; mais il semble acquis aujourd’hui que Josquin des Prés naquit dans le nord de la France, à Cambrai, ou, plus vraisemblablement, à Condé. Il habita quelque temps l’Italie, fixé tour à tour à Rome et à la cour du roi de Ferrare; mais la plus grande partie de sa vie s’écoula en France, et nous savons qu’il fut musicien du roi Louis XII. Né dans le milieu du XVe siècle, vers 1445, il mourut à Condé en 1521. Sa renommée musicale fut universelle et lui survécut longtemps; tous les théoriciens de l’époque sont d’accord pour lui attribuer des inventions géniales dans l’art, alors presque neuf, du contrepoint vocal; des écrivains tels que Ronsard et Rabelais considèrent en lui le maître musicien par excellence. Luther, dont les aptitudes musicales étaient rares et élevées, a dit : « Les musiciens font ce qu’ils peuvent des notes; Josquin seul en fait ce qu’il veut ».
    La Déploration de Jehan Ockeghem date de la dernière partie de la vie de Josquin des Prés, le vieux maître en commémoration de qui elle fut composée étant mort après 1512. Cette œuvre est d’une rare puissance expressive. Elle est écrite à cinq voix ; mais, tandis que les femmes et deux voix graves chantent les paroles françaises, les ténors, entonnant le plain-chant traditionnel, disent la sombre mélopée du Requiem, jusqu’à ce qu’enfin les cinq parties, s’unissant sur un même texte, achèvent le chant funèbre par les mots : Requiescat in pace...
Nymphes des bois, déessjs des fontaines Chantres experts de toutes nations, Changez vos voix fort claires et haultaines En cris chantant/, et lamentations ;
Car d’Attropos les molestations Vostre Okeghem par sa rigueur attrape.
Le vray trésor de musique et chef-d’œuvre Qui d'Aitropos désormais plus n échappé
Dont grand doumage est que la terre le couvre Acoulstrez-vous d’abitz de deuil,
Josquin, Brumel, Pierchon, Compère,
Et plorez grosses larmes d’ceil.
Perdu avez vostre bon père.
Requiescat in pace
----1%>—. 111 —r—- —1—1-’•
II
  Airs tirés de Thésée, LULLY (1675). a.	Dépit mortel. b.	Ah! faut-il me venger.
  Mn>e BONADE.
  III
Pavane du XVIm« siècle (Auteur inconnu).
 IV
a.	Prologue de l’Opéra-Ballet
b.	Air pour les Heures.
les Eléments, de DESTOUCHES (172s).
M. L. ZBINDEN
  LA BATAILLE DE MARlGNAN, de CLÉMENT JANNEQUIN
    L’on a fort peu de renseignements certains sur la vie de Clément Jannequin. Cependant, parmi les musiciens du xvt« siècle, il n’en est guère dont les œuvres aient été aussi répandues, presque populaires. Il naquit vraisemblablement dans les dernières années du xve siècle, et mourut vers 1560, après avoir passé la plus grande partie, peut-être la totalité de sa vie en France, où il est probablement né. Mais si les détails de son existence sont demeurés obscurs, en revanche, son œuvre, aussi variée qu’abondante, jouit de son vivant, d’une vogue considérable, qui se prolongea longtemps
après lui. Il a écrit quelques messes et motets; mais il a surtout excellé dans le domaine profane. Ses chansons abondent dans les recueils de chansons en parties, imprimés pendant tout le cours du xvie siècle. Quelques-unes de ces compositions vocales ont un développement qui dépasse de beaucoup celui de la généralité des productions analogues : tel est le cas pour la Bataille de Marignan. C'est une œuvre infiniment curieuse, étonnante, unique en son genre, sorte de « poème choral » dans lequel on peut considérer le premier monument de la musique descriptive qui devait, dans les siècles suivants, prendre une si grande place dans l’art ; elle est pleine de vie, de mouvement et d’éclat, et reste, de toute façon, un des types les plus intéressants de l’art français à l’époque de la Renaissance.	^
LA B A TA ILLE
Ecoutez tous, gentils gallois,
La victoire du noble roi François ;
Et ores si bien écoutez
Des coups ruez de tous côtés.
Fifres soufflez, trappez tambours, Faites vos tours.
Aventuriers, bons compagnons, Ensemble croisez vos tromblons ; Nobles, sautez dans les arçons ; Frappez dedans la lance au poing, Frappez dedans, frappez dedans.
Chacun s’assaisonne :
A l’arm’! A l’arm’!
La fleur de lys, fleur de haut prix Y est en personne.
Sonnez trompettes et clairons,
Pour réjouir les compagnons
Fe re le re lan fan.
Fa ri ra ri ra ri ra...
Boute selle,
Gens d’armes i cheval.
Tôt à l’étendard.
Fe re le re lan fan,..
Bruyez,
Tonnez
Gros courteaux et faucons Pour réjouir les compagnons.
Vom... pati pata, vom Fa ri ra ri ra ri ra La la la.
France !
Courage,
Donnez des horions !
Chipe chope, pa ta pan A mort !
Courage...
Prenez...
Trique traque...
Zin zin zin...
Ils sont perdus,
Ils sont confus;
Prenez courage :
Frappez, tuez !
Chipe chope...
Ils sont rompus ! lis sont défaits ! .
Victoire !
—	Tout e fer lore, bigot t, descampir! Victoire
Au noble roi François !
VI
Alla riva del Tebro, Madrigal à 4 v<5ix, de PALESTRINA
    Bien que Palestrina ait consacré à la musique religieuse la plus grande part de son oeuvre, il a laissé pourtant quelques compositions profanes qui nous ont été conservées dans des recueils de madrigaux publics, vêts la fin de sa vie, à Rome ou à Veriise. Le madrigal Alla Riva del Tebro. la plus célèbre de ses productions en ce genre, figure sous le n° 15 dans II secondo libro de Madrigali a quatro voci, paru à Venise en 1586.
VII
a.	Air, pour violoncelle, de DURANTE (1684-1755).
b.	Romance, pour violoncelle, de TENAGLIA (1600).
M. Ad. REHBERG.
VIII
   Trois Chansons françaises, à 4 voix, par ROLAND DE LASSUS
a.	Fuyons tous d'amour le jeu.
            b.	Si vous n'êtes.	•
c.	Mon cœur se recommande.
    Roland de Lassus, né à Mons en 1520, mort à Munich en 1594, est un des plus célèbres maîtres de l’école polyphonique de la fin du xvic siècle.
    Il	voyagea en Italie, en France, en Angleterre, dans les Pays-Bas, en Allemagne;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tour à tour au service de divers seigneurs, maître de chapelle de Saint-Jean-de-Latran, à Rome, enfin maître de la chapelle du duc de Bavière, il occupa ce dernier emploi pendant plus de la moitié de sa vie. Au cours de sa longue carrière, il a produit une quantité considérable de compositions vocales, tant profanes que religieuses.
    Sa renommée fut très grande de son vivant. Ses contemporains le saluèrent du titre de Prince des musiciens ; l’empereur l’anoblit, le pape le fit chevalier de Saint-Pierre à l’éperon d’or, et le roi de France lui offrit la maîtrise de sa chapelle. Suprême éloge, Ronsard, énumérant les plus grands musiciens de son temps, l’appelle « le plus que divin Orlande, qui, comme une mouche à miel, a cueilli toutes les plus belles fleurs des anciens, et outre, semble seul avoir dérobé l’harmonie des cieux pour nous en réjouir en la terre, en surprenant les anciens et se faisant la seule merveille de notre temps. »
a)	Fuyons tous d'amour le jeu
Comme le feu.
Ayme qui voudra les femmes, Serve qui voudra les dames, Quant à moi je n’en ay cure Ny les endure ;
Jamais on n’y gagne rien,
Je le vais bien.
b)	Si vous n’estes en bon goint,
Bien Â point,
Quelque jour engraisserez,
Et alors vous le serés,
       Serés point.
Mon coeur se recommande à vous Tout plein d’ennuy et de martyre;
Au moins en dépit des jaloux Faites qu’adieu vous puisse dire Ma bouche qui vous soûlait rire Et conter propos gracieux Ne fait maintenant que maudire Ceux qui m’ont bannv de vos yeux.
(Clément Marot.)
IX
               a.	Air d'Hésione, CAMPRA (1700).
b.	Invocation à la Mort, DESTOUCHES (1699).
M">e bonade. .
X Septième Motet, i doubles chœurs, par J.-S. BACH ( 1685-175ô).
    Ijss motet* du "rnnd BACH, écrira gonr deux chœurs* k hnit parties, avaient été, longtemps après la mort du maître, pieusement maintenus au répertoire de l’église Saint-Thomas de Leipzig. Un jour, Mozart, .passant par là, entendit une de ces compositions. Emerveillé, il s’écria : « Enfin voici du nouveau, et j’apprends donc ici quelque chose ! » il voulut les lire : il n’en existait pas de partition ; et Mozart, pour satisfaire son enthousiaste curiosité, n’eut d’autre moyen que de disposer autour de lui les parties séparées sur lesquelles il promenait tour à tour et rapidement ses regards. A cette époque, où l’influence de la musique italienne était devenue prépondérante et presque exclusive dans toute l’Europe, où Bach, presque entièrement oublié, avait conservé seulement quelques fidèles, parmi ses anciens disciples de la Thomas-Schuh, l’admiration manifestée par l’auteur de Don Giovanni fit grand bruit; et l’on peut dire que c’est de ce jour que commence à dater la gloire de Sébastien Bach dans la postérité.
Je reste avec toi pour être sauvé,
Mon Jésus!
PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. (entrée grande porte). — ir' galerie, 5 fr. (grande porte). Parterre, 2 fr. (grande porte). — galerie, 50 cent, (rue du Rhône).
      Les places de 2me galerie ne seront mises en vente que le soir du concert à l’ouverture des portes. On peut se procurer des billets à l’avance, des programmes à 20 centimes dans tous les magasins de musique, chez MM. Bron & Berguer et chez le concierge de la salle. — Les programmes officiels ne seront vendus le soir du concert que dans l’intérieur de la salle. — Places réservées exclusivement chez MM. BRON & BERGUER, Corraterie, 15 (téléphone 164).
            OrVEk'ITRE DES PORTES A 7 HKIRKS %
©e f’3tnprttntrù ’Künbtg !	à ©enm.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>