<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='18921119'>19/11/1892</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0124.tif'/>
        <date when='18921119'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Leschetizky, Theodor' type='person' role='cmp'>Leschetizky, Theodor</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿: InT s : PROGRAIYIIYIE OFFICIEL 19Novemlire 1892
6*^	c <0	ç->- ■■ '.......*^x2.
DES
C O^TC E RT S I) ONNEMENT
  PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
I	|
     THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE
£> l	jlV: VÇ
tl	SAMEDI a) NOVEMBRE 1892	l
h	DEUXIÈME	%
if.	AVFC LK CONCOURS 1)1 MONSIEUR JOSKPH
SLIVINSKI
2- '	PIANISTE
—« ; » PROGRAMMA «-;
>T: i;	pr km ri: ri: partie
 t? ! i !
      1.	SYMPHONIE en si bémol, n° 12 de l’édition Breit-kopf et Hærtel............................. Haydn. 2.	CONCERTO en ré mineur pour piano et orchestre. Rubinstein.
                 M. Joseph Slivinski.
|i	SECONDE PARTIE
j-, 3. CONTE D’AVRIL, suite d’orchestre (irc audition). IVidor.
X\	i- Scherzo. — 2. Romance (flûte solo, M. Mooü ; violon
            solo, M. L. Rey). — 3. Guitare. — 4. Aubade. — 5. Sérénade r:‘	illyrienne. — 6. Marche nuptiale.
   4.	a) NOCTURNE en ré bémol................... Chopin.
b)	AIR..................................... Lescheti-ki.
    c)	SPINNERLIED........................... Lis-t.
d)	PAPILLONS............................. Schumann.
                 M. Joseph Slivinski. f- 5. Ouverture du VAISSEAU FANTOME.......... Wagner.
         L’ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG ;• IMA><> I>E COUVERT ÉRAH1» aux soins <!<■ MX. HKO.V &- BKRUI KR
i.. |	Le concert commencera à HUIT heures précises.
 ?, , Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant lVxéention d'un mureean.
V]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
M. Joseph SLIVINSKI
  Joseph Sljvinski est né à Varsovie, le 15 décembre 1865. Les dispositions remarquables qu'il montra pour la musique, dès sa tendre enfonce, valurent à son père, professeur au Conservatoire de cette ville, de brillantes propositions ; cependant celui-ci les repoussa, ne voulant pas exposer son fils aux dangers d’une carrière d’enfant prodige. Ce n’est qu’à l’âge de seize ans que Joseph Slivinski entra au Conservatoire, où il eut comme professeurs, M. Strobl pour le piano et M. Roguski pour la composition. Les progrès rapides qu il réalisa, grâce à l’excellent travail préparatoire fait avec son père, lui permirent de terminer ses études au bout de deux années. Il se rendit alors à Vienne, auprès du célèbre professeur Théodore Lesche-tizki, qui le garda pendant quatre ans, et en fit un virtuose distingué. Le beau succès que M. Slivinski remporta à Vienne, le 5 décembre 1887, à l’occasion de son premier concert, fut le point de départ de sa réputation.
  Loin de se laisser éblouir par ce début, il continua à travailler à son développement artistique, et sut profiter des conseils de plusieurs maîtres renommés, entre autres de M. Antoine Rubinstein.
  Il fit sa première tournée de concerts en Russie, en 1890. L’année suivante, il joua à Berlin, puis en Angleterre. Partout, le public et la presse l’accueillirent favorablement et le proclamèrent un des meilleurs interprètes des œuvres de Chopin et de Schumann.
s
SYMPHONIE EN SI BÉMOL MAJEUR
de Fnt 11 ^-Joseph Haydn.
(Né le Ier avril 1732 à Rohrau, mort le 51 mai 1809 à Vienne.)
  Haydn avait lui-même choisi comme épitaphe les mots : vixi, scripsi, dixi, et malgré cela, ajoutait-il, j’ai toujours écrit « avec réflexion et avec zèle. » Parmi les cent vingt-cinq symphonies du maître, lés douze « symphonies anglaises » sont bien faites pour prouver la véracité des paroles de leur auteur. On comprend aisément que, par suite de la fécondité incroyable de Haydn, il soit presque impossible d’assigner une date précise à
DES CONCERTS d’aBONXEMF.XT
commencement. Quelques variantes font pressentir la fin, encore une fois les clarinettes et les bassons cherchent à unir leur voix à celles des soli, mais tout s’apaise et, tandis que la harpe étale ses arpèges, les trilles délicats de la flûte s’élèvent par degrés.
3.	Guitare.
   L’accord de septième de dominante de do majeur attaqué/', sert de début, puis à la suite d’un diminuendo des cors tenant le sol, les cordes en pi^i~ cati donnent le thème principal. Comme contraste, l’auteur a choisi une sorte de cantilène en fa majeur deux lois répétée et après laquelle une cadence staccato de deux flûtes amène le retour du « thème-guitare ». — Une partie de la mélodie jouée avec l’archet revient, mais pour rester bientôt comme suspendue sur un accord de septième diminuée sans tierce du plus étrange effet. On entend quelques coups de timbales et un crescendo de six mesures amène l’explosion de l’accord final.
4.	Aubade.
La musique commence, écoutons la musique !
   Cette partie est formée d’un andantino en mi majeur et à trois temps. L’auteur, libre du souci d’imiter ou d’exprimer dans la mesure du possible un objet déterminé, a voulu ici, semble-t-il, faire de la musique selon son cœur. La tâche de l’analyste est ainsi bien réduite, lorsque celui-ci ne peut entrer dans les menus détails. Nous ne parlerons donc que des harmonies éthérées de la harpe et du quatuor solo ; du solo de violon reprenant le thème initial, après un court agitato en do majeur de l’orchestre à cordes ; des différents épisodes au rythme accentué, au mouvement plus rapide qui précèdent la rentrée du thème en mi majeur ; enfin des longues tenues pianissimo traversées par les derniers arpèges de la harpe.
5.	Sérénade illyriexxe.
   Les instruments de bois donnent tous le fa, dominante de si bémol mineur et le frappent sur chaque temps de la mesure, tandis que les violons attaquent sur la corde de sol un thème d’une rudesse presque sauvage. Celui-ci cependant n’est pas long et 11e reparaîtra que par fragments, très adoucis, dans la seconde partie, en si bémol majeur. A remarquer, ici surtout, le rôle intéressant des instruments de bois dont les sautillements à la tierce ou à la sixte sont pleins de verve et de finesse. Un long diminuendo, soudain un accord staccato et fortissimo : c’est la fin !
6.	Marche xuptiale.
  Deux thèmes au rythme de marche bien accentué, l’un en fa majeur, l’autre en do majeur forment la première partie de ce morceau. Vers la fin de celle-ci, dans le diminuendo, les syncopes des violons semblent vouloir préparer la seconde partie. Le trio en si bémol repose sur un motif syncopé un peu plus calme que celui de la marche et accompagné d’accords plaqués
4	programme officiel
CONTE D’AVRIL
Musique composée pour la comédie en vers d’Auguste Dorchain.
par Ch.-XI. IVidor.
(Né le 24 février 1845 à I.yon, vit à Paris).
  Charles-Marie Widor, organiste célèbre et compositeur de mérite, fut élève de Fétis à Bruxelles et de Rossini à Paris. Après avoir occupé le poste d’organiste de St-François à Lyon, il fut appelé à Paris en 1869 et nommé à l’église de St-Sulpice. M. Widor se voua d’abord spécialement à la composition de musique de chambre et de concert, et c’est seulement dans les dernières années qu’il s’essaya au théâtre, en donnant entre autres un ballet : la Korrigane, et la musique du Conte d’Avril, dont on a extrait les six fragments suivants. La Romance et l’Aubade ont été orchestrées expressément en vue du concert.
1.	Presto scherzaxdo.
                                                  Fidèle au rendez-vous !
Qu allons-nous faire ici ? - Rire comme des fous,
Si mon projet tient tout ce qu’il semble promettre.
   Un formidable éclat de rires et le thème entraîne tout dans sa folle gaîté : tantôt les violons le chantent à l’aigu, tantôt les bassons, cors, violoncelles et contrebasses le font entendre de leur grosse voix. Quelques notes piano des quatre cors arrêtent pour un moment ce flot de gaîté qui fait place à une douce cantilène des violons en mi bémol majeur. Celle-ci reviendra, après une double reprise modulée du premier thème, chantée par la clarinette et le violoncelle à l’unisson, puis par le hautbois, sur de longues tenues des bassons et des trémolos de cordes. Enfin le thème principal réapparaît, mais par fragments entrecoupés. Un long trille des violons sert d’enchaînement à une descente chromatique (stacc. et pp.) des flûtes puis des clarinettes, èt l’on n’entend plus que de tout petits rires craintifs, sur un léger susurrement des violoncelles.
2.	Romaxce.
Nuit faite pour qu’on aime, ô douce nuit d'Avril !
  La harpe reproduit en les arpégeant les harmonies vaporeuses du quatuor à cordes. Au-dessus plane le chant d’une flûte auquel les sonorités veloutées du ton de la bémol prêtent un charme infini. Le violon solo reprend une partie du thème, la flûte répond et peu à peu, sur un vague bruissement des cordes, le reste de l’orchestre vient se joindre aux tendres soupirs de la flûte et du violon réunis. Une cadence rompue et nous sommes en do majeur, une légère agitation s’empare de tout 1 orchestre, mais bientôt rentre le calme et la flûte ramène par une longue cadence le thème du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
3
chaque composition. Contentons-nous donc de dire que la symphonie en si bémol majeur est la dernière du second groupe de six symphonies écrites à Londres, durant le premier séjour qu’y fit Haydn de 1790 à 1792.
  I.	Après un largo de quelques mesures se terminant suj' l’accord de septième de dominante soutenu pp. par l’orchestre et donné en arpège ascendant par la flûte, le premier thème de Yallegro vivace est vigoureusement attaqué par les violons, thème avant tout mélodique, mais scandé dans sa première partie par des accords ff. de l’orchestre entier. Les développements rythmiques et mélodiques sont facilités par l’allure même du thème et amènent peu à peu la tonalité de fa majeur. Pendant ce temps un motif secondaire (caractérisé par la septième mineure ascendante ou, lorsqu’il est renversé, par la sixte mineure descendante) est venu se joindre à la phrase musicale. Un puissant unisson, suivi d’une mesure de silence, annonce le second thème dont l’élément est essentiellement rythmique. Tour à tour les deux thèmes servent à confectionner le tissu symphonique de la seconde partie dans laquelle, jusqu’à la fin, les imitations jouent un rôle prépondérant.
  II.	L'adagio en fa majeur donne un modèle partait de la mélodie telle qu’elle était encore formée à la fin du XVIII11 !u siècle, de la mélodie composée davantage au moyen d’accords développés que de suites diatoniques de sons. Des digressions dont les sinuosités variées sont combinées avec art pour maintenir l’équilibre de l’ensemble, séparent les quatre reprises du thème fondamental. Parmi celles-ci, la troisième surtout dans le ton de la bémol majeur pris saiis transition par le quatuor à cordes, à la suite d’une cadence en do majeur, fait ressortir tout le charme pénétrant du thème.
  III.	Chez Haydn déjà, nous trouvons au menuet cette accélération du mouvement qui plus tard conduisit Beethoven à la création du scherzo. Le menuet n’est plus la danse gravement cérémonieuse qu’on connaît. Ici, les deux premières parties sont énergiquement rythmées, tandis que dans le trio les instruments de bois (traités un peu plus indépendamment qu’au début de la symphonie) chantent une mélodie d’une douceur exquise.
  IV.	La symphonie se termine par un mouvement rapide à deux temps presto rempli de gaieté insouciante et naïve. La mélodie populaire viennoise semble avoir déteint quelque peu sur le thème principal auquel viennent s’ajouter un ou deux motifs d’importance secondaire. Il n’y a pas lieu du reste de s’étonner, car qui pourrait nier l’influence du chant populaire viennois, non seulement sur les œuvres du « papa » Haydn, mais même sur celles de Mozart et de Beethoven ?
•j , • > *£■ - • - -

6
PROGRAMMA OFFICIEL
de la harpe. Quelques motifs tirés de la première partie provoquent le; retour du thème en fa majeur que les bois disent en sourdine et staccato. Les violons pendant ce temps tiennent Y ut aigu en manière de pédale et; développent ensuite le second thème. Alors, par une curieuse anomalie de tonne, le trio reparaît : con brio, à grand orchestre renforcé de grosse caisse’ et de cymbales. Une strette très brève sert de conclusion.
• - .	I
 OUVERTURE DU « VAISSEAU FANTOME » de Richard IVaguer.
   (Né le 22 niai 1815 à Leipzig, mort le 13 février 1883 à Venise.)
  Parmi les œuvres de jeunesse de Wagner, le Vaisseau Fantôme est sans, contredit la manifestation de génie la plus imposante. Composé à Paris de 1839-42, cet opéra fut représenté pour la première fois à Dresde le 2 janvier 1843.
  On sait que Wagner nous a livré dans de nombreux écrits ses théories j sur la plupart des questions d’art. 11 nous a fourni, disent ses détracteurs, ; des armes contre lui-mème! Quoi qu’il en soit, hâtons-nous de dire que, \ du Vaisseau Fantôme à ParsifaI, ouvertures et préludes répondent entièrement aux exigences que Wagner formula dans un célèbre article « iïber die 1 Ouverture » où il dit entre autres : « Nous parvenons ainsi à cette disposi- | tion d’émotion sublime qui nous prépare à un drame, en nous dévoilant ! par avance sa signification la plus haute... » (*)
                                   Georges HUMBERT.
   (*) Le manque d’espace nous empêche de donner l’analvse de cette œuvre importante. Qu’on veuille donc bien s’en rapporter pour cela aux ouvrages de M. Ad. Jullien, de M. Ed. Schuré ou encore à l’analvse publiée par Wagner lui-même dans ses « Gesiiiiinielte Sebriften » li.-lV. Frit^scb, h'ip^ig.
  Le Comité a l’honneur d’informer MM. les abonnés qu’il organise pour le mercredi 23 novembre à la salle de la Réformation un concert au béné- : fice de la famille de M. Hugo de Senger. Le Comité espère que tous les amis de notre très regretté chef d’orchestre se feront un devoir d’assister à ce concert.
  Le programme ne comprendra que des œuvres de Hugo de Senger; des fragments importants de la Fête des Vignerons en constitueront la plus grande partie.
  MM. Dauphin et Romieux ont promis leur bienveillant concours pour interpréter les rôles qu’ils ont créés lors de la Fête des Vignerons.
  Pour les places réservées, s’adresser exclusivement chez MM. Bron et Berguer, rue de la Corraterie.
   GKNÊVF., IMPRI.MKRIK I..-1-. JARRYS, RU H DK LA TRF.1LLK, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>