<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18940224'>24/02/1894</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0344.tif'/>
        <date when='18940224'/>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿h j f!* — 9 ai i,f i* *Ü M M i,} WiWWM# £»? MM****** fi? f >* *«* ïiî £r| M 5<i £* i/î i(î il} £tjr
 ' .*.
 Ki *
S I
$
2,
GENEVE - SALLE DE LA REFORMATION
                    COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Q)anu'(/i 2b cf’é'V'iier /89b, à 8/le
icutcs.
GRAND CONCERT
AU HKXEFICK 1)1',S ARTISTES ]>K
L’ORCHESTRE DU THÉÂTRE
 AVEC LE BIENVEILLANT CONCOURS DE
M.
 * L L E
W. REHBERG
       Pianiste.
ewMmmMwm
     PIA >41 STE«C( > .VT POSITEU K
  M'" GIANOLI
M.
 Cantatrice.
A. POCHON
     Violoniste.
PROG-ZR^UVCIMIIE]
 PREMIÈRE PARTIE
Ouverture du Roi fflanfred.................................. a) L’Anneau d’argent, — b) Ritournelle (Ml,p Giaxou)......... a) Marine, — b) La Morena, — e) Airs de ballet..............
Morceaux de piano solo exécutés par I’Auteuii.
Callirhoë, suite d’orchestre, sous hi diredion de I’Ai'tkch...... Chaminade
 SECONDE PARTIE
Marclie funèbre de Siegfried extraite du Crépuscule des dieux.
1"' Concerto pour violon et orchestre (M. A. Pochon).........
a)	Chanson slave, — h) Auprès de ma mie (M11'1 (W.vxou)......
Deux morceaux pour deux pianos...........................
(Mllr CUAMfXADK et M. W. Iîehhehg.)
Ouverture des Maîtres Chanteurs.............................
 UcÀnecl'c.
Chaminade
Chaminade,
 Wagner. Max Bru ch. Chaminade. Chaminade.
              ................... Wagner.
pRCHESTRE DE 8o ^WuSICIENS SOUS LA DIRECTION DE fA. ^ILLY REHBERG. Deux pianos Érard aux soins de MM. Bron et Berguer.
ÎL
W
z
 ïr
i K i E
I#
* lr
ï1
m
     Pmx des Pi-aces : Réservées, 5 fr. (entrée grande porte). - Parterre, .‘5 fr. (grande porte). - lm galerie, l2 IV. (grande porte). - 2,l,e galerie, r»(> eent. (rue du Rhône).
 w~f On peul se procurer «les billets à l’avance dans Ions le,s magasiii!^lorpiisi<iue, chez M.M. Bron cl Berguer et chez le concierge de ï*hL\w salle. IMaces^servées exclusivement chez MM. Bron el Ht!rKuerp4nrrul<*rie, L’> (téléphone Mil). Les places de seconde galerie
Le public esl; instamment prie de ne pas troubler h*
                                                                     *■
                                                  concert commencera i\ H heures précises.
 ne seront, eoncerl en
 iccsjts<
 mis en. vente que le soir du curu*ert, à l’ouverture des portes. rifï'lTTant pendant l’exéctiliou d'iurmor
 uverture «les portes à 7 li. 1|4.
t
&
t
h
 . w
 'iw -f ‘
 Î<î M î*î *<î i>$ î*î î*î î'î ï'5 îiî ï*î *>} t*î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î i'ï î'î î'î î'î î'î î'î î'î î'î iS
:: v'lVT-i‘T!-:rafc
                                                      Genève, Imprimerie L.-F. JARRYS, Treille, 4.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0345.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’ANNEAU D’ARGENT
  Ronde!, poésie de Koscmonde Gf.kard.
Le cher anneau d’argent, que vous m’avez donné, Garde en son cercle étroit nos promesses encloses ;
De tant de souvenirs recéleur obstiné,
Lui seul m’a consolée en mes heures moroses,
Tel un ruban qu’on mit autour de fleurs écloses Tient encor le bouquet alors qu’il est fané,
Tel l’humble anneau d’argent que vous m’avez donné Garde en son cercle étroit nos promesses encloses, Aussi lorsque viendra l’oubli de toutes choses,
Dans le cercueil de blanc satin capitonné,
Lorsque je dormirai très pile sur des roses,
Je veux qu’il brille encor à mon doigt décharné,
Le cher anneau d’argent que vous m’avez donné.
 AUPRÈS DE MA MIE
 Si j’étais oiseau léger Des forêts sauvages,
 Ah ! je voudrais voyager Sur tous les rivages.
 J’irais sous le ciel heureux Où Golconde est reine
 Tremper mon aile aux flots bleus De la mer sereine.
 Ivre de ciel azuré Ht de poésie,
 Par les airs j’irai
 Au gré de ma fantaisie.
 Mais non, je n’ai pas souci De lointaine grève.
 Je veux vivre près d’ici Mon fol et doux rêve.
 Car je n’ai qu’un seul désir Et ma seule envie
 C’est d’écouter à loisir Le chant de ma mie.
CHANSON SLAVE
  Poésie de Paul Ginjsty.
Dans mon beau pays, j’avais un ami,
Mais je l’ai perdu, je suis seule au monde. Voilà bien des nuits que je n’ai dormi,
J’ai beaucoup pleuré, ma peine est profonde. Le désert est grand, le vent souffle fort,
Un serpent m’a prise au cœur et me mord!
A travers l’espace, à travers la nuit,
Je vais réclamant mon ami perfide,
Où donc est-ce enfin qu’il court et qu’il fuit ? Mais la terre est sourde et le ciel est vide.
Le désert est grand, le vent souffle fort,
Mon cœur est sanglant, la douleur le tord. Aux oiseaux passant j’irais bien me plaindre Et redemander l’ami que j’avais...
Mais pour l’appeler le temps est mauvais, Aucun d’eux, hélas, ne pourrait l’atteindre.
Le désert est grand, le vent souffle fort,
Il n’entendrait pas, notre amour est mort !
RITOURNELLE
Dans la plaine blonde et sous les allées,
Pour mieux faire accueil au doux messidor, Nous irons chasser les choses ailées,
Moi la strophe, et toi le papillon d’or.
Et nous choisirons les routes tentantes,
Sous les saules gris et près des roseaux,
Pour mieux écouter les choses chantantes, Moi le rythme, et toi le chœur des oiseaux.
Suivant tous les deux les rives charmées,
Que le fleuve bat de ses flots parleurs,
Nous vous trouverons choses parfumées,
Moi glanant des vers, toi cueillant des fleurs.
Et l’amour servant notre fantaisie Fera ce jour-là, l’été plus charmant...
Je serai poète et toi poésie,
Tu seras plus belle et moi plus aimant.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>