<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='18931118'>18/11/1893</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0287.tif'/>
        <date when='18931118'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Litolff, Henry Charles' type='person' role='cmp'>Litolff, Henry Charles</name>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Pinsuti, Ciro' type='person' role='cmp'>Pinsuti, Ciro</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿fî'isp'a*. PROGRAIVIIYIE OFFICIEL ! 18novembre 1893
^	DKS	c*—	^
CONCERTS D’ABONNEMENT
PUBLIÉ PAR LES SOINS DU COMITÉ
11
4i
 *3
    -                   THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE                                                                     
  » ®                                                                                                                     
   ►1                     SAMEDI 18 NOVEMBRE i 893                                                                        
   ls                                                                                                                     
  *■: DEUXIÈME                                                                                                            
§ I                                                                                                                       
d                                                                                                                         
».:                                BQÜÜI rtüll Ü1I1                                                                       
    j                                                                                                                     
S i «                                                                                                                     
« *                                                                                                                       
•:    AVEC LE CONCOURS DE                                                                                                 
:                                                                                                                         
•3 J                                                                                                                      
i     WUE JANISZEWSKA ! M'"" BONADE                                                                                       
i                                                                                                                         
I                                                          Pianiste. Cantatrice.                                          
§                                                                                                                         
1     ---PROGRAMME                                                                                                        
i                                                                                                                         
      PREMIÈRE PARTIE                                                                                                     
    I         SYMPHONIE en mi bémol, n° i de 1 'édition                                                                   
tji    Breitkopf et Hærtel....................                                    Haydn.                                  
f                                                                                                                         
    2 Air d’ALCESTE.........................                                      Gluck.                                  
j.    Mme Bonade.                                                                                                         
    3 CONCERTO pour piano et orchestre......                                      Litolff.                                
      Mlle Janiszewska.                                                                                                   
      SECONDE PARTIE                                                                                                      
 f 4- Ouverture du ROI MANFRED (re audition).....                                 Reinecke.                               
   5- LE LIVRE SAINT, avec violon obligé (M. L Rey).                              Pinsuti.                                
1     Mme Bonade.                                                                                                     1 1 
   6. a) NOCTURNE en si majeur.............                                       Chopin.                                 
      b) ETUDE en ut majeur.................                                      Chopin.                                 
      c) SONATE en la majeur.........                                                                      Scarlatli. , j 
      d) VALSE-IMPROMPTU.................                                         Liszt.                                  
      MIle Janiszewska.                                                                                                 1 
   7- SIEGFRIED’S RHEINFAHRT (î- audition)                                        Wagner.                                 
      Extrait du Crépuscule des Dieux.                                                                                    
      URCHESTBS SOUS LA DIRECTION DE M, WILJLY REHBER6                                                                    
                                                         Piano à queue Érard, aux soins de la maison Bron & Berguer. î    
      Le Concert commencera à HUIT heures précises.                                                                    Éî 
                                                                                                                        ■ 
      es personnes qui arrivent en retard sont instamment prie’es de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau. j?   
                                                                                                                      &   
ir
r*
'■»
»•]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mlle CLARA JANISZHWSKA
  Fille d’un ingénieur polonais établi en Belgique, Mlle Clara Janiszewska annonça, dès ses premières années, de rares aptitudes musicales. A l’âge de six ans, elle commença ses études au Conservatoire de Liège, et bientôt après, elle suivit sa famille à Paris, où elle eut pour professeur M. Dela-borde. Ce fut également à Paris qu elle commença à se produire très jeune encore dans différents concerts de la Société nationale, de la Trompette, etc.; puis dans les concerts populaires de quelques grandes villes, Lille, Nantes, Rouen, etc...
   Ayant eu l’occasion d’entendre plusieurs fois Mme Essipoff et Paderewski, elle fut vivement frappée de l’exquise délicatesse et de la perfection des nuances qui caractérisent le jeu de ces virtuoses de l’école slave. Pour s’en approprier les secrets, elle se rendit à Vienne où, pendant trois ans, elle travailla avec ardeur sous la direction du professeur I.eschetitzky.
  A son retour de Vienne, il y a quelques mois, elle s’est fait entendre avec le plus grand succès, principalement en Belgique, à Bruxelles, à Liège, à Spa, puis à Paris, où avec le quatuor Marsick à la Trompette, et le quatuor Geloso à la Société nationale, elle a obtenu les éloges les plus flatteurs des maîtres de l’art musical.
Mme ESTHER BONADE
  Mllc Esther Poissenot, une des brillantes élèves du Conservatoire de Paris, a suivi dans cet établissement les classes des professeurs Grosset, Crosti et Obin. Après avoir terminé son éducation musicale, elle fut de suite engagée sur de grandes scènes comme soprano dramatique. Elle reste deux années à Anvers, au théâtre royal où, avec l’excellent ténor Warot, elle crée un certain nombre d’œuvres importantes, Le Tribut de Zamora, Françoise de Rimini, un opéra inédit de Godard, etc... Au théâtre royal de La Haye elle crée La Reine de Saba. Engagée à Genève par la direction Gravière, elle fit apprécier sa superbe voix de soprano et son tempérament dramatique et elle contribua pour la plus large part au succès d’Hérodiade, de Massenet. Mlle Poissenot a épousé à Genève M. Bonade, l’excellent directeur de l’Harmonie nautique ; depuis elle n’a pas repris régulièrement la carrière théâtrale ; on se souvient cependant de la façon remarquable avec laquelle elle a créé sur notre scène le rôle d’Ortrude de Lohengrin ; Mme Bonade se voue maintenant avec succès au professorat et elle a déjà formé d’excellentes élèves.
SYMPHONIE DE HAYDN
  La symphonie en mi bémol, dite Paukenwirbel-Symphonie à cause du caractéristique roulement de la timbale de la irc mesure, est une des plus remarquables de Haydn. L’abondance des idées mélodiques ne nuit pas à la netteté de contour de l’œuvre, ni à l’unité d’ensemble; les mélodies se succèdent, s’enchaînent d’une façon si logique, les épisodes variés y alternent si ingénieusement avec les thèmes principaux, l’orchestration est si vive et si alerte, que l’auteur, captivé, séduit, ne s’aperçoit pas du
DES CONCERTS d’ABONNEMENT
 3
peu d’imprévu des développements et des procédés un peu conventionnels. Les symphonies de Haydn sont de délicieux travaux musicaux comparables aux pièces à tiroir d’un Scribe naïf, d’un Sardou sentimental.
   A mesure qu’il avança dans la carrière, Haydn attacha toujours plus de prix à ï introduction, sorte de prologue d’un mouvement lent « servant à la fois à éveiller l’attention de l’auditeur et à rendre le début de l'allegro plus clair et plus facile à retenir » (l)i
   Dans la symphonie en mi b, le thème de l'introduction dit à l’unisson par les violoncelles, contrebasses et bassons et coupé par des accords des instruments à vent, figure non seulement dans la seconde partie de ï allegro, dans un mouvement plus vif et dans un autre rythme, mais est repris à la fin, identique à ce qu’il était à l’origine, donnant aussi un dénouement original à un discours musical académiquement spirituel.
   L’andante est écrit dans la forme de « l’air varié » et donne une part égale de virtuosité aux principaux instruments de l’orchestre. — Un thème d’une extrême simplicité, ne modulant que du mode majeur au ton mineur relatif, est exposé par le quatuor, en ut mineur, à deux temps. Dans la première variation, il est repris par le hautbois sur des tenues de cor, avec légère addition de trilles sur les temps forts. — La flûte prend part à la troisième variation; les premiers violons, dans la quatrième écrite en ut majeur, brodent sur la mélodie de fines arabesques en sautillants triolets. Dans la cinquième, interviennent des rythmes classiques de trompettes, dans la sixième un basso continua des bassons ; dans la dernière enfin, nous entendons un dialogue spirituel entre les cordes et les bois, commentant discrètement le thème.
   Le menuet d’une allure originale avec le bref retard du mi b dans la deuxième mesure, présente une heureuse infraction à la règle qui impose à chaque reprise un nombre de mesures multiple de quatre. — La huitième mesure est en effet suivie de deux mesures supplémentaires dans lesquelles elle est parodiée d’abord par les bassons et cors, puis par les flûtes et hautbois. - Les entrées successives des cordes dans la première partie du trio sont d’un effet piquant ainsi que les réponses des alti et celli aux premiers et seconds violons, dans la seconde partie.
   Haydn écrit souvent ses finales dans la forme du rondeau chanté avec ses couplets et ses refrains, déployant toute son ingéniosité pour amener d’heureuses rentrées du thème. L'allegro final de la symphonie en mi b est d’une facture plus relevée. — Un thème de quatre mesures se composant de cinq notes seulement (mi b, fa, sol, fa, mi b) est exposé par les deux cors et contrepointé librement après un point d’orgue, par les instruments à cordes. Le quatuor joue le rôle principal dans les développements du thème, les autres instruments n’intervenant que pour redoubler des parties isolées ou encore pour les corser d’un tutti sonore. La forme du finale est fantaisiste, mais — comme dit M. Brenet dans son Histoire de la symphonie — « la fantaisie de Haydn ressemble plus aux arguments clairs et précis d’un grand orateur, qu’à l’impétueuse inspiratioif d’un poète. » La symphonie est orchestrée à quatorze parties (2 violons, alto, basses, flûte, 2 hautbois, 2 cors, 2 trompettes, 2 bassons et timbales).
    (1) Encychpt’dk des gens il 11 monde, par de la Fage.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
OUVERTUTE DU « ROI MANFRED »
       L’on retrouve dans cette ouverture les qualités et les défauts de Men-delssohn, dont M. Reinecke est un disciple convaincu : qualités de pureté de style, de continuité mélodique et d’orchestration claire et sonore; défauts consistant en trop d’uniformité dans les thèmes, en un abus des progressions harmoniques, des cadences évitées et des modulations par l’accord de septième diminuée. -— L’ouverture est bâtie sur deux thèmes, dont le premier est exposé en mi majeur, avec accompagnement de harpe, dans une introduction magistrale et dont la première mesure seule est développée dans le courant de Xallegro appassionnato en mi mineur. Le second thème en sol majeur, de couleur mendelssohnienne aussi, et dit d’abord par les celli, clarinettes et bassons à l’unisson, puis repris par les flûtes et hautbois toujours avec accompagnement de harpe, est développé de main de maître; on ne peut lui reprocher que son manque de contraste avec le thème I, dont la première mesure est identique à la seconde du thème II.
Les instruments à cordes sont traités supérieurement; les imitations
    serrées de la seconde partie sont très intéressantes..... Reinecke occupe,
     entre Mendelssohn et Schumann, la place qu’occupa jadis ce pauvre Hurn-mel, né trop tard ou trop tôt, entre Haydn, Mozart et Beethoven.
SIEGER] ED’S RHEINFAHRT
       Cette pièce instrumentale est extraite du Crépuscule des Dieux, dernière partie de la tétralogie wagnérienne. — Siegfried, qui est destiné à parcourir le monde, fait ses adieux à Brunehilde à laquelle il remet l’anneau des Niebelungen, comme gage de son amour et de sa fidélité, puis il entraîne son cheval vers la déclivité de la montagne et disparait. Le
    rideau se ferme et l’orchestre décrit le voyage du héros..... M. Humper-
     dinck, qui a détaché cet intermède de l’œuvre, pour le faire entendre au concert, l’a fait précéder, pour le corser, de la délicieuse page de musique descriptive, peignant le lever du soleil au début du duo de Brunehilde et Siegfried.
       Dans Siegfried’s Rbeinfabrt appaiaissent deux leitmotive qui n’ont pas figuré dans les trois premières parties des Niebelungen : le thème héroïque de Siegfried, confié toujours aux trompettes, cors et trombones, parfois avec des doublures de hautbois et via -inettes, et le nouveau motif de Brunc-hilde, que les auditeurs reconnaîtront à son groupetto mélodique de cinq notes. Ces deux thèmes alternent avec le Wanderlied et Vappel de cor du drame « Siegfried », le premier légèrement transformé, sous 1 accompagnement mélodieusement monotone du thème du Rhin, et le chant ensorceleur des Ondines, filles du fleuve. — A la fin du morceau apparaît le nouveau thème des « (Jiebichungen. »
       Les treize dernières mesures du morceau de concert ne figurent pas dans la partition.
                                E. JAQUES-DALCROZE.
j.-|-
GENÈVE, IMPRIMERIE L.-K. JARRYS, RUE DE I-A TREILLE, 4.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>