<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique populaire
            <date when='19111118'>18/11/1911</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0661.tif'/>
        <date when='19111118'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Elgar, Edward' type='person' role='cmp'>Elgar, Edward</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿      ORCHESTRE DE LAUSANNE
Programme Officiel
=========— GRATUIT
 2“ CONCERT
 SYMPHONIQUE
POPULAIRE
       —	DIRECTION :--r—
M. C. EHRENBERG
     = SOLISTE
 M. MAX BEHRENS
   - PIANISTE-
                       SALLE DE LA RÉFORMRTION
                  SAMEDI 18 NOVEMBRE N° 2. — 1911-1912	fl 8 >/4 HEURES DU SOIR]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0662.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•               
 Les Grands     
     Magasins 1 
 A L'INNOVATION 
   à LAUSANNE   
 vendent        
  le meilleur   
        marché. 
                
7}roderies
6rjg!isfj — heutsch
7{obes, £lôuses, J/iou-c/joirs, Jabots, Go/s, J/apperorjs, etc., etc.
Singerie pour dames, erj tous genres
—	trousseaux sur commande —
 <£*. Çutherz-^er^og, JOauscrnne
===== Çalerie Si- fraqçois =====
HORLOGERIE - BIJOUTERIE - ORFÈVRERIE
PAUL Roy
GROS
DÈtsul
Petit-Chên«, 10 - Lausanne - Petft-cn«n«, I©
C/]oix de nouveautés dans tous tes articles■ — prix très njoâérés-ALLIANCES OR 18 CARATS CONTRÔLÉS
Réparations soiguocH en tous genres
ZENIT Marques recommandées MOERIS
 DROGUERIE CENTRALE
A. BRBITUNG s&*
rue Saint-Laurent, 2Q Maison de la Consommation
TÉLÉPHONE 2037 — M AN SPRJCHT DEUTSCH
HUILE DE FOIE DE MORUE — ALIMENT PHOSPHATE POUR ENFANTS
Eponges — Savonnettes Vinaigre de Toilette
Eau de Cologne surfine Brosses à dents et d cheveux
        JPondres, liâtes et Eaix:
Spécialités d'eaux pour les cheveux comme Bay-Rhum
- Eau de Quinine -
Pétrole pour les cheveux Fran z hra niitwei n
                                         dentifrice »
Articles de pansements. — Irrigateurs, etc. APPAREILS et ACCESSOIRES PHOTOGRAPHIQUES]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DEPIERRE
 Succursale à
MONTREUX
 Hôtel Suisse
Place St-François, 12
LAUSANNE
Q Q
O 7{obes }}rodées □ oCtngerie - J)enfelles
inrornngg wrg i ^ ft^r?srçcKmfnorn
 Chapellerie en tous genres
          '----i----- POUR ..............:■■■■
HOMMES et EKFANTS
    ,5?. Sol, mv-de la s“'"'22
                 PRIX MODÉRÉS
A8X
Les plus vastes magasins et les mieux assortis dans des prix raisonnables.
Séries réclames ,,BA1LLY“
      16.50 et 20.50
SOROSIS — REGAL -
- VALK-OWER
Rue Haldimand, 18 et 20
n l’Inouï
TULLES!
Rue Haldimand, 14 = LAUSANNE =
CHOIX IMMENSE DE DRAPERIE HAUTE NOUVEAUTÉ
Se recommande pour la coupe parfaite et l’élégance de ses vêtements
Complet sur mesure
54.50	et 69.50
VOIR LES ÉTALAGES
  ORCHESTRE DE LAUSANNE
GENÈVE SALLE DE Lfl RÉFORMflTION — GENÈVE
       Samedi 18 novembre 1911, à 8 '/t h. précises du soir
T CONCERT SillOi POPILIE
    Direction: M. C. EHRENBERG
                    SOLISTE :
 M. Max Behrens
                 PIANISTE
                  Professeur au Conservatoire de Genève.
   —-rrrri-—
           PROGRAMME :
1.	Symphonie inachevée en si mineur. F. Schubert
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
2.	Concerto N° 5 en fa maj., op. 103. C.Saint-Saens
        a)	Allegro animato.
         b)	Andante. Allegretto tranquillo.
         c)	Molto allegro.
             pour piano et orchestre.
3.	Peer Gynt, lre suite.....E. Grieg
         a)	Le matin ;
         b)	La mort d’Ase ;
         c)	Danse d’Anitra ;
        d)	Chez le roi de la montagne.
4.	Fantaisie hongroise.....F. Liszt
             pour piano et orchestre.
5.	Cockaigne, ouverture	E. Elgar
Piano de concert Pleyel, aux soins de la maison Berguer.
           PRIX DES PLACES :
 Parterres réservés, fr. 3.— ; Galeries réservées, fr. 2.50; Parterres non numérotés, fr. 1.— ; l,e galerie non numérotée, fr. 1.50;
           2me galerie non numérotée, fr. 0.50.
   En vente chez MM. Rotsch y frères, magasin de musique, Corraterie,
22, et rue de Candolle, 8, et chez le Concierge de la Réformation. — Réservées, exclusivement au magasin de musique, Corraterie, 22; les places à 50 cent., le soir du concert à l'entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1 r- '
     ».
     îs
M. Max BEHRENS
 Pianiste, professeur au Conservatoire de Genève
M. Max Behrens
  Monsieur Max Behrens est né à Chemnitz, le 1er Août 1881. Il a fait ses premières études musicales en Allemagne, les continue ensuite au Conservatoire de Genève, sous la direction de M. Willy Rehberg.
Il	se fit de suite remarquer par ses qualités artistiques et ne tarda pas à être nommé professeur de piano au Conservatoire de Genève, où son enseignement est vivement apprécié.
  Scs fonctions professorales ne l’empêchent point de se faire entendre, avec grand succès, dans de nombreux concerts symphoniques et particuliers, notamment en Allemagne, en France et en Suède. La presse loue son interprétation et sa technique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz Schubert
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797. Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.
Symphonie inachevée en si mineur
          Allegro moderato.
         Andante con moto.
Elle est caractéristique, la destinée de cette symphonie. Elle est restée inachevée, et il serait difficile de dire pourquoi. Schubert devait bien avoir 1 intention de l’achever, car le manuscrit porte encore quelques mesures d’un Scherzo. Et après la compo-
■ ................
Coauepts Chpistofie
 Une seule et unique qualité „LA MEILLEURE11
 En vente aux prix de fabiique au
 Seul Dépôt de Chmloüe & Cie ED. STRÜB
 LAUSANNE, Grand-Pont
: HORLOGERIE :
 Bijouterie - Orfèvrerie
L.-M. Grosjean
 7(ue de gourg, 11 — Ce/. 156
 Maison de confiance - Prix modérés Réparations - Fabrication
Ecole Lémania
LAUSANNE
       préparation rapide approfondie
         Maturité - Baccalauréats
 300 élèves en 2 ’/a ans Les plllS beaUX SUCCèS
                  Français pour étrangers]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0666.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LAUSANNE
Bureau et auditoires aux Galeries du Commerce, rez-de-chaussée
€tude scientifique des branches suivantes :
  Cconomie politique. — économie commerciale.
  —	politique commerciale. - ^Cégislatioq commerciale et industrielle. — Cous les systèmes de comptabilité. — Comrqerce. — industrie. — Banque et finances fiscales. — Assurances. — Calcul commercial et arithmétique politique. — Journalisme commercial et publicité. — Sciences appliquées. — Jùangues rrjodernes.
Programme détaillé gratuit. • On peut s’inscrire tous les jours, de 11 h. à midi. Se directeur des Cours : Ç. Çceldiprof.
fl. HÜBSCH GRflVEÜR
   Atelier et magasin Rue de Bourg, 24bis
   Gravure artistique sur métaux et pierres Unes. — Timbrage de papiers de luxe. — Grand choix de papeteries. — Cachets en bronze, argent, pierre des Alpes, nacre, etc. — Chablons en tous genres pour la broderie et le commerce. — Plaques de portes gravées et en émail. — Timbres caoutchouc et métal.
jÇ ï jfîiglon
 Çraqd- Porjt, 12
 près ta Pt. Tje!~ Jiir
Jrfodes masculines — T)ernières nouveautés Confections soignées pour honjmes et jeunes gens î(ayon spécial de mesure Ghenjises, sous~v^e'vents, cravates, casquettes
Çrartd choix - prix modérés
— 7 -
sition de ces deux parties la vie de Schubert compta encore trois années d’une production artistique intense, au courant desquelles il écrivit en particulier la grande symphonie en ni majeur. Ce n’est donc pas la mort, ni l’épuisement qui l’ont empêché de compléter cette œuvre délicieuse.
  Mais, ce qui est non moins caractéristique, c’est qu’elle est restée ignorée, perdue, pendant plus de quarante ans. Non point comme la symphonie en lit, qui avait été jouée peu de temps après la mort du maître, puis fut gardée pieusement par son frère, avec tous ses autres manuscrits, au milieu desquels Schumann la découvrit en 1838. L’inachevée n’avait jamais été entendue ; elle est restée inconnue, cachée par un ami trop soigneux ou trop négligent à qui l’artiste l’avait confiée. En 1823, Schubert avait reçu le titre de membre honoraire de la Société de musique de Gratz en Styrie, une société qui, au mois de janvier de l’année précédente, avait accordé la même distinction à Beethoven. Dans sa lettre de remerciement, Schubert promit une symphonie et témoignage de reconnaissance, et il envoya en effet, peu après, les deux parties terminées de la symphonie, en si mineur à son ami Hüttenbrenner, en le chargeant de l’offrir de sa part à la Société de musique de Gratz dont celui-ci était le directeur. Mais ce précieux trésor resta entre les mains de Hüttenbrenner. Etait-ce pour le mieux garder? était-ce par indifférence? Ce qui est certain, c’est que jamais Schubert ne se soucia de savoir ce qu'était devenue son œuvre. Ce fut Herbeck, le directeur de& concerts des Amis de la musique de Vienne qui, pendant une visite qu’il fit à son collègue de Gratz, la découvrit en 1865 et la fit exécuter pour la première fois. « Elle]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 8 —
           suscita un enthousiasme extraordinaire », écrit un critique du temps, qui rangea d’emblée ce fragment symphonique au nombre des plus belles compositions instrumentales de Schubert.
             Le manuscrit de cette symphonie porte la date de 1822; Schubert avait alors vingt-cinq ans, La môme année, il écrivit une autre de ses œuvres les plus célèbres : la Fantaisie sur le thème du Wanderer.
             La symphonie en si mineur est inachevée en tant qu'elle n’a (pie deux parties et que, très certainement, dans l’idée même de l’auteur, elle devait en avoir quatre. Mais chacune des deux parties existantes est achevée et parfaite dans sa forme, jusque dans les plus petits détails, comme peu d’œuvres instrumentales de Schubert. Elles sont travaillées avec 1111 soin minutieux et une grande délicatesse, sans nulle pédanterie, est-il besoin de le dire? — et sans effort, mais avec la plus grande simplicité; elles sont d’un art achevé, mais limpide et transparent, comme un grand ciel bleu. Kt c’est bien un air léger «lu printemps qui court à travers la première partie, avec son orchestration si finement colorée; une orchestration et une harmonie particulières à Schubert, déjà bien différentes de celles de Beethoven, moins austères, et où l’on croit entrevoir les premières lueurs dorées d’un jour nouveau. On trouve dans cet Allegro le Schubert tragique, à côté du chantre innocent des romances amoureuses; le Schubert qui «lisait : « Connaissez-vous une musique qui soit gaie? Pas moi », dans l’art duquel se révèle à tout instant, et comme à son insu, un sens profond et tragique de la destinée, le Schubert qui se manifeste d’uné façon si grandiose dans le quatuor en sol, à côté du délicieux artiste qui «lit avec simplicité l’éternelle chanson du cœur. Dans Y Andante, il pour-

         --m
                                        JJvenue du
Cou ri si Office théâtre, 9
m m Ç. Cherpillod ■ ■
Cabines de I et II classes pour l’Amérique, l'Afrique, les Indes, la Chine el le Japon. Emigration. Billets combinés pour tous les pays.
Auto-Taxis, service do jour et de nuit. - Location d’automobiles - TÉLÉPHONE 26 - 48 —-——
Naison de l’Enseignement Musical
Fœtisch Frères s. a.
g LAUSANNE §§ NEUCHATEL | VEVEY Q
- Maison de confiance, fondée en 1804 -
n pianos n
: droits et à queue : LJ
Harmoniums
ooo
NEUFS ET D’OCCASION RÉPARATIONS
ACCORDS ÉCHANGES
EN MAGASIN TOUTES LES MARQUES LES PLUS RENOMMÉES
Si vous désirez avoir un BON instrument et à BON MARCHÉ nous vous invitons à venir voir notre stock.
= ABONNEMENTS A LA MUSIQUE = Çrande Salle de tivoli
The 7{oyal7)iograph
Jfcuveauiés cinématographiques et sensationnelles.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE. LU
LAUSANNE * V/EVÉY
PU
THÉÂTRE LUX
LAUSANNE -VEVEY
THÉÂTRE LUX
LAUSANNE. ‘VEVEY
0000000000000000000000
—	11 —
suit un rêve, sans hâte, avec complaisance. Peu à peu, comme si souvent dans ses parties lentes, il semble perdre le souvenir de la réalité, pour se redire, sans se lasser, 1111 motif qu’il caresse comme un bonheur entrevu. Il ne s’adresse plus a l’auditeur, qu’il paraît avoir oublié ; il se parle à voix basse a lui-même. 11 s’éloigne toujours davantage et nous ne percevons plus que de faibles échos de la voix enchanteresse.
Bulletin musical.
Camille Saint-Saëns
Né à Paris, le 9 octobre 1835.
Concerto N" 5, en fa majeur, op. 103
pour piano et orchestre.
  Saint-Saëns a écrit cinq concertos de piano, qui embrassent plus de trente années de son existence (1862 à 1896), et s’élèvent bien au-dessus des concertos pour violon et pour violoncelle. Celui en fa majeur N° 5, op. 103, date de 1896; il comporte trois mouvements : a) Allegro animato ; b) Andante. Allegretto tranquillo ; c) Mollo allegro.
  Dès son apparition, ce concerto fut unanimement bien accueilli. On ne saurait imaginer plus harmonieux équilibre entre les différentes parties d’un même tout, plus spirituelle mise en œuvre des éléments de la virtuosité pianistique, plus élégante ni plus ferme intervention de l’orchestre. Ici, tout particulièrement, M. C. Saint-Saëns semble avoir couru après ce]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿qu’il appelait un jour « la chimère de la pureté du style et de la perfection de la forme ». Il l’a atteinte, même, et si bien (pie le concerto en fa majeur est et restera un des modèles les plus parfaits du genre.
Edw. Grieg
Né à Bergen, le 15.juin 1843. Mort clans la même ville, le 3 sept. 1907.
Musique de scène pour « Peer Gynt», d'Henrik Ibsen.
  Peer Gynt (on prononce Peer Giïnt) est le titre d’un ouvrage de jeunesse du célèbre dramaturge norvégien. L’auteur y établi que la conquête du bonheur est impossible à l’homme, sans la croyance et l’amour. Pour ce faire, il place son personnage dans de multiples situations tour à tour grotesques, fantastiques, émouvantes qui se déroulent durant une longue suite d’actes et de tableaux.
  Grieg a écrit pour cette œuvre une partition qui restera comme une des plus pittoresques qui soient sorties de sa plume féconde; elle se divise en deux suites pour le concert. La première, que l’on donne aujourd’hui, comprend quatre parties: Le malin, La mort d'Ase, Danse d’Anitra, Chez le liai de la Montagne.
  I.	/>c matin. Fragment symphonique d’une délicieuse fraîcheur, qui dépeint à la fois le réveil embrumé de la campagne Scandinave, et l’exhubé-rance dit jeune héros, avide d’aventures et impatient d’utitiser sa force naissante.
  II.	La mort d'Ase. La vieille Ase, mère de Peer Gynt, agonise dans sa pauvre chaumière. Son fils,
— 13 —
à son chevet, s’ingénie à éloigner d’elle l’affreuse idée de la mort prochaine, el lui conte des histoires de voyage merveilleux. Puis, succombant à sa douleur, qui le jelte dans l’inconscience, il harnache le misérable grabat, sur lequel il monte en selle, et part au bruit des grelots pour une chevauchée imaginaire. Ce, pendant qu’à l’orchestre pleure un la-mento qui, par la simplicité des moyens employés et l’intensité de l’expression dramatique, est un pur chef-d’œuvre.
  III.	Danse d’Anilra. Peer Gynt est en Afrique... Couché sous sa tente, il admire une belle esclave qui exécute devant lui une danse lascive, puis pro-lite de son ravissement pour le dépouiller.
  IV.	Chez le Roi de la Montagne. Dans la caverne des « trolls », ou génies de la montagne, Peer Gynt, qui veut acquérir leur pouvoir, feint de se joindre à eux, et demande à partager leur vie. (Ces trolls sont d’affreux démons à tournure humaine, avec tête de bœuf et queue de panthère.) Ils reçoivent notre héros avec de grands égards, et dansent, en son honneur, une sarabande échevelée. Grieg, qui avait poulie fantastique une prédilection accentuée, a commenté cette scène en une page vibrante et pleine de vie ; le thème, grotesque, est introduit par le basson, puis passe dans tout l’orchestre, répété indéfiniment, pour s’achever en une clameur stridente...
  ...Peer Gynt a été joué à Lausanne, en 1903, dans la traduction française du comte Prozor; l’orchestre en exécuta la partition intégrale, et M"’6 Debogis-Bohy en chanta les deux lieds : « Chanson de Sol-weig » et « Berceuse ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0670.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 14 —
                    Franz Liszt
Né à Haiding, le 22 octobre 1811. Mort à Bayreutb, le 31 juillet 188(i.
                        Fantaisie hongroise
                                         pour piano et orchestre
                  Cette fantaisie, exécutée aujourd’hui, est l’adaptation faite par Liszt sur le désir de Mans von Biilow, d’une des plus belles Rapsodies hongroises du maître, la quatorzième. Elle fut publiée, sous cette forme, en 181).’}.
                Les Rapsodies hongroises, bien que formées de motifs empruntés, sont de véritables créations où se manifeste le talent le plus raffiné, elles peuvent être considérées comme les illustrations du livre si curieux écrit par Liszt sur la musique des Bohémiens. C’est bien à tort qu’on y verrait seulement des morceaux brillants; il y a là toute une reconstitution et, si l’on peut dire, une «civilisation » de la musique d’un peuple du plus haut intérêt artistique. L’auteur n’y a pas visé la difficulté, qui n’existait pas pour lui, mais les faits pittoresques et la reproduction imagée du bizarre orchestre du Tzigane. Dans la 14""' rapsodie, on y rencontre cette grande originalité, laquelle est accusée, dans sa transcription, pour orchestre.
                Cette fantaisie, si souvent inscrite dans les programmes de concerts, se compose de six mouvements:
                 I.	Andante meslo. La joie et la tristesse y vont de pair. Le commencement est une marche funèbre, au rythme très prononcé qu’un roulement de tymbales accompagne sourdement. Une trompette retentit ; la tristesse diminue, elle cherche une issue, car dans la poitrine du Tzigane, joie et tristesse se combattent continuellement.
                 II.	Allegro eroïco. La mélodie funèbre devient un éclatant chant de' triomphe que l’art du virtuose sait colorer en recourant à toutes les ressources que le piano peut offrir.
                 III.	Molto Adagio, i/nasi Fantasia. Le sentiment de la victoire passe i> celui de la satisfaction, qui se manifeste par des phrases légères, improvisées, tout en rappelant la mélodie du chant de triomphe.
                  IV.	Allegretto alla Zingarese. La reine apparaît, cette reine aux pieds dé laquelle tout tombe ; elle se balance au son d’un rythme enchanteur. Ses lèvres «ont comme fermées par la mélancolie, son regard exprime du chagrin. Quel est donc le secret que cette mélodie, si bizarrement rythmée, pourrait

— 15 —
renfermer? C’est un mouvement capricieux d’un des danseurs, qui cause une interruption momentanée ; niais la danse reprend, plus souple et plus insinuante, jusqu’au moment où la reine les gagne tous et devient chant de victoire. La mélodie plaintive reprend pour finir dans une de ces cadences que le tzigane aime tant.
  V.	Vivace assai. Un mouvement de danse, turbulent, commence tout doucement et s’accentue ensuite de plus en plus accompagné de grelots. La mélodie de la danse devient plus forte, plus bruyante, plus rapide, et finalement entraîna tout dans son mouvement irrésistible.
  VI.	Prestissimo. Un nouveau rythme bien accentué finit par mettre de l’ordre et de l’éclat à cette œuvre, qui est un des morceaux les plus brillants qu’on puisse entendre au concert.	(D’après le I)' Neitzel).
E. Elgar
Né à Worcester, le 2 juin 1857.
Cockaigne
  Le tempérament anglais se trahit presque infailliblement en musicpie par une allure rythmique impulsive, touchant parfois au «fanatique» si l’on peut dire. Un observera à loisir ce caractère particulier dans l’ouverture d’Elgar, dans laquelle l’auteur s'applique à dépeindre l’agitation de l’énorme Londres, grouillante de vie, de véhicules, Je gens, de bêtes, tohu-bohu dont le Ilot toujours renouvelé s’écoule inlassablement sous l’œil tranquille et virgilant du policeman. Cette agitation, empreinte de l’humour anglo-saxon, Elgar en rend l’image par une motricité fébrile, activée encore par de nombreuses syncopes da us les voix médianes de l’harmonie. Des fusées de notes, en haut, en bas, au milieu, le tout campé sur une solide mesure à 4/4 qui donne à cette Ouverture l’apparence d’une marche triomphale où la solennité serait remplacée par une verve endiablée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0671.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Le 1er thème, joyeux et sarcastique, nous révèle la foule en pleine activité. Un contrethème, dans le même ton (do majeur), d’un contour délié et mélodieux, semble un gai rayon de soleil inondant les rues que le brouillard a fui. Ce contrethème, repris scherzando par les bois et les cordes alternant, devient particulièrement piquant. Après le 2e thème, mélodie toujours sur un rythme de marche, appa-rait bientôt le thème final, facilement reconnaissable, tonitruant dans les cuivres à l’unisson. Phrase pleine de «blague», qui semble accompagner la démarche saccadée de fêtards en goguette, les mains dans les poches, le cylindre sur l’oreille, graves et cocasses au milieu de la mêlée.
  Au cours du développement qui suit, l’agitation fait un instant place à un calme relatif; dans le lointain, une ronde de soldats passe au pas cadencé ; puis des bercements s’esquissent dans les cordes, doux balancement des navires qui reposent dans les docks de la Tamise. Mais la foule ne laisse pas longtemps le contemplaleur tranquille. Le 1er thème s’avance, et avec lui tout le cortège bigarré dont le mouvement ne cessera plus jusqu’au bout de l’Ouverture.
                                A. Denéréaz.
—......................3
KURSflflL DE LAUSANNE
Direction PAUL TAPIE (8me année)
Dos veudrodLi ÎO novembre
   Tous les soirs à 8 l\2 h.
  Dimanche matinée à 2 ]|2 h.
Le Joyeux Paysan
Der Fidele Bauer
   opérette en 3 actes
m MUSIQUE DE LEO FALL =1
Prix des places: 3.—, 2.50, 2.—, 1.50, 1.-
           La Divorcée de Léo I-'all sera arrêtée en plein succès pour faire place à la délicieuse opérette du même compositeur : « Le Joyeux Paysan » (der fidele Bauer) qui ne sera donné que six jours depuis vendredi 10 ; on sait que cette œuvre est le triomphe de notre excellent baryton de Mey. 11 sera admirablement secondé par la nouvelle interprétation : Mlle Disley en tête. La musique de Fali dans le Joyeux Paysan est incontestablement sou chef-d’œuvre au point de vue de la composition comme au point de vue harmonique. De plus la pièce est aussi émouvante que gaie et originale.
           M. Deslevnux, le très élégant comédien si goûté la saison dernière reprendra son rôle de Stéphan pour sa rentrée.
         Dimanche matinée, la seule, avec le Joyeux Paysan.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ wm
Ecole de Culture Plpue
- LfiusrtrirîE -
GALERIES DU COMMERCE (2me ÉTAGE)
Prof. H. LANCE, directeur
INSTALLATION MODERNE UNIQUE
APPLICATION :
Exercices méthodiques, scientifiques, progressifs.
Développement général du corps. Ampliation du thorax. — Correction des attitudes vicieuses, défauts du corps. — Tenue.
Education respiratoire. - Traitement de l’embonpoint.
GYMNASTIQUE SPÉCIALE Maladies de l'estomac. Neurasthénies. — Troubles de la nutrition, de la circulalion et de la respiration.
MASSAGES - HYDROTHÉRAPIE COMPLÈTE
      Cours spéciaux pour dames et enfants —— Ouvert toute l’année -
 Les conseils et ordres de MM. les médecins de famille, sont strictement observés et suivis.
BIJOUTERIE
m
HORLOGERIE ORFÈVRERIE
MAISON DE 1er ORDRE
 Spécialité de chaînes
 or 18 k. massives pour dames et messieurs
 Çrarjd choix de montres garanties.
RÉGULATEURS SONNERIE CATHÉDRALE
Orfèvrerie d’argeqt
au’ complet.
VOIR MOS ÉTALAGES

Salicaria-Uincforia !...
   oCa meilleure des teintures végétales inoffensives en pâte pour cheveux, jünalysêe par le Saboratoire Jyfurji-cipal de Chimie de paris.
   Applications exclusives pour oCauçarjne
Maison Bachmann
 Goiffures et Postiches
    fondée en 1875
   3, place St~ françois, 3
        %
    (téléphone 1685
   == Sal°nS réservés =]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  J)iamants, perles
               pierres précieuses
  Jjijoux sur commande
    ■Crjvoi à choix, dessins.
 prank pochelon
  Joaillier- (orfèvre 16, place Saini-François, 16
 Sausanne
   Corbeilles de Jtfariage.
Lausanne. — lmp. A. Pelltr, Madeleine, 9.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>