<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110322'>22/03/1911</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0442.tif'/>
        <date when='19110322'/>
        <name key='Rossi, Francesco' type='person' role='cmp'>Rossi, Francesco</name>
        <name key='Bononcini, Giovanni' type='person' role='cmp'>Bononcini, Giovanni</name>
        <name key='Carissimi, Giacomo' type='person' role='cmp'>Carissimi, Giacomo</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Fassbaender, Peter' type='person' role='cmp'>Fassbaender, Peter</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
■"V'V-	■ ■■	" ■	..........................
 Mercredi 22 Mars 1911, à 8 !>• l/t
  DE
  Mathilde Wiogand-Dallwigh
 PROFESSEUR DE CHANT
   avec le précieux concours de
 M. le Prol. Léopold KETTEN
    >K                                                                 
                              • PRO&RANSLK •                           
a)  Air de Mitrane.......                  FRANCBSCO ROSS!             
    Ah ! rends-le moi.                     1645-17..                   
b)  Madrigal de Griselda......             BAT1STA G10YANN! BU0#0«CINI 
Fraîche, dans l’aube.                  1667-1748                   
c)  Cantate..........                      GIAN GUWMO CAR ISS IM I     
    Larmes qui coulent.                    1604-1674                   
<•) La vie est un rêve......               HAYDN                       
b)  Wonne der Wehmuth.....                 BEETHOVEN                   
c)  Willst du dein Herz mir schenken .     J. S. BACH                  
d)  Berceuse.........                      MOZART                      
a)  Wie wundersam ist dies Verlorengehn .)                             
b)  Der Ahendwind.......(                  PHTER FASSBAENDER           
«)  Komm ! Mein zitterndes Herz verlangt i 
    nach dir........*                      
a)  Chanson triste........                 HENRI DUPARC                
b)  La vague et la cloche.....             »                           
e)  Ritournelle.........                   LÉOPOLD KETTEN              
a)  Das Wirtshaus........\                                             
b)  Die Krâhe.........j                                                
f)  Du fcist die Ruh.......f               FRANZ SCHUBERT              
d)        Der Tod und das Mâdchen . . . .( 
e)  D.e Porelle.........\                                              
f)  Die Stadt .........)                                               
  Piano de concert Blüthner, de la Maison Sautier et Jæger
  Sillets en vante chez Mme* Çhouet et Oa.den, Corraterie ;
 Magasin de Musique Rotscby, Corraterie; et chez le Concierge dix Conservatoire.
  Réservées exclusivement au Conservatoire
  PRIX DES PLACES : Réservées, 4 fr. ; Parterre, 2 fr. ; Galerie, 1 fr.
   Imp. S. Reinert, Cout&nce, 30. Genère.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Air de Mitrat>e
Caijtate
Francesco ROSSI
Âh ! rends-le moi, ce cœur aimant Ah rends-moi ta caresse !
En toi frémisse encore Cette fièvre jeune et folle ;
Berceau de rêves,
Foyer de joies,
Tombeau de peines.
Ah ! rends moi ton cœur,
Ah ! rends-moi ta caresse Troublante et douce !
Sur ton front pâle, j’ai mis la joie,
En tes nuits sombres j’ai mis l’amour, Et sans remords,
Sans pleurs,
Ton cœur ingrat m’oublie...
Ah ! pourquoi ces mains jointes,
Ces yeux en fièvre,
Ces longs délires.
Ah ! pourquoi ces serments,
Ah 1 pourquoi ces baisers,
Où j’ai su tout l’amour :
Délices chères,
En toi défuntes,
En moi vivantes.
Ah ! rends-le moi...
Gian CARISSIM1
Récit
    Je demeure sans force en face_ de la peine, tout espoir m’abandonne. Àh ! puisque c’est fanée en mon âme endeuillée, la fleur des rêves doux, que ie puisse du moins gémir et pleurer...
Air
        Larmes qui coulent Lentes et calmes Sont des amies Larmes qui coulent laissent moins lasse L’âme qui souffre.
  Le torrent hardi qui s’élance Jette au vent sa joie ou sa plainte. La tempête, au sein des cieux tristes, Sans contrainte geint et pleure, Comme vous, torrent et tempête, Mon âme enfin soit libre;
  Qu’à sa voix dolente et blessée S’empresse encor Tendresse et pitié,
  Amour et caresses.
Madrigal de
Fraîche, dans l’aube et dans la grâce Sachez que je vous aime.
    Et tant que mon cœur battra,
   Son amour vous gardera,
    Oui, très chère et belle !
    Tout en vous, tout de vous M’est délice.
   Griselda
Giovanni BUONONCIMI.
 Fière, moqueuse et peii clémente Sachez que je vous aime.
     Rien ne peut sur ma ferveur Rires, dédains, ni froideur, Non, très chère et belle !
Tout en vous, tout de vous M'est délice.
La Vie est
La vie est un rêve.
Penché vers ses promesses vaines L’ivresse au cœur, le troubleaux yeux, Ardents et fous, nous nous hâtons Mais plus que nous elle se hâte.
A-t-elle un but lointain, peut-être La vie est un rêve.
up Rêve
HAYDN
La vie est un rêve.
A peine le bonheur nous berce A peine en nous chante l’amour Naît le désir, fleurit la joie,
Déjà c’est l'heure des larmes, Jeunesse, espoir, amour ; tout passe La vie est un rêve.
Weppe der Weljmutl)
Trocknet nicht
Thranen der ewigen Liebe
Ach, nur dem halb getrocknetem Auge
Wie ode, wie todt die Welt ihm erscheint !
Trocknet nicht
ThrSnen unglücklicher Liebe.
 BEETHOVEN
Willst du dein
Willst du dein Herz mir schenken, So fang’ es heimlich an,
Dass unser beider Denken Niemand erraten kann.
Die Liebe muss bei beiden AUzeit verschwiegen sein,
Drum schliess’ die grôssten Freuden In deinem Herzen ein.
ïperz tijir scbei?lten.
BACH
     Zu frei sein, sich ergehen,
     Hat oft Gefahr gebracht ;
    Man muss sich wohl verstehen, Weil ein falsch’ Auge wacht.
    Du musst den Spruch bedenken, Den ich vorher getan :
    Willst du dein Herz mir schenken, So fang’ es heimlich an.
Berceuse
Mon bel ange va dormir !
Dans son nid l’oiseau va se blottir ! Et la rose et le souci Là-bas dormiront aussi !
La lune qui brille aux cieux Voit si tu fermes les yeux !
La brise chante au dehors :
Dors mon petit prince, dors !
                       MOZARi
Mop ange a-t-il un désir ?
Tout pour lui n’est que joie et plaisir ! De jouets il peut changer !
Il a moutons et berger.
il a chevaux et soldats !
S’il dort et ne pleure pas,
Il aura d’autres trésor-; !
Dors mon pet t prince, dors !
Wie wundersam.
K. STIELER	P. FASSBAENDER.
           Wie wundersam ist dies Verloren gehn In Liebestiefen ohne Ziel und Schranken :
           Die ganze Welt mit lichten Augen sehn,
           Im Sonnenschimmer klarer Freude gehn ;
            Eins sein in einem tiefen Glücksgedanken !
           Und wie im Leben auch die Stürme wehn,
            Da ist kein Zagen und das ist kein Schwanken :
            Fest steht die Liebe, wie die Sterne stehn !
Der Abei?d\vii)d
Wie sâuselt lind Der Abendwind Den Blumen zu,
Bis aile sind In guter Ruh.
 Dann aber sagt er Gute Nacht Den Voglein Im stillen Hain Und Schlummert ein.
Ken>m.
     K.[STIELER»
Mein zitterndes Herz verlangt nach dir: es tromt in teurigen Gluten Das wallende Blut zum Herzen mir Ich môcht ! vor Liebe verbluten !
Und durch dein Herz da rauscht’s wie
[Fôhn :
 du lauschest dem Sturm mit Grauen ; Schau mir ins Aug ! es ist so schôn,
 Ins lodernde Feuer zu schauen.
                    Dir wogt die Brust, mir brennt das Blut, Komm eh’ wir welken inüssen!
                  Ivomm wie der Fohn und schür die Glut Mit deinen flammenden Küssen !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean LaHOR.
CbaQsoti triste
Henri DUPARC
Dans ton cœur dort un clair de lum Un doux clair de lune d’été Et pour fuir la vie importune Je me noierai dans ta clarté.
J’oublierai les douleurs passées, Mon amour, quand tu berceras Mon triste cœur et mes pensées Dans le calme aimant de tes bras.
Tu prendras ma tête malade Oh ! quelquefois sur tes genoux,
Et lui diras une ballade Qui semblera parler de nous.
Et dans tes yeux pleins de tristesse Dans tes yeux alors je boirai Tant de baisers et de tendresses Que peut-être je guérirai...
La Vaéue et la Clocbe
Fr. COPPÉE Une fois, terrassé par un puissant
[breuvage,
j’ai rêvé que parmi les vagues et le bruit De la mer, je voguais sans fanal dans
[la nuit
Morne rameur, n’ayant plus l’espoir
[du rivage...
                       DUPARC
 Puis tout changea... la mer et sa noire
L’océan me crachait ses baves sur le
[iront.
Et le vent me glaçait d’horreur
[jusqu’aux entrailles, Les vagues s’écroulaient ainsi que des
                              [murailles Avec ce rytme lent qu’un silence
[interrompt...
[mêlée
 Sombrèrent... sous mes pieds s’effon-[dra le plancher De la barque... Et j’étais seul dans un [vieux clocher Chevauchant avec rage une cloche
[ébranlée.
J’étraignais la criarde opiniâtrement, Convulsif et fermant dans l’effort mes
                           [paupières. Le grondement faisait tembler les
[vieilles pierres, Tant j’activais sans fin le lourd balancement.
Pourquoi n’as-tu pas dit, o rêve, où Dieu nous mène ?
                 Pourquoi n’as tu pas dit s’il ne finirait pas L’inutile travail et l’éternel fracas Dont est faite la vie humaine !
Ritournelle
     Fr. COPPÉE
Dans la plaine blonde et sous les allées, Pour mieux faire accueil au doux
                            [Messidor Nous irons chasser les choses ailées, Moi, la strophe, et toi, le papillon d’or.
Et nous choisirons les routes tentantes, Sous les saules gris et près des roseaux, Pour mieux écouter les choses chantantes,
Moi, le rythme, et toi, le chœur des
                                 [oiseau.
                         KETTEN
Suivant tous les deux les rives charmées Que le fleuve bat de ses flots parleurs, Nous vous trouverons, choses parfu-
[mées,
Moi,glanant des vers, toi, cueillant des
[fleurs.
Et l’amour servant rotre fantaisie Fera ce jour-là l’été le plus charmant le serai poète, • t toi, poésie Tu seras plus belle, et moi plus aimant.
 Das YVirtbsbaus
W. MULLER	SCHUBERT
  Auf einen Todtenacker hat mich mein Weg gebracht.
  Allhier will ich einkehren. hab’ ich bei mir gedacht.
  Ihr griinen Todtenkriinze ko mit wohl die Zeichen sein,
  Die miide Wandrer laden in’s Küh.e Wirthshaus ein.
  Sind denn in diesem Hause die Kammern ail be etzt ?
  Bin matt zum Niedersinken, bin tôdtlich schwer verletzt.
  O unbarmherz’ge Schenke, docli weisest du mich ab ?
  Nun weiter denn, nur weiter, mein treuer Wanderstab !
Die Krâl>e
Eine Krahe war mit mir	Krahe wunderliches Thier,
Aus der Stadt gezogen,	Willst mich nicht verla»sen ?
Ist bis heute fur und für	Meinst vvohl bald als Beute hier
Um mein Haupt geflogen.	meinen Leib zu fassen ?
                  Nun es wird nicht weit mehr geh’n An dem Wauderstabe Kràhe, lass mich endlich seh’n Treue bis zum Grabe.
  RUCKERT Du bist die Ru h Der Friede mild, Die Sehnsuclit du, Und was sie stilll.
 Du bist die Rub
 Ich weihe dir Voll Lust und Schmerz Zur YVohnung hier Mein Aug und Herz.
 Treibt andern Schmerz Ans dieser Brust voll sei dies Herz Von deiner Lust.
    Kehr ein bei mir, Uud schliesse du Still hinter dir Die Pforten zu.
 Dies Augenzelt Von deinem Glanz Allein erhellt,
 O füll’es ganz.
Das Madchen
Der Tod
   Der Tod und das Mâdcben
Vorüber, ach ! vorüber geh’ wilder Knochenmann !
Ich bin noch jung, geh’, Lieber ! und rühre mich nicht an.
Gib deine Hand, du schôn und zart Gebild,
Biu Freund, un i komrae nicht zu strafen.
Sei gutes Muts ! ich bin nicht wild,
Sollst sanft in meinen Armen schlafen,
    SCHUBART In einem Bachlein helle,
Da schoss in froher Ei 1 ’
Die launische Forelle Vorüber wie ein Pfeil Ich stand an dem Gestade Undsah in süsser Ruh Des Muntern Fischleins Bade Im klaien Bachlein zu.
           Die Forelle
Ein Fischer mit der Ruthe Wohl an dem Ufer stand, Und sah’s mit kaltem Blute, Wie sich das Fischlein wand. So lang' das Wasser helle,
So dacht’ich, nicht gebricht, So fangt er die Forelle Mit seiner Angel nicht.
               Doch endlich ward dem Oiebe Die Zeit zu lang. Er macht’ Das Bachlein tückisch trübe, Und eh’ ich es gedacht,
                So zuckte seine Ruthe,
                 Das Fischlein zappelt d’ran, Und ich mit regem Blute Sah die Betrog’ne an.
HEINE
Die Stadt
    Am fernen Horizonte erscheint wie ein Nebelbild,
    Die Stadt mit ihren Thürmen, in Abenddâmmrung gehüllt.
    Ein feuchter Windzug krauselt die graue Wasserbahn :
    Mit traurigem Tackte rudert der Schiffer in meinem Kahn Die Sonne liebt sich noch einmal leuchtend vom Boden empor. Und zeigt mir jene Stelle, wo ich das Liebste verlor.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>