<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19101225">25/12/1910</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0316.tif"/>
<date when="19101225"/>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Cornelius, Peter" type="person" role="cmp">Cornelius, Peter</name>
<name key="Guilmant, Alexandre" type="person" role="cmp">Guilmant, Alexandre</name>
<name key="Tiersot, Julien" type="person" role="cmp">Tiersot, Julien</name>
<name key="Franck, César" type="person" role="cmp">Franck, César</name>
<name key="Barblan, Otto" type="person" role="cmp">Barblan, Otto</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name><title/>
<placeName key="Genève, Cathédrale de Saint-Pierre"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE
        ’çysr
         ëTgS"	"3^
          Dimanche 25 décembre 1910, à 3 h. précises
Concert de Noël
                              DONNÉ PAR
       M. Otto BARBLAN, organiste de la Cathédrale
                         AVEC LE CONCOURS DE
Madame DEBOGIS
       et d’un CHŒUR DE FEMMES
                             sous la direction de M. Otto Barblan.
PROGRAMME
-«e
1.	Prélude sur le choral : «Viens donc, Sauveur! » (1” audition)
2.	Chants de Noël, extraits de l’op. 8........
a) Les bergers. — b) Les rois. — cj Christ, l’ami des enfants
3.	Noël Alsacien « Dors bien, enfant du ciel », extrait de l’op. 93
            (1”' audition).
4.	Noëls français...............
a)	« Dors, ma colombe » (Noël Alsacien).....
bj «Comme tout rit, comme tout chante.» ^ ï'( *)CIt’eI
( Les anges
5.	Prélude, Fugue, Variation, op. 18.........
6.	« Suscepit Israël », extrait du Magnificat......
       Choral : « Mon âme exalte le Seigneur», à l’accompagnement (soprano) A l’orgue : M. Bernard Nicolaj.
7.	Consolation, op. 22, n" 3 (1" audition).......
8.	Air : « O Dieu, toi seul vraiment es grand ».....
9.	Sonate N' 4
       aj Allegro. — b/ Andante religioso. — cj Allegretto. — d) Allegro raaestoso e vivace.
PRIX D’ENTRÉE : 2 FRANCS
Billets h l'avance dans tous les magasins de musique; chez M. Berguer, rue du Commerce ; M. Martinet, Corratene ;
et le jour du concert à l'entrée.
Orgue.....       Séb. Bach.     
Solo.....        P. Cornélius.  
Orgue.....       Alex. Guilmant 
                 Tiersot.       
Solo.                           
Solo.                           
Chœur de femmes.                
Orgue.....       Ces. Franck.   
Chœur de femmes. Séb. Bach.     
Orque.....       0. Barblan.    
Solo .           Hændel.        
Orgue....        Mendelssohn.   
LE TEMPLE SERA CHAUFFÉ
Les portes seront ouverte? à 2 b. '/s — Entrée par le périçtyle de la Cathédrale]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0317.tif"/>
<page><![CDATA[﻿TEXTES
 N- 2. CHANTS DE NOËL, de Cornélius.
 ai Les bergers.
 Sous les cieux étoilés Veillent quelques bergers.
 Seuls dans la nuit, entre toutes bénie,
 La nuit entre toutes bénie.
 Alors le ciel resplendit.
 L'ange paraît et leur dit :
 « Il vient de naître. Christ le Messie, Christ, le Divin Messie.
 Des eieux descend un chœur :
 « Béni soit le Seigneur,
 Son amour, vers les hommes s’incline. »
 En hâte les bergers Joyeux, vont adorer Le saint enfant dans la crèche divine;
 b)	Les rois.
 Far une blanche étoile guidés,
 D'Orient trois rois sont arrivés Dans la Judée ou leur fut annoncé Qu’était, d’Israël, le Roi nouveau né.
 Ils sont chargés d’or, de myrrhe et d’encens, Qu'en hommage ils apportent à l’enfant.
 L’étoile rayonne dans la nuit Et vers la crèche enfin, les conduit Devant l’enfant, éclairé d’un rayon,
 Les rois, en adorant, courbent le front Et déposent l'or, la myrrhe et l’encens En hommage, aux pieds du saint enfant.
 O	vous mortels! Vers ce berceau béni, Avec les anciens rois, venez aussi. L’Etoile de Noël, rayon d’amour,
 Au Roi du Ciel vous conduira toujours, Et si vous manquez d’or ou d’encens, Offrez vos cœurs au divin enfant,
       Offrez vos cœurs.
 c)	Christ l’ami des enfants.
 L’enfant devient le Dieu Sauveur Qui donne la grâce au pécheur;
 Mais au petits enfants toujours.
 Il	donne son plus tendre amour. Entendez-vous sa voix bénie Qu’Il fait plus douce encore pour eux, « Laissez venir l'enfant qui prie.
 Aux petits sont ouverts les cieux. »,
 Four moi. Noël vient éveiller Un rêve du lointain passé,
 Un souffle pur soulève en moi Le voile qui troublait ma foi.
 Près des enfants mon âme fièrc Apprend à s’abaisser comme eux.
 A l)ieu s’élève ma prière
 Et pour moi sont ouverts les cieux.
N« 4. NOELS FRANÇAIS, de Tiersot.
a)	Dois, ma colombe.
(Noël Alsacien.|
   « Dors, ma colombe,
   « Dors, le soir tombe »,
   Chante la Vierge à l’enfant Dieu,
   Dors, moi je veille « Quand on sommeille « On voit s’ouvrir le grand ciel bleu ». Chantez, beaux anges,
   Bercez l’enfant Qui dans ses langes Rit en rêvant.
   Chantez, beaux anges,
   Bercez en chœur Sous vos louanges L’enfant vainqueur.
   «Dors, l’humble étable | «Est charitable
! « Et t’offre un nid dont j’ai bien soin.
I « La nuit est fraîche,
I	aMais dans la crèche
i	«Comme on a chaud parmi le foin!» Chantez, beaux anges,.....
   Dors, il fait sombre ;
| «A travers l’ombre
   «Souffle un grand vent qui bat le toit. « Dors tout de même,
   « Jésus, que j’aime !
   «Ta tendre mère est près de toi. Chantez, beaux anges,.....
   b)	Comme tout rit, comme tout chante.
Le berger.
   Comme tout rit, comme tout chante ! Tendres fleurs qu’on voit s’entr’ouvrir, Feuilles qu’un doux vent fait frémir,
■ Qu’avez-vous qui fait tressaillir?
   La prairie est resplendissante,
Des voix, d’en haut semblent sortir.
Les anges.
| Gloire au plus haut des cieux Au Roi des Bienheureux,
   Et paix en ces bas lieux A tout mortel pieux.
Le berger.
   ('.'est la troupe des anges Qui chante dans les airs,
   Donnant à Dieu louanges Et paix à l’univers.
Les anges.
   II	est venu des cieux Un frère aux malheureux. .
   La crèche est son séjour;
   Fâtres, soyez sa cour.
                Le berger.
 Oh ! menez-nous, beaux anges. Vers cet Enfant du ciel !
 Nous baiserons ses langes Et chanterons Noël.
                Les anges.
 Oui, nos joyeux concerts Vont, par les champs déserts Guider votre ferveur Vers le divin Sauveur.
 N"6. (iSUSCEPIT ISRAËL», de J.-S. E
               (Extrait du Magnificat .J
 Suscepit Israël puerum suum, rccor< misericordiæ suæ. —
 (Il a secouru Israël son serviteur, s’est souvenu de sa miséricorde.)
          N” 8. AIR, de Hændel.
 O Dieu, toi seul vraiment es grand Ton règne seul ne passe pas.
 Sur l’infini s’étend ton sceptre jus
 L’aube éternelle brille en Toi.
 Et par les monts et par les mers Depuis toujours ta loi demeure Kt pour tou jours, et pour toujours dei
[i
 O	Dieu ta loi demeure Et pour toujours demeurera.
Tout homme en Toi s’efface et se grr
là
 Son seul pouvoir n est rien.
 Qui donc te peut braver,
 Qui l'oserait sur terre et dans les c Tout doit subir ta loi, ô Dieu!
 Toi seul vraiment es grand!
 'l’on règne seul ne passe pas;
 Et sur les monts et sur les mers S’étend ton sceptre juste et fort.
 Les trônes tombent les gloires pa: Et le Temps fuit; rien n’est durabl Non rien, rien que toi seul, ô Dieu,
[gr]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
