<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert d'abonnement<date when="19101217">17/12/1910</date></title>
<series>Quatrième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0307.tif"/>
<date when="19101217"/>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Rosa, Salvator" type="person" role="cmp">Rosa, Salvator</name>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Strauss, Richard" type="person" role="cmp">Strauss, Richard</name><title>Quatrième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Quatrième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿TH3ATBS DE DA YILLS DE GEIIÈYE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT	1
Samedi 17 Décembre 1910, à 8 heures et quart précises.
  QUATRIÈME
20NCERT D’ABONNEMENT
      avec le concours de
 M. ANDRÉ HEKKING	M™ ÉLINE BIARGA
    Violoncelliste.	Cantatrice.
              ___<02-.
              -SX>0&§ PR0S8AJLIË %•&=><$-----
      HP
      '/RV.MIÊIIK rAiw'riE '
. Concerto grosso en fa majeur pour orchestre à cordes Hændel.
         a) Andante larghetto, b) Allegro, c) Largo.
         d)	Allegro ma non troppo.
       Deux violons et an violoncelle soli : MM. Closset, KHng et Bonfiglio.
t. a) Récitatif et air d’Alceste.........Gluck.
 b) Canzonetta............Salvator Rosa.
      M- Eline BIARGA.
;. Concerto pour violoncelle et orchestre.....Haydn.
         a) Allegro moderato, b) Adagio, c) Allegro.
     M. André HEKKING.
     SECONDE PARTIE
\. Une ouverture pour Faust.........R. Wagner.
j. Don Quichotte, poème symphonique pour grand
    orchestre avec violoncelle principal.....R. Strauss.
      Violoncelle solo : M. André HEKKING.
       Violon solo : M. Closset. — Alto solo : M. F. Outcrs.
Orchestre ?ou? la direction de /VI. Bernard STAVENHAGEN.
Le concert commencera à huit heure» et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
»*©•«#- +^-@-«4
                                           GENKVE. — 1MP. JARRYS.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0308.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mme Eline Biarga.
  Française d’origine, Mme Biarga fut élevée à Genève, où M. Wiegand puis M. Eugène Reymond lui enseignèrent le violon. Elle suivit aussi, au Conservatoire, un cours d’harmonie et obtint une récompense dans la classe de M. Jaques-Dalcroze, qui s’intéressa vivement à elle et lui donna ses premières leçons de chant. Mm' Biarga continua ses études à Paris, sous la direction de M. Léon Melchissédec, professeur au Conservatoire, puis elle eut la bonne fortune de devenir l’élève de Mme Pauline Viardot.
  Mme Biarga s’est fait entendre avec succès dans un grand nombre de concerts et l’on s’est plu à reconnaître sa jolie voix et son remarquable tempérament artistique. Poussée par Mme Viardot qui lui procura des leçons, elle s’est ainsi vouée à l’enseignement et déjà plusieurs de ses élèves ont débuté avec succès sur des scènes importantes.
M. André Hekking.
   Né à Bordeaux, de parents hollandais, André Hekking a fait ses études musicales sous la direction do son grand-oncle, Charles Hekking, qui était un musicien et un violoncelliste de tout premier ordre.
   Ses brillantes qualités de virtuose s’affirment dès son jeune âge et sa carrière, déjà longue, n’a été qu’une suite /le succès. André Hekking a parcouru l’Allemagne, l’Espagne, le Portugal, l’Italie, etc., et, à Paris, il a joué à plusieurs reprises à la société des Concerts du Conservatoire et chez Colonne; cet hiver encore il est engagé aux Concerts du Conservatoire et aux Concerts Lamoureux.
              Air d’Alceste, de Gluck.
Où suis-je ? O malheureux Alceste!
Voilà donc le secours que j’attendais de vous,
Dieux puissants? Cher époux, tu vas perdre la vie;
     Sans espoir elle t’est ravie.
Si quelque autre pour toi ne se livre à la mort.
Il n’est plus pour moi d’espérance l Tout fuit, tout m’abandonne à mon funeste sort.
- 2 -
4
%
 <&*■
*
  De l’amitié, de la reconnaissance j’espérais en vain un si pénible effort.
       Ah! l’amour seul en est capable!
  Cher époux tu vivras, tu me devras le jour,
  Ce jour dont te privait la Parque impitoyable, Te sera rendu par l’amour.
        Non ce n’est pas un sacrifice !
       Eh ! pourrai-je vivre sans toi ?
      Sans toi; cher Admète; Ah! pour moi La vie est un affreux supplice.
        Effort cruel / ô désespoir !
  Il faut donc renoncer, cher objet de ma flamme, Renoncer h jamais à régner dans ton âme,
  Au plaisir de t’aimer, au bonheur de te voir.
  O mes enfants ! ô regrets superflus !
  Objets si chers à ma tendresse extrême !
  Images d’une épouse que j’adore, qui m’aime.
  O mes fils ! mes chers fils, je ne vous verrai plus.
Canzonetta, de Salvator Rosa.
Star vicino al bel idol che s’ama EU piu vago diletto d’amor Star lontan da colei che si brama E’ d’amor il più mesto dolor.
Don Quichotte, de Richard Strauss, op. 35.
Variations fantastiques sur un thème de caractère chevaleresque.
Introduction. Thème et Variations. Final.
Don Quichotte, peut-être le plus artistique et le plus compliqué des poèmes symphoniques de Richard Strauss, fut composé à Munich en 1897. Aussi bien que Till Eulen-spiegel, on pourrait appeler Don Quichotte une humoresque orchestrale. La raison pour laquelle il est moins connu que Till Eulenspiegel tient en premier lieu aux difficultés
 — 3
4
-t*
 extraordinaires qu’il contient, même eu égard à la manière d’écrire d’un Richard Strauss. En outre le sujet poétique musical de cette oeuvre est de nature si intime qu’une impression sur le public comme celle faite par Till Eulenspiegel semble a priori être exclue. Par conséquent il est bien rare de voir cette œuvre merveilleuse inscrite sur les programmes de concerts. Pourtant cette composition est du vrai Richard Strauss ; pleine d’esprit, d’une ironie mordante, elle se distingue par un raffinement rare dans la combinaison de différents thèmes, combinaison non limitée à des effets orchestraux plus ou moins risqués ; c’est vraiment une composition des plus fantastiques.
 A l’orchestre ordinaire viennent se joindre de nombreux auxiliaires, un ténor tuba figurant comme soliste et même une machine à produire l’effet du vent. Le personnage de Don Quichotte est caractérisé par un violoncelle solo, celui de Sancho Pança tantôt par une clarinette basse, tantôt par un alto.
 L’introduction commence par un motif chevaleresque
                             Flauti e Oboi
          3
 qui après plusieurs mesures fait place à un motif de caractère gracieux et galant.
N° II
 II. Violine/^"  w   r--fHr  ■1 mW  i» 0- ^  -P- 
   Grazioso      ■ ^ ---JL.  9-S             k   
 Du premier motif se développe un thème plus long joué par les altos. Don Quichotte tout absorbé par la lecture de romans chevaleresques perd son intelligence.
                Viola
N°111
I* Motiv
Déjà dans la dernière mesure de ce thème le hautbois fait entendre une mélodie nouvelle exprimant la douce inclination de Don Quichotte pour Dulcinée.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0309.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Oboe
Ces deux motifs entrelacés, sont une vraie merveille de style polyphonique ; à la fin le premier se fait entendre plus élargi par les trompettes et les tubas.
  Don Quichotte prend la résolution de courir le monde en qualité de chevalier errant, de se faire le protecteur de l’innocence et de lutter contre la calomnie et la stupidité. Ce combat, dans lequel il est naturel que le héros succombe, est le sujet tragique que le poète aussi bien que le musicien nous offrent sous la forme humoristique. L’introduction se termine d’une façon splendide et en même temps héroïque. Don Qjiichotte est entièrement convaincu de sa mission sublime.
  Le thème pour les variations fantastiques, reflétant les aventures et les combats de Don Quichotte, personnifie d’une manière excellente le « chevalier de la Triste Figure ». Le violoncelle solo se fait entendre pour la première fois avec un thème composé des trois premiers motifs. A ce thème principal succède un « majeur » (Sancho Pança). Une clarinette basse et un puissant tuba caractérisent Sancho Pança ; le paysan stupide autant que rusé fait un pittoresque contraste avec l’héroïsme imaginaire de Don Quichotte.
Tenortuba e Bassclarinette in B.
N° V
Un gai solo d’alto se plaît en des phrases banales ; il nous raconte des choses du dernier trivial et voit le monde tel qu’il est.	,
  Variation I. — Don Quichotte donne de l’éperon à Rossinante, cheval misérable et maigre ; Sancho le suit sur son âne. Le 4e motif (Dulcinée) lui sert d’étoile sur son chemin. Peu de temps après notre héros, dans son imagination extravagante, croit voir des géants malfaisants ; une lutte s’engage avec des moulins à vent, un coup d’aile frappe Don Quichotte qui s’en va mordre la poussière. Un sorcier malicieux a changé le géant en un moulin à vent, ainsi qu’il l’explique à son écuyer.
  Variation II. — Bientôt Don Quichotte recouvre ses forces ; il fait de plus belle galoper son cheval et c’est à peine si Sancho peut le suivre. Le héros croit voir devant lui l’armée du grand empereur Alifanfaron. Avec toute son énergie il s’engage dans une lutte terrible et croit voir couler des torrents de sang. Mais de nouveau un sorcier envieux lui ravit son triomphe et change l’armée en un troupeau de moutons. La peinture musicale de cette scène par Richard Strauss peut être rangée parmi les conceptions les plus raffinées et peut-être les plus risquées de la littérature musicale.
5 —
 'tW

  Variation III. — Le compositeur nous explique comme suit le sujet de cette variation. « Conversations, questions, demandes, proverbes de Sancho. Don Quichotte cherche à calmer son écuyer par des explications et des pronîesses. »
  Tous les motifs reparaissent ; Don Quichotte veut gagner Sancho à ses idées idéales mais en vain, son domestique se révolte, devient insolent et se plaît dans des banalités inouïes, de sorte que le chevalier, n’étant plus maître de sa colère, donne de l’éperon à son cheval pour s’engager dans une lutte avec des pèlerins. En vain Sancho cherche à le retenir. Une mélodie folâtre de la clarinette basse et du tuba ténor marque la joie malicieuse de Sancho.
  Variation IV. — Résignation de Don Quichotte — soupirs — prières — supplications à Dulcinée.
  Variation V. — Don Quichotte rencontre Dulcinée. Un motif vulgaire, entonné par les hautbois, caractérise la dame de son cœur ; elle se moque pas mal de ses hommages.
  Variation VI. — Le sujet est le voyage de Don Quichotte à travers l’air. On entend un motif génial, riche en nobles effets de sonorités.
  Variation VIL — C’est l’aventure mémorable de la barque enchantée, un chef-d’œuvre de polyphonie artistique.
  Variation VIII. — Cette variation nous montre le combat avec deux sorciers.
  Variation IX. — C’est la défaite du héros. Don Quichotte battu par le chevalier de la Lune bleue retourne chez lui car il a donné sa parole d’honneur de renoncer à sa carrière fantastique. Il se décide à se faire berger. L’air de la campagne, l’absence de lecture lui font recouvrer la santé. Son intelligence s’éclaircit, les idées extravagantes cessent de hanter son cerveau.
  Nous approchons du final, de la mort de Don Quichotte. Le violoncelle fait entendre une mélodie douce et noble, tirée du premier motif chevaleresque ; ces deux motifs principaux se montrent dans leur forme primitive. Don Quichotte s’endort paisiblement, un sourire de philosophe sur les lèvres.
  Quelle que soit la difficulté de se familiariser au premier abord avec plus d’un passage de cette œuvre géniale, une oreille musicale ne peut rester indifférente au charme pénétrant de cette fin. Mais il est certain qu’aucune autre composition de Richard Strauss ne gagne autant que cette œuvre bizarre à être étudiée dans tous ses détails.
  L’incroyable technique orchestrale du compositeur unie à une imagination d’une rare fécondité ont créé un chef-d’œuvre qui ne tardera pas à être apprécié à sa juste valeur si ses interprètes se conforment strictement aux intentions de l’illustre maître et s’efforcent de s’assimiler son style.
(B. Stavenhagen, traduit par M11' Pfeiffer.)
  Le cinquième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 14 janvier 1911, avec le concours de M. Jaques Thibaud, violoniste.
  Programme : Ouverture de la Flûte enchantée, W.-A. Mozart. — Concerto, pour violon et orchestre, W.-A. Mozart. — Symphonie n° 1 en ri majeur (ire audition dans les Concerts d’abonnement), G. Mahler.
— 6 -]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
