<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110403'>03/04/1911</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0473.tif'/>
        <date when='19110403'/>
        <name key='Schütz, Heinrich' type='person' role='cmp'>Schütz, Heinrich</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle centrale, place de la Madeleine, 10'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE CENTRALE
PLACE DE LA MADELEINE
 o •------------------•» o f „:~~;jcrr:"r v> o ...........* o
       LUNDI 3 AVRIL
           à 8 heures et demie
Ca Ipaasion
          selon Saint Mathieu
 DE
HEINRICH SCHÜTZ
                           (1585-1672)
f
M. W. MONTILLET
          avec le concours
du CHŒUR DE ST-JOSEPH de M. Albert NICOUD
               Basse, de la Schola cantorum
de M. Charles DENISOT
               Ténor
de M. Emile ROCH
               Basse
 A l’orgue : M. B. NICOLAJ Au clavecin : M. M. HANSOTTE
            PRIX DES PLACES : Fr. 3.—, 2.— et 1—
 Billets en vente chez :
 M. ROTSCHY, magasin de musique, Corraterie CHEVALLIER.BER LIE, papeterie, Cours-de-Rive]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0474.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   C’est la première fois à Genève que « La Passion » selon Saint Mathieu de Heinrich Schiitz est exécutée. Sauf erreur, ce sera la première audition en langue française, car la traduction n’existait pas encore et a été réalisée spécialement en vue de ce concert par M. Mermety.
   Heinrich Schütz naquit en i585, exactement un siècle avant Bach et Hændel, dont il fut incontestablement le plus grand précurseur.
   Après avoir travaillé à Venise sous la direction de Gabrieli, le maître glorieux qui représente la plus belle période de l’époque vénitienne, il rentra dans sa patrie et fut nommé organiste de la Cour de Cassel, puis, plus tard en 1617, Maître de Chapelle à Dresde.
   Schütz a écrit des « Passions » d’après les quatre Evangiles. La plus connue, la plus fréquemment exécutée en Allemagne est celle selon Saint Mathieu.
   Les origines des chants de la Passion sont assez lointaines. Une tradition maintenue jusqu’à nos jours était de répartir le récit de la Passion entre trois chanteurs : l’Evangéliste, Jésus, et le troisième personnifiant tour à tour Judas, Kaïphe, la foule, etc. Les compositeurs confièrent plus tard les paroles du peuple à un chœur : tel fut le procédé de Schütz. Dans l’Eglise luthérienne, la Passion étant également chantée au service religieux, on intercala quelques chorals, dont les mélodies étaient chantées par l’assemblée. La forme de la Passion fut portée à la perfection par J. S. Bach qui y introduisit des airs et des chœurs de caractère contemplatif.
   L’œuvre de Schütz est donc beaucoup moins développée que celle de Bach ; elle se compose d’une succession de chœurs et de récitatifs sur les paroles mêmes du récit évangélique. Seul, le chœur final « Gloire à toi, o Christ Rédempteur ! » estétrangeret caractérise l’introduction de l’élément subjectif dans la narration.
   Les récits de l’Evangéliste et du Christ sont écrits dans un style large et simple qui rappelle parfois l’antique déclamation liturgique. Sous
l’influence italienne, la mélodie de Schütz est toujours admirablement conçue au point de vue vocal. Sa langue musicale est toujours expressive quoique n’ayant recours qu’à des procédés extrêmement simplifiés.
 L’œuvre débute par l’annonce du récit de la Passion « La Passion de notre Seigneur Jésus-Christ d’après le livre de l’Evangéliste et Apôtre, Saint Mathieu ». Puis vient le Bécital de l’Evangéliste « En ce temps là, s’adressant a ses disciples Jésus dit ces paroles » ; alors la basse à laquelle est confié le rôle du Christ commence une déclamation musicale dont la noblesse, la distinction et la beauté expressive n’ont guère été retrouvés que par Bach.
 Les chœurs qui représentent tantôt le peuple et les Prêtres de la Synagogue, les disciples, sont d’une allure vive et expriment les sentiments les plus divers, la crainte, la douleur, la haine exaspérée du peuple juif. Le dernier chœur se termine par l’antique prière du « Kyrie eleison » :
 « Gloire à toi o Christ rédempteur, dont le
 cœur saigna sous d’immenses douleurs.
 Une croix infâme t’a vu mourir pour nous.
 Et maintenant que tu triomphe dans le ciel
 Donne-nous ton aide pour notre salut.
 Kyrie eleison, Christe eleison, Kyrie eleison.
 La première partie va jusqu’à la trahison de Saint Pierre; entre la ire et la ame partie le Chœur de St-Joseph exécutera un chœur a cappella le « In monte Oliveti » de Ingegneri (né à Venise vers i544)-
Chorals intercalés :
 En tout temps sachons prier Rosenmüllkk
                                                    (iG5o)
Notre Père......Erythraeus
                                                    (1560-1617)
O mon doux Jésus .... Crüger
                                                    (i546-i6i4)
 O Front, sanglant et blême . Hassler
                                                    (1564-1 fil 2)
Pêcheur, sur le Calvaire . »
 Auteur de toute grâce. . . Praetorius
                                                    (l57I-l62l)
O	Tristesse......Schop
                                                    fi66o)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0475.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿_^_
a Imprimerie E. FROREISEN a
Genè»e — Boulevard Georges-Faron, j6]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>