<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième et dernier concert d'abonnement
            <date when='19110325'>25/03/1911</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0447.tif'/>
        <date when='19110325'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿a
 (-
THEATRE DE LA VILLE DE GENÈVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
Samedi 25 Mars 1911, à 8 heures et quart précises.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D'ABONNEMENT
jvec le concours de
= M. ROBERT JANDELLI
Harpiste,
Profesaour wu Conservatoire de Bordeaux.
            ,	PROStlAfeHE
nu
PREMIÈRE PARUE
 1.	Symphonie en ut majeur (Jupiter)
           a)	Allegro vivace.
          b)	Andante cantabile.
           c)	Menuerto (allegro).
           d)	Finale (allegro molto).
 2.	Concerto en ré majeur, pour harpe et orchestre
             M Robert JANDELLI.
SECONDE PARTIE
 3.	Symphonia Domestica pour grand orchestre (irc aud.) R. Strauss.
         Allegro. — Scherzo. — Adagio. — Finale (double fugue).
Orchestre *ou? la direction de M. Bembard st/IVENHAGEN-
        L.e concert commcnccta à huit heures el quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
ûfcKBTÏ. — m*. JARMTS.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0448.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿M. Robert Jandelli.
        Les anciens abonnés de nos concerts se souviennent certainement du harpiste Jandelli qui fit brillamment plusieurs saisons à Genève, comme membre de l’orchestre et comme soliste dans de nombreux concerts. Jandelli est mort prématurément alors qu’il était professeur au Conservatoire de Bordeaux, mais son fils, Robert Jandelli, a hérité de son grand talent et l’a remplacé dans sa classe de professeur. Il passe actuellement pour un des meilleurs harpistes de France. L’œuvre que M. Robert Jandelli fera entendre à Genève est le Concerto en ré majeur de Haydn, pour piano, qu’il joue textuellement sur la harpe.
Symphonie en ut majeur, de Mozart.
        Cette œuvre, à laquelle — à cause de sa grande majesté sans doute — on a.donné le nom de Jupiter-sytnphonie, débute par un unisson vigoureux de tous les instruments jouant une'formule" rythmique qui, ^Tivie de deux mesures mélodiques, sert à former le thème principal. Le second thème, d’un caractère plus doux et joué en sol majeur par les premiers violons, est rendu très intéressant par l’imitation qu’en font les basses dès la troisième mesure. Après la terminaison, dans le ton de la dominante, de la première partie de l'allegro, à signaler la modulation brusque et frappante de sol en mi bémol à l’aide de trois simples notes (sol, ja, si b) jouées à l’unisson par les bois. L'allegro n’a pas de caractère passionnel ; il séduit surtout par la clarté des développements, qui mettent heureusement en relief la majesté et la force rythmique du premier motif, la grâce et la sérénité du second.
        L'andante cantabile, en fa majeur, dans lequel les sonorités du quatuor acquièrent un charme tout particulier, grâce à l’emploi de la sourdine, présente un genre d’effet très original résultant des oppositions rapides des piano et des forte, ces derniers troublant de leurs interruptions passionnées une mélodie tranquille et douce. Les développements des trois thèmes principaux sont travaillés magistralement en contrepoint libre, avec des effets harmoniques fort intéressants, tels que, dans la deuxième partie
a
(mesure 32) une marche modulante d’accords de septième dominante, imitée plus tard textuellement par Rossini, dans son « Stabat Mater ».
  Le Menuet est candide et joyeux comme son auteur, avec de passagères et vagues inquiétudes cependant, qui se trahissent dans la phrase du trio. C’est dans le finale allegro molto que se manifeste le plus spontanément le génie musical de l’auteur. Beethoven, Schumann, Mendelssohn introduisent parfois dans leurs symphonies une fugue libre qui sert d’épisode aux développements ; Mozart traite tout son finale en forme de fugue et de la façon la plus spirituelle, la plus galante, sans que rien trahisse l’effort. Toutes les formules du contrepoint y sont employées avec une aisance, une’sécurité, une pureté de style inimitables.
Symphonia domestica, de Richard Strauss.
  La Symphonia domestica est la dernière œuvre de concert du célèbre auteur de Stilomé. Strauss parait y avoir réalisé dans ses dernières limites la musique à programme ; il se dépeint lui-même, dans sa propre maison, entre « sa chère femme et son garçon ». « Je ne vois pas, disait-il, pour-« quoi je 11e ferais pas une symphonie sur moi-même. Je me trouve aussi « intéressant que Napoléon ou Alexandre. »
  Le programme de la Symphonia domestica, que nous trouvons dans les Musiciens d’aujourd’hui de Romain Rolland, donne une idée suffisante de la mentalité de cette œuvre si curieuse.
  La première partie met en scène les trois personnages : l’homme, la femme et l’enfant. L’homme est caractérisé par trois thèmes : un motif plein d’entrain et d’humour, un motif rêveur, et un motif d’action enthousiaste et passionnée. La femme n’a que deux thèmes : un thème capricieux et un thème amoureux et tendre. L’enfant a un seul motif, paisible, innocent, pas très caractérisé, qui ne prendra toute sa valeur que dans le développement du thème... A qui ressemble-t-il des deux parents ? La famille est assemblée autour de lui et discute. Les tantes disent : « C’est tout à fait « le papa! » (Gani der Papa). Les oncles : « Tout à fait la maman! » (Gani die Marna !).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  La seconde partie de la symphonie est un scherzo qui représente les jeux de l’enfant; jeux terriblement bruyants, jeux d’Hercule en gaieté ; et toute la maison retentit des conversations de ses parents. Enfin, on couche l’enfant ; on le berce ; la cloche sonne sept heures du soir. La nuit vient. Rêves et soucis. Scène d’amour... La cloche sonne sept heures du matin. Réveil. Joyeuse dispute. Double fugue, où le thème de l’homme et le thème de la femme se contredisent avec un entêtement exaspéré et bouffon : c’est l’homme qui a le dernier mot. Apothéose de l’enfant et de la vie de
  Malgré ce programme assez prétentieux qu’il est inutile de suivre à la lettre, on se trouve en présence d’une symphonie régulière en quatre parties qui s’enchaînent : allegro, scherzo, adagio et finale fugué et qui est une des plus belles œuvres de la musique contemporaine.
  Le concert au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre aura lieu, —:—uai/ t.	moro 1*>11$ «*-rcc ic concoun du célèbre
violoniste Eugène Ysaye. Le programme est ainsi composé :
           M. le professeur Montillet tiendra la partie d’orgue. Orchestre sous la direction de M. Stavenhagen.
Location au magasin de musique Rotschy, Corraterie.
 La Société de Chant sacré, sous la direction de M. Otto Barblan, donnera dans la Cathédrale de Saint-Pierre les Mardi n et Mercredi 12 avril, deux auditions de la Passion selon saint Matthieu de Jean-Sébastien Bach.
Les soli seront chantés par M»>« Debogis-Bohy et Camilla Landi, MM. Plamondon et Louis Frôlich.
famille.
Concert au bénéfice des artistes de j'orchestre du Théâtre.
x. Ouverture d’Iphigénie en Aulide.............
2.	Concerto, pour violon, orchestre et orgue......
3.	Prélude du 3"'* acte des Maîtres chanteurs.....
4.	Concerto, pour violon et orchestre............
5.	Symphonie en ut mineur, pour orchestre et orgue
 Gluck.
 Vivaldi.
 IVagner.
 Brahms.
 Saint-Saé'ns.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>