<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110224'>24/02/1911</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0400.tif'/>
        <date when='19110224'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿                         GENÈVE, date du timbre-poste
           M. M.
     BeaïRIZ LEECH, la violoniste virtuose âgée de 14 ans seulement, originaire de la République Argentine, a l'honneur de vous inviter au
CONCERT
unique, qu'elle donnera le vendredi 24 février, à 8 h. !/2 du soir, dans la Salle de la Réformation.
                     □ □
                     _____- 1 accompagnement de l’orchestre dans
      .*. concert en D-dur sur violon de Tschaïkowsky, concert dans lequel la jeune soliste Beatrice Leech a montré son incomparable maîtrise. Son jeu, plein et chaud, méritait tous les éloges; aussi les applaudissements ne lui ont-ils pas été épargnés.»
   Les «LE1PZ1GER NEUESTE NACHR1CHTEN» écrivent:
       «Béatrice Leech, artiste encore toute jeune, originaire de Cordova (République Argentine), et qui a passé par l’école viennoise de Charles Prill, s’est acquise dans trois concerts où elle joua du Tschaïkowsky, du Mendelssohn et du Bruch en G-moll l’entière approbation de la critique de Leipzig. On trouve en elle un réel fonds de musicienne de talent, douée d’une âme facile à émouvoir.
      La tonalité, froide et rude, possède cependant un charme tout particulier. La manière assurée et dépourvue de tout sentiment d’appréhension, avec laquelle elle exécutait des passages accélérés, ainsi, que son rythme souple et ductile faisaient oublier que l’ampleur et la coloration intime du ton avaient encore besoin de corroborant et de profondeur et que dans les jeux de double-touche et de passage certaine dureté et certaine raideur pourraient disparaître. Les auditeurs honorèrent par leurs applaudissements cette jeune et brillante artiste.»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0401.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
OPINIONS DE LA PRESSE
c □
La «NEUE FRE1E PRESSE» de Vienne écrit: «La jeune violoniste Béatrice Leech, de la République Argentine, qui, il y a quelques mois, causa une si grande sensation, vient de donner un deuxième concert qui a de nouveau montré dans tout son éclat son merveilleux talent. En effet, cette charmante jeune fille a rendu le morceau en G-moll de Bruch avec tant de chaleur et de grâce que tous les auditeurs éprouvaient une joie indicible à l’écouter.»
La «MÜNCHENER POST» écrit: «Le 14e concert symphonique de la Société de concerts a atteint un degré de perfection auquel depuis longtemps nous n’étions plus habitués ici. Et nous ne saurions dire moins de l’accompagnement de l’orchestre dans le concert en D-dur sur violon de Tschaïkowsky, concert dans lequel la jeune soliste Beatrice Leech a montré son incomparable maîtrise. Son jeu, plein et chaud, méritait tous les éloges; aussi les applaudissements ne lui ont-ils pas été épargnés.»
Les «LE1PZ1GER NEUESTE NACHRICHTEN» écrivent:
   «Béatrice Leech, artiste encore toute jeune, originaire de Cordova (République Argentine), et qui a passé par l’école viennoise de Charles Prill, s’est acquise dans trois concerts où elle joua du Tschaïkowsky, du Mendelssohn et du Bruch en G-moll l’entière approbation de la critique de Leipzig. On trouve en elle un réel fonds de musicienne de talent, douée d’une âme facile à émouvoir. La tonalité, froide et rude, possède cependant un charme tout particulier. La manière assurée et dépourvue de tout sentiment d’appréhension, avec laquelle elle exécutait des passages accélérés, ainsi, que son rythme souple et ductile faisaient oublier que l’ampleur et la coloration intime du ton avaient encore besoin de corroborant et de profondeur et que dans les jeux de double-touche et de passage certaine dureté et certaine raideur pourraient disparaître. Les auditeurs honorèrent par leurs applaudissements cette jeune et brillante artiste.»]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0402.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>