<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert d'abonnement 
            <date when='19110114'>14/01/1911</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0341.tif'/>
        <date when='19110114'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Hasse, Johann Adolf' type='person' role='cmp'>Hasse, Johann Adolf</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title>Cinquième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE X*A. YII^LE DE GEHEYE
 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
V.	--•
 Samedi 14 Janvier 1911, à 8 heures et quart précises.
CINQUIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. JACQUES THIBAUD
 Violoniste
  . im.
 PREMIERE PARTIE
     i.	Ouverture de la Flûte enchantée.......Mozart.
 2.	Concerto en mi bémol, pour violon et orchestre . . .
              Allegro moderato.
              Un poco adagio.
               Rondo allegretto.
          M. Jacques THIBAUD
 3.	Musique de ballet de Piramo e Tisbe (ire audition) .
              Andante grazioso e moderato.
               Aria ossia rigaudon.
               Aria ossia gavotta (Hautbois solo : M. Deprez).
               Allegro.
                                SECONDE PARTIE
 4.	Première symphonie, pour grand orchestre (ire audition
dans les concerts d’abonnement).......
 Mozart.
J.-A. Hasse.
(1699-1783)
G. Mahler.
  Orcbeçtre ?ouç ta direction de Jü. Berohard STAVENHACEN.
  Le concert commencera à huit heures et quart précises.
    -	Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m--__m
    GBNKTE. — 1MP. JAR^YS.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0342.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Musique de ballet de « Piramo e Tisbe » de Johann-Adolf Hasse.
   Cette petite suite est extraite d’une des œuvres de J.-A. Hasse, l’un des compositeurs les plus féconds du xvme siècle. Hass naquit le 25 mai 1699 près de Hambourg et mourut à Venise le 16 décembre 1783. Il fut d’abord un excellent ténor d’opéra et commença sa carrière à Hambourg et à Bruxelles, mais, poussé vers la composition, il partit pour l’Italie où il étudia à Naples, sous la direction de Porpora d’abord, puis sous celle de Scarlatti. Hasse a écrit une centaine d’opéras pour les scènes italiennes et allemandes, dix oratorios, un grand nombre de messes, des cantates et des morceaux pour divers instruments. Il avait épousé la célèbre cantatrice Faustina Dordoni.
Jacques Thibaud.
   Né à Bordeaux en r88o, Jacques Thibaud reçut dès sa plus tendre enfance une solide éducation musicale, car son père pouvait compter parmi les meilleurs professeurs de violon. A douze ans déjà, dans un concert de province, il obtenait un très grand succès, puis il se rendit à Paris au Conservatoire, où il remporta à seize ans le premier prix. Colonne se l’attacha immédiatement et,|en 1898, Thibaud prenait la succession de RemyJ-comme premier violon solo de l’orchestre. Colonne avait deviné les dons exceptionnels defson |jeune protégé et, à plusieurs reprises, il le présenta comme soliste dans les concerts du Châtelet ; Ysaye s’intéressa aussi à lui et lui prêta son concours pour un concert à Bruxelles. Dès lors, Thibaud entreprit des tournées en Europe et partout, en Angleterre, en Allemagne, en Belgique, en Espagne et en Amérique, il remporta de véritables triomphes, qui l’ont classé sans conteste parmi les meilleurs violonistes de ce temps.
S
*
V?
Sis
¥
 Cet intervalle de quarte joue un grand rôle dans le cours de l’œuvre entière.
 Un développement thématique conduit au deuxième motif :
 et alors, dans une douce sonorité, en ré majeur, vient le thème principal joué par les violoncelles, soutenus par les cors, un basson et la clarinette basse :
-LJ-
 Violoncelles
ULa.
mm
 Bassons
 Dans une progression de force et de mouvement, ce thème principal est confié aux cors et aux violons, sur lesquels brodent les instruments à vent. Revenant à un mouvement lent et piano, réapparaissent les précédents motifs, dominés par les quartes de l’introduction.
f
Gustave MAHLER
 Gustave Mahler est né le 7 avril 1860 à Kalischt, en Bohême. Après avoir acquis, au gymnase de Prague, une culture générale devenue indispensable au musicien moderne, il alla poursuivre ses études à Vienne. C’est au Conservatoire de cette ville qu’il apprit à connaître tous les secrets de l’art musical, guidé par Bruckner. Après divers stages, il fut kapell-meister à l’Opéra de Hambourg, qui devint rapidement, grâce à lui, un centre musical avancé. En 1897, ^ fut appelé au poste de directeur du Théâtre de la cour, à Vienne.
 Dès sa première symphonie se révèlent ses facultés créatrices qui iront se développant et s’affirmant sans cesse dans ses œuvres postérieures.
 Son œuvre est l’épanouissement constant de son être pensant, un organisme vivant et non factice et artificiel.
 La première symphonie est en quatre parties. Le premier mouvement débute par une pédale en la, tenue pianissimo par les cordes ; puis s’élève le thème suivant, exposé par les hautbois, accompagnés des bassons.
 Une phrase en ré bémol majeur contraste délicieusement :
              
 F--- f Qf--- 
 tandis que les violons détachent pianissimo ce motif :
    Un court développement [conduit à un nouveau thème exposé par les bassons, trombones, violoncelles et contrebasses.
    Wl '■
         tar
    Une grandiose progression ramène le thème principal ; puis une alternance de fortissimo et de pianissimo sert de péroraison à la première partie.
    Le second mouvement est d’un caractère pastoral. On l’a ainsi dépeint : une joyeuse danse de paysans, forts, vigoureux et rudes.
 Violoncelles et contrebasses débutent par un rythme énergique qui introduit un motif d’une allure agreste et rustique :
     ÿ / Flûtes ^
m
 Un développement arrive à do dié%e majeur et les violons font entendre un thème en forme de scherzo :
jggg > J r n
etc.
 Une courte transition, un bref récitatif du premier cor introduit un trio en ja d’une allure calme et posée :
    PP
 r
                          sE
b]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0343.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Après un pianissimo ténu où s’éteignent les rythmes du trio, le cor réintroduit la tonalité de la majeur et le second mouvement prend fin après un développement poétique et original.
 Le troisième mouvement est une parodie de marche funèbre. L’auteur s’est ici inspiré d’une ancienne gravure sur bois, où l’on voit une longue théorie des hôtes de la forêt, qui dans une solennité comique conduit la dépouille mortelle d’un chasseur à son dernier repos.
 Sur un rythme des timbales les contrebasses exposent, en mode mineur, la chanson populaire bien connue « Frère Jacques, dormez-vous » repris par divers instruments en forme de canon :
PP_ _ ^--, /--
Cette indroduction conduit à un mouvement lent où s’élève une ironique et langoureuse mélodie, jouée par le hautbois :
 Le développement aboutit à une partie intermédiaire, d’allure simple, naïve et populaire, en sol majeur :

 puis après la reprise du premier thème en mi bémol et ré mineur, dans un decrescendo continu, la mélodie s’éloigne peu à peu, et s’éteint.
 La quatrième partie est l’exaltation de passions ardentes et tumultueuses. Au début, de violentes dissonances alternent avec des accords détachés ; puis s’élèvent deux motifs énergiques :
/
 ■if
 ■&■
b# V
léÊM
i
Après un fougueux déchaînement de toutes ses forces, de l’orchestre s’élève, très douce, une phrase touchante et expressive confiée aux violons soutenus par les cors :
 Violons
m
te
 düÉz
B
t$=z
PP\
Cors
X
                                         -J-
             i r i
Mais, impétueux, surgit le rappel des premiers thèmes. Après un retour momentané au pianissimo, après le retour de plusieurs thèmes de la première partie, le thème en quartes du début revient, cette fois-ci en majeur, éclatant et triomphal.
     ff-k ± k a *
   ilMii*SüiM
 Le sixième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 28 janvier igu, avec le concours de M. R. Ganz, pianiste.
Programme : Thamar, poème symphonique (i« audition), de M. Balakirew. — Concerto en si bémol mineur, pour piano et orchestre, de Tschaïkowsky. — Symphonie n° 1 en sol mineur (irt audition), de W. Kalinnikow.
— 6 —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>