<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110930'>30/09/1911</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0605.tif'/>
        <date when='19110930'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Locatelli, Pietro Antonio' type='person' role='cmp'>Locatelli, Pietro Antonio</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bastard, William' type='person' role='cmp'>Bastard, William</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE
Samedi 30 septembre 1911, à 8 '/a heures
CONCERT
 donné par le
TRIO KELLERT
MICHAËL	RAPHAËL	CHARLES
 Pianiste	Violoniste	Violoncelliste
—	PROGRAMME —
1.	Trio, op. 99, en si bémol......Schubert.
       a) Allegro moderato. b) Andante un poco mosso. c) Scherzo allegro. — d) Rondo, allegro vivace.
 2.	Sonate pour violoncelle et piano .... Locatelli.
       a) Allegro. b) Adagio. — c) Minuetto con variazioni.
 3.	Sonate, op. 47 (dédiée à Kreutzer) pour piano
et violon...........Beethoven.
        a) Adagio, presto. b) Andante con variazioni. — c) Finale, presto.
4.	Trio, op. 3...........W. Bastard.
       a) Allegro non troppo ma energico. — b) Lamento. c) Intermezzo, allegretto. — d) Allegro molto.
 PIANO DE CONCERT BLÜTHNER
 PRIX DES PLACES :
     Réservées, 5 fr. — Parterre, 3 fr. — Galerie, 2 fr.
 Billets en vente chez MM. Rotschy frères, magasin de musique 22, Corraterie, magasin de pianos, 8, rue de Candolle, et àu Conservatoire. Les réservées exclusivement chez MM. Rotschy, 22, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0606.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Notices biographiques
   Iæ Five O'clock. — Le concert s’ouvrait sur une très intéressante audition de MM. Michaël, Raphaël et Charles Kellert. Ces jeunes gens sont trois frères dont l’aîné n’a pas vingt ans. Leur famille est d’origine russe. Deux d’entre eux sont nés à Odessa, le plus jeune est né à Chicago. Il y a cinq ans, tous trois avaient déjà aux Etats-Unis une renommée : ils étaient les enfants prodiges de la haute société New-Yorkaise. Le Trio Kellert a eu cependant la sagesse de venir compléter en Europe son éducation musicale. Raphaël, le violoniste, a reçu les leçons d’Ysaye; Michaël, le pianiste, celles de De Greef, de Marc Hambourg, de Harold Bauer; Charles, le violoncelliste, a travaillé avec Jacobs, Gérardy et Pablo Cazals. Aujourd’hui les voilà devenus des maîtres à leur tour. Les frères Kellert ont exécuté magistralement le Trio de Beethoven, puis avec un éclat et une grâce incomparables, le troisième Trio de Lalo. Les frères Kellert ont recommencé à voyager mais leur résidence est désormais fixée à Paris. Leur répertoire énorme de Trios et sonates ainsi que de soli, comprend les chefs-d’œuvre des écoles classiques, romantiques et modernes.
   Le Figaro, Paris, 19 juin 1907.
   Le Journal, Paris, 28 février 1908.
   Le Trio Kellert qui, pour la deuxième fois, jouait à nos concerts, y triompha de nouveau : dans les trios Schumann et Saint-Saëns, ses qualités de sonorité, de velouté et de brio se manifestèrent dans un ensemble remarquable. Puis l’un après l’autre, en solistes, firent applaudir leur virtuosité très pure.
                               CH. DEBUSSY.
   Le Figaro, 18 juin 1908.
   Quelques amateurs de choix ont été conviés par Mme Do-mange, en son hôtel de la rue de Monceau, pour l’audition de trios classiques et modernes exécutés de façon remarquable, par les frères Raphaël, Michaël et Charles Kellert, trois jeunes artistes Russes, nouvellement arrivés à Paris où ils ne tarderont pas à trouver la célébrité qui leur est due, car il est impossible de joindre à une virtuosité plus impeccable un plus juste et plus ardent sentiment d’art dans une exécution dont l’homogénéité ne laisse rien à désirer.
                                 MEL BONIS.
   J^e Figaro, Paris, 25 novembre 1910.
   Le trio des frères Kellert a remporté avant-hier soir, à la salle Gaveau, un énorme succès, ils ont témoigné par leur remarquable interprétation des œuvres de Saint-Saëns, d’un talent égal à celui des plus grands artistes.
   Comœdia, Paris, 30 avril 1911.
   Très gros succès obtenu par les frères Kellert à la salle Gaveau. Ces très intéressants artistes ont interprété devant une salle comble un programme composé des maîtres les plus illustres et ont obtenu une fois de plus un brillant succès. Nous pouvons, après cette belle manifestation d’art et malgré leur très jeune âge, classer les trois frères Kellert au rang des grands virtuoses du jour.
   Their father received the following letters after his sons’ playing at Colonne in Paris :
21, RUE LOU1S-DAVID.
                                        Paris, June 11.6.08.
       DEAR MR. KELLERT,
   I heard your three sons play with the greatest pleasure. There is in their remarkable playing a homogeneity, which furthermore raises their value.
   Without doubt whether they will be heard together or separately in solos, without doubt they will obtain the greatest success. I am happy to give you my opinion with ail my sincerity, and I beg of you to receive for them the testimony of my entire satisfaction.
   Cordially yours,
                              ED. COLONNE.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LA MAISON BLANCHE, GARGENVILLE (Seine-et-Oise).
                                        Paris, 17 March 1908.
       DEAR MR. KELLERT,
                                                                  I
   I	have just heard the trio formed by your three sons. I am inost, delighted. Much musicianship, fire, coherence as well as a fine and vibrant sonority and at the same time a very solid teehnic. Bravo; therefore, Mr Kellert, it is already a great deal to find one artist out of 3 sons, but three out of three surpasses everything, and I heartily congratulate you.
   Sincerely yours,
                           RAOUL PUGNO.
                                Godine-s.-Meuse, Belgium.
   Ysaye after hearing the Kellert trio play, presented them with a large portrait of himself upon which he wrote the follo-wing :
   Souvenir of the musical life of Godinne to the vailant Kellert trio, three artists whom I love and highly esteem their talents. I reserve ail my affection for them and predict them a brilliant career.
                                EUG. YSAYE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>