<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1910----'>--/--/1910</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0322.tif'/>
        <date when='1910----'/>
        <date when='1911----'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Art Social
    «
                  gme RAPPORT
                        de L’UNION POUR L’ART SOCIAL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0323.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿COMITE
 <=$»
 Le Comité de l'Union pour l’Art Social est composé de
MM. Auguste de Morsier, président Emile Delphin, vice-président Charles Schôndelmeyer, vice-président William Viollier, secrétaire Albert Berger, secrétaire-adjoint Emile Stephani, trésorier
Antiionioz, Edouard, commis Bauoin, H., architecte Bouet-Boissonnas, négociant Cuatelain, F., télégraphiste Chollet, E., commis Darier, J.-S.-M., violoniste Flegeniieimer, Elie, négoc* Fournier, Ernest, directeur du théâtre de « La Comédie » Golay, E., régent principal Guillermin, Dr Hochstætter, Max, prof. Imer-Schneider, E., conseiller administratif
Lauber, J., compositeur, professeur au Conservatoire Le Coultre, F., secrétaire des concerts d’abonnement Martin, Franck, composit. Montillet, W., professeur au Conservatoire Reverchon,L.-I., prof. au Col. Richard, Albert, avocat Rutty, Jacqs, avocat, député Schæffer, H., secrétaire de la chambre de travail, député Taponnier, conseil, municip. Virieux, employé.
  Honoraires: MM. Arlaud, A.-G., Ch. Bonifas, homme de lettres ; Bruni, directeur du Théâtre ; Cheridjian, Dr méd. ; Choisy, L.-F. ; Cougnard, Jules, homme de lettres ; Ciiauf-fat, W. ; Debrit, Jean, publiciste ; Dupraz, A., dessinateur; Held, directeur du Conservatoire; Jaques-Dalcroze, E., compositeur; Rehberg, Willy, pianiste; Renaud, J., bijoutier; Sigg, Jean, secrétaire ouvrier romand ; Zbæren, A., négociant.
Bureau de VUnion pour l’Art Social: rue des Allemands, n® 3.
Union pour lART SOCIAL
           Du 20 octobre 1910 au i5 mai 1911 uAIoOfl 1’® Union pour l’Art Social» a donné trente-trois soirées ou matinées dans douze locaux différents. Ce chiffre est inférieur de cinq à celui de l’an passé. Cette dimi-uution provient de notre situation financière qui nous a obligé de restreindre notre activité.
  Musique. — Neuf soirées ont été consacrées à la musique.
  Le 22 novembre. — Concert organisé par M. Joseph Lauber avec le concours de Mmes Bastard et Viltel, cantatrices, et de M. Keiper-Rehberg, violoncelliste (Casino de St-Pierre).
  Le 26 décembre. — Représentation de Laknié au Grand-Théâtre. (Voir plus loin.)
  Le o janvier. — Musique d’orgue par M. William Montiïlet avec le concours de M. H. Kupa-Bethy (Salle centrale).
  Le 16 mars. — Concert organisé par M. Buisson avec le concours de Mraes Andina, Odier, Perrottet, Olivier, Grobéty et de MM. Dupont, Odier, Pochelon et Lassueur (septuor de Saint-Saëns). (Salle des Pâquis.)
  Les 23 et 3o mars et 6 avril. — Trois concerts par abonnement: musique allemande, française etslave, organisés parM. J.-S.-M. Darieravecle concours de MlloBurgv, MM. Behrens, Brando et Alexandre Mottu. (Salle du Conservatoire.)
  Le 5 avril. — Audition de La Passion de Heinrich Schiitz par le chœur de St-Joseph sous la direction de M. William Montillet, avec le concours de MM. Albert Nicoud, Charles Demjot, Emile Roch, Nicolaj et Hansotte. (Salle centrale.)
  Le 24 avril. — Concert organisé par M. Le Coultre avec le concours de M,los Le Coultre, Burgy et Haworth et de M. Lang. (Salle des Pâquis.)
  Séance littéraire. — Le a5 février. — Une soirée donnée par Mlle Lavater sur La Poésie, causerie et intérêt interprétations. (Casino de St-Pierre.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0324.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Projections- — Les 24 et 3i janvier et 7 février. •— Une série de trois soirées par abonnement : Les chefs-d’œuvres de la sculpture, par Mlle Clotilde Roch. L'art public, par M. Henry Baudin. Un peintre de paysans, Millet, par Mme Cacheux. Cette dernière soirée avec musique : chansons champêtres, parM1*0 Alice Hartmann. (Casino de St-Pierre.)
  Le 28 mars. — Projections alpestres par le Club alpin. (Salle de la Réformation.)
  Représentations dramatiques. — Quatre spectacles avec un total de 20 représentations. Cette année encore, c’est l’« Union dramatique» qui s’est chargé de toute cette partie de notre activité ; elle a monté spécialement pour nous trois spectacles : Le Dépit amoureux et le Médecin malgré lui, l’Ami Fritz et le Duel; le quatrième nous a été offert par «La Comédie»: le Mariage de Figaro.
  Le spectacle classique composé du Dépit amoureux et du Médecin malgré lui a été donnéhuil fois, dont quatre fois à la campagne, au début de la saison, une fois au Casino et aux Eaux-Vives, deux fois aux Pàquis, une fois aSatigny, Jussy,Perly etVernier. CauserieparM. Pisteur.
  h'Ami Fritz a eu six représentations: trois au Casino, deux aux Pàquis et une dans la salle de spectacle de Plainpalais (fin novembre et décembre.) Causerie par Mlle E. Gourd.
  Le Duel a été donné quatre fois : deux fois au Casino, une fois aux Pàquis et une fois à la salle de spectacle de Plainpalais. Causerie par M. G. Fulliquet.
  Nous n’avons pas utilisé cette année les spectacles montés par plusieurs sociétés d’amateurs. Les uns pour les motifs indiqués dans notre dernier rapport et les autres à cause de notre situation financière qui ne nous permettait pas de supporter des frais trop élevés.
  Représentations à la campagne. — La subvention de l'Etat et le concours de P«Union dramatique» nous ont permis de donner quelques représentations classiques (te Médecin malgré lui et le Dépit amoureux) dans les communes rurales: Satigny, Jussy, Perly etVernier.
  Rappelons à ce sujet que les communes qui désirent recevoir notre visite doivent nous en adresser la demande, se charger de l’organisation matérielle et nous livrer gratuitement le local chauffé et éclairé. Nous fournissons le spectacle et nous en payons les frais, grâce à la subven-
tion de l’Etat. Nous espérons qu’une augmentation de celle-ci nous permettra de développer cette branche de notre activité qui n’est pas sans importance.
  Théâtre. — Le Conseil administratif nous a confié de nouveau l’organisation de la représentation offerte à la population ouvrière. Le spectacle était composé de Lakmé et fut précédé d’une causerie par M. Frank Choisy. Rien de spécial à signaler; le système de vente des billets et de distribution des places employé avec succès l’an passé a donné d’excellents résultats cette année.
  La Comédie. — La société du théâtre de «LaComédie» a bien voulu nous offrir gracieusement encore cette année un de ses spectacles. Nousavons choisi Le Mariage de Figaro, œuvre classique que nous aurons rarement l’occasion d’offrir à nos auditeurs. La causerie qui devait être faite par M. Albert Bonnard n’a pu avoir lieu par suite d’inaisposition du conférencier.
  Scène de la salle de réunions des Pâquis. — Pour
répondre à de nombreuses demandes provenant de sociétés du quartier des Pâquis et de nous mêmes, le Conseil administratif fit établir au printemps dernier un devis
Eour la construction d’une scène dans la salle des Pâquis. ,a somme très élevée à laquelle se montait ce devis lui ette construction, notre collègue
a ous-mêmes de cette construction moyennant une somme déterminée, très inférieure à celle qui avait été jugée nécessaire. Cette proposition fut acceptée et, grâce à l’ingéniosité et au travail de notre collègue, qui consacra à cette tâche une grande partie de ses vacances, le quartier de Pâquis est doté d’une scène bien installée, avec de jolis décors, qui rend de grands servicesaux diverses sociétés et que nous avons pu utiliser plusieurs fois cet hiver. Nous adressons ici au Conseil Administratif l’expression de toute notre reconnaissance pour la confiance qu’il nous a témoignée.
soumit l’idée de proposer à la
   , _____	Les 33 soirées de la
STATISTIQUE répartissent de la fa.
vante:
    Par locaux :
 Casino de St-Pierre........
  Salle de réunions des Pâquis
11
7]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0325.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Salle de spectacle de Plain palais........................3
 Conservatoire de musique..........................3
Salle centrale........................................................2
 Salle de réunions des Eaux-Vives......................1
 Salle de la Réformation ......................................1
Théâtre..................................................................1
Campagne ............................................................4
  Par quartiers ;
Ville haute............................................................11
 Ville et Plainpalais ..............................................7
Eaux-Vives et Rive..............................................4
Pâquis ................................................................7
Campagne..............................................................4
  Par mois:
Octobre..................................................................2
Novembre..............................................................9
Décembre..............................................................5
Janvier..................................................................3
Février..................................................................2
Mars........................................................................4
Avril......................................................................4
Mai ........................................................................4
Par genres:	Auditeurs
Musique ..............................9	............4613
Comédie..............................19	......
Littérature..........................1	............388
Projections..........................4	............I9I7
Total.. i5.837
  La fréquentation de nos soirées a été un peu moins intense cette année. Et, sauf quelques exceptions, les concerts et causeries avec projections, ont attiré un peu moins d’auditeurs. Ces diminutions proviennent de causes économiques générales qui ont agi sur tous les spectacles quelques soient. La saison a été mauvaise pour tout le monde et l’Art Social n’a pas échappé à cette influence malgré le bas prix de ses entrées (25 centimes). Il ne faut donc pas se décourager, la situation deviendra meil- leure et notre œuvre continuera à se développer normalement.
nnj « u nnn Le côté finances est le point noir de riflANtLd notre rapport. Les subventions officielles nous ont été maintenues et nous exprimons ici notre vive reconnaissance aux autorités pour l’appui qu’elles nous donnent et qui est pour nous une condition essentielle d’existence. La diminution de ces subventions serait fatale et entraînerait la diminution et peut-être la suppression de notre œuvre au moment où celle-ci a pour ainsi dire reçu droit de cité, n’étant plus discutée, grâce aux améliorations que la pratique nous a suggérées et qui font que nos auditeurs sont bien ceux pour lesquels 1’ «Art Social» a été fondé.
  La Commune de Plainpalais, continue à nous donner gratuitement les salles de la maison communale. Une seule de ces salles nous serait utile, mais c’est celle qui est le plus rarement disponible, étant louée d’une façon presque permanente par «La Comédie». Les dimensions de la grande salle ne nous permettent de l’employer que très rarement. L’intérêt que la Commune de Plainpalais doit porter à l’Art Social nous semble absolument justifié par 1 importance de cette Commune et surtout par le grand nombre de ses ressortissants que nous comptons parmi nos auditeurs et qui bénéficient des soirées et des représentations données au Théâtre, au Conservatoire et au Victoria-Hall.
   Les dons individuels, eux aussi, ont subi une diminution et même les entrées ont été relativement moins nombreuses que l’an passé. Nous en avons expliqué plus haut le motif.
D© AIV kl/CXllf? Le Vlt*e de notre caisse rlWJE» 1 O 1/ AtLUIR ne nous permet pas de
                                grands projets. Nous chercherons à continuer notre marche dans la même direction. Les résultats remarquables donnés par les concerts de musique de chambre organisés par M. M. Lauber et par M. Darier nous encourageront à développer ce côté de notre activité.
   Le projet de conférences sur la Décoration intérieure des logements avec exposition de reproductions, meubles et objets d’art sera repris. Nous chargerons une commission spéciale de le mener à bien.
  Nous espérons que l’« Union dramatique» continuera à nous fournir un répertoire choisi d’œuvres interprétées avec soin et que nous pourrons utiliser le concours de sociétés d’amateurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0326.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Nous croyons aussi pouvoir compter sur les représentations de l’«Opéra» et de «La Comédie». L’«Har-monie Nautique» nous a promis un concert pour le mois de novembre, et la Société 1’ « Etude » s’est concertée avec nous pour la représentation d’une belle pièce moderne.
  Nous continuerons à développer la partie musicale de notre oeuvre en organisant, autant que possible, des séries de concerts par abonnements avec des artistes professionnels et des programmes établis avec le plus grand soin.
  Enfin, les arts plastiques, qui ont fait l’objet de plusieurs soirées intéressantes, cet hiver, occuperont une plus grande place dans notre activité.
  Nous espérons aussi pouvoir organiser des visites au nouveau musée sous la conduite de ses directeurs.
  Voilà tout ce que nous pouvons promettre en ce moment. Si les circonstances s’y prêtent, et si l’argent afflue dans nos caisses, nous aurons l’an prochain une saison plus brillante. Cela dépend en grande partie des souscripteurs, auxquels nous adressons d’avance nos plus sincères remerciements.
  Nous comptons aussi sur le concours toujours si dévoué et désintéressé des artistes qui sont l’âme même de notre œuvre.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0327.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.DÉPIT AMOUREUX
Photo F-11. Jullien, mec. de Mme Fueslln-Rigaud
  Scène du „ DÉPIT AMOUREUX ”
Photo F.-11. Jullien, suée. do Mme Fveslin-Riqaud]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0328.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Ci ' £
 T' «
 ai £

Scène de ,,1’AMI FRITZ” (Iïr acte)
Suzel (Mme A. Berger)
\
/
Fritz Kobus (M. H ermann)
Photo F.-H. Jullien, suce, de Mme Fueslin-Riqaud]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0329.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0330.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Le Dr Morey (M. A. Berger)
L’abbé Daniel (M. Georges Cintra)
                                             Photo	J n II i ni,
(turc, da Mme Fue^lin-Uù/aud
L’abbé DanieJ Monseigneur Bolène

Résumé des comptes
au 3o juin 1911
RECETTES
Entrées..................................................................Fr.	3785.50
Subventions............................. »	ai 65.—
Dons.................................... »	1563.70
Divers (location de décors)................ » 29.—
Total..........Fr.	7543.20
DÉPENSES
Frais généraux :
Local, indemnité à Bernard & Cie, timbres,
fournitures diverses.................. Fr. 1489.—
Impressions et affichages :
Impressions (1287.10), affichages(422.20). » 1709.30
Location de salles ....................... » 2278.20
Frais spéciaux de soirées ................ » 2510.25
Divers.................................. » 41 • 55
Total..... Fr. 8028.30
Dépenses........................ Fr. 8028.30
Recettes ........................ » 7543.20
       Déficit de l’exercice.......... Fr. 485.10
Genève, le 3o juin 1911.
4»
    Rapport des Vérificateurs des Comptes
   MM.
Conformément au mandat qui nous a été confié par le Comité nous avons procédé au pointage des factures et du livre de Caisse et nous avons constaté la parfaite régularité des écritures. Nous saisissons l’occasion gui se présente à nous de remercier M. Viollier de la peine qu’il prend à la bonne tenue de nos écritures et nous proposons de donner décharg-e au trésorier pour l’exercice 1910-iQii.
Genève, le 12 Octobre 1911.
J. Ramel.	J. F. Bouet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0331.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿- 10 —
Liste des Souscripteurs
Ville de Genève Etat de Genève Commune de Plainpalais Syndicat des monteurs de bottes
Syndic, des ouvriers relieurs Syndicat des ouvriers bottiers (or)
Syndisat des conjiseurs. Société genevoise d’Utilitè publique Loge des Amis fidèles Facteurs du télégraphe Usine de dégrossissage M. Audeoud, H., Dr Mme Audeoud, Ad.
» Audeoud, Jules Mlle Audeoud, Adèle » Audeoud, Emma » Audeoud, Sophie M. Audeoud, Francis » Bachofen, Ch.
» Barde, Dr » Bartiiolony, Jean » Beaumont (de), A.
Mlle Beaumont (de), B.
Mme Beaumont (de), E.
M. Bernard, Alphonse Mlle Bhéting Mme Binet, Louis M. Brun, Albert » Cayla, J.-L.
» Chapuisat » Choisy, Eugène » Claparêde (de), A.
Mme Corbaz
Mme Cramer-Micheli.
» CuCHET, H.
M. Cuchet, H.
» De Crue, Francis » Demiévim.e » D’Espine, Ed., Prof. Mlle Dreyer, H.
M. Dufour, A.
» Duperrut, F.
» Dunant, Philippe » Dunant, Gaston M.etMme Dunant-Brochkr M. Duval, Etienne » Fatio, Edmond Ml*e Favhe, Alice M. Favre, Camille » Favre, Léopold » Favre, Ernest » Favre, Alphonse » Fehr, H.
Mme Fermaud, Ch.
M. Ferrière, Dr M. Flournoy, Edmond » Flournoy, Th.
Mme Fornaro.
» Frankenfeld M. Fuog, Th.
» Gampert, Albert Mme Gans, H.
» Gautier, Victor » Gautier, Emilie M. Gautier, Léopold » Gautier, Lucien » Gœtz, David Mme Gourd M. Guillkrmin, Dr

— II —
M.   Guye, Eugène          Mme Pourtalès (de), A.  
Mlle Halteniioff           M. Raisin, Frédéric     
Mme Hentsch, Charles       »  Rappard, Auguste     
M.   Hentsch, Ernest       »  Rehfous, Albert      
»    Junod, Edouard        »  Rehfous, Alfred      
»    Kummer, Dr            Mme Renaud, E.          
Mlle Kunkler, A.           M. Reuter, Edmond       
M.   Lachenal, Adrien       » Rivoire, Emile       
#    Larsf.rre, Dr         »  Roch, Alex           
Mlle Lasserre, Emilie      Mme Rochat, Etienne     
M.   Lenoir, H.             » Rochettk Camille     
»    Le Pin                M. Rojoux, Ch.          
M.   Lombard, Alexis       MUe Roulet (de)         
»    Lombard, Frank        M. Roux, Lours          
»    Mayor, Dr             »  Rutty, J.            
»    Martin, Jean          Mlle Sarasin, Auguste   
M'Ie Martin-Trembley       M. Sarasin, Albert      
Mme Masset, A.             »  SciIÔNDELMEYER, Ch.  
M.   Micheli Horace        »  Stephani, E.         
»    Mohsier (de), H.      »  Süss, A.             
»    Naville, Jules        »  Vallette, A., Dr     
»    Naville, Louis        »  Van Rerchem, V.      
Mme N a vu. le, Gabrielle  »  Vernet, Théodore     
   » Naville H.            Mlle VlDART, C.         
Mme Odier, Henry           Mme Viollier-Rey        
   V Paris-F reundler      Mlle Viollier, A.       
  M. Patry, A., Dr          » Viollier, V.         
Mlle Penard, B.             » Weber, R,, Dr        
M“e  Perrot Marguerite     M. Wuarin, Albert.      
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0332.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Collaborateurs de l’((Art Social»
Andina, Mme, cantatrice Barblan, Otto, compositeur et organiste Bastard, E., M'ie, cantatrice Behrens, Max, pianiste, professeur au Conservatoire Bernard, Mme, cantatrice Brando, Nicolas, baryton Breitmeter, M11*, violoniste Briquet, A., violoncelliste, prof, au Conservatoire Bruel, Mil®, violoniste Buisson, violoniste Burgy, Mlle, cantatrice Chautems-Demont, Mme, viol. Ciieridjian-Charrev, Mme, pianiste, prof, au Conserv. Choisy, Mil», violoniste Choist, Frank, viol. comp. Clerc, Marcel, violoniste Clerc.-Busing, Mme, pianiste Cougnard, M"®, cantatrice Culoz, Mlle, cantatrice Darier, J.-S.-M., violoniste Debogis-Bohy, cantatrice Denizot, ténor Dupont, M.
Flegenheimer, pianiste Gardy-Bachoken, Mme, cantatrice Orabner, Mlle, pianiste Grobéty, Mlle, violoniste Gundermann, F., Mlle, pianiste Hansotte, Marcel, pianiste Hartmann, Alice, cantatrice Haworthe, Joyce, Mlle, viol. Hinden, ténor
Huguenin-Devick, Mme, pian. Jaques-Dalcroze, composit. Jaques-Dalcroze, Mme, cant. Keiper-Rehberg, H.,violonc. Ketten, prof. sup. au Conserv. Ketten, Mme, cantatrice Kœckert, G., violoniste Kunz, G., violoncelliste Lang, A., violoncelliste, prof.
  au Conservatoire Lassieur, Louis, basse
Lauber, J., prof, au Conserv. Le Coultre, Mme, pianiste Le Coultre, Mlle, violoniste Le Coultre, M., alto Leschaud, R.,MHe, cantatrice Mongeiio, Mue, cantatrice Monod, Edmond, pianiste, prof, au Conservatoire Montillet, W., organiste Mottu Alexandre, pianiste Mülde,v., Fanny, Mlle, pian. Nicolaï, B., organiste Nicoud, Albert, basse Odier, violoncelliste Odier-Perottet, Mme, violoncelliste Olivier, Mme, pianiste Panthès, M., Mme, pianiste, prof, au Conservatoire Poghon, dir. de la Concordia Pollak , viol. ,prof. au Conserr Rehberg, Willy, pian., prof.
  au Conserv. de Francfort Roch, Emile, basse Rochty, basse Rouge, professeur Rey, Louis, prof, de violon RtESGEN-LioDET,Mme,cantatr. Schlatter, Th., pianiste Schulz, prof, au Conservât. Schulz-Lilie, Mme, cantatrice Snell, H., ténor .
Terroux, H., Mlle, pianiste Vittel, Mme, cantatrice Wallerstein,M. et Mlle, pian. Wend, Otto, organiste, prof. Wiegand-Dalwick, Mme,cantatrice -y-
André, prof, à l’Université de Lausanne Arlaud, A.-G., président de# Amis de l'instruction Baudin, H., architecte Berger, M. et Mme Bernard, Edouard Bernard, Gustave Bonifas, Charles, h. de lettre»
— i3 —
Bouvier, Bernard, professeur à l’Université Brunet, prof, au Conservât. Cacheux, Mlle, prof, à l’Ecole privée des Beaux-Arts Carrara, Jules, professeur (Cartier, Mlle, professeur à l’Ecole secondaire Cau.ier, A.
Chantre, Mme, prof, diction Chennaz, professeur Chuit, E.
Cintra (de), G.
Cintrât, Georges Daubenton-Sestié, Mlle, prof.
de diction Décombaz, J.
Delà fontaine^ prof, a u Collège Delpiiin, Emile, ancien professeur au Collège Désalmand, J.
Destrée, Jules (Charleroi) Dubois, professeur au Collège Ducommun, C.
DuFOUR,desAmisdel’Instruct. Dufresne, A.
Dunki, peintre Durant, M.
Dutoit, Mlle Excoffier, A.
Fournier, Ernest, directeur de «La Comédie»
François, prof, à l’Université Fulliquet, G., professeur à l’Université Gautier, N., Mlle Geer (de), homme de lettres Go la y, G., étudiant Gos, Mme, prof, de diction Grandjean, Frank, professeur Hæfli, F., Mlle Hermann, A., Instr. Mutuelle Hoffer
Hochstætter, M., professeur Kaufmann, prof, au Collège Koller, C.
Laplace, M., Mlle Lavater, L., Mlle, professeur au Conservatoire Malsch, A., lie. ès-lettres Margot, A., étudiant
Margot, W.
Martin, P., MU*
Monnier, Ph., h. de lettres Montet, Marguerite, Mlle Morsier (de), A.
Munier, Louis Neideck, Mlle Nicole, G., professeur Piattet, Mlle Pisteur
Reverchon, prof, au Collège Rey, E., Mlle
Roch, Clotilde, Mlle,sculpteur Rueff, Mlle, prof, de diction Saloz, J.
Schneegans, prof, au Collège Tojetti, Virgile, id. Valencien, L.
Valon F.
Valon, G.
Vierne, Mrae
Werner, prof, à l’Université
Amis de l’instruction Cercle des Arts et des Lettres Cercle Choral
Cercle littéraire du Faubourg Chceur Barblan Chœur de St Joseph Chœur de dames, J. Lauber Chœur paroissial, Eaux-Vives Club alpin Concordia L’Etude
Groupe Artist. « de l’Œuvre» Harmonie Nautique Sociétés d’étudiants :
           Belles Lettres Français Stella Zofingue Société pédagogique Société de Cnant sacré Soc.de Chant duConservatoire et Chapell Ketten réunies Théâtre de la ville Théâtre de «La Comédie».
Mson Boissonnas &Cie, phot. Jullieu, F.-H., photographe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0333.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Œuvres exécutées par l’(lArt Social»
1910-1911
  MUSIQUE
Bekthoven.	Sonates: op. 12, n» 1 ; op. 23 et op.3o, nos. Piano et violon.
  »	Apaisement. Chant.
Becker.	Menuetto. Violoncelle.
Brahms.	Die Meere (Les Mers). Chant.
»	Am Strande (Au bord de la mer). Chant.
»	Weg der Liebe (Vers l’amour). Chant.
»	Die Schwestern (Les Soeurs). Chant.
   »	Wonnevoll (Félicité). Chant.
   »	Mainacht (Nuit de Mai). Chant.
  »	Mon amour est pareil au buisson du printemps. Chant.
Charrier, Emman.	Menuet pompeux. Piano.
Chausson.	Nannie. Chant.
Chopin, F.-F.	Prélude. Piano.
 »	Etude. »
  »	Nocturne. »
  »	Polonaise. »
Cui, César.	Berceuse, op. 20. VioloD.
Debussy, Claude.	Suite Bergamasque. Piano.
Delibes, Léo.	Lakmé. Opéra comique en 3 aotes.
Dvorak.	La Poursuite. Chant.
  »	La Tourterelle. »
  »	Dans les blés. »
   a	Humoresque, op. 101. Violon.
Fauré, G.	Quatuor (ut mineur). Piano et cordes.
Frank, César.	Air de l’archange de la Bédemption. Chant
Gluck.	Ballet et Gavotte. Violoncelle.
   »	Récitatif et air d’Iphigénie en Aulide. Chant.
Godard.	Le renard et le corbeau. Chant.
Haiin, H.	Paysage. Chant.
Haydn.	Quatuor dit l’Alouette pour instruments à cordes.
»	Quatuor à cordes, op. 20, n° 1 (mi b majeur)
Huré, Jean.	Petite Chanson.
Lalo, Edouard.	Air de Margarêd du Roi d’Ys. Chant.
Lauber, Joseph.	Arioso. Violoncelle.
Locatelli.
Loelly, J.-B.
Martini.
Massenet.
Mozart.
Neruda.
Paderewsky, J.'
Popper.
Rachmaninoff.
»
Rameau, J.-Ph. Saint-Saens.
Schmitt, Florent.
»
Schubert.
Schumann.
Schütz, Iieinrich. Tchaïkowsky.
Tenaglia.
Vivaldi.
Wagner.
Wieniawsky.
THEATRE
Beaumarchais.
 Sonate pour violoncelle et piano.
 Gigue en sol mineur. Piano.
L’amour est un enfant trompeur. Chant. Astres étincelants (fférodiade).
 La vieille. Chant.
 Berceuse slave. Violoncelle.
 Sonate, op. i3, pour piano et violon. Tarentelle. Violoncelle.
Prélude. Chant.
 Aleko, cavatine. Chant.
Sarabande en mi majeur. Piano. Septuor de la trompette.
Les Guerriers. Chœur.
Le pas d’armes du roi Jean. Chant.
 En rêvant. Piano.
Promenude au Lido. Piano.
Du bist die Ruh. Chant.
 Herbstlied (Chant d'automne).
 Schôn Blümelein (Bluette). Chant.
Wenn ich ein Vôglein wàr' (Si j’étais un oiseau). Chant.
Le Noyer. Chant.
Messages. »
 La Passion sel. S'-Mathieu. Soli, chœurs, piano et orgue.
Air de l’opéra Mazeppa. Chant. Paraphrase de concert sur l’opéra Eugen Oneghin. Piano.
 Aria. Violoncelle.
 Sonate pour 2 violons et piano (mi mineur). L’Attente. Chant.
 Chanson polonaise, op. 12. Violon.
                     Le Mariage de Figaro, comédie en 5 actes (Théâtre de la Comédie.) 1 rep.,63i spect.
Delibes, Léo. Lakmé, opéra comique en 3 actes (Grand-Théâtre). 1 rep., io45 spectateurs.
ERCKMANN-CHATRiAN.^Vlmi Fritz, comédie en 3 actes (Union dramatique). 6 rep., 3227 spectateurs.
Lavedan, Henri. Le Duel, pièce en 3 actes (Union dramatique). 4 rep., 2000 spectateurs.
Molière.	Le Dépit amoureux, comédie en 2 actes
                  et en vers. Le médecin malgré lui, comédie en 3 actes (Union dramatique). 8 représentations, 2950 spectateurs.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Extrait des Statuts
BUT ET PRINCIPES
 L’Union pour l’Art Social, fondée à Genève en 1902, » pour but d'initier à l'Art le public très nombreux qui, par suite de sa situation économique, est tenu éloigné du mouvement artistique.
 Cette société n’est pas destinée à procurer des distractions ou des amusements à bon compte ; elle vise avant tout un but d’éducation esthétique.
 Le terme A’Art Social marque cette idée que le Beau ne doit pas être l’apanage d’une classe, mais que les jouissances qu’il procure doivent être le patrimoine de tous.
 h’Union pour l’Art Social est indépendante de toute opinion politique, religieuse et philosophique.
MOYENS D’ACTION
 Les principaux moyens d’action de VUnion pour l’Art Social sont l’organisation de concerts, représentations dramatiques, lectures, conférences, projections lumineuses, expositions, visites de musées, excursions, publications, etc.
 Elle s’attache à ne faire connaître que des œuvres de valeur et s’efforce d’en assurer l’interprétation dans les meilleures conditions possibles.
COMPOSITION - DIRECTION
L'Union pour l’Art Social se pompose de membres actifs constitués en un comité de direction et de membres honoraires.
 Le Comité administre la société ; il se recrute par voie d’appel. Les candidatures sont proposées par deux membres actifs; elles doivent figurer à l’ordre du jour d’une séance régulièrement convoquée et réunir les voix des deux tiers des membres présents.
 Les membres actifs ont seuls droit de vote....
Les membres honoraires se recrutent parmi les collaborateurs, les souscripteurs, les anciens membres actifs et les personnes qui s’intéressent particulièrement à l’Art Social. Ils sont nommés par le Comité.
 Les collaborateurs et les souscripteurs qui n’auraient ni collaboré ni souscrit pendant deux années consécutives pourront être considérés comme démissionnaires.
Imp. Froreisen — 3757]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>