<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Troisième concert d'abonnement 
            <date when='19101203'>03/12/1910</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0293.tif'/>
        <date when='19101203'/>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE EE EA. VIEEE ES GEHEYB
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
         .............., ..........■■■ ---—............m !	............... ........., ,1 S
Samedi 3 Décembre 1910, à 8 heures et quart précises.
TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
IYIme CHERIDJIAN-CHARREY
Pianiste.
                 _£&}_
                       £>CX^| PRQSRAME	----
          ---
PREMIÈRE PARTIE
                    1.	La Mer, trois esquisses symphoniques (ire audition) . Claude Debussy.
                                 a)	De l’aube à midi sur la mer.
                                 b)	Jeux de vagues.
                                 c)	Dialogue du vent et de la mer.
                   2.	Concerto en sol mineur pour piano et orchestre . . C. Saint-Saëns.
                           Mm» CHERIDJIAN-CHARREY.
SECONDE PARTIE
3.	Symphonie en ré mineur.........César Franck.
                                      a)	Introduction et allegro non troppo.
                                        b)	Allegretto.
                                      c)	Finale (allegro non troppo).
Orcheçtre çoü? la direction de JVL Bernard STAVEJYHACEN.
Piano d© concert Pleyel aux soins de NI. Gti. Berguer.
L.e concert commencera à huit heures ei quasi précises.
                        Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
a
GÏNKVE. — IMP. JÀHRYS.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Mrae Cheridjian-Charrey.
        Mme Cheridjian-Charrey est originaire de Genève et c’est au Conservatoire de sa ville natale qu’elle fit d’abord ses études musicales. Après de brillants examens on lui décerna les premiers prix de solfège supérieur, d’harmonie et de piano et c’est dans la classe de Mllc Janiszewska qu’elle obtint un premier diplôme de piano. Puis Mme Cheridjian-Charrey partit pour Vienne où, pendant trois ans encore, elle suivit les cours du célèbre maître Leschetizky. Elle revint ensuite dans sa patrie, joua dans la plupart des villes de la Suisse, et se rendit en Espagne pendant une année ; à Madrid elle se produisit avec beaucoup de succès.
                                               <=§= «=3®
Concerto en sol mineur, de Saint-Saëns.
       Le Concerto en sol mineur de Saint-Saëns commence par un long andante, à l’allure variable, accéléré ou apaisé suivant les fluctuations de la pensée mélodique. Le pianiste arrive, comme sans savoir ce qu’il va jouer. Il pose un sol grave, qui fixe la tonalité du morceau, et, de cette pédale, soutenue ainsi que dans un prélude d’orgue, se déduit le majestueux exorde. On croirait que le mouvement va suivre une ligne austère, inflexible ; mais, en développant, le musicien s’exalte, les deux parties du chant se rejoignent au bout d’une ascension symétrique, de plus en plus rapide et serrée ; et un trait immense, semblable à la courbe d’un arc-en-ciel, jaillit. Une mélodie s’ébauche, indécise, douloureuse par les dissonances de la basse, extatique par les arpèges de la main droite. Presque aussitôt elle s’échappe vers les hauteurs, retombe en s’infléchissant, des octaves massives foulent le clavier, le ravagent de leurs chocs agiles, de même que les pieds des vendangeurs trépignent les grappes, dans la vapeur des cuves. Au terme de cette fermentation prodigieuse, on attend l’orchestre. Il éclate, comme le retentissement d’une foule. Le soliste le calme en arpégeant quatre accords, et sa phrase dominatrice se met en marche.
         Le même aspect de libre improvisation continue jusqu’à la fin du morceau.
        A partir de la cadence, le piano chante presque seul, courbe avec grâce des inflexions plaintives, ou tisse autour de ses formes un réseau fluide de traits, jusqu’à ce que reparaisse l’entière intimité du prélude, relevée, il est vrai, par une conclusion sonore de l’orchestre.
        Le plan des deux autres morceaux est plus sévèrement classique. Image d’une force qui s’égaie dans la chimère de sa liberté, et pourtant parcourt
un orbite sans déviation, ïallegro scher^ando est incomparable. A l’appel sourd et joyeux des timbales, le piano bondit ; enjoué, fougueux, avec l’élasticité des tierces et le jet de doubles croches, cinglant comme un éclair, son motif est foudroyant d’agilité. Plus attendrie, la phrase des altos et des violoncelles, sur un rythme de chevauchée, se balance au bord de l’azur, en pleine illusion souriante. Des tresses de notes soyeuses se dénouent; des ailes toutes grandes tourbillonnent, aussi haut quelles peuvent monter. Quant au finale, il a quelque chose d’effrayant : une folie de mouvement, des triolets qui roulent, semblables à la fuite d’un Mazeppa fantastique ; un dessin avec trille, agité cinquante mesures, pendant que les flûtes, les clarinettes, les bassons mènent un chant d’église, paisible et mystérieux ; des accords furibonds, tintant comme des masses d’airain ; et une écriture toujours soutenue* une précision de détails fabuleuse, au sein de la plus dévorante vélocité.
(Extrait des Grandes Formes de la musique, par Emile Baumann.)
                                            <4»
Symphonie en ré mineur, de César Franck.
  La Symphonie en ré mineur, qui a été entendue à Genève pour la première fois le 9 mars 1895, se compose de trois morceaux, mais l’allegretto, qui remplace ici Vadagio habituel, peut être considéré comme tenant lieu de deux parties, car on y retrouve toute la matière d’un scherzo complet.
  César Franck emploie dans sa symphonie toutes les ressources de l’orchestre moderne : deux pistons supplémentaires, tuba, cor anglais, clarinette basse et harpe.
  Un élève du maître, M. Guy-Ropartz, a fait, dans un volume, Notations artistiques, une très intéressante analyse de cette symphonie. Pour rendre plus claire sa démonstration, il a donné aux différents thèmes de l’œuvre des dénominations qui répondent aux sentiments qu’ils doivent exprimer ; c’est ainsi qu’il parle du thème de croyance, du thème de triomphe, etc. Voici un résumé succint de cette analyse :
  L’introduction (lento)
 Lento.
te
m
 l
 l
eresc.
 dim.
fait pressentir le premier thème de l’allegro, exposé énergiquement par les instruments à cordes, sous les accords nerveusement rythmés par le reste]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de l’orchestre. L’introduction est reprise en fa mineur, puis retour du thème de Yallegro, aussi en fa mineur, qui conduit à une seconde phrase, le motif d’espérance,
, r   f-                    '•-f'- --- fri £  
dotee    ^ -cjjl. ------|-----1_a*__•*  --    
exposé par les violons, d’un charme pénétrant et plein de tendresse, puis à une troisième phrase, le motif de croyance, exposé triomphalement par tout l’orchestre. Les développements se déroulent parmi les merveilles d’une instrumentation toujours variée. Le thème de croyance revient en ré majeur, et enfin le premier morceau se termine par la triple répétition en canon de la première mesure de l’introduction de l'allegro.
  L’allegretto débute par seize mesures d’accords pincés par le quatuor et la harpe, puis le cor anglais expose la phrase principale, doucement triste et mélancolique ; sur des batteries des seconds violons et des altos, les premiers violons chantent une phrase lumineuse, transformation du mctif de croyance, le cor anglais et divers instruments font encore entendre un fragment de la phrase principale, puis on arrive à un nouveau thème en triolets, un scherzo qui, plus tard, se combine avec la phrase principale toujours tristement chantée par le cor anglais.
  Le finale doit donner la sensation de la joie ; les violoncelles et bassons chantent en ré majeur un thème d’allégresse qui passe aux différents instruments ; après quelques modulations, il fait place à un motif de triomphe exposé par les cuivres, puis à un motif plus sombre, motif de trouble, dit par les violoncelles et les contrebasses, puis la phrase principale du second morceau apparaît accompagnée par un dessin en triolets et les thèmes dt ce finale se développent pour arriver à une expansion du motif de croyance aboutissant à la coda formée des principaux motifs du premier morceau mêlés à un thème d’allégresse qui s’affirme radieusement et conclut d’une manière admirable cette œuvre superbe.
   Le quatrième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 17 déambre 1910 avec le concours de Mme Éline Biarga, cantatrice, et de M. André Hekking, violoncelliste Programme : Concerto grosso pour orchestre, G.-F. Hændel. — a) Air d’Alceste Gluck. — b) Can^onetta, Salvator Rosa. — Concerto pour violoncelle et orchestre Haydn. — Eine Faust-Ouverture, Richard Wagnet. — Don Quichotte, poème sympho nique pour orchestre avec violoncelle solo, Richard Strauss.
— 4 —]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>