<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Septième concert d'abonnement
            <date when='19110211'>11/02/1911</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0373.tif'/>
        <date when='19110211'/>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Huber, Hans' type='person' role='cmp'>Huber, Hans</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DS LA VILLE DE
          COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
---------------— .......—-—-—. .....-............. ■■■■—■■.... .........— ............ ■■■ -■■■ ...... —»
  Samedi 11 Février 1911, à 8 heures et quart précises.
 SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
  avec le concours de
.....— M. FÉLIX BERBER ----:
  Violoniste
         ----PROGRAMME	--
                                             ; et»
  PREMIÈRE PARTIE
       1.	Françoise de Rimini, poème symphonique. . .	Pierre Maurice.
        2.	Concerto n° 1, pour violon et orchestre (première
               audition aux concerts d’abonnement). . .	E.Jaques-Dalcroze.
                    M. Félix BERBER.
  SECONDE PARTIE
      3.	Symphonie n° 3 (Héroïque) en ut majeur
(première audition)........Hans Huber.
               a)	Adagio molto. — Allegro non troppo.
               b)	Marche funèbre. — Adagio ma non troppo.
               c)	Danse des morts. — Tempo di Valse.
                d)	Finale. — Allegro con fuoco.
      Orchestre souç la direction de JA. Bernard STflVENHAGEN.
  Ii.e concert commencera à huit heures et quart précises.
          Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m.
y
n
<tr
GENÈVE. — 1MP. JARRYS
:	V'. V	/. ~~ -v...	a
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0374.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Félix Berber.
      Félix Berber est né à Iéna le xi mars 1871. Il fit ses études de violon à Leipzig sous la direction du professeur Adolphe Brodsky et, très jeune encore, se fit remarquer en Angleterre comme un artiste merveilleusement doué. Après un séjour de quelques années dans ce pays, Berber revint en Allemagne et se fixa à Magdebourg, où il acquit rapidement une brillante position comme soliste et quartettiste.
      Mais ce furent trois concerts à Berlin en 1896, avec l’Orchestre philharmonique, qui classèrent définitivement Félix Berber parmi les meilleurs i violonistes de l’époque. La critique fut extraordinairement élogieuse et peu après le jeune virtuose était appelé à Leipzig comme premier « con-certmeister y> de l’orchestre du Gewandhaus, où sa réputation n’a fait que grandir et où il fonda un quatuor qui devint rapidement l’un des premiers de l’Allemagne.
      Félix Berber fut ensuite professeur aux Conservatoires de Munich et de Francfort et en 1908 il a été appelé à prendre la succession de M. Henri Marteau au Conservatoire de Genève.
      Au mois de novembre dernier, Félix Berber a fait une tournée en Amérique où plusieurs concerts à New-York et dans les principales villes des Etats-Unis lui ont valu un succès considérable.
ca$e» cdje» <=§»
Françoise de Ri mini, de Pierre Maurice.
     Ce poème a été inspiré par un fragment de Dante, Enfer, chant V. En voici le plan tracé par l’auteur :
      I)	L’enfer, cuivres et cordes en grands accords alternatifs, les cordes faisant écho, avec plaintes lointaines se perdant dans les profondeurs d’où naît
      II)	Le Tourbillon, dans les basses de l’orchestre, d’abord vague et indistinct sur lequel planent les lamentations des damnés. Puis le rythme s’accentue jusqu’à l’apparition
 III) du thème qui personnifie Francesca ; le bruit cesse et l’amante de Paolo raconte au poète comment son amour l’a perdue.
        Mais la ronde des damnés se rapproche et l’englobe de nouveau dans son tourbillon et la voix plaintive de Francesca qui, pendant un moment, domine encore le fracas de la horde de démons qui l’emporte, se perd peu à peu dans les profondeurs de l’abîme..
Symphonie Héroïque, de Hans Huber.
        Il	n’est certes pas nécessaire de présenter aux abonnés des concerts le Dr Hans Huber, l’éminent directeur du Conservatoire de Bâle qui honore i si grandement la musique suisse. Plusieurs de ses œuvres ont été jouées dans nos concerts et, en 1902, sa Bôcklin-Symphonie obtenait chez nous un j succès considérable.
        Sa troisième symphonie, dite Héroïque, qui fut exécutée à l’une des dernières fêtes des musiciens suisses, a été accueillie partout avec une
  i	sympathie caractéristique et nous ne croyons pouvoir mieux faire qu’en reproduisant l’article d’un critique de Cologne lorsqu’elle fut donnée, dans cette ville, sous la direction de Steinbach.
        « Hans Huber, le chef de l’École Suisse, a déjà suscité un vif intérêt à « Cologne, avec sa Bôcklin-Symphonie qui fut exécutée sous la direction « de Wüllner. Hans Huber s’est imprégné de la musique romantique « dans toute l’ampleur du mot et il ne pouvait, par conséquent, pas « passer à côté de Brahms sans subir son influence qui se remarque « surtout dans la Bôcklin-Symphonie. Huber est connu comme un compote siteur aux idées larges et de tempérament enthousiaste ; témoin de l’art « grandissant d’un Richard Strauss, il y a puisé des encouragements qui « ont marqué dans son développement artistique et qui le désignent « comme un admirateur reconnaissant du maître allemand.
        « Le thème principal de la première partie de la Symphonie héroïque qui « reparaît souvent dans l’œuvre, n’est pas sans analogie avec le thème « principal de la Vie d’un Héros de Richard Strauss. Mais cette analogie « ne concerne pas l’idée fondamentale de l’œuvre car, pour le reste, Hans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0375.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ « Huber garde sa personnalité qui s’affirme partout et même dans la troi-« sième partie, la Danse des morts, qui caractérise, pour ainsi dire, le répu-« blicanisme en musique. Hans Huber a surtout une nature profonde et « poétique jointe à une étonnante technique |de l’art de la composition
 « quables symphonistes modernes. Si ses œuvres n’appartiennent pas à la « musique de compréhension facile, elles valent la peine d’être approfondies « et elles plaisent toujours davantage à l’auditeur attentif.
   *	Si Hans Huber a qualifié sa troisième symphonie d’« Héroïque », c’est « qu’il veut sans doute représenter une lutte héroïque, c’est-à-dire une « lutte pleine de résolutions fortes sans y attacher le sens d’un caractère « héroïque spécial. Le pèlerinage sur terre est déjà consommé dans la « première partie, qui est suivie d’une marche funèbre. Différent de « Beethoven qui fait ressusciter son héros dans le scherzo, Hans Huber con-« tinue dans la troisième partie à développer l’idée de la mort dans une « Danse des morts, qui représente une suite d’époques et de caractères « différents. La quatrième partie symbolise évidemment le Purgatoire « avec la Transfiguration; cette conclusion est en même temps le point « culminant de l’œuvre, grâce à un Sanctus Dominas Deus, confié à une « voix de soprano, qui apporte le calme après les accents désespérés que « l’orchestre vient de faire entendre. »
 Le huitième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 2f février 1911, avec le concours de Mmc Speranza Calo, cantatrice.
 Programme : Suite en ut majeur, J. S. Bach. — Air : Ah perfido, L. van Beethoven.
 —	Ouverture de Léonort n° j, L. van Beethoven. — Pièces pour chant et orchestre : a) Les Chemins d’amour, C. Chevillaru. — b) Chanson perpétuelle, E. Chausson. — Rapsodie espagnole (ire audition), Maurice Ravel.
 « et c’est à bon droit qu’il peut être considéré comme un des plus remar-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>