<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Sixième concert d'abonnement 
            <date when='19110128'>28/01/1911</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0352.tif'/>
        <date when='19110128'/>
        <name key='Kalinnikov, Vasilij Sergeevič' type='person' role='cmp'>Kalinnikov, Vasilij Sergeevič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Glinka, Michail Ivanovič' type='person' role='cmp'>Glinka, Michail Ivanovič</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                     __________ . <&.______
              ---cxz>0^| PtiOtSI&RKE	'
       ta»
     PREMIÈRE PARTIE
       1.	Symphonie n° 1 en sol mineur, pour grand orchestre (première audition)........IV. Kalinnikow.
               a)	Allegro moderato, b) Andante commodamente.
                 c)	Scherzo - Allegro non troppo. d) Finale - Allegro risoluto.
     SECONDE PARTIE
      2.	Concerto en si bémol mineur, op. 23, pour piano et orchestre............P. Tschaïkowsky.
                   M. Rodolphe OANZ.
      3.	La Kamarinskaïa, pour grand orchestre . . . . M. Glinka.
   Orchestre ?oü? la direction de M- Bernard STAVENHAGEN-
    Piano de oonoert IBAOH aux soins do la Malson Guignard.
    L.c concert commencera à huit heures ci quart précises.
 „ Le public est informé que les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux. v
m-----—Sl(&)
        'A ^	vvwV*VwA\'v\lw'vk‘L* v-v^1, vAVv‘.'v.	A\ ^^Vv\'vVv"/^VVVkVA/Aviw/
  M. RODOLPHE GANZ
    Pianiste
 Samedi 28 Janvier 1911, à 8 heures et quart précises.
SIXIÈME	{j
CONCERT D’ABONNEMENT f
r*
     avec le concours de
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0353.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rodolphe Ganz.
      Rodolphe Ganz est né à Zurich le 24 février 1877. Il fit ses études musicales d’abord à Lausanne, avec son oncle Eschmann-Dumur, pour le piano, et Charles Blanchet pour l’orgue et le contrepoint. Puis, il prit des leçons avec Fritz Blumer à Strasbourg, et à Berlin avec Paderewsky et Urban. A vingt-deux ans, il joua plusieurs fois à Berlin avec l’Orchestre philharmonique et dirigea sa première symphonie. Après une tournée en Allemagne et en Suisse, il accepta en 1900 une brillante position au Conservatoire de Chicago pour remplacer Arthur Friedheim. Pendant plusieurs années, de nombreuses tournées dans toutes les grandes villes américaines lui acquirent aux Etats-Unis une réputation considérable.
      En 1906, il revint en Europe et donna à Berlin plusieurs concerts de piano et avec orchestre sous la direction de Vincent d’Indy, Emil Pauer et Busoni. En 1908, il débuta à Londres avec le London-Symphony-Orchestra et il fit des tournées en Espagne, Hongrie, France, etc.
      Rodolphe Ganz n’est pas seulemement un virtuose hors ligne ; c’est aussi un compositeur fécond dont l’œuvre comprend des symphonies, un concerto pour piano, des chœurs d’hommes et une centaine de lieder interprétés par les plus grands artistes, comme Mmes Marcella Sembrich, Schumann-Heinck, L. Sanderson, MM. A. von Rooy, Heinemann, etc.
   Il	vient de terminer une grande œuvre, des variations sur un thème de j Brahms.
      M. Ganz occupe une situation prépondérante à Berlin où il est très recherché comme professeur de piano. Cette année il retourne en Amérique où il est engagé pour une tournée de trente-cinq concerts.
M. W. Kalinnikow.
      Wassili-Sergejewitsch Kalinnikow naquit à Woina le 13 janvier 1866 et mourut à Salta le 11 janvier 1901. Il fut un des élèves de l’Ecole philharmonique de Moscou où il travailla sous la direction de Iljinski et de Blarambeg. Il était second chef de l’Opéra italien de Moscou en 1893 lorsqu’il dut bientôt abandonner sa situation pour soigner une phtisie naissante. Dès lors il s’adonna exclusivement à la composition.
      On connaît de lui, entre autres, une cantate Jean Damascêne, deux symphonies, en sol mineur et en la majeur, deux Intermeççi, une suite de deux poèmes symphoniques, de la musique pour le Tsar Boris de Tolstoï, un prologue pour l’opéra 1S12, une ballade Rusalka pour soli, chœurs et orchestre, un quatuor d’archets, des mélodies et des morceaux de piano.

  Sa symphonie en sol mineur s’est rapidement répandue à travers toute l’Europe, et partout elle a obtenu un très grand succès par la fraîcheur des idées et la clarté de son écriture.
<=Ç» <=$=» <=Ço
Pierre Tschaïkowsky
  L’auteur du Concerto pour piano, inscrit au programme de ce jour, naquit le 25 avril 1840, à Wotkinsk, gouvernement de Perm, où son père possédait des mines.
  A dix ans, il fut envoyé à Saint-Pétersbourg, pour y fréquenter les écoles. Après avoir terminé le premier cours de la faculté de droit, il devint collaborateur au Département de la justice. Cependant ses dispositions pour la musique s’étaient tellement développées, qu’on ne put pas l’empêcher plus longtemps de se vouer à cet art ; abandonnant alors la jurisprudence, il entra, à l’âge de vingt-deux ans, comme élève au Conservatoire qui venait d’être fondé à Saint-Pétersbourg.
  Son talent grandit et se perfectionna d’une façon si exceptionnelle, qu’après trois années d’études il fut appelé (1865) à remplir la place de professeur de composition au Conservatoire de Moscou, poste qu’il occupa avec distinction pendant de longues années. Sa brillante carrière fut interrompue à Saint-Pétersbourg, où il est décédé le 6 novembre 1893.
  Tschaïkowsky a publié de nombreuses compositions (symphonies, suites, ouvertures, concertos, musique de chambre, morceaux pour piano, mélodies pour chant) qui lui valurent à l’étranger une réputation considérable. En Russie, on l’apprécia surtout comme compositeur d’opéras : le Wojewode (3 actes), Opritschnik (4 actes), Vakoula le Forgeron (opéra-comique en 3 actes), Eugène Onéguine (grand-opéra en 3 actes et 7 tableaux, d’après Pouschkine), la Fille de Neige, Jeanne Darc, Ma^eppa, la Charmeuse et un ballet, le Lac des Cygnes, lui procurèrent de vifs succès.
■=§=• ^ '9°
Michail-Iwanovitch Glinka.
  On ne peut nier que le rôle de Glinka ait été prépondérant ; c’est par lui que la musique russe, décidément émancipée, est devenue tout à fait autonome, entièrement indépendante.
  Glinka naquit en 1804, d’une famille aisée et noble, au village de Novospasskoïé,danslegouveniementdeSmolensk.Dèston enfance il montra de l’imagination et se sentait notamment impressionné par les cérémonies]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0354.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿religieuses. Il était attentif au carillon des cloches d’église et le reproduisait ensuite avec beaucoup d’adresse et de finesse d’oreille, en frappant alternativement sur des bassins de cuivre. L’orchestre particulier qu’entretenait un de ses oncles lui fournit des occasions de développer son sentiment musical.
   Grâce aux études qu’il poursuivit à l’institut de la noblesse, à St-Pétersbourg, il acquit une culture générale étendue. Il approfondit la technique du violon et surtout du piano dont il jouait avec une virtuosité pleine d’élégance et de charme. Il écrivit à cette époque quelques compositions.
   En 1830, Glinka fit un voyage en Italie. A Milan, il prit des leçons de Basili ; à Naples il se lia avec la célèbre cantatrice Fodor et c’est à cette époque qu’il songea à la création d’un opéra russe, vraiment national.
   En 1832, il passa par Berlin où il reçut l’enseignement de Dehn, et c’est à son retour à St-Pétersbourg que le baron Rosen lui donna le livret de l’opéra la Vie pour le T^ar. La première représentation de cette œuvre, en 1836, eut le caractère d’une manifestation nationale et l’œuvre fut immédiatement mise à son rang.
   Ce fut ensuite le prince Schakhowskoï, auteur dramatique très apprécié, qui lui conseilla de traiter le sujet de Rousslan et Ludmilla, d’après un poème de Pouchkine ; cet opéra médiocrement interprété eut plus de peine à se maintenir, mais ensuite est resté au répertoire des scènes russes.
   Des raisons de santé obligèrent Glinka à quitter son pays ; son séjour de deux ans en Espagne a valu deux œuvres exquises pour orchestre: une Nuit à Madrid et la Jota aragonese. En 1845, il vint à Paris où Berlioz fit exécuter plusieurs morceaux du maître russe. En 1856, il retourna à Berlin chez son ancien maître Dehn pour chercher à résoudre avec lui le problème de l’harmonisation naturelle des mélodies nationales russes et c’est là qu’il mourut l’année suivante.
   En dehors de la musique de théâtre, Glinka a composé de nombreuses œuvres pour piano, des morceaux de musique de chambre, de la musique vocale et des pièces d’orchestre, parmi lesquelles il faut signaler la Kamarinskaïa, sorte de fantaisie pleine d’humour, sur des motifs populaires.
                                (D’après Albert Soubies. — La Musique en Russie.)
   Le septième concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 11 février 1911, avec le concours de M. F. Berber, violoniste.
 Programme : Francesca di Rimini, poème symphonique, de Pierre Maurice. — Concerto n° 1, pour violon et orchestre (première audition dans les Concerts d’abonnement), de Jaques-Dalcroze. — Symphonie «° j (Héroïque) en ut majeur (première audition), de Hans Huber.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>