<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110406'>06/04/1911</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la Réformation</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0478.tif'/>
        <date when='19110406'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la Réformation'/>
        <page><![CDATA[﻿Grande Salle de la Réformation
•	1	v	3
Jeudi 6 Avril 1911
A 8 HEURES ET DEMIE PRÉCISES
CONCERT A PRIX POPULAIRES
Donné Par i_a
SOCIÉTÉ DE CHANT DU CONSERVATOIRE ET CHAPELLE KETTEN RÉUNIES
sous la directiôn de
M. le Prof. LÉOPOLD KETTEN
avec le précieux concours de
Mme DEBOGIS, soprano
     M. DENIZOT, ténor Mme WIEGAND-DALLWIGK, Cont. Mme BRAILLARD-VERDAN, sop. M. ROCH, basse
      Mile TESTUZ, cont.	Mlle m. COUGNARD, cont.
M. ROCHTY, baryton
et de l’Orchestre du Théâtre
Le Paradis s> la Péri
Poème symphonique de SCHUMANN
Les billets sont en vente au magasin de musique E. HAERING, Corraterie, 15 dès le 29 Mars, et le soir d l’entrée.
Parterre: Places numérotées, 4 fr. — non numérotées 1 fr. — Première Galerie: Places numérotées 4fr. — 3fr. — 2fr. — non numérotées 1 fr. Deuxième Galerie: 5o cent, (vendues seulement le soir du concert d l’entrée rue du Rhône)
       Chaque billet sera grevé du 5% en faveur du droit _ des pauvres. ( minimum 5 cent. ) _
   oM. M. les membres passifs peuvent retirer dès le 28 Mars, che^ M. Haering, une place réservée, sur présentation dé la carte 1910/11, ( coupon N° 2).
Les portes seront ouvertes à 7 % h. et resteront fermées pendant l'exécution des morceaux.
PRIX DU PROGRAMME: 20 cent.
Reproduction Interdite]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Paradis et la Péri.
Pren>ière Partie
     Note. — D’après la légende orientale, les ‘Péris sont de bienfaisants esprits de l’air. Jadis au nombre des habitants du “Paradis, elles en ont été chassées pour leurs fautes. “Dans le poème mis en musique par Schumann, une de ces Péris exilées cherche à rentrer en grâce. Pour cela elle doit apporter au ciel le présent qui doit lui être le plus précieux. Après diverses tentatives elle apporte la première larme d’un pécheur repentant; grâce à ce rare talisman les portes du ciel s’ouvrent de nouveau devant elle.
Vj 2-
D 3'
b
4-
5-
p
£ e '
vr
^ s.
    y
vv
Chœur. — Devant l’Eden.
Le cœur plein de douleur, la Péri se tient devant la porte des Paradis, d’où elle est exilée.
Strophes. — Séjour lumineux.
Elle aperçoit les esprits bienheureux dans le divin séjour et envie leur sort. Quelles richesses terrestres pourraient égaler les trésors du ciel.
Récitatif. — L’ange qui veille
sur l’enceinte du Paradis est ému de cette plainte. Il annonce à la Péri qu’elle peut rentrer en grâce si elle rapporte de la terre un don qui plaise au Roi des Cieux.
Récit et {Mélodie. — Où donc est-il
ce présent, où le chercher? La Péri connaît bien des trésors secrets, mais ce n’est pas là ce qu’exige le ciel.
Solo et quatuor. — Disant ces mots,
elle ouvre ses ailes et s’envole. Elle arrive sur les rives merveilleuses de l’Inde. Solo et Chœur. — Mais maintenant ces beaux climats.
L’Inde est ravagée par la guerre. Le tyran Gazna opprime le peuple qui le couvre d’iïnprécations.
Ensemble. — Un homme seul résiste encor.
Ce héros a vaillamment combattu, il ne lui reste plus qu’une seule flèche, qu’il destine au tyran.
Chœur. — Ah! sa flèche s’égare.
Il manque le tyran et tombe blessé lui-même.
Finale. — L’Esprit qui voit cette âme.
La Péri recueille une goutte du sang qui s’échappe de la blessure. Le sang versé pour la liberté sera son présent au ciel.
 V / v'vvy/*
              V
Conservatoire de Musique Genève
     ^ r	Deuxième Partie
  \ t b -
           io. Récitatif et Chceur. — Or la Péri s’avance.
               Elle apporte son présent. Mais hélas! il n’est pas suffisant. Dieu veut bien plus encore pour lui rouvrir les portes d’or. -r~
     T ii. Récitatif et Chceur des Génies du Nil. — Son doux espoir s’évanouit.
 ’	Elle s’envole et atteint l’Afrique aux sables brûlants.Les Génies du Nil la saluent.
y '12. Mélopée. — Mais la Péri, d’un vol rapide, ~T
     ^	traverse les splendides paysages des royaumes égyptiens. Un silence terrible
 r ■ ■ ' plane sur ces magnifiques contrées. La peste ravage le pays. ^ i3. Solo et Quatuor. ^ L’éclat des larmes. *î”” (i
Elle se lamente sur le sort des malheureux pestiférés.	. .5	w ^__f0*
                                                                                            iA*- r
^ 1 p 14. Strophes. — Au bord du lac, tranquille abri,	-—
 Ay . se meurt, abandonné et sans amis,un jeune homme atteint de la terrible maladie.
15.	Scène. — Malgré sa souffrance. Jif-—' Qk*.'— (J-J- ■
 Le jeune homme pense à celle qui lui fut depuis de longues années fidèle.
 Elle, du moins, a été épargnée par le fléau, et dans sa douleur, il s’en réjouit. — Mais qui donc s’approche? C’est la fidèle fiancée.	f 1
16.	Air et Scène. — Ah! laisse moi.	&^a.
               11 ne veut pas qu’elle s’approche, mais elle partagera son sort, elle mourra
                                                                                                                      - - t
                avec lui. Un baiser brûlant qu’elle en reçoit lui communique la terrible fièvre.
 Les deux amants meurent ensemble.
17.	Finale. — Dors, noble couple. OdLjïj 0 frv.y 1	i
t»nv
 Y*>' ,
Troisième Partie
OU. 1 ’.dfftJ'—*
     . 18. Chœur des Houris. — Faites tomber de nouvelles fleurs.
 I	Les Houris chantant les louanges d’Allah; elles encouragent la Péri à rester
 \ rtV— sur la terre, à persévérer dans la recherche du talisman qui lui permettra de ( Ve*	les rejoindre. j l/w/i- Ca-
s	19. Scène. — L’Esprit qui sent son cœur bondir.
 W	Pleine de confiance, la Péri ouvre les ailes. Cette larme de la plus fidèle des
              amantes ne sera-t-elle pas le gage attendu. Hélas! O douleur! L’ange lui refuse encore l’entrée du divin séjour.
        20.	Air. — Trompée!	» ,%j. ! '•*> ,1 '
               La pauvre Péri se répand en1 plaintes. Cependant elle ne perd pas courage, que ne ferait - elle pas pour découvrir le présent si précieux?
                                                                                       No 21]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿.V*
 ■i '
a
      21.	«Mélodie. — Déjà la flamme du soleil.
           La Péri s’envole, elle franchit les crêtes du Mont - Liban et arrive vers le Jourdain, le superbe fleuve.
      22.	Scène. — Là-bas, au seuil du temple.
          Sur les murs du Temple de Salomon, elle voit, gravé en lettres d’or, un mot ' ^ •'	magique. Sera - ce le talisman? Un homme apparait, c’est un criminel chargé
           de tous les forfaits; il emporte un enfant au galop de son cheval. Tout à coup
 I ?
          les Muezzins chantent la prière du soir, du haut des Minarets. L’enfant se jmet à prier. Il est si doux et si plein de foi. que ce spectacle touche le cœur du bandit, qui pense à sa propre jeunesse. Lui aussi savait prier autrefois. Une douce émotion l’envahit et les larmes sillonnent son visage.
 ' ‘ j 23- Double Chœur. — O saintes larmes !	, n ! , L
/ /	J — y
          Ces larmes du repentir seront agréables à Dieu. ,
                                              v b («.. Utr
      24. Ensemble. — Mais sur le sable brûlant,
           une pluie bienfaisante est tombée; la peste dispèraft. Un rayon brillant paraît au ciel, et la Péri y reconnaît la preuve de la bienveillance de l’ange. Sans doute cette larme du pécheur repentant sera le gage tant cherché du pardon qu’elle espère. ï5. Finale. — Gloire au Seigneur.
          Enfin elle triomphe. Les anges l’accueillent au milieu d’eux. Dieu lui a pardonné; elle rentre aux cieux.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>