<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="19110311">11/03/1911</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0426.tif"/>
<date when="19110311"/>
<name key="Lauber, Joseph" type="person" role="cmp">Lauber, Joseph</name>
<name key="Sgambati, Giovanni" type="person" role="cmp">Sgambati, Giovanni</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, Franz</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿        Samedi 11 Mars 1911, à 8 heures et quart précises.
              NEUVIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
                                    avec le concours de
MARIA CARRERAS
                               Planiste.
                .___£02___
       -—raesRAaiRt	-
                                PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture rustique (première audition).....Joseph Lauber.
 2.	Concerto, op. 15, pour piano et orchestre .... Sgambati.
          a) Moderato maestoso. — b) Romance (andante sostenuto).
          c)	Allegro animato.
             M"' M. CARRERAS.
 SECONDE PARTIE
 Schubert.
3. Symphonie en ut majeur. . . .
a)	Andante et allegro ma non troppo.
          b)'	Andante con moto.
 c)	Scherzo (allegro vivace).
  d)	Finale (allegro vivace).
 Orchestre ?oü$ fa direction de Jrt. Bernhard STAVBNHA6EN-
 Fnano de concert Bechstein aux soins de la Maison CH. Berguer.
Ixe concert commencera à huit heures et quart précises.
Le public est informé que les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
^-©,<^4
 GENKVE. — IMP. JARRVS.
   THÉÂTRE IDE LA	DB aBNÈYE
                COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0427.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Mme Maria Carreras.
  Mme Maria Carreras est née à Rome en 1878. Elle montra de bonne heure des dispositions musicales remarquables et, très jeune, elle était admise la première sur quatre-vingts concurrents au Liceo musicale di Santa Cecilia. Après une année, Franz Liszt qui assistait aux examens lui prédit un brillant avenir.
   Maria Carreras fut exclusivement élève du célèbre pianiste-compositeur Sgambati et à seize ans elle reçut à l’unanimité le premier prix, la plus haute récompense du Conservatoire. Bien qu’elle eût déjà obtenu de grands succès à Rome, Maria Carreras continua à travailler avec Sgambati ; en 1900, elle fit une grande tournée en Italie et, en 1901, elle se présenta à Berlin où ses succès la firent immédiatement engager en Allemagne, en Russie et en Scandinavie ; depuis lors, Maria Carreras s’est acquis un peu partout en Europe la réputation d’être une des pianistes les plus intéressantes de ce temps.
*=♦»
Giovanni Sgambati.
  Giovanni Sgambati, pianiste éminent et compositeur de renom, est né à Rome le 18 mai 1843. Ses premiers maîtres furent Barberi, Natalucci et Aldega et, tout jeune encore, sa virtuosité était telle que Liszt s’intéressa a lui ci accepta de terminer son éducation musicale. Comme compositeur, Sgambati se montra aussi très précoce et, en 1866, il donna, avec un grand succès, un quatuor pour instruments à archet. Après quelques années d’une brillante carrière de virtuose en Allemagne, Sgambati fut nommé, en 1877, premier professeur de piano au Lycée musical de Rome. Peu après, sur la recommandation de Wagner, la maison Schott, de Mayence, publia toute une série de ses œuvres, parmi lesquelles le concerto qui sera interprété par Mme Maria Carreras.
(D’après lü Dictionnaire de Riemami, traduit par M. Humbert.)
<=$0
Symphonie en ut majeur, de F. Schubert.
   Dans l’œuvre orchestrale de Schubert, la symphonie n° 7 en ut majeur tient une place à part par ses énormes dimensions, « ses célestes longueurs » ainsi que s’exprimait Schumann. Depuis les symphonies de Beethoven, c’est une œuvre de génie entre toutes pour l’inspiration, l’intensité mélodique et la richesse de la pensée ; 011 peut la considérer comme une des plus belles symphonies du xixc siècle.
  La symphonie en ut majeur débute par une introduction assez développée ; les cors font d’abord entendre une mélodie interrogative conti-
&___— __
nuée par les bois et les violoncelles, puis commence un développement sur les deux premières mesures du thème. Le préambule discret et timide de la part des souffleurs, d’un éclat robuste de la part du gros de l’orchestre, se termine par une conclusion qui fait pressentir ce qui va suivre, une sorte de refrain triomphant. Sans arrêt on passe à Y allegro, qui étincelle comme un soleil du matin. Les violons présentent d’une manière chevaleresque un fragment du premier thème et les bois nous en donnent un autre d’un caractère heureux et de leur combinaison se dégage un sentiment d’une grande joie fraîche et tumultueuse. L’épilogue de ce tableau est essentiellement schubertien, ainsi que le passage à l’autre tableau. Après deux mesures de crescendo, 011 passe du forte en ut majeur en ut mineur ; le deuxième thème apparaît avec une pointe de mélancolie et de regret qui est la caractéristique de la musique de Schubert.
  Le-thème est présenté par les bois qui, dans cette symphonie, ont une partie très chargée ; c’est seulement après trente-trois mesures que ce thème atteint la tonalité de sol majeur, impatiemment attendue. Les bois et les cordes font entendre un court et gai motif tiré du deuxième thème auquel répond mystérieusement un autre motif dit par les trombones et extrait de la deuxième mesure de l’introduction. C’est un effet de gazouillement des oiseaux avec le bruissement de la forêt au milieu du calme de la nature endormie.
  Tout cela est d’une facture simple et naturelle et cependant nous nous trouvons en présence d’une oeuvre « surnaturelle », devant le Schubert complet dans son effrayante grandeur. La puissante impression de cette partie a certainement influencé plus tard Schumann et Brahms.
  Dans le développement final apparaît, dans une teinte mineure sombre, le refrain qui termine l’introduction, puis à la fin revient la brillante et grandiose mélodie donnée par les cors au début de l’œuvre et la première partie de la symphonie se termine par une coda d’une intensité croissante.
  La deuxième partie, un andante en ta mineur 2/4 se compose de deux grandes périodes. Dans la première, où l’on retrouve le caractère de liberté et de belle ordonnance des impromptus, le thème conducteur, exposé par le hautbois, a une terminaison en majeur qui donne une impression de bonheur et de paix non troublée. A ce thème principal se joint un deuxième thème, dans lequel les phrases accessoires du premier réapparaissent plus élevées et plus serrées.
  La deuxième période est d’un caractère plus tranquille; il en sort des accents solennels de pieux souvenirs et, en certains endroits, le caractère sérieux et élevé nous parle du monde de l’au-delà ; on reste comme ensorcelé devant ce nouveau tableau.
  Le thème principal de cette seconde période est composé de petits motifs enchevêtrés et les réponses entre les souffleurs et les cordes donnent à ces petites phrases leur forme caractéristique. La conclusion de cette période]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0428.tif"/>
<page><![CDATA[﻿      a une beauté particulière par son caractère de douloureux adieu, tableau idéal dans lequel Schubert fait s’évanouir la céleste vision par des sons éteints et entrecoupés des cors et des cordes.
        Les deux périodes de Yandante se répètent ensuite, mais avec un changement capital : les éléments énergiques du thème de la première prennent plus d’extension et, après une variante émouvante exposée par les violoncelles, on arrive au retour de la deuxième période qui, cette fois, arrive et conclut en la majeur.
        Le scherzo, qui forme la troisième partie, paraît plus compliqué que Yandanle; la seconde partie de son thème principal, spécialement, dépasse, par la niasse d’idées et les développements, les tableaux analogues de Beethoven.
       Le scherzo débute par un thème vigoureusement rythmé qui alterne entre les cordes et les bois, puis les violons, d’abord d’allure un peu téméraire, passent dans la note tendre des instruments à vent et présentent une aimable et caressante mélodie de danse, qu’entourent les tourbillonnantes croches du thème principal.
        La deuxième partie du thème principal continue les gamineries de la première, mais apparaît un chant populaire, courte pensée de beau caractère intime.
        L’allure mouvementée du scherzo est brusquement coupée par le trio, dans lequel les souffleurs exposent une longue et sentimentale mélodie.
  ^ i.ejaune aeDute par un thème humoristique, sorte	maniai * **,*■
      brillante réunion de patriotes ; il s’en dégage un motif heureux exprimant la joie résultant d’une grande circonstance. La joyeuse allure de cette partie devient tranquille et solennelle, une fête de victoire paraît se célébrer avec cette merveilleuse et riche musique. On rencontre une surabondance de développements et jusqu’à la péroraison les phrases déjà entendues apparaissent sans cesse dans d’autres tonalités.
        La symphonie en ut majeur fut écrite en 1828 ; Schubert la donna à la Société de musique de Vienne, mais les exécutants d’alors déclarèrent unanimement qu’ils ne pouvaient la jouer. Quelques mois après, Schubert mourait sans l’avoir entendue. Ce n’est qu’en 1839 que, grâce à la recommandation de Schumann, elle fut jouée à Leipzig, au Gewandhaus, sous la direction de Mendelssohn. Schumann en rendit compte avec enthousiasme : « Oui, je le dis hautement, quiconque ne connaît pas cette symphonie, ne connaît pas Schubert. »
                                                              (D’après Kretzschmar.)
          Le dixième et dernier concert d’abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi 2/ mars içti. Programme : Symphonie en ut majeur (Jupiter), W.-A. Mozart. — Sinfonia dômes tica (ir« audition), Richard Strauss.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
