<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19110506'>06/05/1911</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0532.tif'/>
        <date when='19110506'/>
        <name key='Attenhofer, Carl' type='person' role='cmp'>Attenhofer, Carl</name>
        <name key='Weber, Gustav' type='person' role='cmp'>Weber, Gustav</name>
        <name key='Lauber, Joseph' type='person' role='cmp'>Lauber, Joseph</name>
        <name key='Vogler, Carl' type='person' role='cmp'>Vogler, Carl</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Andreae, Volkmar' type='person' role='cmp'>Andreae, Volkmar</name>
        <name key='Silcher, Friedrich' type='person' role='cmp'>Silcher, Friedrich</name>
        <name key='Barblan, Otto' type='person' role='cmp'>Barblan, Otto</name>
        <name key='Suter, Hermann' type='person' role='cmp'>Suter, Hermann</name>
        <name key='Henne, Josef Anton' type='person' role='cmp'>Henne, Josef Anton</name>
        <name key='Maurice, Pierre' type='person' role='cmp'>Maurice, Pierre</name>
        <name key='Doret, Gustave' type='person' role='cmp'>Doret, Gustave</name>
        <name key='Jaques-Dalcroze, Emile' type='person' role='cmp'>Jaques-Dalcroze, Emile</name>
        <name key='Baumgartner, Wilhelm' type='person' role='cmp'>Baumgartner, Wilhelm</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <page><![CDATA[﻿                                        Genève,, le 26 Avril 1911
           Monsieur~
     J'ai l'honneur de vous rappeler que le Grand Concert de Bienfaisance donné par le "Mannerchor" de Zurich aura lieu le SAMEDI 6 Mai à 8 heures et quart dans la Salle de la Réformation. La location est ouverte chez M.M. Rotschy frères> 22 Corraterie,
     Nos Confédérés Zurichois arriveront à Genève par bateau spécial ce même jour à 3 heures de l'après-midi, et débarqueront au Jardin Anglais où la bienvenue leur sera souhaitée. Vous et es prié de bien vouloir assister k cette cérémonie,
     Le dimanche 7 Mai aura lieu à 7 heures et demie du soir dans la Maison Communale de Plainpalais un banquet offert aux membres du Mannerchor par le Comité Genevois de Réception auquel tous les citoyens sont conviés. Des cartes de banquet seront en vente;au prix de Frs, 5, -, chez M.M. Rotschy frères, 22 Corraterie; Brun et Privât, pharmaciens à Lcngemalle; au Bureau des Intérêts de Genève, place des Bergues, et chez le gérant de la Maison Communale de Plainpalais, jusqu’au jeudi 4 Mai à midi.
     Veuillez agréer, Monsieur, l’assurance de ma considération très distinguée.
                          Le Secrétaire du Comité de Réception Georges WERNER Substitut du P. G.
     N.B. Les Sociétés sont en particulier instamment priées de bien vouloir assister à la Réception du Mannerchor au Jardin Anglais avec leurs drapeaux et leurs insignes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DE LA RÉFORMATION
  G-S? QS-) ÇIS')
Samedi 6 <2Kai Une seule Audition de = = a«/?.*= chants populaires suisses
 donnée par le
  sous la direction de
M. VOLKMAR ANDREÆ
 avec le concours de
Mme DEBOGIS- BOHY, soprano au ‘Profii de f’ Œuvre dey Q3afny de
 et de fa Qaferie de Cure d’SÀrr.
 PRIX DES PLACES :
 Parterre : Réservées, s et 3 fr. ; non numérotées, ! fr.
  Première galerie : Réservées, 3 fr. ; non numérotées, 2 fr. — Deuxième galerie : 50 cent.
 Billets eu vente che\ MM. Rotschy frères, magasin de musique, 22, Corraterie, magasin de pianos, S, rue de Candolle, et che\ le concierge de la Riformation.
  Les pl»oe« réservées exclusivement chez MM. Rotschy, 22, Corraterie ; les places de deuxième galerie
  lé soir du concert à l'entrée.
 Programme-texte en vente au bureau de location.
 Prix : 40 centimes.
  imprimerie H. Jerrye, Treille, 4. Genève.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0534.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ PREMIÈRE PARTIE
C. Attenhofer Gust. Weber.
i . Das weisse Kreuz im roten Felde, chœur
2.	Waldweben, chœur..........
3.	Lieder avec accompagnement de piano :
a)	Unbegehrt . •!'•'• * ■ ' ’ '• '
b)	Wegewart ....••.......
c)	Ist es wohl der Geist der Liebe ?. . .
d)	Requiem. ... • • • • ■ • • • • •
               Mme Debogis-Bohy.
4 . a) Mein Schâtzelein, chœur.......
b)	In (1er Ferne, chœur.........
r) Tr©tz, chanir . . . i.....T ’ '
DEUXIÈME PARTIE
5.	Hymne à la patrie de Calven, chœur . . .
6.	a) Massa bod, chant romanche, demi-chœur
/;) Lueget vo Bergen und Tal, chœur . . .
  c)	Das al te Guggisberger Lied......
7.	a) Sonnet.......j	\
/;) Les feuilles sont mortes Lieder. . . . ‘
 c) Avril........
               Mme Debogis-Bohy.
8.	a) Hochsigzyt, chœur.........
 b) Haarus, chœur...........
g. An das Vaterland, chœur........
 J. Laubf.r. C. VOGLER. F. Hegar. V. Andreæ
 C. Attenhofer F. Silcher.
 F. Hegar.
O. Barblan.
 H. Suter.
A. Henne.
 Chant populaire. P. Maurice.
G. Doret. Jaques-Dalcroze
V. Andreæ
W. Baumgartner
Piano de Concert Blülhner aux soins de MM. Saulier el Jæger.
PROGRAMME
  Le “Mænnerchor Zürich,,
«♦» *♦» *♦»
ette société fut fondée en 1826 par Hans-Georg Nægeli, le créateur du chœur d’hommes à quatre voix, qui est cultivé surtout en Allemagne, en Autriche et en Suisse. Après de brillants débuts, elle eut une seconde période de prospérité sous la direction de W. Baumgartner. C’est à cette Epoque (1853) que Richard Wagner en fut ni mmé membre honoraire* en sou ’cnir d’un concert dans lequel le « Mannerchor » exécuta avec d’autres sociétés zurichoises, sous sa direction, les chœurs du Vaisseau Fantôme, de Tannhàuser et de Lohengrin, concert qui est répété tous les vingt-cinq ans en souvenir du séjour du grand compositeur à Zurich.
   Le compositeur Cari Attenhofer, directeur de 1866 à 1904, conduisit la société de succès en succès, non seulement dans les concours nationaux suisses, mais aussi dans des tournées de concerts à Strasbourg, Francfort, Cologne, Augsbourg, Munich, Insbruck et Milan. Dans les concerts de bienfaisance donnés dans ces villes, ce sont surtout les compositions d’Attenhofer et de Frédéric Hegar qui remportèrent le pfus grand succès.
   Aujourd’hui, c’est sous la direction de M. Volkmar Andreæ que le « Mannerchor » vient affronter les suffrages du monde musical genevois.
   Si le « Mannerchor » doit en grande partie ses succès à la brillante direction qu’il a su s’assurer pendant toute son existence, le mérite de sa renommée revient aussi à l’éducation musicale telle qu’elle est pratiquée en Suisse et spécialement à Zurich. Cette éducation com-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mence à l’école primaire, se poursuit obligatoirement dans l’enseignement secondaire et donne encore à l’étudiant l’occasion de cultiver le chant. La jeunesse universitaire de Zurich a formé une société chorale « Studentengesangverein » connue dans tout le pays par la verve de ses productions. Cette société d’étudiants est devenue pour ainsi dire une pépinière pour le « Mannerchor Zürich », qui se compose actuellement, comme au moment de sa fondation, non seulement de commerçants et d’artisans, mais aussi d’hommes appartenant à toutes les classes libérales (médecins, jurisconsultes, instituteurs, pasteurs, ingénieurs, etc., etc.).
   Les chanteurs zurichois viennent aujourd’hui nous offrir une audition de chants nationaux dont le bénéfice intégral sera, d’après une ancienne tradition, consacré à des œuvres de bienfaisance genevoises. Nos confédérés seront, sans aucun doute, chaleureusement accueillis à Genève.
T E X
PREMIÈRE
  1,	Das weisse Krcuz im rolcn Feld.
   (C. Attenhofer.)
  Das weisse Kreuz im roten Feld,
   Hoch flattert’s ttberm Plan,
  Das Zeichen, das den Sieg bchalt,
   Vorwàrts, es fliegt voran!
   [: Gott selber droben,
   Der hat’s erhoben,
  Und gab’s zum Hort dir in die Hand Vor aller Welt, mein Vaterland I :j
  Das weisse Krcuz im roten Feld,
  Wir halten’s frei und rein,
  Das Zeichen, das den Sieg behàlt,
   Nie soll’s verloren sein!
  [: In Tod und Leben Soll’s uns umweben !
   Niclits soll dir reissen aus der Hand Dein Banner dir, o Vaterland ! :]
  Das weisse Krcuz im roten Feld,
  Weh jedem, der’s bedroht !
  Das Zeichen, das den Sieg behalt,
   Heil bleibt’s in Not und Tod !
  [: Und wer muss sterben,
  Der lasst’s den Erben !
  So	lang noch waltet Gottes Hand,
   Frei bleibst du, frei, mein Vaterland ! :]
F.	Oser.
TES
PARTIE
1.	La croix blanche sur champ rouge.
La croix blanche sur champ rouge Flotte fière au dessus de la plaine,
Gage de la victoire.
En avant ! elle vole devant nous !
[: C’est Dieu lui-même, là-haut,
Qui l’a choisie,
Pour la garder
Devant le monde entier, ma patrie ! :]
La croix blanche sur champ rouge,
Nous la garderons pure et libre,
Signe de la victoire ;
Jamais nous ne la perdrons.
[: Dans la mort et dans la vie Elle nous enveloppera,
Rien n’arrachera de ta main Ta bannière, ma patrie ! :]
La croix blanche sur champ rouge,
Malheur à qui la menace !
Signe de la victoire,
Elle restera intacte dans le malheur et dans [: Celui qui doit mourir	[la mort !
La laissera aux survivants.
Tant que la main de Dieu régira le monde. Tu seras libre, ma patrie! :]]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	Waldweben.
   (Gustav Weber.)
Er ist so still, aïs wftr’ die Welt versnnkcn Rings uni die Tann’ ;
Im Kronenlanbe spielen Sonnenf'unken,
Nur dann und wann ein Siiuseln traut,
Und dann und wann ein Vogellaut,
Ein Zwitschem ieis’, ein knisternd Reis,
Ein heller Schall mit Widerhall,
Ein tief verlorner Tropfenfall,
So	dann und wann.
Doch jetzt erwacht ein wundersitmes Leben Im liohen Wald ;
Dttrch ail Wipfel zielit ein freies Streben ; Das kam so bald mit Macht und Schwung. Das kam so bald mit lauter Zung’ !
Nun rauscht der Sturm.
Schreckt Wild und Wurm ;
Nun kracht vor Lust (1er Eiche Rrust :
Nun bebt der Grand, darin sie fusst,
Das kam so bald !
Ich muss wie meinen besten Freund ihn lieben, Den griinen Hain !
Ich kann in ihm, verlassen und vertrieben, Doch selig sein, so selig sein, fkracht ! Wenn’s klinget sacht, wenn’s rauscht und Ob Quellgekos’ im griinen Moos,
Ob Sturmgetos’ im Blâtterschoss,
Ich kann einmal im Walde bloss
So	selig sein !
Stkiger.
2.	Sous la Feuillée.
Tout est silence ! Le monde semble disparu, Autour du sapin ;
Dans la cime des arbres se jouent les étin-
                                    | celles du soleil. De temps en temps un doux murmure,
De temps en temps un chant d’oiseau,
Un doux gazouillement, une branche qui craque, Un son et son écho retentissants, la chute d’une [goutte d’eau qui se perd dans le lointain, De temps en temps...
Soudain s’éveille une vie merveilleuse Dans la forêt profonde !
Les cimes s’agitent dans un frémissement. Subitement, avec force elles vibrent Subitement, avec des langues bavardes.
La tempête se déchaîne, effraie gibier et reptiles, Fait craquer de joie dans son sein le chêne ma-Ébranle ses fondements ;	[jestueux.
Subitement cela est venu.
Je dois l’aimer comme mon meilleur ami !
Le bois profond !
Dans son sein, perdu, repoussé,
Je suis heureux, oh ! bien heureux ! [force ! Qu’il murmure doucement, ou qu’il gronde avec Si c’est le baiser de la source, dans la verte
(mousse,
Si c’est la tempête dans toutes ces feuilles,
Ce n’est que dans la forêt que je suis Heureux, oh ! bien heureux !
  3. a) Unbegehrt.
Es stand eine Rose, im tief tiefen Grand von Liebe und Sehnsucht durchglühet kam keiner, der ihre Schonheit begohrt, ist einsam und traurig verblühet.
Ich weiss eine Seele, die glühte so heiss. die Liebe, das Glück zu umfangen; kam keiner der ihre Rlüthe begehrt ist einsam zu Grande gegangen.
Anna Ritter.
       3.	a) Rose cherchée.
Il était une rose dans le fond du jardin Enflammée d’amour et d’espoir, l’as un ne vint qui voulut sa beauté ; Elle s’est fanée seule et triste.
Je connais une Ame, elle brûlait si fort D’embrasser l’amour, le bonheur;
Pas un n’est venu demander son amour, Toute seule elle s’est perdue.
3.	b) Wegewart
(C. Vogler, op. 5, N® 5.)
3. b) Plantain (Wegewart.)
Es wartet ein bleiches Jungfràulein Den Tag und die dunkle Nacht hinein Auf ihren Herzliebsten am Wege.
     Wegewart ! Wegewart !
Sie spricht : « Und wenn ich hier Wnrzeln Undwarten soll biszumjüngstenTag, [schlag’ Ich warte auf ihn am Wege. »
     Wegewart ! Wegewart !
Vergessen hat sie der wilde Knab’,
Und wo sie gewartet, da f'and sie ihr Grab, Ein Bliimlein spriesset am Wege.
     Wegewart ! Wegewart !
Der Sommer kommt und der Winter geht, Der Herbstwind über die Weide weht,
Das Bliimlein wartet am Wege.
     Wegewart ! Wegewart !
Jul. Wolkf.
Une pâle fille attend
Toute la journée et jusque dans la nuit
Son bien-aimé. au bord du chemin,
Plantain, Plantain.
Elle dit : « Et si je devais ici prendre racine Et attendre jusqu’au dernier jugement,
Je l’attendrai au bord du chemin »,
Plantain, Plantain.
Le jeune homme sauvage l’a oubliée,
Et là où elle a attendu, là elle trouva sa tombe. Une fleur pousse au bord du chemin, plantain, Plantain,
Le soleil vient, l’hiver passe, [pâturage. La tempête d'automne bat furieusement le La petite fleur attend au bord du chemin, Plantain. Plantain.
        3	c) Ist es wohl der Geist der Liebe ?
                                  (Friedrich Hegar.)
Ist es wohl der Geist der Liebe, welcher leise schwebt um mich ?
Ist es Poesie, die ihre gold’nen Fâden webt um mich,
Ist es eine weisse Taube, die mein Lager umkreist.
Die mit wundersanftem Fàcheln ihre Fliigel hebt um mich ?
Ist es ein lieblicher Gedanke oder ist’s ein Traum von dir ?
Ist es wohl der Geist der Liebe. welcher leise schwebt um mich ?
Heinrich Leuthold.
        3.	c) Est-ce bien l’esprit de l'amour?
Est-ce bien l’esprit de l’amour, qui tout doucement m'entoure ? Est-ce la poésie, qui m’enveloppe de ses fils dorés?
Est-ce un pigeon blanc, qui voltige autour de mon gîte,
Est-ce une pensée aimable ou un rêve de toi ?
Est-ce bien l’esprit de l’amour, qui tout doucement m’entoure ?]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3.	d) Requiem.
(Volkmar André*, op. 10, N" 1.)
Bei der Abendsonne Wandem,
     Wann ein Durf den Strabl verlor,
     Klagt sein Dunkel es den andern Mit vertrauten Tônen vor.
     Noch ein Glocklein hat geschwiegen Auf der Hôhe bis zuletzt ;
Nun beginnt es sich zu wicgen.
     Horch, mein Kilchberg lautet jetzt !
C. F. Mkyer.
4.	a) Mein Schaetzclein.
 (C. Attenhofer.)
Rothaarig ist mein Schâtzelein,
Rothaarig wie ein Fnchs,
Und Zahne hat’s wie Helfenbein Und Augen wie ein Luchs.
Die Wangen wie ein Rosenblatt Und Lippen wie ein Kirsch,
Und wenn es ausgeschlafen hat,
So	schreitet’s wie ein Hirsch.
Im Kopf'cheu sitzt ihm ein Kobold,
Fin Grübchen in dem Kinn,
Ein Herzchen hat es, klar wie Uold Und kreuzlidelen Sinn.
Wie Silberglockchen spricht’s und lacht’s, Wie eine Lerche singt’s,
Und tanzen kann’s und Knixe macht’a Und wie ein Heuschreck springt’s.
Uml lieben tbuts mich Zapperlot!
Das weiss was lieben heisst !
Und kiisst es mich Schockschwerenot !
Ich denk manchmal es beisst.
Doch weiter bringt ihr nichts heraus,
Und fragt ihr friih und spat;
Es kratzt mir sonst die Augen aus,
Wenn ich noch mehr verrat’.
3. d) Requiem.
 Quand le soleil baisse
 Et qu’un village a perdu ses layons,
 Son ombre le dit aux autres Avec des sons plaintifs.
 Une seule clochette s’est tue encore Sur la montagne ;
 A présent elle se balance.
 Ecoute, c’est la cloche de mon Kilchberg.
4.	a) Ma petite bicn~aimée.
 Ma bien-aimée a les cheveux roux,
Roux comme le renard ;
 Elle a les dents comme de l’ivoire,
 Et les yeux comme un lynx.
 Ses joues sont comme la rose,
 Ses lèvres comme une cerise,
 Et quand elle a bien dormi,
 Elle court comme une biche.
 Dans la tète, elle a un lutin ;
 Au menton, une fossette ;
Elle a un petit cœur pur comme de l’or Et son esprit est toujours gai.
 Elle parle et rit comme une clochette d'argent ; Elle chante comme l’alouette,
 Elle sait danser et faire la révérence Et sauter comme une sauterelle.
 Et comme elle m’aime ! — Saperlote !
 Elle sait ce que c’est que d’aimer ! [diables ! Et quand elle m’embrasse, de par tous les Je crois souvent qu’elle veut me mordre.
 Mais pas un mot de plus vous ne tirerez de moi ! Quand vous me le demanderiez jour et nuit, <’ar elle m’arracherait les deux yeux
 Si	j’allais la trahir davantage.
(Aus dem Rattenfangcr von Hammeln, von Jul. Wolff.)
4.	b) In der Ferne.
   (F. Sïlcher.)
  Nun leb' wohl, du kleine Gasse,
    Nun ade, du stilles Dach !
    Vater, Mutter sah’n mir traurig Und die Liebste sah mir nach.
  Hier in weiter, weiter Ferne,
    Wie’s mich nach der Heimat zieht ! Lustig singen die Gesellen ;
  Docli es ist ein falsches Lied.
    And're Stâdtchen feommen freilich. An’dre Madchen zu Gesieht ;
    Ach, wohl sind es and’re Madchen,
    Doch die Eine ist es nicht.
    And're Stâdtchen, and're Madchen,
    1	ch da mitten drin so stumm !
    And’re Madchen, and’re Stâdtchen,
  O wie gerne kehrt’ ich um !
  4-	c) Trotz.
   (F. Hegar.)
Und ich will noch nicht ait sein und bin es noch Und mag es aucli schneien und blason ; [nicht ! Ich biete dem Schnee und dem Reif das Gesieht, Die Stiirme, ich lasse sie rasen !
Zcrwiihlet, ihr Stürme, zerwühlt mit die Locken ! Bestreut mir silbern die Haare, ihr Flocken ; Raset ihr Stürme, umwirbelt mich toll und dicht ! Ich will noch nicht ait sein und bin es noch nicht!
Ist der Wein aucli verbraust und ist er vergârt, Noch feurig durclitrômt er die Glieder;
Wenn mit Saus durch die Lande der Frtthling Dann ri'ihrt er im Fasse sicli wieder. [fôhrl,
Und er gliiht im l’okale in perleuden Scliiiumen, Mit Blüten bestreut von grünenden Baumen, Durchfunkelt von goldigera Sonnenlicht, —
Icli will noch nicht ait sein und bin es noch nicht !
4. b) Loin du pays.
Adieu, ma petite rue !
Adieu, mon toit tranquille !
Père, mère, bien-aimée,
Me suivent tristement des yeux !
Ici, dans ce lointain pays,
L’ennui me ronge le cœur !
Les compagnons chantent gaiement,
Mais le chant résonne faux !
Dans les autres petites villes,
Il y a d'autres jeunes filles,
D’autres jeunes filles,
Mais la seule n’y est pas !
 Autres petites villes, autres jeunes filles ! Moi, je reste silencieux.
 Autres jeunes filles, autres petites villes ! Oh ! que ne puis-je au pays retourner !
4.	c) Je ne veux pas !
 Je ne veux pas encore c'tre vieux et je ne le suis pas ! Qu'il neige, ou qu’il vente,
 Je brave de mon front la neige et le gel.
 Les tempêtes, je les laisse faire rage.
 Tempêtes, battez ma tète éckevelée !
 Semez de lils d’argent mes cheveux, ô flocons ; Déchaînez-vous, tempêtes, enlacez-moi de voire
[ronde folle :
Je ne veux pas encore être vieux et je ne le suis pas !
 Quand le vin s’est calme, quand il ne mousse plus, Il court encore comme du feu dans nos membres. Et quand le printemps traverse, bruyant, les pays, Alors le vin remue de nouveau dans le tonneau.
Et il brille dans les coupes comme une écume de
[perles
 Couronné par les fleurs des arbres verdoyants, Etincelant de la lumière dorée du soleil.
Je ne veux pas être vieux et je ne le suis pas encore !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0538.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 10 -
llervor demi, ihr sclilummerndeu Lieder, hervor! Noch vermag ich zu jubeln, zu siugen !
Schon hôr’ ich von Kerne mil trunkenem Olir (lie Antwort des M;iien erklingen.
Ilim lieb’ ich durch Slurm und durch Schnee und
[durch Regen
L)en vollen, den schâumenden Becher eutgegen ; Und ob er in lausend Scherben mir bricht :
Ich will noch nicht ait sein und hin es noch uichl !
Karl Weitbreciit.
Venez au jour, chansons qui sommeillez en moi ! Je puis encore jubiler et chanter !
Déjà dans le lointain, mon oreille enivrée,
Entend retentir la réponse de mai.
C’est à lui que je lève, à travers la tempête, la Ma coupe pleine et écumante, [neige et la pluie, Et, quand elle se briserait en mille morceaux
[dans ma main,
Je ne veux pas encore être vieux et je ne le suis pas.
      «g»
DEUXIÈME PARTIE
5.	ValerlancUhymnc aus Calven,
    Heil dir mein Schweizcrland !
    Heil dir, frei Alpenland,
    Im Volkersturm !
    Weit in dem Lànderkreis,
    Leuchtet aus Nacht und Eis,
    Dein Banner roth und weiss,
   Vom Felsenthurm.
    Mort lhr das Heldenlied Tell heisst’s und Winkelried. Fontana’s Tod.
   Weit auf zu Trutz und Wehr,
    Ileut oder nimmer mehr.
    Rettet ihr Eid und Ehr,
   Aus Kampfes Noth.
    Hoch strahlt vom Firncnschild, Freiheit, dein hehres Rild,
   Den Stemen nah !
    Frei wie dein Grund und Grat. Kiihn wie der Vâter That,
   Sei unser Schwur und Rat Helvetia.
5.	Hymne à la Patrie.
Terre des monts neigeux, l’our toi, jusques aux cieux Montent nos voix !
Sur ton rempart sacré,
De l’étendard paré,
Brille, en son champ pourpré, Ta blanche croix !
Il vibre en tous les cœurs Le nom des grands vainqueurs Des anciens jours!
Comme eux, en hommes droits, Contre l’assaut des rois Nous maintiendrons nos droits, Libres toujours !
Suisse, vers tes glaciers,
Luit en ses traits altiers La liberté !
Fiers comme nos aïeux.
Comme eux audacieux,
Nous te jurons comme eux Fidélité!
6. a) Massa bod1.
(Zu bald.)
6. a) Massa bod
0 sblacha fluoretta, tii vainst massa bod, Amo be snletta at dervast nel god.
At ha ingionada il debel sulai ?
Per nossa vallada amo nun es Mai.
La dscheta be spetta chi vegna la not ;
0	sblacha fluoretta, tii vainst massa bod.
Peider Lanzel.
1	Unterengadiner Dialekt.
() pâle fleurette tu arrives trop tôt,
Toi seule tu fleuris dans les bois ;
Le faible soleil t’aurait-il trompée ?
En notre vallée Mai est encore loin ;
Le gel te guette, il n’attend que la nuit ;
O	pâle fleurette tu arrives trop tôt.
  1 Dialecte de la Basse-Engadiuc.
6.	b) Lueget vo Bergen und Tat.
      Dieses Lied stammt von Jos. Anton Heune (dem Vater des Kulturhistorikers Henne am Khyn), geboren 1798 in Sargans, gestorben 1870 in St. Gallen als Erziehungsrats-Sekretar. In seinen jungen Jahren (1823) war Henne Lehrer am Fellenberg’sclien Institut in Hofwil, und damit hângt die Entwickelung unseres Liedes zusammen. das urspriinglich den Titel trug : « Abendlied der Wehrliknaben in Hofwil >. Das Original hat fiinf Struphen und làsst aus der gemischten Sprachform erkennen, dass der St. Galler sich offenbar bemiihte, berndeutsch zu dichten. Der Volksmund hat einen Teil der sprachlichen Widerspriiche aus-geglichen; andere Fehler sind geblieben, ja neue hineingeschwiirzt worden, wie : « D’Snnn uf de Bergen erstoht » statt : « no stoht », oder : « Luoget da obe-n-am See * statt « do aben a See », — Die vorliegende Fassung ist ein Versuch, zwischen dem fehlerhaften Original und der besten mündlichen Ueberlieferung zu vermitteln.
6.	b) Regardez les montagnes et la vallée.
      L’auteur de cette chanson est Jos.-Antoine Henne (père du prof. Henne am Khyn) né en 1798 à Sargans, mort en 1870 à Saint-Gall, comme secrétaire du Département de l’instruction publique. Dans sa jeunesse (1823), Henne était professeur du séminaire de Fellemberg à Hofwyl, et de ce séjour date notre chanson qui d’abord avait ce titre : Chant du soir des enfants de Wehrli à Hofwyl.
Lueget, vo Bergen und Tal Flieht scho der Sunnestrahl ! Lueget uf Auen und Matte Wachse die dunkele Schatte ;
D’ Sunn uf de Berge no stoht.
O,	wie si d’Gletscher so rot!
Lueget do aben a See! Heimetzue wendet si ’s Veli ; Loset, wie d’Glogge, die schone, Friindlig im Moos is ertône. Chiiejerggliit, iiseri Lust,
Tuet is so wohl i der Brust!
Regardez, des hauteurs et de la vallée S’enfuit déjà le rayon du soleil ;
Regardez, sur les prés et les champs Les ombres noires grandissent;
Le soleil se tient encore sur les cimes des Oh, que les glaciers sont rouges ! [monts,
Regardez là-bas le lac !
Le bétail retourne à la maison ,
Ecoutez, comme les belles clochettes.
Sonnent gaiement dans le marais.
Les cloches des bergers, notre joie, Remplissent nos coeurs de plaisir.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Stilt a de Berge wird’s Nacht,
Aber der Herrgott, dà wacht. Gseht-er salb Sternli diirt schine? Sternli, wie bisch du so frine ! Gseht-er, am Nebel diirt stoht’s ! Sternli, Gott griiess di, wie goht's ?
Tout doucement la nuit tombe sur les mon-Mais notre Dieu veille.	[tagncs,
Voyez-vous cette petite étoile qui brille ? Petite étoile, que tu es belle !
La voyez-vous près du brouillard !
Petite étoile, Dieu te salue, comment vas-tu ?
6.	c) Das alte Guggisbergcr Lied,
S’isch àben e Monsch uf Ârde1 — Simelibarg!
—	Und ds Vreneli ab am Guggisbàrg
Und ds Simes Hans-Joggeli iinet dem Berg — ’s isch aben e Monsch uf Ârde,
Dass i mücht bi-n-ihm si.
U mah-n-er mir nit warde — Simelibarg !
—	Und ds Vreneli ab em Guggisbàrg
Und ds Simes Hans-Joggeli iinet dem Bârg — U mah-n-er mir nit wârde,
Vor (Jhummer stirbe-n-i.
U stirbe-n-i vor Chummer — Simelibarg !
—	Und ds Vreneli ab em Guggisbàrg
Und ds Simes Hans-Juggeli ànet dem Berg — U stirbe-n-i vor Chummer,
So	leit me mi i d’s Grab.
6.	c) Vieux chant de Guggisberg.
Il y a quelqu’un — Simelibarg !
Et toi petite Vêrène de Guggisberg.
Et toi Hans Zoggeli de derrière la montagne, Il y a quelqu’un dans ce monde,
Chez qui je voudrais bien être.
Si	ce quelqu’un 11e peut pas être à moi — Et toi petite Vérène...	[Simelibarg
Et toi Hans Zoggeli...
Si	ce quelqu’un ne peut pas être à moi,
Je mourrai de chagrin.
Et si je meurs de chagrin — Simelibarg Oh toi petite Vérène...
Oh toi Hans Zoggeli...
Et si je meurs de chagrin,
Qu’on me mette dans la tombe !
   « 1 ’s isch aben e Mdnscb uf Aerde ». auch «Der Simelibarg» genunnt (Sime von sinwsl = rtmd), ist fin ctwa 200 Jahre altos Lied. Kür das hohe Aller spricht die Moll-Melodie, die heute auch in der Gegend von Guggisborg durch eine Dur-Melodie verdritngt ist.
   1 «’s isch aben e Monsch uf Aerde» appelé aussi le Simelibîirg (Sime de simvel = rond), est vieux de 200 ans environ. La mélodie en mineur indique son grand âge, elle a été remplacée dans le Guggisberg par une mélodie en majeur.
7.	a) Sonnet.
Ne redire qu'un nom, vivre d’une pensée,
Avoir songé tout bas ce beau songe pareil,
Aux douces visions des anges du sommeil,
Lie mettre à votre doigt Panneau de fiancée.
Passer ainsi les jours, l'àme toute bercée, Murmurer jusqu’au soir, et reprendre au réveil, Comme fait l’alouette au lever du soleil,
La joyeuse chanson toujours recommencée.
Puis marcher dans la vie h ce rayon divin, Ecarter de vos pas les pierres du chemin,
Prendre pour moi la peine et me vouer sans trêve
A vous récompenser par un amour sans fin ; D’avoir laissé tomber votre main dans ma main, Voilà ce que j’ai vu tout enfant dans un rêve.
                      H.	Chantavoine.
— 13 -
7.	b) Les feuilles sont mortes.
                (René Morax.)
Les feuilles sont mortes Au bord du sentier.
Le froid de janvier A fermé les portes Et la brise apporte Des parfums amers : C’est, l’hiver !
Sur les grands platanes Dépouillés et noirs, Dans l’horreur du soir. Les corbeaux ricanent. Le soleil se fane Dans un ciel de fer : C’est l’hiver ! •
 La terre frissonne Dans son dur linceul Et je suis tout seul. Au loin l’heure sonne ; Je n’attends personne Dans le bois désert : C’est l’hiver !
 Car ma belle amie A changé d’amant Et son co-ur gaiement Me fuit et m’oublie, Ainsi va la vie !
 Qui n’a pas souffert ? C’est l’hiver !
7.	c) Avril.
(Georges Nardin.)
Il a neigé sur les branches.
Les branches des prunelliers : Tout un vol de jupes blanches Avec des cris familiers S’abat dans l’herbe fleurie Et les cœurs sont en péril ! L’oiseau dans les branches crie : Avril, avril, avril !
Les plaines ensoleillées S’émaUleut de floraisons,
On entend dans les feuillées De ravissantes chansons. Avril ! le soleil flamboie ! L’or saupoudre le pistil !
[: Tous les êtres sont en joie, Avril, avril ! :]
8. a) Hochsigzyt.
Nu allemol wânn’s Lanzig wird,
Pot’s Buechelaub a trybe.
Dr Gugger rtteft sym Schatz : Guggu ! Das heisst uf diitsch : Du Liebi du !
I	mein, ’s wàr Zyt zuem wybe.
Derno ist ails as wie verh&xt.
Zantume rtteft’s im Gsptlsli.
Keis Chàferli ist üch se cbly,
As sait : Wer wett do ledig sy,
Es plangt eim gar so grüsli.
  8. a) Le temps des épousailles.
Chaque fois que le mai revient Les feuilles du hêtre poussent.
Le coucou dit à sa bonne amie : Coucou ! Cela veut dire : ma bien aimée, [en ménage. Je pense que ce serait le moment de se mettre
Dès lors tout est comme enchanté Chacun appelle une compagne Pas d’insecte, si petit soit-il,
Qui ne dise : Comment rester célibataire ? O’est terriblement ennuyeux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Marieli sag, wie isch au dir ?
 Eh du, wie chast au froge ;
 Los, ’s Finkli rileft : ’s ist Zyt, ’s ist Zyt ! Und d’Wàlt ist voile Hochsiglilt,
 Chum Schatz, mer wend’s au woge !
        8.	b) Haarus
 Vor alte grawe Zyte Hed’s und’rem grosse Mythe Kei Landvogt lang verlitte.
 Si	liendsi welle rode,
 Sind gleitig mit em z’Bode,
 Hend grtleft vo Flue zue Flue : Gang du am Tüfel zue !
      Haarus !
 Hed’s neimer welle wage Und d’Schwyzer nâ am Chrage,
 Mid Lût und Ross und Wage, — Hend s’ Triimrwe gnu und d’Pfylïe Und hend zuem Chnilttel griffe, Zuem Fiihndli, bluetzündrot :
 Mer schland die Fotzel z’tod ! Haarus !
 Si	hend kei Strytt nüd gschoche, Heig’s ghaue aider gstoche,
 Die Burge hend si b’broche.
 ’s hed mânge afa bleiche,
 Scho lang vor ihre Streiche ;
 Hed grileft : Los, d’Schwyzer chiind ! Ghorscli nid, wie’s d’Bilrg ustilnt : Haarus !
 Henusode, die Triimme Und Chnilttel hemmer niimme,
 Vil RUgge tilend si chriimbe.
 Wer aber ’s Best hed ghalte,
 ’s Guriischi vo dâ Alte,
 Haut hiU wie albig * dri Und fallt vor keim uf d’Chnft. Haarus !
 Schwyzeriacher Kampfruf. vormala.
—	Petite Marie, dis, qu’en penses-tu ?
—	Eh tiens, comment peux-tu me demander ça ? Ecoute le pinson qui dit : C’est le moment ! Le monde est tout plein de jeunes mariés. Viens, ami, nous voulons le risquer aussi!
8.	b) Haarus
Au temps de jadis,
Au pied du grand Mythen,
Aucun bailli ne pouvait tenir longtemps. Immédiatement ils se sont réunis,
L’ont mis par terre en un clin d’œil Ils ont crié de rocher en rocher :
Va au diable !
    Haarus !
Car, si jamais quelqu’un essayait De prendre au collet les gens de Schwytz, Avec gens d’armes, chevaux et chars,
Ils prenaient leurs tambours et leurs fifres Ils saisissaient leurs gourdins,
Leur drapeau, rouge comme feu et sang ; Allons tuer cette canaille !
    Haarus !
Us n’avaient pas peur du combat Us ne craignaient ni plaie, ni bosse,
Us ont détruit les châteaux-forts,
Bien des gens ont pftli
Longtemps avant de sentir leurs coups,
Dès qu’on criait : Voici les gens de Schwytz ! N’entends-tu pas résonner dans les montagnes! Haarus !
C’est vrai! Nous n’avons plus les tambours, Nous n’avons plus les gourdins (Morgenstern) Et bien des dos se courbent.
Mais celui qui a conservé le meilleur,
Le courage des ancêtres,
Il	tape dessus comme autrefois,
Et ne fléchit les genoux devant personne. Haarus !
‘ Cri de guerre des Schwytzois.
— 15 —
9.	An das Vaterland.
   (W. Baumgartner.)
O mein Heimatland, o mein Vaterland.
Wie so innig, feurig lieb’ ich dich !
Schiinste Ros’, ob jede mir verblich,
Duftest noch an meinem iiden Strand !
Mein Heimatland, mein Schweizerland,
Mein Vaterland !
Als ich arm, doch froh, fremdes Land durch-Konigsglanz mit deinen Bergen mass, [strich, Tronenflitter bald ob dir vergass :
Wie war da der Bettler stolz auf dich !
Als ich fern dir war, o Helvetia !
Fasste manclimal mich ein tiefes Leid ;
Doch wie kehrte schnell es sich in Freud’, Wenn ich einen deiner Sôhne sah !
Helvetia, mein Heimatland,
Mein Vaterland!
               Vs
O mein Schweizerland, ail mein Gut und Hab’ ! Wenn dereinst mein banges Stttndlein kommt, Ob ich Schwacher dir auch nichts gefrommt, Nicht versage mir ein stilles Grab !
Werf ich ab von mir dies mein Staubgewand, Beten will ich dann zu Gott, dem Herrn : Lasse strahlen deinen schonsten Stern Nieder auf mein irdisch Vaterland !
Aufs Schweizerland, mein Heimatland,
Mein Vaterland !
                                G.	Kki.lf.r.
        9.	A la Patrie 1
O	mon pays, ô ma patrie !
Toi mon seul et dernier amour !
Quoique bien des roses se soient fanées Au sentier de mon destin Tu me consoles encore au déclin de la vie. Mon beau pays ! Ma Suisse chérie,
Ma belle patrie !
Quand pauvre, mais joyeux Au pays étranger j’errais,
Et des rois la grandeur A tes montagnes comparais,
L’éclat des trônes jamais Ne me fit t’oublier !
Pauvre, mendiant, mais si fier De toi, ô mon pays !
Loin de toi, mon Helvétie M’étreignait le noir ennui,
Mais en joie il se transformait (Jaand je retro*àrais un tîe tes fils ! Helvétie ma patrie ! O mon pays !
Ma Suisse chérie,
Toi mon seul amour !
A l’heure du trépas Bien qu’à un ingrat,
Accorde, je te prie,
Une tombe paisible !
Ma pauvre poussière Au Dieu tout puissant Jettera la prière :
Fais luire ta plus belle étoile Sur ma patrie terrestre !
Ma patrie ! Mon Helvétie !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0541.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿>XA V -}
■ a\
y ' ,A
 ^1 'v* M C
  Wf , _ !
J**
 tfT
}\
jK x.
<cr
 ,
c ■
a\
-N*
1 •
   ,< ')
 ti ^L,
«t ’O
r •
J
. -C—...]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>