<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='19110225'>25/02/1911</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0403.tif'/>
        <date when='19110225'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bruneau, Alfred' type='person' role='cmp'>Bruneau, Alfred</name>
        <name key='Chevillard, Camille' type='person' role='cmp'>Chevillard, Camille</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿(s'
THEATRE DE	VILLE DE GENÈVE
   COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
      Samedi 25 Février 1911, à 8 heures et quart précises.
               HUITIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
     avec le concours de
   —.............- M ' SPERANZA CALO —........-
   Cantatrice
          _________Ü>2_____________
                  ERmUHl gpjQcX»—
     HP
    PREMIÈRE PARTIE
1.	Suite en ré..............J.-S. Bach.
        a)	Ouverture. — b) Air. — c) Gavottes 1 et 2. — d) Gigue.
                Violon solo : M. CLOSSET.
2.	Ah! Perfido! pour soprano et orchestre.....Beethoven.
               M,la Speranza CALO.
3.	Ouverture de Léonore, n° 3........Beethoven.
    SECONDE PARTIE
4.	Entr’acte symphonique de Messidor......A. Bruneau.
5.	a) Les Chemins d’amour (première audition) . .	C. Chevillard. b) Phidylé, pour soprano et orchestre.....H. Duparc.
M"* Speranza CALO.
6.	Rapsodie espagnole (première audition) .
a)	Prélude à la nuit. — b) Malagnena. c) Habaiiera.	d) Feria.
 Maurice Ravel.
Orchestre sou? la direction de JA. Bernard SV/WENKAGEN-
Le concert commencera à huit heures el quart précises.
Le public est informé que les partes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
m
dÜNUVK. — JMP. JARRYS
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0404.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               MllB Speranza Calo.
Mllc Speranza Calogetopoulo est née à Athènes en 1886. Elle est la fille d’un excellent peintre, et, dans le milieu familial, elle apprit à connaître toutes les beautés de sa grande patrie. Tout en faisant des études universitaires très sérieuses, elle travailla la peinture avec son père, jusqu’à l’âge de 19 ans.
Un jour, à Alexandrie d’Egypte, des dames du monde la prièrent de chanter une chanson dans une réunion. On trouva qu’elle avait une fort belle voix et qu’elle devait la cultiver. On lui donna un professeur de la ville, puis elle alla â Milan ou le maestro Vittorio Vauzo lui inculqua l’art du bel canto. Il posa sa voix, lui fit travailler les vieux maîtres italiens: Caldara, Cesti, Pergolèse, etc., puis elle vint à Paris où elle se confia aux soins de M. Cazeneuve pour le chant, et de Mme Pierron pour la mise en scène.
Mlle Calo participa à une audition du journal le Monde musical et c’est à cette occasion que ses chants grecs furent pour tout le monde une révélation. La jeune inconnue causa une impression profonde et M. Camille Chevillard l’ayant entendue quelque temps après, l’engagea immédiatement pour chanter aux concerts Lamoureux. Elle y obtint un véritable succès et elle fut immédiatement engagée dans d’autres concerts à Paris, puis à Anvers, à Londres et ailleurs. L’été dernier, Mlle Calo a chanté avec le plus grand succès à Genève, à l’un des concerts classiques du Parc des Eaux-Vives et à la cathédrale de Saint-Pierre dans l’une des séances d’orgues de M. Otto Barblan. Cet hiver elle a fait en France une grande tournée avec le pianiste Alfred Cortot.
                    Ah ! Perfide ! de Beethoven.
                              Paroles françaises de Jules Barbier.
RÉCIT
Tu fuis, ingrat I Parjure I
                         O	désespoir ! mortelle injure !
Cœur sans pitié, ma voix en vain t’adjure !
               Tu braves mon courroux et tu ris de mes pleurs I Fuis d’une femme les amères douleurs !
C’est au remords de poursuivre ton âme !
C’est au courroux des cieux de te punir !
I	Oui, c’est aux dieux de me venger d’un infâme I
Funeste flamme qui brilles dans mes yeux, Partout, poursuis l’infâme !
                          Des dieux vengeurs je vois la foudre Déjà réduire en poudre Le plus lâche des coeurs !
Mais non, grands dieux, n’écoutez pas un tel blasphème ! Pardonnez à son cœur ! frappez le mien I S’il a changé pour moi, je suis la même 1 Tu es mon bien I Et même ingrat, je l’aime !
Ah cruel 1 ma voix t’implore, Par pitié demeure encore ! N’es-tu pas mon univers ?
Je mourrai si je te perds !
Ah, console mes douleurs! Chère idole, vois mes pleurs !
Mais déjà tu ris de ma détresse ! Tu m’accables de mépris Juste Dieu ! de ma tendresse C’est donc là le digne prix ! Le perfide me délaisse.
Le Ciel n’entend|pas mes cris.
Ah! Perîido! de Beethoven.
 RÉCIT Ah perfido spergiuro. barbaro traditor, tu parti ? e son questi gl’ ultimi tuoi congedi ? ore s’intese tiranni a più crudel ?
 Va, scellerato ! va, pur fuggi da me, l’iüfl di Numi non fugirai !
 Se v’ è giustizia in ciel, se v’ è pietà,
 Congiureranno a gara tutti a punirti !
 Ombra seguace ! présente, ovunque vaî, vedrô le mie vendette
                         io	già le godo inimaginando ;
 i	fulmini ti veggo
 già balenar d’intorno.
 Ah no ! fermate, vindici Dei ! risparmiate quel cor, ferite il mio !
 S’ei non è più quai era, son' io quai fui ; per lui viveva voglio morir per luil
 AIR
Per pietà, non dirmi addio ;	tu non liai pietà di me ?
dite priva che farô	perché rendia chi t’adora
       tu lo sai, bell’ idol mio	cosi barbara mercè ?
in d’affanno morirô	non son degna di pietà ?
Ah crudel ! tu vuoi ch' io mora !	Ah ! crudel, tu vuoi ch’ io mora.
 ■=3® cf®
       Entr’acte symphonique de « Messidor », de A. Bruneau.
L’entr’acte symphonique qui est au programme de ce concert sert d’introduction au quatrième acte ; la description suivante, qui est inscrite sur la partition au début de ce morceau, dépeint bien l’idée du compositeur.
Un plateau que bornent, à droite, des roches fauves. Les terres vallonnées qui s’étagent sont couvertes à l’infini d’un blé déjà haut, d’un vert puissant; et, parmi les pins, une route serpente. Au fond, on aperçoit le village, avec sa petite église. C’est le matin, par une admirable journée de printemps. Un soleil triomphal baigne la nappe éclatante des blés et l’horizon entier resplendit et chante, dans un frisson de fécondité heureuse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0405.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Chemins d’amour.
                                Poésie de Charles Fuster, musique de C. Chevillard.
                            Comme au fond des bois sillonnés de routes Nous nous arrêtons au premier détour Tu m’as demandé, les regardant toutes Quelle route dis ! conduit à l’amour ?
                             Tant que l’on n’a pas trouvé de compagne,
                              Et qu’on cherche seul l’amour qui s’enfuit,
                            On peut parcourir l’immense campagne De tant de chemins aucun n’y conduit.
                              Mais a-t-on trouvé deux yeux pour étoiles,
                            Pris pour nid du cœur le creux de deux mains Même dans la nuit surtout, sous ces voiles On va vers l’amour par tous les chemins.
                               Pa>oks de Leconte de Liste, musique de Henri Diiparc.
                        L’herbe est molle au sommeil sous les frais peupliers,
    Qui, dans les prés en fleur germant par mille issues, Se perdent sous les noirs halliers.
    Repose, ô Phidvlé.
    Midi sur les feuillages Rayonne et t’invite au sommeil.
    Par le trèfle et le thym, seules, en plein soleil, Chantent les abeilles volages ;
                        Un chaud parfum circule au détour des sentiers ;
    La rouge fleur des blés s’incline,
                           Et les oiseaux, rasant de l’aile la colline,
    Cherchent l’ombre des églantiers.
    Repose, ô Phidylé.
    Mais, quand l’Astre incliné sur sa courbe éclatante,
    Que ton plus beau sourire et ton meilleur baiser
Phidylé.
    Aux pentes des sources moussues
                                   Verra ses ardeurs s’apaiser,
    Me récompensent de l’attente !
       Le neuvième concert d'abonnement aura lieu au Théâtre, le Samedi n mars îgu, avec le concours de M”* Carreras, pianiste.
        Programme : Ouverture rustique (ir* audition), J. Lauber. — Concerto pour piano et orchestre, G. Sgambati. — Symphonie n° 7 en ut majeur, F. Schubert.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>