<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19101127'>27/11/1910</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grande salle de la maison communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0279.tif'/>
        <date when='19101127'/>
        <name key='Boisdeffre, René de' type='person' role='cmp'>Boisdeffre, René de</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Joachim, Joseph' type='person' role='cmp'>Joachim, Joseph</name>
        <name key='Pergolesi, Giovanni Battista' type='person' role='cmp'>Pergolesi, Giovanni Battista</name>
        <name key='Richepin, Jean' type='person' role='cmp'>Richepin, Jean</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Pugno, Raoul' type='person' role='cmp'>Pugno, Raoul</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grande salle de la maison communale de Plainpalais'/>
        <page><![CDATA[﻿ROGRAMMe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿)j^ GRANDE SALLE de la MAISON COMMUNALE
DE PLAINPALAIS
 !Dimanche 27 Novembre 1910 à 4 h. après-midi
 Programme-Livret
 DU
Grand Concert de Bienfaisance
 AU PROFIT DE
^ b’Detiürc deç	de Charité
 de 1a Paroisse de St-François
"	ORGANISÉ par les	«
CHANTEURS DE St-FRANÇOIS
 Sous la direction de M. le Dr S. MEHLING avec le bienveillant concours de
Mm« De SAINT-SULPICE. Mlles C. SERVETTAZ.
     M. SCRINZI.
     J. SACCHI. TOJETTI.
MM. d. ROCH, ténor.
     Ch. DENIZOT, ténor. Mme LONGET-DUC, pianiste M. X..., organiste.
INTERMEDE MUSICAL
Piano de concert BhUTJiPlh.7\ au/i soins de MM. SAUTlETt % JAEGETt
&]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0281.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     JUJt
PREMIÈRE PARTIE
"S -*
r
1.	Dans la Forêt, ode symphonie .
         Solo (M. ROCH) et chœurs
2.	Le Tout Puissant, romance.
        M. Ch. DENIZOT
3.	a) Romance, pour violon
  b) Danse Hongroise
        Mme de SAINT-SULP1CE
-4. a) Se tu m’ami, arietta .
R. DE Boisdekfre.
Schubert.
St-Saens.
Brahms-Joachim.
                                   Pergolèse.
                                                                   (1710-1736)
  b) L’Homme au sable, berceuse Richepin.
        M»c TOJETTI
5.	Les Maîtres Chanteurs,	R. Wagner.
M. Ch. DENIZOT	(Chant de concours de Walther).
6.	Ste-Marie-Magdeleine, cantate. . Vincent d’Indy.
Solo (Mllu SERVETTAZ) et chœur de femmes avec accompagnement de piano et harmonium.
DEUXIEME PARTIE
Lia Résurrection de Lazare
 SCÈNE RELIGIEUSE
 Musique de Raoul PUGNO
Marthe, sœur de Lazare.......Mlles SCRINZI.
Marie »	»..............SACCHI.
Lazare, de Béthanie........MM. It. DUNOYER.
Jésus............ F. DUNOYER.
          CHŒURS —
 Au Piano Mme L>0fJQET-'DüC
 QJ
£

MHS LA F0RÊ1
Edouard GUINAND	René de BOISDEFFRE
I.	LE CALME.	III. L’ORAGE.
II.	L’EXTASE.	IV. PACIFICATION
 DISTRIBUTION ;
Les Voix de la Forêt
Le soleil fait sur la mousse D’innombrables taches d’or Et verse sa tiédeur si douce Sur la bruyère qui pousse Et sur le grillon qui dort. Dans la lumière embaumée, La nature s’engourdit,
La rose à demi fermée Penche sa fleur parfumée Sur sa tige qui verdit.
La forêt mystérieuse Etend son feuillage épais La terre est silencieuse Et l’heure délicieuse Faite de calme et de paix.
Ode symphonie
poème de
MUSIQUE DE
Le jeune homme, ténor
M. J. ROCH.
Les voix de la Forêt
(Chœurs).
I.
LE CftLJHE
ii
■ü
— 3 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Jeune Homme
Je veux rêver ici pensif et solitaire,
Mon cœur lassé de tout cherche l’isolement ;
Il emporte un secret qu’à la foule il veut taire Qui fait sa joie et son tourment.
J’aime avec une foi profonde Une enfant à la tresse blonde Brillante comme un jour d’été,
Mes yeux sont pleins de son image,
Mon oreille de son langage Et mon esprit de sa beauté.
J’aime avec une foi profonde Une enfant à la tresse blonde.
0 brise suave qui passes Glissant à travers les espaces Que tu charges de tes senteurs ;
O toi discret et doux ombrage O vous oiseaux dont le ramage Trouve tant d’accents enchanteurs,
C’est à vous que j’ouvre mon âme Sur le feu brûlant qui l’enflamme Répandez vos philtres calmants.
  il.
 L'EXTSSE
 Les Voix de la Forêt
        Sous la feuille nouvelle Tout s’agite et s’appelle;
       Un bruissement d’ailes Va parcourant les bois,
Depuis l’humble brin d’herbe Jusqu’au chêne superbe Montent comme une gerbe Mille amoureuses voix.
Les Voix de la Forêt
Le sillon se féconde Dans la lumière blonde On voit éclore un monde Qui ne vivra qu’un jour. Dans la forêt entière Ainsi qu’à la chaumière La brise printanière Chante un hymne d’a-[mour.
Le jeune homme
En mon sein la jeunesse Verse une ardente ivresse Tremblante enchanteresse
Dont je suis palpitant.
O nature immortelle ‘
A ton charme se mêle Le souvenir de celle Que mon cœur aime tant.
Le jeune homme Les Voix :
Le jeune homme
Les Voix :
                 III.
    L'ORSGE
    Les Voix de la Forêt
 Le vent se lève sur la plaine 11 courbe les blés jaunissants.
     Ah! '
 Parfois de peur mon âme est pleine Il courbe les blés jaunissants Le doute me glace le sang,
 L’amour par instants nous torture. L’elïroi s’étend sur toute la nature. Dans le ciel tourmenté L’orage se déchaîne
 Il	fait plier le chêne Dans le bois dévasté ;
 Sous les charmilles sombres Le nid est arraché]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 Et le sol est jonché De sinistres décombres ;
                Aux lueurs des éclairs Sous l’éclat du tonnerre Tout tremble sur la terre Tout gémit dans les airs.
    Le jeune Le cœur porte aussi sa tempête homme: Il subit de cruels transports, Quelquefois sa douleur muette Lui fait endurer mille morts ; Douter de celle que l’on aime, Être trahi malgré ses pleurs.
                O trouble ! O désespoir suprême ! O plus terrible des malheurs.
IV.
PACIFICATION
Les Voix :	Sur le rameau brisé la feuille peut
[renaître,
Le nid abandonné l’an prochain est
[rempli.
Le jeune homme : L’air bienfaisant des bois doucement
    [nous pénètre, Dans les cœurs ulcérés il vient ver-
[ser l’oubli.
Les Voix :	Sur le rameau brisé la feuille peut
[renaître
Le jeune homme : L’air bienfaisant des bois doucement
[nous pénètre,
Les Voix :	Le nid abandonné l’an prochain est
[rempli.
Le jeune homme : Dans les cœurs ulcérés il vient ver-
[ser l’oubli.
S^MRIE-MGDELEINE
Cantate en deujc parties
POUR
Mezzo-Soprano Solo et Chœur de Femmes
avec accompagnement de PIANO ET HARMONIUM Paroles et Musique de VINCENT D’INDY
DISTRIBUTION ;
La récitante......M1,e C. SERVETTAZ.
Chœur de Femmes.
NOTICE
     Vincent D'INDY, compositeur, est né à Paris, en 1851. Il fit ses éludes au Conservatoire de Paris où il eut comme professeur Diemer, Lavignac et César Franck. II fut organiste à l’église de St-Leu et devint chef des chœurs aux Concert Colonne. En 1896, il fonda la Schola Cantorum avec MM. Bordes et Guilmant. Ses compositions sont nombreuses et l’on remarque parmi elles La Forêt enchantée, Wallenstein, le Chant de la cloche, Fervaal, l’Etranger, Ste-Marie-Magdeleine, Cantate Domino, Deus Israël, etc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mt
 'fil
 PREMIERE PARTIE
  La Récitante
       Chez le fier Pharisien tout était joie et fête La salle s’emplissait de convives heureux Avides d’entrevoir, d’écouter le Prophète,
      Le Messie attendu des fidèles Hébreux.
      Lorsque le front caché sous ses voiles pudiques,
       Ses longs cheveux flottants, confuse aux yeux de tous, Une femme franchit le seuil des hauts portiques,
  Et tout près du Sauveur vint tomber à genoux.
      Ne pleure pas, espère ô Magdeleine Déjà ton Dieu, ton juge est désarmé,
      Verse à ses pieds ton cœur, urne trop pleine Et les Ilots d’or de ton nard embaumé.
       Et cette femme alors, s’inclinant jusqu’à terre, Baignait de ses parfums, inondait de ses pleurs, Les pieds divins, lassés à la chercher naguère, Dans les sentiers perdus de ses longues erreurs. Autour, on murmurait : « Voyez la pécheresse » Si le Maître savait, Oh! l’aurail-il permis?
      Mais le Sauveur ému, disait, plein de tendresse: « Elle a beaucoup aimé, ses péchés sont remis ».
      Ne pleure pas, espère ô Magdeleine
      Déjà ton Dieu, ton juge est désarmé
  Verse à ses pieds, ton cœur, urne trop pleine,
      Et les Ilots d’or de ton nard embaumé.
  Chœur
  La Récitante
  Chœur
m
— 8 -

DEUXIÈME PARTIE
 La Récitante
 Depuis ce jour de grâce, heureuse pénitente,
 Ton cœur épris de Dieu ne s’en éloigna plus,
      Et jusqu’au Calvaire, éplorée et constante,
 Tu suivis pas à pas ton doux pasteur Jésus.
Chœur
      Ah ! cède moi ta place, Magdeleine
 Aux pieds de Dieu pour toujours laisse moi,
      De pleurs, d’amour, de regrets, l’âme pleine Je veux aimer et pleurer comme toi.
 La Récitante
      Aussi, lorsque ce Dieu s’élança plein de vie Du sépulcre où l’amour retenait son essor,
      Tu le vis près de toi, sa voix te dit : « Marie ! »
 A ses pieds glorieux tu vins tomber encor...
Chœur
      Ressouviens-toi de nous, pour notre France prie Dieu n’a-t-il pas guidé ton esquif vers nos ports? Quand errant tous les trois sur la mer en furie La Provence au ciel bleu vous reçut sur ses bords; Viens, révèle à nos cœurs tes transports, ton extase, Quand les anges, là-haut, t’emportaient chaque jour, Que notre amour pour Dieu se ravive et s’embrase Aux feux toujours ardents de ton sublime amour ! Que sous un ciel serein, le vaisseau de l’Eglise Vogue enfin triomphant sur l’océan calmé Et qu’un jour ton Jésus ainsi qu’à toi nous dise:
      « Reaucoup vous est remis, vous m’avez tant aimé ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I_ A
RÉSURRECTION DE LAZARE
Scène religieuse de E. FAVIN et Ch. GRANDMOUGIN
Musiqîfe de RAOUL PUGNO
DISTRIBUTION S
Marthe, sœur de Lazare.....Mlla M. SCRINZI. Marie, sœur de Lazare......Mlle J. SACCHI. Lazare, de Béthanie.......M. R. DUNOYER.
Jésus...............M. F. DUNOYER.
NOTICE
    Raoul PUGNO, pianiste et compositeur est né à Paris, en 1852. Il fit de brillantes études au Conservatoire de Paris et devint organiste et maître de chapelle à l’église St-Eugéne ; il professa l’harmonie puis le piano au Conservatoire de Paris de 1892 à 1901. Les Concerts populaires exécutèrent en 1879 sa grande scèue religieuse « La Résurrection de Lazare ». Pugno fit représenter au théâtre un grand nombre de ballets, opérettes et féeries, notamment A qui la trompe, La fée Cocotte, Viviane, La danseuse de corde Pour le drapeau, Le chevalier aux fleurs, etc.

N° 1.
CHŒUR - PROLOGUE
     Jésus, le Fils de Dieu, sur la terre envoyé S’en allait à travers les villes et les plaines, Calmant les souffrances humaines Et prodiguant à tous sa céleste pitié.
Lazare, en ce temps là, mourut à Béthanie ;
     Et ses deux sœurs, Marie et Marthe, tout en pleurs, Sombres, le cœur blessé d’une peine infinie. S’abandonnaient ensemble à de mêmes douleurs !
N° 2.
DUO ET CHŒUR
     Marthe : Pauvre Lazare, ô notre frère,
              Le tombeau sur toi s’est fermé Et ton âme a quitté la terre,
              Adieu ! mon pâle bien aimé !
     Chœur de Pauvres sœurs quel chagrin vient de fondre femmes :	[sur elles,
               Lazare est endormi dans la nuit sans réveil ! Que leur sombre avenir est plein d’heures
                                                            [cruelles 1
                Qui leur rendra la paix, la joie et le sommeil.
     Marie : Comme la maison est sans vie Depuis que notre frère est mort,
               Hélas ! nulle parole amie Ne peut adoucir notre sort.
     Chœur de Pauvres sœurs quel chagrin vient de fondre femmes :	[sur elles 1
              Qui leur rendra la joie et le sommeil?
— H —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Marthe : Pourtant nous devons nous soumettre Et pour prier, joindre les mains,
           Puisque le Seigneur est le Maître Des jours qu’il accorde aux humains !
Marie : Je ne puis être résignée,
            La prière n’est pas l’oubli,
           Et, de larmes toujours baignée,
           Je reverrai sans fin mon cher enseveli !
Chœur de Conservez cependant la divine espérance, femmes : Car le temps passera de l’humaine souffrance, Où Lazare est allé vous irez quelque jour !
Marthe, Conservons cependant la divine espérance Marie et Où Lazare est allé nous irons quelque jour, Chœur de Et l’ange de la mort nous frappant de son aile femmes : Pourra seul nous donner dans la vie éternelle, Le bonheur sans nuage et l’immuable amour I
N° 3.
ENTRÉE DE JÉSUS
SCÈNE ET RÉCIT
Marie : Quelle rumeur s’élève au milieu du silence? Qui vient troubler notre souci ?
Vers notre humble logis c’est Jésus cpii
[s’avance,
           Ma sœur que l’Eternel soit loué ! Le Voici !
Marthe Puisse-t-il consoler notre amère souffrance 1 et Marie : Puisse-t-il consoler noire amère souffrance !
11~ =	—----B
    Jésus : Femmes ne pleurez pas ainsi 1 le temps viendra
Où, sortant, tout à coup, de ses voiles
[funèbres,
              Comme le jour sort des ténèbres Lazare au ciel revivra !
   Marthe et Marie : Dieu.
  -
 N° 4.
                    RÉCIT ET SIR
Marthe : Oui le tombeau nous cache un suprême
[mystère,
                Le sépulcre est le seuil de l’éternel bonheur ! Ceux qui meurent dans le Seigneur,
              Sont morts seulement pour la terre.
Mais si le ciel, ô Christ, s’acquiert par le
[trépas,
               Les larmes sont à ceux qui restent ici-bas ! Vous qu’adore à genoux toute la Galilée,
               Qui rendez sans elï’ort à l’âme désolée,
                 Le calme et le bonheur qu’elle n’espérait plus I Prophète tout puissant que l’Esprit saint
[anime
               Maître mystérieux, cœur tendre et magnanime Mes vœux et mes soupirs seraient-ils super-
[flus?
Vous avez accompli des miracles sans
[nombre,
Vous avez commandé naguère à la mer
[sombre
— 13 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿         D’apaiser les clameurs de ses Ilots en
[courroux !
           Votre miséricorde, en tous lieux, est bénie Puisque votre puissance, ô Christ, est infinie Ah ! n’abandonnez pas celles qui croient en
[vous.
N° 5.
-TR)e i--
Jésus : Vous trouverez en moi la joie et la lumière Je vous le dis, mes sœurs, en toute vérité I Je suis l’ami des cœurs de bonne volonté ! Et je veux accueillir leur plus humble prière !
Marthe Jésus prenez pitié des maux que nous et Marie :	[souffrons
Jésus : Qu’il vienne à moi celui dont les pleurs
                                            [sont sincères ! J’apaiserai sa peine et sécherai ses yeux Je lui ferai connaître un monde radieux ! Où lui viendra l’oubli de ses pires misères !
Marthe Jésus calmez nos cœurs et relevez nos et Marie :	[fronts !
Jésus : Celui qui se confie à moi, celui qui m’aime, Me trouvera toujours comme un fidèle appui, Et si le noir tombeau s’est refermé sur lui Je saurai l’arracher à la mort elle même !
Marthe et Marie :
Ê-
Jésus nous avons foi !
— n —
Parlez nous revivrons I

Jésus
                 N° 6.
 MARCHE AU TOMBEAU
  Conduisez moi vers votre frère !
Marthe
Marie :
Marthe
Marie :
Marthe
Marthe
Marthe
: Quatre jours se sont écoulés depuis que [Lazare a clos sa paupière
Et qu’il dort dans la nuit sous la froide pierre.
: Jésus calmera-t-il nos cœurs inconsolés ?
Jésus calmera-t-il nos cœurs inconsolés?
: Aux doux souvenirs des heures passées,
et Marie : Nos larmes coulent de nouveau
: Ah I qui rendra la paix à nos âmes blessées?
N° 7.
 INVOCATION
Jésus : Otez la pierre du tombeau.
Marthe et Marie : Seigneur ayez pitié de nous !
Jésus : Maître suprême
           Puisque tout t’obéit Et puisque la mort même A ton pouvoir est asservie Fais que celui qui dort dans ce sépulcre noir Quand je l’appellerai surgisse plein de vie, Et que ce peuple ému, par la foi transporté Rende un nouvel hommage à ta divinité ! Lazare, lève-toi, Lazare lève-toi !
m
— 15 —]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿m
N° 8.
FINAL
Le Chœur : Miracle ! Miracle ! O prodige éclatant ! Il t	[ressuscite.
LA RÉSURRECTION
Lazare : Je vis, mon cœur palpite !
           Ce n’est pas un rêve ! enivré d’air pur,
           Je marche, je respire et je revois l’azur !
          Je te bénis ô Dieu d’immuable clémence! Je te bénis, esprit infini ! O source immense (de clarté, de vie et d’amour, Que mon hymne de joie et de reconnaissance A travers les mondes s’élance vers ton
[éblouissant séjour.
Le Chœur : Gloire à toi dont la voix de la mort le délivre, Gloire à toi ! Gloire à toi !
Marie et O Christ! C’est seulement pour t’aimer qu’il Marthe :	[faut vivre
Lazare et Ta céleste puissance égale ta bonté ! le Chœur: En toi, le doux Sauveur, l’humanité veut
[croire.
          Les peuples, à genoux, célébrant ta mémoire Jésus te béniront de toute éternité Gloire à toi 1 Gloire à toi !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_08/pyr_CH_Gc_prg_08-0289.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>