<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Douzième et dernier concert symphonique 
            <date when='19240322'>22/03/1924</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0457.tif'/>
        <date when='19240322'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ÿssms&m
sM
mm
ORCHESTRE
DEIASUISSE
ROMANDE
PPOCPAMME
OFFICIEL
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
NAVILLE & C
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des oeuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
Samedi 22 mars 1924, à 20 heures et demie	| ^
Concert Symphonique |
(Douzième et dernier de l’Abonnement)
     Soliste : M. PEMBAUR, pianiste.
           PROGRAMME
                                PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS ... Wagner
2.	SYMPHONIE n° 2, en ré majeur............ Brahmé
         a)	Allegro non troppo.
         b)	Adagio non troppo.
         c)	Allegretto grazioso, quasi andantino.
          d)	Allegro con spirito.
                               DEUXIÈME PARTIE
3.	CONCERTO n° 2, en fa mineur............. Chopin
        a)	Maestoso.
         b)	Larghetto.
         c)	Allegro vivace.
4.	LA BATAILLE DES HUNS, poème sympho-
   nique pour orchestre et orgue.............. L'mzt
            A l’orgue : M. le prof. Otto Barbi.an.
't
                      L’Orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
       Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 K. 3o.
                   Aucun morceau ne sera répété ni ajoulé au programme.
        La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que üir	les circonstances pourraient lui imposer.
Led porte,) seront rigoureusement fermées pendant lfexécution dés morceaux.
k
Si-------i i mi Alftuiiu JfolnTimfÊlftiiiiiijrfB
i
                                                      H. JARRYS, CIMÈVe]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
l v i' *» i # n-ot. \i rt.
Uf PV£ D t D A y XII
VIOLOJVt ALTO VIO
   Pianos pneumatiques
dits ‘Tianofas
pianos Electriques
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
SÜIS8ES ET ÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
(Rue du (Marché, 20
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
du
 T«rr«iilet(
Seul instrument qui reproduit fidèlement 1© jeu de grands maître* tels Pador<*wsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
aaaaaaaaaaaaaaaaaa<
Johannes BRAHMS
1833-1897.
  Johannès Brahms est né à Hambourg, où il reçut sa première éducation musicale de son père, qui était contrebassiste à l’orchestre de la ville. Il résida ensuite tour à tour à Detmold, Zurich, Baden-Baden et surtout k Vienne où il revint souvent et mourut. Très jeune, il fut signalé à l'attention du monde musical par Robert Schumann. La fortune lui fut donc souriante et dès l’apparition de son Requiem allemand, l’Allemagne le plaçait au premier rang de ses musiciens.
  Son œuvre s’imposait d’autant plus à l’attention qu’elle s’opposait fortement k l’œuvre alors naissante de Richard Wagner. Tandis que Wagner s’efforçait de continuer l’art des maîtres anciens, en le renouvelant et en lui ouvrant des voies nouvelles, Brahms restait fidèle k la lettre même de son enseignement. Pénétré de l’exemple de ses devanciers, de Beethoven notamment, il s’attachait k faire revivre les formes que ceux-ci avaient cultivées, et écrivit des sonates, des quatuors, des ouvertures, des symphonies, des cantates, restant à l’écart de la musique « dramatique » ou « descriptive » de Liszt et de Wagner, affirmant un véritable traditionnaliàme ou claddicijme allemand. Son œuvre est donc moins l’expression directe et spontanée d’une personnalité, qu’une expression volontaire, consciente, demandant leur appui à des formes abstraites et classiques. La musique dont Brahms anime les formes n’en porte pas moins la marque toujours reconnaissable de sa personnalité, dans le clair-obscur, les teintes sombres de ses harmonies et de ses timbres, dans l’abondante figuration rythmique de ses accompagnements, et dans le mode populaire qu’affectionne souvent sa mélodie.
  La variété rythmique, la généralité d’expression des thèmes, et l’orchestration, sont les principaux éléments par lesquels les symphonies de Brahms, après celles de Schumann, manifestaient une renaissance de la tradition beethovenienne. Et la deuxième symphonie est, des quatre qu’il a composées, la mieux venue, peut-être, ou la plus égale. Appelée souvent la « Viennoise » à cause du caractère de son premier mouvement et de son scherzo, elle est de proportions heureuses et restreintes, d’une expression harmonieuse et plutôt intime. « Ç’est k peine si l’on peut trouver une autre œuvre de Brahms où la source de l’invention ait coulé si fraîche et si originale,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie. 22	de 10. S. R.
       Ces œuvres se trouvent également T/lhnnnpm^nf dans les différentes transcriptions à ' ■L/'-'1 *■	**■
ROTSCHY Frères
          Pour la Vente. l'Echange, la	Réparation. l’Accord des
  T^\ T A \ T ^	s adresser au magasin.
  ± X jLX. XN	v^/ O	Rue du 5tand. 64, 1~ étage
i
MAISON GENEVOISE
i La pharmacie HAHN
J. BRUN, succ
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
Ifrançois BRAUN 1832-1838
 Iltatlu xdjnw it nrucrl|Uni» Imi psyi, mon tlraqw phannacopée.
Envoi a domicile et car /toute
EX'v0!*.^
.tSoUR]
les cheVEUXI
M nbMi Mon tutit la ckito ta Unm ri iriUnla
Jacqaee-G. BRUN depuû 1902
 Charles HAHN 1839-1868
 Charles-G. HAHN 1868-1897
 HAHN A BRÜN 1897-1902
Spécialités
A nalytet
  Kngliati ipskM Man aprioht daulaato
dit Félix Weingartner ; nulle part l’orchestre n’est traité d’une façon aussi sonore. »
  Le premier morceau, d’une allure populaire, qui fait penser un peu à Schubert, est magistral, d’une simplicité et d’une efficacité d’expression qui se passe de tout commentaire.
  L’adagio non troppo est d’une expression plus intérieure et ramène au clair-obscur cher à Brahms. « On dirait un paysage hollandais vu au soleil couchant, dit Weingartner. Tout d’abord l’œil n’aperçoit rien que le ciel au-dessus de la vaste plaine ; le regard presque fatigué erre négligemment sur ce tableau. Peu à peu, cependant, une impression se dévelopre, grande et douce, et qui touche. »
  L'allegretto grazioéo, quaji andantino, est un court intermezzo en forme de menuet, qu’agrémentent d'habiles variations rythmiques. Et le finale termine énergiquement cette œuvre que « je mets sans hésiter, dit Weingartner, au-dessus des quatre symphonies de Schumann, que je place même au nombre des meilleures symphonies de la direction néo-classique composées après Beethoven. »
4* + +
Frédéric CHOPIN
1809-1849-
  Poète du piano, créateur de style et de formes sur cet instrument, Chopin n’avait pas lieu de cultiver les formes symphoniques. Il écrivit cependant deux concertos de piano, l’op. 11 en mi mineur et l’op. 21 en fa mineur, et en ébaucha un troisième dont il ne reste que Xallegro de concert op. 46. Comme on pouvait s’y attendre, le caractère symphonique n’est pas ce qui domine dans ces œuvres ; elles sont bien plutôt des œuvres de piano que l’orchestre ne fait qu’accompagner et encadrer. Mais le génie de Chopin ne les anime pas moins. La beauté soutenue des thèmes, la grâce et la poésie des dessins accessoires sont de la meilleure veine de l’auteur, particulièrement dans ce concerto en fa mineur, qui fut joué pour la première fois à Varsovie en i83o, et dont le larghetto était un des morceaux favoris de Chopin, qu’il se plaisait à redire fréquemment.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
FOHDBB EN lSysS
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES :
FRANCS : i53 MILLIONS Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN
10. place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
‘Toutes opérations de Banque, de Bourse et de ' Change, aux meilleures conditions
  EAUX-VIVES
 3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11, rue du Marché
Franz LISZT
1811-1886.
LA BATAILLE DES HUNS
  Kaulbach nous disait une fois comment, dans l’une des dernières conversations qu’il eut avant de quitter Rome avec un historien de ses amis, le jeune savant raconta la légende qui s’était attachée à la terrible bataille livrée dans les Champs catalauniens (461) par Théodoric, à la tête des peuples chrétiens, à Attila, roi des Huns, chef de leurs hordes païennes, ajoutant que la lutte avait été si acharnée, au dire du chroniqueur qui narre le fait, qu’à peine les derniers rayons du jour furent-ils éteints, les survivants épouvantés crurent apercevoir, à travers les ombres de la nuit tombante, le combat se continuer entre les âmes des morts, tout enflammées encore des rages et des fureurs qui les avaient animées peu d’instants auparavant.
  Ce récit ne cessa de préoccuper la pensée du grand artiste ; il s’en était emparé, il l’obsédait si bien, qu’en traversant peu après les champs de Trasimène, témoins d’un combat non moins long, non moins nombreux, non moins meurtrier, la légende du Ve siècle prit tout d’un coup corps à ses yeux. — Dans les brouillards qui flottaient aux derniers reflets du couchant sur les eaux du lac, il distingua des figures, des groupes ; ces combattants fantastiques se détachèrent toujours davantage, ils devinrent vivants à ses regards, Son tableau était fait. Mais, avec cette tendance philosophique qui marqua toujours d’un noble coin les conceptions de son génie, Kaulbach vit en cette lutte suprême de Théodoric contre Attila deux principes s’entrechoquer : la barbarie et la civilisation, le passé et l’avenir de l’humanité. Aussi, en mettant en présence ses deux héros, il éclaira l’un d’une lueur verdâtre, livide, cadavéreuse, comme un fait malfaisant, malgré la hauteur, l’audace, la puissance de volonté spontanée qui éclate dans toute sa personne ; il enveloppa l’autre, plus concentré dans son attitude, plus calme, plus faible aussi comme individu — car il est supporté par ses alliés, Mérovée le Franc, Aëtius le Romain — d’une lumière solaire, féconde, bienfaisante et envahissante, qui émane de la Croix dont il est précédé, comme d’un drapeau vainqueur.
  La composition de cette fresque, acclamée comme un incontestable chef-d’œuvre du maître, est d’accord avec la vérité et la tradition]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VflPOUPO
LUTH i t R DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le \7iolon :
   sa fabrication la restauration TArchet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone t Stand 65-75
RUE GENERAL DUFOUH 22.
GEhÈVL
FABRIQUE D’HORLOGERIE
GENÈVE
    historique, qui fit toujours d’Attila, surnommé le Fléau de Dieu, l’idéal de la barbarie féroce, tandis que le pape Léon le Grand, dont les supplications sauvèrent Rome de son invasion, les évêques Geminiani, Lupo, d’autres encore, qui rachetèrent d’autres villes d’une destruction certaine, demeuraient dans l’esprit des peuples la personnification des secours célestes qui protègent et assistent les nations chrétiennes.
     En écoutant parler Kaulbach et en contemplant son œuvre merveilleuse que les générations admireront et étudieront, il nous sembla que sa pensée se laisserait transporter en musique, cet art pouvant reproduire l’impression des deux lumières surnaturelles et contrastantes, par deux motifs, dont l’un représente la furie des ; passions barbares qui poussaient les Huns à la dévastation de tant j de pays, au carnage de tant de populations ; dont l’autre porte en ; lui les forces sereines, les vertus irradiantes de l’idée chrétienne.
   Cette idée n’est-elle pas comme incarnée dans l’antique chant gré-! gorien : Crux fideli<t ?
      Le peintre crut voir surgir ses personnages dans les brumes d’un soir d’été ; le musicien crut entendre, au sein de la mêlée sanglante, s’élever en un chœur formidable les cris des assaillants, le choc des armes, les rugissements des blessés, les imprécations des vaincus, les gémissements des mourants pendant qu’il saisissait, venant d’un vague lointain, les accents d’une prière, d’un chant sacré, montant au ciel du fond des cloîtres, dont il emplissait seul le silence. Plus le tumulte de la bataille devenait assourdissant, plus ce chant grandissait en force et en puissance. Les deux thèmes se rapprochant toujours, finirent par se toucher, s’étreindre, lutter corps à corps, comme deux géants, jusqu’à ce que celui qui s’identifie avec le vrai divin, la charité universelle, le progrès dans l’humanité, l’espérance transmondaine, fût victorieux et répandît sur toutes choses son jour radieux, transfigurant, éternel !
                                                          F. Liszt.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Orfèvrerie Boujon F rères
  Nouveaux magasins : 37, Croijc-d'Or, 37
     Jjz, yo/oo <jrarad cÏjo/jc de. cfiauooureô de Zc/jçe. J^aute. jarv£arôr<&. c/por£.
    Q) époô/lcifre. ô deô^~ noer££cur&0 marcjrue.ô ^ 3u monde.
    érorjoc au c£)OfS€ donô £ou£<z, La Ju/û o e..
    Jalon ô eZ ^4£eüc.rô opéc/aujc pour £e.ù c£>auôôure.ù ôur no&ùur^.
Chaussures
  SCHEURERSA Rue du Rhône 3
Genève

VICTORIA-HALL — GENÈVE ,
■
--- ■
■
■
■
■
■
  Lundi 24 mars 1924, à 20 heures et demie
-- ï
■
j
Concert extraordinaire I
■
■
■
Au bénéfice des Artistes de l’Orchestre
■
■
■
■
  avec le gracieux concours de
M. Adolpke BUSCH	|
   Violoniste
■
■
M. Paul GRUMMER M. Rudolf SERK1N
■
     Violoncelliste	Pianiste
 M . Fernand CLOSSET
 AU PROGRAMME :
1. Ouverture de CORIOLAN, de Beethoven. — 2. CONCERTO pour violon et orchestre, de Beethoven (M. Adolphe Busch). —
   3.	CONCERTO pour deux violons et orchestre, de J.-S. Bach (MM. Busch et Closset). — 4. CONCERTO pour violon, violoncelle, piano et orchestre, de Beethoven (MM. Ad. Busch, Grummer et Serkin).
  L’Orchestre sera dirigé par M. Ernest ANSERMET
Prix des places SPÉCIAUX pour ce concert de 2 à 6 francs. *
   (Droits des pauvres en sus).
  Location à l'Agence Véron, Grauer & C16, Passage du Terraillet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENEVE !
—.....— •
Lundi 31 ma ré 1924, à 20 heures et demie
 !
:
CONCERT DE CLOTURE
Festival Beethoven
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
du
LIEDERKRANZ (Cl. œurs J Hommes)
et de
S
iWme DEBOGIS=BOHY	M,le Lina FALK j
 :
Soprano	Contralto
M. E. BAUER M. de la CRUZ
     Ténor	Basse
AU PROGRAMME :
1. Ouverture de FIDELIO. - 2. TRIO, Tremate, empi, tremate,
     op. 116 pour soprano, ténor et basse, avec accompagnement j d’orchestre. - 3. IX”' SYMPHONIE, op. 125, en ré mineur, j avec chœur mixte et quatuor vocal.
Orchestre et chœurs (35o exécutants) sous la direction de
         M. Ernest ANSERMET
I
- i
La location sera ouverte Mardi s5 mars pour MM. les Sociétaires, Souscripteurs . et Abonnés et à partir de Mercredi 26 pour le public, à l'Agence J. VÉRON, GRAUER & c1*. passage du Terraillet.
ft SAUTIER & IAEGER
\	l2,Fu*terle.	OETSÊTVE
        VENTE ET LOCATION
           transports accords réparations
    Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
    Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER ET JACOBJ WOHLFHART SABEL, Rorschach
  Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
 DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI-PHONOLA
 Etxipfold - nôniscU
      Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, NS notes. Auditions* nans eiiica^ement
f FAVRK FILS
MO RV E DV RHONE
"3a£r
GRANDS MAGASINS
é‘
ELECTRICITE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   f Les
  J«*	'<».
? Beaux Tissus ^ f \
$ font les Jolies Robes %.
/ . * J JV\_artingay }
% i ^ a les Beaux Tissus et $i
% i ^ les Jolies R^obes $[
  \ © i **L	&*•
V-^
                                                      h. MR«rt. ««PW
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>