<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19240201'>01/02/1924</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0316.tif'/>
        <date when='19240201'/>
        <name key='Rosa, Salvator' type='person' role='cmp'>Rosa, Salvator</name>
        <name key='Cesti, Antonio' type='person' role='cmp'>Cesti, Antonio</name>
        <name key='Cavalli, Francesco' type='person' role='cmp'>Cavalli, Francesco</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Caplet, André' type='person' role='cmp'>Caplet, André</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿ SALLE DU CONSERVATOIRE
Vendredi irr Février 1924	à 20 heures et démit
 Récital
    donné par Mademoiselle
CO van QEUNS
 CAHTATRICE
     AU PIANO :
 M. PAUL MEYER
 PROGRAMME
t . a) Vado ben spesso.................. Salvator Rosa
  b)	Iniorno ail’ idol mio.............. Marco-Antonio Cisti
  c)	Aftfè, mi faie ridere............... Francisco Cavalli
2.	a) Nachstück.........................
 b)	Abendslern.......................! „ , ,
 c)	Fischerweise......................1 c u rt
 d)	Dec Zwerg........................
3.	a) Nun wand’re Maria..............
 b)	Die ihr schwebel.................
 c)	Blumengruss.....................) Hugo Wolf
 d)	Nachizauber......................
   e)	Krsles Liebeslied eines Mâdchen ..
4.	a) Sainle............................ Maurice Ravel
 b)	Prière normande.................
  c)	Quand reverrais-je ?...............) André Caplet
   d)	Kn regardant ces belles fleurs ...
3.	a) Romance.........................
 b)	Mandoline......................... ,
 ; ,, . ,	> Claude Debussy
 c)	Il pleure dans mon cœur..........i	’
 d)	Chevaux de bois..................
   Prix des places : Réservées, Fr. 5.— ; Parierre, Fr. 3.-Gfalerie, Fr. 2.— (droil des pauvres en sus).
    Billets en vente chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique,
    22, Corraterie, magasin de pianos, 64, rue du Stand, et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. Rotschy, 22, Corraterie.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0317.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1 CONCERT 1                                             
                        donné par                       
CO VAN                  GEUNS, Soprano 1                
                        (Hollande)  ■ H                 
                     au piano: PAUL MEYER 1             
                         PROGRAMME  •                   
                                    •                   
                        Ve PARTIE:                      
Vado ben spesso .       .           Salvator Rosa       
Intorno ail’ idol mio   .           Marco Antonio Cesti 
Affè, mi fate ridere    .           Francesco Cavalli   
Nachtstück                          Franz Schubert      
Abendstern              .....       w                   
Fischerweise .          .....       r>                  
Der Zwerg               .           ry                  
Nun wand’re Maria       .....       Hugo Wolf           
Die ihr schwebet        •           y> iy-              
Blumengruss .           •           w                   
Nachtzauber             .....       »                   
Erstes Liebeslied eines Madchens.   »                   
                        2me PARTIE:                     
Sainte                  .           Maurice Pavel       
Prière Normande .       «           André Caplet        
Quand reverrai-je .     «...        »                   
1 En regardant ces belles fleurs    99                  
K Romance               ....        Claude Debussy      
I Mandoline             .           »                   
I 11 pleure dans mon coeur ....                         
Chevaux de bois .                   » ff                
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0318.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Vâdo	bd! SpeSSO Salvator Rosa.
Vado ben spesso	Sempre l'istesso
cangiando loco;	sarà il mio foco
ma non so mai	e sarô sempre
cangiar desio	l’istesso anch’io
Intorno ail’ idol mio spirate pur, spirate aure soavi e grate; e nelle guance elette
Intorno ail* ldol 1TI10	Marco Antonio Cesti.
             Al mio ben, che riposa su l’ali délia quiete, grati sogni assistete e il mio racchiuso ardore
baciatelo pe me-cortesi aurette.
svelategli per me larve d’amore.
Affè, mi
Affè, mi fate ridere.
Amorosi lascivetti d’ogni dama, che mirate v’infimmate. —
Come, corne in cento affetti un sol cor si puô dividere?
Affè, mi fate ridere.
fate rîdere	Francesco Cavalli.
    Affè, mi fate ridere.
    V’imprigona, v’incatena ogni crin, ch’un poco adorno vada intorno.
    Da beltà veduta appena vi lasciate il cor dividere.
    Affè, mi fate ridere.
 Mayrhofer
Nachtstück.
 Wenn über Berge sich der Nebel breitet,
 und Luna mit Gewôlken kâmpft,
 so nimmt der Alte seine Harfe, und schreitet,
 Und singt waldeinwârts und gedâmpft:
    „Du heilige Machtl bald ist’s vollbracht.
    Bald schlaf ich ihn, den langen Schlummer, der mich erlôst von allem Kummer.
    Die grünen Baume rauschen dann :
 Schubert.
    schlaf süss, du guter, alter Mann; die Grâser lispeln wankend fort: wir decken seinen Ruheort; die grünen Baume rauschen dann: Schlaf süss, du guter, alter Mann; und mancher liebe Vogel ruft: o, lasst ihn ruhen in Rasengruft!" Der Alte horcht, der Alte schweigt, der Tod hat sich zu ihm geneigt.
Mayrhofer.	Abendstern.	Schubert.
         Was weilst du einsam an dem Himmel,	So solltest du zu ihnen gehen,
         o, schôner Stern? und bist so mild;	bist du der Liebe zaud’re nicht!
         warum entfernt das funkelnde Gewimmel	Wer môchte denn dir widerstehen?
         der Brüder sich von deinem Bild?	du süsses, eigensinnig Licht!
             „Ich bin der Liebe treuer Stern,	„lch sâe, schaue keinen Keim
sie halten sich von Liebe fern“.	und bleibe trauernd still daheim.“
Baron Schlechta.
Den Fischer fechten Sorgen und Gram und Leid nicht an, er lôst am frühen Morgen mit leichtem Sinn den Kahn.
Da lagert rings noch Friede auf Wald und Flur und Bach, er ruft mit seinem Liede die goldne Sonne waeh.
Fischerweise.
Er singt zu seinem Werke aus voiler, frischer Brust, die Arbeit gibt ihm Stârke, die Stârke Lebenslust.
Bald wird ein bunt Gewimmel in allen Tiefen laut und plâtschert durch den Himmel, der sich im Wasser baut.
Schubert.
Doch wer ein Netz will stellen, braucht Augen klar und gut, muss heiter gleich den Wellen und frei sein wie die Flut;
dort angelt auf der Brücke die Hirtin, schlauer Wicht! gib auf nur deine Tücke, den Fisch betrügst du nicht!
 M. v. Collin.
Der Zwerg.
 Schubert.
Im trüben Licht verschwinden schon die Berge, es schwebt d,is Schiff auf glatten Meereswogen, worauf die Kônigin mit ihrem Zwerge.
Sie schaut empor zum hochgewôlbten Bogen, hinauf zur lichtdurchwirkten blauen Ferne, die mit der Milch des Himmels blass durchzogen. „Nie, nie habt ihr mir gelogén, noch ihr Sterne," so ruft sie aus, „bald werd ich nun entschwinden, ihr sagt es mir; doch stetb ich wahrlich gerne.“ Da tritt der Zwerg zur Kônigin; mag binden um ihren Hais die Schnur von roter Seide, und weint, als wollt’ er schnell vor Qram erblinden. Er spricht: „Du selbst bist schuld an diesem Leide, weil um den Kônig du mich hast verlassen ;
jetzt weckt dein Sterben einzig mit noch Freude. Zwar werd’ ich ewiglich mich selber hassen, der dir mit dieser Hand den Tod gegeben, doch musst zum frühen Grab du nun erblassen.“ Sie iegt die Hand auf’s Herz voll jungem Leben, und aus dem Aug' die schweren Trânen rinnen, dass sie zum Himmel betend will erheben.
„Môgst du nicht Schmerz durch meinen Tod gewinnen" Sie sagt’s, da küsst der Zwerg die bleichen Wangen, drauf alsobald vergehen ihr die Sinnen.
Der Zwerg schaut an die Frau vom Tod befangen, er senkt sie tief ins Meer mit eignen Hânden, ihm brennt nach ihr das Herz so voll Verlangen. An keine Küste wird er je mehr landen.
Spanisches Liederbuch.
         Nun wand’re Maria, nun wand’re nur fort, schon krâhen die Hâhne und nah’ ist der Ort. Nun wand’re Geliebte, du Kleinod mein,
        Und balde wir werden in Bethlehem sein.
         Dann ruhest du fein und schlummerst dort. Schon krâhen die Hâhne und nah’ ist der Ort.
Nun wand’re Maria.
Wohl seh’ ich, Herrin, die Kraft dir schwinden; kann deine Schmerzen, ach, kann verwinden. Getrost! wohl finden wir Herrberg dort;
Schon krâhen die Hâhne und nah’ ist der Ort. Wâr’ erst bestanden dein Stündlein, Marie,
Die gute Botschaft, gut lohnt’ ich sie.
Das Eselein hie gâb’ ich d’rum fort!
Schon krâhen die Hâhne, komm, nah’ ist der Ort.
 Wolf.
Spanisches Liederbuch.
Die ihr schwebet um diese Palmen in Nacht und Wind,
Ihr heil’gen Engel, stillet die Wipfel, es schlummert mein Kind Ihr Palmen von Bethlehem im Windesbrausen,
Wie môgt ihr heute so zornig sausen!
O, rauscht nicht also, schweiget, neiget euch leis’ und lind; Stillet die Wipfel, es schlummert mein Kind.
Die ihr schwebet.
Wolf.
Der Himmelsknabe duldet Beschwerde,
Ach, wie so müd’ er ward vom Leid der Erde.
Ach, nun im Schlaf ihm leise gesânftigt die Quai zerrinnt, Stillet die Wipfel, es schlummert mein Kind.
Grimmige Kâlte sauset hernieder,
Womit nur deck’ ich des Kindleins Glieder!
O, ail’ ihr Engel, die ihr geflügelt wandelt im Wind,
Stillet die Wipfel, es schlummert mein Kind.
Goethe.
Der Strauss, den ich gepflücket, Grüsse dich viel tausendmal!
Blumengruss.
Ich habe mich oft gebiicket, Ach, wohl eintausendmal,
 Wolf.
Und ihn ans Herz gedrücket Viel hunderttausendmal !
Eichendorff.
Hôrst du nicht die Quellen gehen, Zwischen Stein und Blumen weit Nach den stillen Waldesseen,
Wo die Marmorbilder stehen In der schônen Einsamkeit?
Von den Bergen sacht hernieder, Weckend die uralten Lieder.
Nachtzauber.
Steigt die wunderbare Nacht,
Und die Gründe glânzen wieder, Wie du’s oft im Traum gedacht. Kennst die Blume du, entsprossen In dem mondbeglânzten Grund? Aus dem Knopfe, halb erschlossen, |unge Glieder blühend sprossen.
Wolf.
Weisse Arme, roter Mund;
Und die Nachtigallen schlagen Und rings hebt es an zu klagen, Ach, vor Liebe todeswund,
Von versunk’nen schônen Tagen; Komm, o komm zum stillen Grund !
Môricke.
     Was im Netze! schau einmal! Aber ich bin bange;
      Greif ich einen süssen Aal ? Greif ich eine Schlange?
       Lieb’ ist blinde,
       Fischerin ;
     Sagt dem Kinde,
      Wo greift’s hin?
Erstes Liebeslied eines Madchens.
Schon schnellt mir’s in Hânden!
     Ach Jammer! o Luft!
     Mit Schmiegen und Wenden Mir schlüpft’s an die Brust.
Es beisst sich, o Wunder!
Mir keck durch die Haut,
Schiesst’s Herze hinunter !
      O, Liebe, mir graut!
Wolf.
Was tun, was beginnen ?
Das schaurige Ding Es schnalzet dadrinnen,
Es legt sich im Ring.
Gift muss ich haben !
Hier schleicht es herum,
Tut wonniglich graben Und bringt mich noch um!]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0319.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Stéphane Mallarmé.
A la fenêtre, recelant Le santal vieux qui se dédore De la viole étincelant Jadis selon flûte ou mandore,
Sainte.
Est la sainte pâle, étalant A ce vitrage d’ostensoir Le livre vieux qui se déplie Que frôle une harpe, par l’Ange Du Magnificat, ruisselant	Formée avec son vol du soir
Jadis selon vêpre ou complie; Pour la délicate phalange
Maurice Ravel.
Du doigt que sans le vieux santal Ni le vieux livre elle balance Sur le plumage instrumental, Musicienne du silence.
Jacques Hébertot.
Notre bonne Vierge Marie,
A genoux nous vous implorons, Apprenez-nous comment on prie Pour mieux prier et nous prierons. Donnez de l’herbe à la prairie Et du soleil aux pommiers ronds, Notre bonne Vierge Marie.
Et vous, Messieurs les Saints Archanges, Saint Nicolas et Saint Michel, Remplissez de blé d’or nos granges
Prière Normande.
Et toutes nos ruches de miel. Dispersez beaucoup de mésanges Dans nos arbres qui vont au ciel,
O vous, Messieurs les Saints Archanges. Saint Joseph à la barbe blanche,
Ami des bêtes et des gens,
Faites qu’il soit toujours Dimanche Pour les gueux et les indigents.
Posez des fruits sur chaque branche. Serions nous par trop exigeants?
foachim de Bellay
Charles d’Orléans.
En regardant ces belles fleurs Que le temps nouveau d’Amour prie, Chacune d’elles s’ajoiie Et par de plaisans couleurs.
Tant embrasmés sont de odeurs
    ,«Quand reverrai-je, hélas! . .
Quand reverrai-je, hélas! de mon petit village, Fumer la cheminée, et en quelle saison Reverrai-je le clos de ma pauvre maison Qui m’est une province et beaucoup d’avantage.
    „En regardant ces belles fleurs"
     Qu’il n’est cueur
     Qui’ ne rajeunie
     En regardant ces belles fleurs
     Que le temps nouveau d’Amour prie.
     Les oiseaux deviennent danseurs
                                 André Caplet. Saint Joseph à la barbe blanche. Seigneur, Dieu de toutes choses,' Laissez, laissez grimper vos fleurs Le long des murs des maisons roses, Faites les jours les mois meilleurs, Accordez-nous beaucoup de roses Dans nos jardins et dans nos coeurs, O, Seigneur, Dieu de toutes choses.
André Caplet.
André Caplet. Dessus maintes branches fleuries.
Et font joyeuse chanterie de contres, de chans et téneurs,
En regardant ces belles fleurs.
Paul Bourget.
       L’âme évaporée et souffrante, L’âme douce, l’âme odorante Des lis divins que j’ai ceuillis Dans le jardin de ta pensée,
Qù donc les vents l’ont-ils chassée, Cette âme adorable des lis?
Romance.
         N’est-il plus un parfum qui reste De la suavité céleste Des jours où tu m’enveloppais D’une vapeur surnaturelle
 Debussy.
 Faite d’espoir, d’amour fidèle, De béatitude et de paix?
Paul Verlaine.
Les donneurs de sérénades et les belles écouteuses Echangent des propos fades
Mandoline.	DebuS3y
C’est Tircis et c’est Aminte, Leurs courtes vestes de soie,	Tourbillonnent dans l’extase
Et c’est l’éternel Clitandre Leurs longues robes à queues,	D’une lune rose et grise,
Et c’est Damis qui pour mainte Leur élégance, leur joie	Et la mandoline jase
Sous les ramures chanteuses. Cruelle fait maint vers tendre. Et leurs molles ombres bleues. Parmi les frissons de brise.
Paul Verlaine.
Il pleure dans mon coeur Comme il pleut sur la ville Quelle est cette langueur Qui pénètre mon coeur?
Le pleure dans mon coeur.
O bruit doux de la pluie	11 pleure sans raison,
Par terre et sur les toits !	Dans ce coeur qui s’écoeure.
Pour un coeur qui s’ennuie	Quoi! nulle trahison?
O le bruit de la pluie!	Ce deuil est sans raison.
Debussy.
C’est bien la pire peine De ne savoir pourquoi Sans amour et sans haine, Mon coeur a tant de peine.
Paul Verlaine.
Tournez, tournez, bons chevaux de bois, Tournez cent tours, tournez mille tours. Tournez souvent et tournez toujours. Tournez, tournez au son des hautbois I L’enfant tout rouge et la mère blanche, Le gars en noir et la fille en rose,
L’une à la chose et l’autre à la pose, Chacun se paie un sou de dimanche. Tournez, tournez, chevaux de leur coeur, Tandis qu’autour de tous vos tournois
 Chevaux de bois.
Clignote l’oeil du filou sournois,
Tournez au son du piston vainqueur! C’est étonnant comme ça vous saoule D’aller ainsi dans ce cirque bête Rien dans le ventre et mal dans la tête, Du malle en masse et du bien en foule. Tournez, dadas, sans qu’il soit besoin D’user jamais de nul éperons Pour commander à vos galops ronds. Tournez, tournez, sans espoir de foin!
Debussy.
Et dépêchez, chevaux de leur âme, Déjà voici que sonne à la soupe!
La nait qui tombe et chasse la troupe De ga s buveurs que leur soif affame! Tournez, tournez! Le ciel en velours D’astres en or se vêt lentement. D’Eylise tinte un glas tristement. Tournez au son joyeuy des tambours, Tournez......!]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>