<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert symphonique<date when="19240112">12/01/1924</date></title>
<series>Septième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0256.tif"/>
<date when="19240112"/>
<name key="Indy, Vincent d'" type="person" role="cmp">d'Indy, Vincent</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name>
<name key="Ravel, Maurice" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name><title>Septième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Septième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ÿssissfâmm
ORCHESTRE OE LA SUIS SE ROMANDE
PSSF
&>«
PPOCPAMME
OFFICIEL
SAISON
f923 -1924
0«£â;e»
^9^/fFIÇÇÏ
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0257.tif"/>
<page><![CDATA[﻿RUC OU MOMT-BLANC
LIBRAIRIC N AVILLE & C° AGENCt «• JOURNAUX - G6NÈV6
MUSIQUE
NAVILLE & C
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
           SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A I.’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
         4, Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES	j
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES	i
l.	^ ^-jWW-JAS&---rfMÉk-
aqggfcr» 1'^™*»^■ »	11 ‘	l,tJ » jftÿf™ ‘	J L ‘“W1.....issP™
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
iSamedi 12 janvier 1924, à 20 h. jo précises
i
Concert Symphonique
(Septième de l’Abonnement)
Soliste : M. Adolphe BUSCH, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 2, en m bémol (ire audition) /^. d'indy
        a)	Extrêmement lent. - Très vif.
        b)	Modérément lent.
        c)	Modéré. - Très animé.
         <?) Lent. - Assez vif.
 DEUXIÈME PARTIE
2.	CONCERTO en la majeur, pour violon et or-
chestre (K. V. 219)...................... Æozarl
        a)	Allegro aperto.
        b)	Adagio.
        c)	Tempo di menuetto.
      M. Adolphe BUSCH.
3.	LE TOMBEAU DE COUPERIN <ir' audi-
tion) ................................... Æ Ravel
        Prélude. - Forlane. - Menuet. - Rigaudon.
,
l
'l
L’Orchestre sera dirigé par
-M.. Ernest ANSER-M.ET
Le Concert commencera à 20 h. 3o et sera terminé vers 22 h. 3o. Aucun morceau ne éera répêlé ni ajoulé au programme.
 La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
           Les porleô seront rigoureuse nie ni fermées pendant l’exécution deà morceaux.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0258.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Pianos pneumatiques
dits c.Tianofas
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL'BÉROUD
(Passage dut Terr«illet)
                 ‘Rue du ^TJlarcfié, 20 lleprésculant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Pader-'wsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
                 Vincent d ’ I N D Y
                              Né à Paris le 27 mars i85i.
      Ecrite au cours des années 1902 et 1903, la Symphonie n° 2 en ; si bémol, op. 57, appartient à la période de pleine maturité de son auteur; elle est une de ses œuvres les plus représentatives, témoignant tout d’abord de sa maîtrise, et aussi de l’équilibre réalisé entre son élan créateur spontané et ses principes esthétiques consients. En particulier, elle est une des- réalisations les plus heureuses et les plus tj7piques de ce que son auteur même a appelé la forme cyclique, et qui consiste à assurer l’unité de l’œuvre symphonique, à la rendre plus tangible et plus effective en fondant les principaux éléments architectoniques de ses divers mouvements sur une ou deux cellules essentielles, qui deviennent comme le noyau central et le germe de tout l’organisme. La force expressive et significative de ce principe ; « cyclique » dépend d’ailleurs essentiellement des formes architectoniques qui le mettent en œuvre, et c’est là précisément que d’Indy déploie ses éminentes qualités d’architecte et de constructeur symphonique. Tel qu’il apparaît dans cette symphonie, ce principe « cyclique » ne semble d’ailleurs nullement une contrainte à l’expansion expressive de l’auteur; on peut présumer au contraire que l’auteur s’abandonne d’autant plus librement à son lyrisme qu’il le sent porté par une plus solide charpente et plus logiquement conditionné dans ses racines. Ces cellules thématiques essentielles réapparaissent sans cesse, soit dans les thèmes mis en œuvre, soit dans-: les éléments de la polyphonie accompagnante, soulignant la signifi-! cation des thèmes qui les contiennent, comme de ceux qui ne les contiennent pas, accusant des rapports et des contrastes, semant
■	dans toute l’œuvre la cohésion, la logique et le mouvement d’un discours, d’un mouvement d’idées, dont elles sont comme les signes, et sans qu’il soit besoin d’attribuer à ces « idées » une signification
•	déterminée. Ainsi s’est accusé, entre les mains de Franck déjà, puis de d’Indy et de ses disciples, l’élément didactique, ou tout au moins ; rationaliste de la symphonie classique. Un des signes de cette évolution a été dans le caractère plus précis et plus déterminé qu’ont pris les divers mouvements de la symphonie : le premier mouvement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0259.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
         format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
   Ces œuvres se trouvent également l'/lkrinnpmpnf dans les différentes transcriptions à '	11 ICI I (Cl 11
ROTSCHY Frères
     Pour la Çente, l'Echange, la	Réparation, i'Accord des
T~'\ T A "X T £~''	s'adresser au magasin,
JL X i.^ V__' O	Rue du 5tand, 64, rr étage
MAISON GENEVOISE
La pharroacie HAHN
J. BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires? de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine OASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Biteullon soignée de prescriptions ii tous pays, selon chaque phannacapâe.
En voi a domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN * BRUN 1897-1902
Spécialité>
       A nali/ies
Knglitli jpokan Nlan spricht (Uutaoh
devient nettement une exposition, complète, avec son développement propre et sa conclusion, que l’on sent provisoire ; les deux mouve-
■
•	ments médians deviennent des intermèdes, contribuant comme les volets extérieurs d’un tryptique à la composition générale ; le finale enfin prend une portée qu il n’avait généralement pas dans la symphonie classique, faisant la somme de tout ce qui a précédé et
| apportant à l’œuvre sa conclusion définitive.
      Sans doute la musique française a-t-elle trouvé d’autres voies expressives — qu’on pense seulement à Gounod, Bizet, Chabrier, Debussy — mais ce n’en est pas moins une des formes de l’esprit français que ce besoin d’un art plus rationaliste et d’un classicisme j plus formel. A ce titre, la deuxième Symphonie de d’Indy est un type de symphonie française : elle est française par sa nature architecturale et par l’importance de son élément rationnel, mais elle l’est aussi dans sa matière musicale même, et notamment dans sa
•	rythmique et son orchestration diverse et brillante, avec ses claires ï trompettes.
L’introduction lente au premier mouvement expose les deux élé-! ments fondamentaux de l’œuvre « cyclique » : cet enchaînement de
•	tierces :
1
   qu’on appelle quelquefois le « mauvais thème », auquel répond ce motif plus expressif et qui marque comme une aspiration vers quelque idéal ou quelque force rédemptrice :
:
■
L
     Après la brève introduction de ces éléments, le premier mouvement (très vif), expose ses thèmes propres : le premier thème, donné par le cor solo (et où l’on retrouve, sous forme de quarte parfaite la quarte diminuée de l’élément 2 est un thème d’action, que complète un motif secondaire de même caractère ; le second thème, qui apparaît après un rappel aux basses de l’élément « mauvais » (1), développe dans un chant expressif (« un peu plus modéré ») l’élément 2. Suit un développement très clair des éléments donnés;]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0260.tif"/>
<page><![CDATA[﻿FONDÉS BXX 187-3
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVHS
10. place de Cornavln 3, pl. des Eaui-Vives
PLAINPALAIS	CAROUGE
36,	rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

leur réexposition, et une brève coda, où pour l’instant le motif d'action domine le sombre élément (i).
  L’andante développe, à travers deux thèmes, qui se reprendront, variés, l'élément émotif de la symphonie. Le premier thème, en ré bémol s’inspire de l’élément 2. Le second thème est une sorte de marche triste et lassée (harpes et bois, accompagnés de pizzicati), partie de la tierce fatale (élément 1) et que surmonte bientôt un chant de hautbois où l’on trouve les tierces de l’élément 1, mais devenues mineures et suivies de ce qui fera le premier thème du /inale.
  Le troisième mouvement est un scherzo dont le principal élément est une sorte de ballade populaire, exposée à l’alto solo, et accompagnée d’une harmonie archaïque. Le brusque rappel au cor du « mauvais » thème (1) amène un second élément : le «mauvais» thème donne lieu à une formule d’accompagnement obstinée, d’allure diabolique, et sur laquelle se déroulent divers motifs, dont la « marche » du second mouvement avec sa quinte augmentée. Le retour du premier élément introduit tout une série d’intéressantes variations rythmiques.
  Le final rappelle d’abord quelques-uns des éléments acquis, puis annonce la conclusion dans un fugato solennel dont le thème, tiré ■ du deuxième mouvement, contient à la fois l’un et l’autre des motifs cycliques (1 et 2). Puis les éléments propres au final (et auxquels se joindront en cours de développement quelques motifs déjà rencontrés) se déroulent dans un rondo à 5/4 d’une allure vive : son premier thème est fait d’une formule d’accompagnement inspirée de l’élément 2 et d’une mélodie provenant de la deuxième idée de Validante. Au point culminant de ce final éclate la péroraison : dans un mouvement élargi et dans l'union de toutes les forces orchestrales les éléments qui s’opposaient apparaissent réconciliés (élément 1 aux basses, élément 2 à l’aigu) et s’unissent dans l’élaboration d’une large phrase, où les thèmes marquants de l’œuvre entière prennent leur sens définitif, :
—	apothéose « éclatante comme une révélation » a dit un critique, satisfaisante pour l’esprit comme une sorte de triomphant C. Q,. F. D. après ce long débat symphonique.
:]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0261.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VSPOUDîE^
     LUTHIER OU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUl GfniftAL DUFOUR 22.
GEMÈVL
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHKHOIN «i CONSTANTIN
          GENÈVE
          Wolfgang-Amédée MOZART
 :
                                      1756-1791.
       La commande de l’opéra-bouffe la Finla Giard'uiiera vers la fin de 1774, et son séjour à Munich, furent l’occasion pour Mozart de s’adonner à ce qu’on appelait le « style galant », représenté dans son pays par Michel Haydn, et qui était de provenance française. Ce style galant, imité de Philidor, Grétry, Monsigny, Gossec, consistait en un traitement plus facile de la construction interne des morceaux symphoniques (expositions, développements, réexpositions), en une recherche particulière de l’originalité, de la grâce et de la richesse mélodiques, au détriment du contrepoint et du style de l’accompagnement, en une plus grande liberté dans la coupe et l’ordre des morceaux (usage abondant du rondeau, ortogra-phié et conçu à la française). En somme, plus d’indépendance et de variété au dehors, plus de pauvreté au dedans. Mais chez une j nature comme celle de Mozart, préservée par une grâce providentielle des dangers d'un art un peu extérieur, cette influence du style galant ne fut pas sans avantages : elle lui fit explorer toutes les ressources de la virtuosité et éprouver davantage celles de son invention mélodique. Au fur et à mesure de ses expériences, il s’appropriait davantage ce style et lui donnait un accent plus profond. Cette période créatrice de Mozart devait être particulièrement favorable au genre du concerto, qui demande précisément une expression un peu extérieure mais une invention mélodique abondante. Et de fait, on retrouve l’esprit du concerto jusque dans ses S sonates, ses sérénades, ses ouvertures et même ses œuvres vocales de l’époque. Dans la seule année 1776, il n’écrivit pas moins de cinq concertos de violon, dont celui en la majeur est le dernier et k bien des égards, le plus beau, celui où Mozart, sans rien perdre du charme extérieur acquis, retrouve le mieux les qualités intérieures de son art. « Tout est dorénavant à la fois simple et pur, dit un historiographe, mêlé de grâce chantante et de douceur juvénile, avec un fond d’unité intime que jamais encore Mozart n’avait su donner aussi profondément à aucune de ses œuvres. L’influence française toujours sensible dans l’allure générale et dans le choix de -certains rythmes, tend de plus en plus à se tempérer d’une expression et d’une ampleur mélodiques tout alle-
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0262.tif"/>
<page><![CDATA[﻿itn	.1350
  Orfèvrerie Boujon F rères j
    Nouveau* magasins : 37, Croipc-d’Or, 37
                 /.e, pLuù grand cfyoJjc ôe cJjalj-ùôareô de jCuùçç,. J^oute J'arüLctf ô/e. cJpor£.
               CZ)époô/lcr/reô deô^~ noe/{jCeureô marcfueô du monde.
                  (s>nxjoc cru c/)o/jc boni £o<j£e Jjo J u/3 3 e.
               c/erfonô et ~^£eùerô cpé.c/cnj5€ pour£eô^s cfcauôùureô sur mesure.
                          Chaussures
        SCHEURERSA
             Rue du Riione 3
                        Genève
mandes ; le mouvement lent revêt le caractère d’une grande rêverie lyrique où' s’affirme au plus haut point le génie personnel de Mozart. »
  L’esprit d’innovation subsiste, mais au service du sentiment poétique plutôt qu’à celui de l’ordonnance extérieure. C’est ainsi que, dans le premier morceau, Mozart introduit, entre l’exposition du tutti et l’exposition du solo un long adagio chanté par le violon à la manière d’un récitatif accompagné. De même, dans le premier et le dernier mouvement, Mozart a imaginé de ne donner aux tutti de l’exposition que de simples figures d’accompagnement qui prennent leur signification véritable lorsque le soliste déroule sur elles le chant qu’elles servaient à préparer.
  Le contrepoint s’insinue de nouveau dans la trame musicale, délicatement, et sans recherches d’« effets » ; l’orchestration, très simple, gagne en unité, en plénitude expressive, ce qu’elle perd en | variété. Enfin, on remarquera que pour le final, Mozart est j revenu du rondeau à la mode, au tempo di menuelto, sauf qu’il y : introduit un trio en rythme binaire, et — autre innovation — inspiré de cetle musique hongroise que dans le même temps, Joseph Haydn j introduisait dans le final de certaines symphonies.
 Maurice RAVEL
                   Né en 1876, à Ciboure ( Basses-P3rrénées).
  On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres origi-ginales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les fraises nobles et sentimentales, la fraise, d’autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du XVIIIe siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque chose de plus ; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0263.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ses sonates et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était coutume d’en faire aux XVIIe et XVIIIe siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement la Forlane, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la sonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord pour le piano, le Tombeau de Couperai a été mis à l’orchestre par l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes (pas de percussion).
        AVIS
  L’œuvre que M. Honegger a bien voulu écrire à j l’intention de nos concerts et dont il nous réserve la primeur (« Pacific », 2 3i), a été reportée du programme d’aujourd’hui à un programme du mois de mars, le matériel ayant tardé à nous parvenir.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
          Dimanche /j janvier uj2j, a 15 heures
H' Concert Symphonique populaire
 Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SAUTIER & JAEGER ~<f
12.Fusl«rle.	■* GENÈVE.	)„/
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
     Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER, Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BITRGER ET JACOBI WOHLFHART SABEL, Rorschaeh
  Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
 DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
UE TRI - PHONOL.A
 Hupfeld — ROnlscb.
                 I,o plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, S8 notes. Audition» «aux enjfnpreineut]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0264.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          ******* y<*	**
? Les %
   fi Beaux X issus %. f $
•Il	>
  $ font les Jolies Robes \
{ ^M.artingay }
J?» a les Beaux Tissus et &
% . /
  ^ les Jolies R obes $
  riA.;	-JÛ'
k £
                       -J&]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
