<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Clôture de saison
            <date when='19240331'>31/03/1924</date>
          </title>
          <series>Clôture de saison</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0483.tif'/>
        <date when='19240331'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Clôture de saison</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DELASUISSE ROMANDE
PROCPAMME
officiel
SA
ISON yiAÂ
f 92 3 -1924
°Jcô
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0484.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
NAVILLE & C
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPECIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
■
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÈDE A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES

Lundi ji mars 1924, à 20 heures et demie CLOTURE DE LA SAISON
M e DEBOGIS-BOHY
Soprano
M. E. BAUER
Ténor
M11» Lina FALK
               Contralto
M. de la CRUZ
         Basse
PROGRAMME
1.	Ouverture de LÉONORE n° 3. . ..
 Beethoven
2.	TRIO, « Tremate, empi, tremate», op. né,
    pour soprano, ténor, basse, avec accompagnement d’orchestre......................
      Mm’ DEBOGIS-BOHY, MM. E. BAUER et L. de la CRUZ.
3.	NEUVIÈME SYMPHONIE, en ri
     mineur, pr orchestre, chœurs et quatuor vocal
          a)	Allegro non (roppo un poco maestoso.
          b)	Scherzo (molto vivace). - c) Adagio - Andante.
<f) Finale ( Ode à la joie) avec quatuor vocal et chœurs, j
     Orchestre et chœurs (35o exécutants) sous la direction de
 M. Ernest ANSE11MET
s
 Festival BEETHOVEN
            (A l’occasion du Centenaire de la Neuvième Symphonie)
                                avec le concours de
 LA SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
                            Direction : M. Otto Barblan
    LE LIEDERKRANZ (Ckœur (l’Honimes)
                             Direction : M. Paul Bœpple
 fi I
Le Concert commencera à 20 h. 3o précis* et sera terminé vers 22 h. i5. Les portes seront rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0485.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIMÉ KLING
LVTMi E ¥1* G EtMÈ-V
XII R V E D / D A Y JM
VIOLOM
ALTO VIO ARC
   Pianos pneumatiques
  dits ^Pianotas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE É. C H AN G E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
 SUISSES ET ETRANGERS
 KNEIFEL- BÉROUD
Rue du *711 arc fié, 20
vPaasHge du
 Terra i llet)
llrprÔHMitanl ries célèbres PIANOS STE1NWAY - WELTE
Seal instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que ; Paderewsky, Busoni, Stftvenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos electriques
I
 Louis van BEETHOVEN
   Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
3
  Ouverture de LFONORF N° j
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1806 et 1806, mais ; dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu k Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait; sept ans plus tard, il se remettait à. l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors 3 ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 :
« Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble ; résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème puncipal ■ de L’allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de 3 sa troisième et de sa septième mesures qui servent k amener la • tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et : sérieuse (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce • la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par • l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.
   + 4*4*
:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0486.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.	•
I
■
                                                                                                                  ■ :
     Ces œuvres se trouvent également I
dans les différentes transcriptions à I C IUUIII ICI I ICI 11	;
ROTSCHY Frères
     Pour la Çente,	l'Echange, la Réparation, l'Accord des	I t~>v y a T	s'adresser au magasin,
L X jLN	v_y O	Rue du 5tand, 64, 1“ étage j
             MAISON GENEVOISE
La ph)apnr)acie HAHH
J. BRUN,
succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
 Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
 Eiécutlon soignée de prescriptions
detoospajs, selon chaque pharmacopée.
Envoi, a domicile et par poste
 Charles HAHN 1839-1868
Seul remède efficace contre la chute du cheveux et pellicules
 .Tac(|iies-G. BRUN depuis 1902
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialités
        A nalyses
   Englisli spoken Man spricht d«ut«ch
TRIO VOCAL, op, 116 : « Iremate. empi, tremate ».
  On trouve la maquette de cette œuvre dans un des livres d’esquisses de Beethoven, allant d’octobre 1801 au mois de mai 1802. Elle resta en cet état embryonnaire jusqu’en 1814, époque à laquelle le maître se décida à la mettré en partition. Et on la voit alors figurer pour la première fois dans le programme d’un concert, le 27 février 1814, à Vienne, à côté de la Symphonie en fa (la Huitième) et la Symphonie en la (Septième).
Nons donnons ci-après le texte de ce Trio avec une traduction.
TREMBLEZ, IMPIES, TREMBLEZ
BaMe.
Tremblez, impies, tremblez De ma sévère colère.
Sur vos fronts hautains Mes foudres tomberont.
Soprano.
Epargne, ô Dieu, ce sang 1
Ténor.
Fais que moi seul je tombe exsangue.
Soprano et Ténor.
Verse ta colère sur moi seul !
BaMe.
Je veux, les deux, esclaves Et victimes de ma rigueur.
Soprano et Ténor.
Quel impitoyable sort D’une ardeur innocente !
BaMe.
Qu’on enlève de devant mes yeux Ces époux abhorrés !
Soprano.
O	quelle souffrance !
BaMe.
Tremate, empi, tremate Dell' ire mie severe Su quelle fronti altéré Il fulmine cadra.
Soprano.
Risparmi, o Dio, quel sangue 1
Ténor.
Fa ch’ io sol cada esangue.
Soprano et Ténor,
Sfoga Io sdegno in me !
BaMe.
Ambi frenati io voglio,
Vittima al mio ngore !
Soprano et Ténor.
D’un innocente ardore, obarbaramercè.
BaMe.
Tolgansi agli occhi miei Quegli abboriti sposi !
Soprano.
Ah ! quest' affano !
Ténor.
Ai, pianti.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0487.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ I
FONDEE KM 187-3
CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES
FRANCS : 153 Mil.!.ION
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
    10.	place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

    Batte.	Batte.
Mon cœur est de pierre à tant de pleurs ! Ho di macigno il cor !
Soprano.
Sont-ce là, mon trésor, Les douces chaînes Dont l’amour nous lia ?
Soprano.
Son queste, amato bene, Le amabili catene Onde m’avvinse amor.
                 Ténor.
Sont-ce là, ô mon idole,
Les liens chéris, ô Dieu,
Que nous réservait l'amour ?
                 Batte.
Est-ce là donc, ô Dieux adverses, La foi que 1 amour Me faisait espérer d elle ?
Tcnor.
Son queste, idolo mio, Quei cari lacci oh Dio, Che ci serbava amor.
Batte.
E quest’ avversi Dei. Dunque la fè che in lei Facea sperarmi amor.
Trio.
Etoiles inhumaines, désormais,
l	ai assez toléré une si atroce cruauté#
Stelle tiranne,
Omai ho tollerato assai, Si fiera crudeltà.
                                                  .»!*
NE UVIÈ.< J1E S YÆ PHONIE (avec chœurj) en ré mineur, op. 125
                                    (18*4).
  1814 fut l’apogée de la fortune de Beethoven. Au congrès de Vienne, il fut traité comme une gloire européenne. Les princes lui rendaient hommage et il se laissait fièrement faire la cour par eux, comme il s’en vantait à Schindler.
  A cette courte période de gloire, marquée par la composition de diverses œuvres de circonstances qui n’ont pas survécu, vont succéder pour Beethoven de longues années d’ennuis et de soucis de toutes sortes. Faut-il en voir la conséquence dans ce fait que plus de dix ans séparent la Symphonie n° 8 de la Neuvième? Peut-être; en tous cas,"ce n’est que bien longtemps après avoir fait applaudir la Symphonie en fa que Beethoven se mit à composer sa gigantesque Neuvième. C’est de cette période de la vie de Beethoven que datent les œuvres de sa « troisième manière ». Peu nombreuses, les princi-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0488.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿pales sont : les cinq dernières Sonates pour piano, les cinq derniers Quatuors et la Grande Fugue, la Messe en ré et la Neuvième Symphonie.
  Beethoven projetait, vers 1816, d’écrire pour la Philarmonic de Londres deux symphonies de dimensions inusitées et de caractère absolument nouveau. A ce moment, il terminait le cycle de lieder op. 98, A ta bien-aimée absente, et dans le même cahier où il les esquissa, ou trouve le premier motif de la Neuvième Symphonie suivi immédiatement du scherzo (presto) qu’on relève, dès 1815, noté comme sujet de fugue pour une symphonie en si bémol. En même temps Beethoven travaillait à la grande Sonate op. 106 qui ne fut achevée qu’en mars 1819, et qui fut suivie par la Al esse en ré et les Sonates op. 109, 110 et 111, et il traçait alors le plan d’une œuvre de longue haleine pour une illustration musicale du Faust de Gœthe. Lorsqu’on résume tous ces travaux et tous ces projets, il est visible que Beethoven rêvait de réaliser cette parole de Christian Sturm, empruntée k un de ses livres favoris : Considérations sur les œuvres de Dieu dans la Naluie, parole qu’il avait inscrite en tête de son carnet : « Voici l’automne de ma vie. Je veux être semblable à ces arbres féconds qu’il suffît de secouer pour en faire pleuvoir les fruits mûrs et savoureux. »
  Cette question de l’association de la voix humaine aux instruments dans le domaine de la symphonie paraît avoir préoccupé le maître de très bonne heure. Avant de s’engager dans la voie décisive qui aboutit à la Neuvième Symphonie, il avait tâté le terrain avec la Fantaisie pour piano avec orchestre et chœurs, qui date de 1808. Il y a même une certaine analogie entre les deux motifs chantés, celui de la Fantaisie et celui de la Symphonie; le premier de ces thèmes étant emprunté, note par note, à un lied écrit en 1796 et intitulé: Soupirs d'un amant dédaigné.
  De 1818 k 1822, les esquisses de la Neuvième sont assez rares, mais, à partir de 1822, Beethoven se donna corps et âme à la grande pensée qui bouillonnait dans son cerveau. Depuis quelque temps, la santé lui était revenue, et avec elle la bonne humeur qui le rendait plus expansif et plus sociable. Mais à peine eut-il mis la main à son œuvre qu’il se confina dans sa solitude habituelle et lit interdire sa porte à ses amis les plus intimes. Pour s’isoler mieux encore, il alla loger à Hetzendorf, puis chez un modeste industriel de Bade.
  Le premier mouvement occupa Beethoven jusqu’au milieu de l’année 1823. «L’idée de la nouvelle symphonie, écrit son biographe Nottebohm, s’élargissait pendant sa création... Le second mouve-
Beethoven en 1824
DeMm au crayon de Slepben Decker.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0489.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ment fut terminé avant le troisième et celui-ci avant le quatrième. Un livre d’esquisses, appartenant aujourd’hui à la Bibliothèque royale de Berlin et allant de mai à juillet 1823, contient, outre les esquisses presque définitives du premier mouvement, les plans des deuxième et troisième mouvements. »
  Vers la fin d’octobre 1823, les trois premiers mouvements étaient entièrement achevés ; le maître les portait tout vivants dans son cerveau, mais il restait encore à les fixer sur le papier. C’est alors que Beethoven songea à reprendre ses quartiers d’hiver. Il quitta Bade et vint se fixer dans une nouvelle demeure, située près des portes de Vienne. Il commença immédiatement à mettre son œuvre en partition. Arrivé au finale, il s’arrêta quelque temps, indécis encore sur la manière dont il introduirait la voix. Le thème, toutefois, était trouvé depuis longtemps.
  Un jour, voyant entrer dans sa chambre son famulué Schindler, il lui dit d’un air joyeux : « Je tiens mon affaire! » puis il lui montra les esquisses du finale qui commençait par un récit écrit sur ces paroles : « Amis, chantons l’ode de notre immortel Schiller. » Ce projet fut poürtant écarté par la suite et, après maintes hésitations, Beethoven note cet autre récit sur le texte qui figure aujourd’hui dans la partition : « O Freunde, nicht diese Tone ! sondern lasst uns angenehmere anstimmen, und freudenvollere : Non mes amis, laissons ces accents, entonnons-en de plus agréables, tout débordants d’allégresse ! »
  « Enfin, écrit Wagner, elle est trouvée, la grande nouvelle, la parole victorieuse qui nous annonce le bonheur suprême après tant d’efforts et de douleurs. »
  Et vers le mois de février 1824, la Neuvième Symphonie était complètement terminée. Il ne se passa guère plus de deux mois avant que Beethoven la fît exécuter à Vienne. Mais cela n’alla pas pas sans difficultés. A Vienne comme à Paris, la révolution opérée par les triomphes de Rossini avait bouleversé le goût du public musical. L’opéra allemand était délaissé : seul le Freuchiitz, de W^eber, obtenait grâce à ses yeux, mais plutôt pour les accessoires que pour la musique.
  Après bien des péripéties, provenant surtout des difficultés vocales imposées aux chanteurs, le concert eut lieu le 7 mai 1824; le programme comprenait : la grande ouverture, op. 124» Zur IVeihe i)e<> Hatuea, les Kyrie, Credo et Agnué dei, de la Æeaae en ré, présentés sous le titre de « trois grands hymnes avec solo et chœurs », la censure ayant interdit de mettre le mot med.ie sur une
■
■	affiche de théâtre, enfin la « Grande Symphonie avec un finale où
•	entrent des soli et des chants sur le texte de Y Ode à la Joie, de ; Schiller ».
Le concert donné au jour annoncé obtint un succès prodigieux. La : salle était pleine jusqu’aux combles, à l'exception toutefois de la loge impériale, qui resta inoccupée, bien que Beethoven eût fait des démarches auprès des membres de la famille souveraine pour les inviter à l’honorer de leur présence. Ni l’empereur, ni l’impératrice,
■	ni les princes du sang n’envoyèrent, du reste, un ducat à l’illustre 5 musicien, qu’ils avaient le devoir de couvrir de leur protection. Ils
    réservaient leurs largesses pour l’opéra italien.
Comme contraste avec cette auguste indifférence, le public montra ! un enthousiasme extraordinaire. A chaque instant les applaudissements éclataient et forçaient les exécutants à s’arrêter. Beethoven, placé à côté d’Umlauf et les yeux tournés vers ses interprètes, n’entendait pas le tonnerre joyeux qui grondait derrière lui. A un ; moment où le délire était à son comble, Caroline Unger, qui chantait dans le quatuor, eut l’idée de prendre Beethoven par les épaules et 5 de le tourner vers le public. En voyant les auditeurs debout, agitant leurs chapeaux et battant des mains avec frénésie, le maître put jouir un instant de son triomphe et s’inclina devant l’ovation.
| Alors ce fut une tempête, un ouragan d’acclamations tel qu’on n’en avait jamais entendu. On eût dit que la salle allait crouler, et tandis que les applaudissements et les vivats éclataient de toutes parts, l’émotion causée par une si profonde infortune faisait jaillir i des larmes de tous les yeux.
Le succès pécuniaire de ce concert ne répondit malheureusement pas au résultat artistique. Sur la recette brute, qui s'élevait à 2200 florins, il fallut prélever 1000 florins pour l’administration du théâtre et 800 pour les copies. Restait donc à Beethoven la somme de 4°° florins, sur laquelle il avait encore des frais à payer. Ce ; triste résultat ne surprit aucun de ceux qui savaient ce qu’il en coûtait pour organiser un concert, Beethoven seul fut anéanti. En parcourant ces chiffres, il se trouva mal. Schindler et un ami le transportèrent dans sa maison et l’étendirent sur un sofa. Il y resta sans dire un mot, sans demander ni à boire ni à manger. Après l’avoir veillé assez tard, les deux amis se retirèrent; Beethoven s’endormit et passa la nuit tout habillé ; ses domestiques le retrouvèrent le lendemain, dans sa toilette de gala.
Notice d’après Victor \Vilder (Beelhoven) et J.-G. Prod’homme (Les Symphonies de Beethoven). 5
-- «
B
..................................................i.......
:
 t
 :
 :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0490.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VÏÏMMJPEZ
     LUTHiER OU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RDI GtfltRAL DUFOUR 22.
GEMÈVL
    FABRIQUE D'HORLOGERIE
VÀOHKHON k CONSTANTIN
          GENEVE
FONDÉE EN 1785
■
i
; Marque de Fabrique

Sur les diverses parties de la Neuvième Symphonie, voici quelques détails tirés de l’ouvrage de M. Jean Chantavoine, sur Beethoven. Le premier mouvement de la Neuvième Symphonie, allegro ma non | troppo, un poco maeatoao à deux temps, contient les articulations principales de la traditionnelle forme-sonate, mais il les recouvre sous » une quantité d’épisodes. Le début, simple accord la, mi, paraît | nous introduire dans le ton de la, sans spécifier le mode : à la dix-
•	septième mesure seulement s’établit le ton de ré mineur. Entre le premier motif et le second (en ai bémol majeur) interviennent plu-
| sieurs thèmes secondaires : il en surgit de nouveau encore après l’apparition du deuxième motif, sans qu on puisse, comme dans le
•	quatuor en la mineur, les coupler. La première section — seul î exemple dans les neuf symphonies — n'est pas répétée et se termine
   par une petite coda. La seconde section se développe suivant une marche plus classique ; la reprise de l’exposition est très modifiée ; plus d’introduction mystérieuse ; en revanche, une série d’altérations saisissantes pour ramener le second thème à la tonique. Enfin, le
•	mouvement se termine par une coda longue de cent-vingt mesures, et fort indépendante, où paraît un nouveau et dernier motif, pour conclure sur un retour du premier, en un puissant unisson.
Le acherzo (preato, à 3/4) qui jaillit d'un rythme emprunté au pre-
•	mier mouvement de la septième symphonie, n’est pas d une forme ! moins neuve : exposé et répété d’abord en ré mineur, il est ensuite
réexposé et repris, comme par une Durchfiihrung, en plusieurs tons
•	successifs, ai mineur puis, après un prodigieux rebondissement sur les seules timbales, fa majeur, etc. : il se divise tour à tour en rythmes de trois et de quatre mesures. Le trio vient ensuite seulement (quatre temps, alla breve, presto) en ré majeur, confié principalement, selon l’habitude que nous avons vu naître et s’établir chez Beethoven, aux instruments à vent : une pédale de bassons puis une triple pédale de cors et de bassons lui donnent le caractère d’un mystérieux appel, où résonnent déjà la tonalité et comme un pressentiment rythmique du finale. Enfin le double scherzo est repris et se termine par une courte coda où repasse un fugitif souvenir du trio.
     L’adagio débute à quatre temps, en ai bémol, par un thème doux et recueilli, auquel succède une mélodie à trois temps, plus animée, en ré majeur ; l’adagio reparaît, mais un peu plus modifié, toujours en ai bémol, et de nouveau, mais en aol majeur et également transformé, Y andante à trois temps. Enfin le thème initial est repris, mais à 12/8, et très librement varié.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0491.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Orfèvrerie Boujon F rères
 Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
pLuo grand ôe. cJjau-àoureô de. Zuoçe,.
;	au /e farz£a/ôrz. cJpor£.
                 Q)époô/lcffrz. 6 de.ô^~ mz/££eure.o marcfue,ù :	àu monde,.
                 <s>nxjoL au cfjo/J€ bonù loute. La iSu/ônc..	\
                  i£cr£onô eJ, ^4£z£/e.rô apêc/auïc pour £e.ô u' j	cfic/uôùureô ôur meOurz.	j Chaussures
?	SCHEURERSA	?
            Rue duRiione 3
 Genève
:
                                                           •■•■■■■■■•■■■■•■■■■■a
  La structure du finale, d'une extrême complexité formelle, reste d’une extrême simplicité psychologique. Il s’ouvre par une introduction agitée, de sept mesures presto à trois temps, suivie par une phrase interrogative des contrebasses, en forme de récitatif. L’introduction mystérieuse du premier mouvement reparaît ; elle est vite rejetée par une reprise du récitatif. Le thème du scherzo se propose alors : il est également repoussé par une nouvelle reprise du récitatif, plus pressant encore. Le motif de Xadagio, présenté ensuite, obtient la même réponse. Enfin s’élève des violoncelles, pour gagner peu à peu tout l’orchestre, une phrase exquise de douceur persuasive et de pureté. Elle se développe longuement lorsque, ramené par sa fougueuse introduction, le récitatif l’interrompt ; mais cette fois, il ne suffit plus que les contrebasses muettes le jouent ganz als stœnden lpTorie darunler (comme s'il y avait des mois dessous) ; il est chanté par une vraie voix, celle du baryton solo, avec de vraies paroles, écrites par Beethoven : 0 Freurtde, nicht diese Tœne, sonder/t lasst uns angenehmere anstimmen une freudenvollere. (O amis, plus de ces sons, mais entonnons-en de plus agréables et plus joyeux) et, sur le thème à quatre temps, qui vient de se développer, chœurs et solistes chantent l'hymne de Schiller :
Freude, schœner Gœtterfunken Tochter aus Efysium.
  Le même motif paraît ensuite, varié à 6/8 en si bémol, sur un rythme martial, pour chanter les héros par la voix du ténor solo, avec un accompagnement discret de « musique turque », avant qu’un développement d’orchestre le ramène, chanté par tout le chœur, soutenu par le tutti, à 6/8 en ré majeur.
  La strophe spiritualiste du poème : seyd umschhingen, Æillionen (Embrassez-vous, millions d’êtres) et
. . . Ueber’n Sternenzelt Muss ein lieber Vater wohnen
(au-dessus de la lente étoilée — doit demeurer un cher Père), introduit un thème nouveau, andante maestoso, 3/2, en rythme d’église. Puis les deux thèmes reviennent, combinés en un puissant contrepoint double, et une longue coda termine, en s-ol puis en ré majeur, dans un mouvement toujours plus rapide, à peine entrecoupé par quelqnes mesures lentes (dont une admirable élévation du quatuor vocal des solistes) sur l’affirmation du mot essentiel : la Joie.
Rien n’est poignant comme les hésitations, les essais, les reprises de Beethoven, dans ce finale — et c’est bien autre chose dans les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0492.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿esquisses I — pour imposer le chœur à la symphonie. Depuis vingt ans, la symphonie, avec Beethoven, a essayé de devenir aussi parlante que la parole même : pour qu’elle soit exaucée, il lui faut décidément le secours de la voix, et le chœur va naître de la symphonie. Nous assistons aux efforts de cet enfantement sublime avant d’assister au triomphe joyeux de la délivrance; il est bon que Beethoven ne nous ait pas épargné les péripéties de ce drame.
ODE A LA JOIE Traduction française de Mu,e Camille Chevili.ard.
Récit (basse solo).
                     Mes frères, cessez vos plaintes, Seule l’allégresse doit unir nos âmes. La joie doit régner sur nous.
Chœur cl joli.
Joie ! Joie !
Sainte et lumineuse joie,
Fille du divin séjour,
Notre cœur rempli d’ivresse T’offre son tribut d'amour,
Sous ton doux regard magique Plus de haine, plus de pleurs, Tous les hommes sont des frères Quand sur eux tu viens planer.
Tout être au sein de la nature, Boit la joie, divin trésor,
Tous les bons, tous les coupables, Suivent ses sentiers fleuris.
Nous, les humbles créatures, Nous vivons dans les plaisirs. Nous chantons l’amour, l’ivresse, Et les anges chantent Dieu.
Que celui qui sur sa route Trouve son fidèle ami,
A vos hymnes d’allégresse Mêle ses accents joyeux !
Que toute âme pure Chante l'espérance et le bonheur ! Que jamais les pleurs ne viennent Attrister nos coeurs unis.
Gais, comme le clair soleil Qui suit sa course A travers le ciel
En jetant ses flammes d'or, [immense. L’œil vers Dieu, le cœur joyeux, Frères, parcourez votre route Comme vole à la victoire Un fier héros, un brave.
Sainte joie, viens,
Enlace en tes bras le monde entier ! Frères ! au plus haut des cieux, Règne notre Auguste Père.
Monde immense, tu t'inclines ?
Tu pressens ton maître, Dieu? Cherche-le au sein des cieux !
Il	domine les étoiles.
     Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig ’ BERDUX, Munich RONISOH, Dresden STEfNWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BTJRGER ET JACOBL WOHLFHART 8ABEL, Rorschach
Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI - RHONOLA
               Bupfeld — ROniach.'
                 Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu ilesjgrands artistes, jouant tous les rouleaux, 88 notes. Auditions sans «mtoneioenl]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0493.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f Les \
  / B eaux T issus ^
/ t r font les Jolies Robes ? \ JViartingay }
ï> a les Beaux Tissus et $
\ $
W es Jolies Robes $
\ © Â]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>