<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19240126'>26/01/1924</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0301.tif'/>
        <date when='19240126'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mahler, Gustav' type='person' role='cmp'>Mahler, Gustav</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0302.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
N A VILLE & C
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS ef PROFESSIONNELS
RU£ DU MOMT-BLANC
LIBRAIRIE riAYILLE b.V ACÆMCS ■>« JOURNAUX - G€HèV6
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4,	Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION do TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
Samedi 26 janvier 1924, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Huitième de l’Abonnement)
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
(Direction : M. Otto Barblan)
SOLISTES . MESDAMES
Ilona DURIGO Hélène STOOSS
    CANTATRICE	CANTATRICE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	CONCERTO BRAN DEBOURGEOIS
n° 2, en fa majeur................... J.-S. Bach
           Allegro. - Andante. - Allegro assai.
      Violon concertant : M. Clüssex. - Hautbois : M. Dennes.
     Flûte : M. Welsch. - Tromba : MM. Dubois et Hoogstoël. - Cembalo'- M. Frank Martin.
2.	Air de la Cantate VERGNÜGTE RU H,
pour chant et orchestre................/.-S. Bach
        Mmc I. DURIGO.
DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE N° 2, en «/ mineur
     pour grand orchestre, soli et chœurs.... Gustave Ma h 1er à) Allegro maestoso. - b) Andante con moto.
          c)	In ruhig fliessender Bewegung. - d) «Ur licht ». - e) Finale. (Le Prophète du désert.
          Le grand Appel.)
      Alto solo : Mme Ilona DLJRIGO. — Soprano solo : Mme STOOSS. Chœurs de la SOCIETE DE CHANT SACRÉ.
      Orgue : M. le professeur BARBLAN.
Orchestre et chœurs sous la direction de
M. Ernest ANSERME1
            (Clavecin G A JrEA U aux soind de la Æaison San lier el Jæger).
Le Concert commencera à 20 h. 3o et sera terminé à 22 h. 5o. Aucun morceau ne ôera répété ni ajoulé au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
        Les portes seront rigoureusement fermées pendant l*exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0303.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
trr»i ER<fic\£r£l
iw syc oiOAyxa
viOEom
ALTO. //O .ÆJ?C<
U
6^:
'ANCIENS it
mnxts
   Pianos pneumatiques
cPiano(as
 PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE ÉC'HAN'/O E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
 (Passage du TerraiUet)
                Hue du ‘lllarcfié, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY- WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet i/5o.
      C’est k Cothen, en 1721, que Bach écrivit les six concerta avec plusieurs instruments destinés à la chapelle du margrave Christian-Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerts brandebourgeois. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à i l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l'ancien concerto grosso en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire :
■
    variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerts a sa physionomie propre, ses données instrumentales et ; formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres j du genre, ces concerts tiennent à la fois de la musique de chambre, j par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par
■
    l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et : jj sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres j t antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la j
•
    musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans ■
■	■ un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son
•	caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se : morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
      Le Deuxième Concerto brandebourgeois, en fa majeur, est écrit pour une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en
■	ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec j la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro où interviennent tous les instruments; un andante pour la flûte, le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0304.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
         format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de 10. 5. R.
        Ces œuvres se trouvent également I ' L^n npm dans les différentes transcriptions à ' C IUUI II ICI I ICI 11
ROTSCHY Frères
: Pour la Vente, lEchange. la	Réparation,
:	l'Accord des
  T~\ T A \ T ^	s'adresser au magasin,
  r X â\. XN v_>/ O	Rue du 5tand, 64, 1" étage
:
MAISON GENEVOISE
La pf)arnr)aGie HAHN
  J. BRUN, succ.
   est l’une des plus anciennes de Genève
    Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Heiiri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exécution soignée de prescriptions de tous pays, selon ehague pharmacopée.
Enooi a domicile et par poste
^CHEVEUX
Seul remède efficace contre la chute dis cheiem et pellicules
Jacques-G. BRUN depuis 1902
 Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN & BRUN 1897-1902
Spf’i'inU/èti
.■1 nalysex
 Knglish jpoken .Vlan spricht deiitneh
1
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ; enfin un allegro assai, de forme fuguée, finissant de manière étrangement abrupte. L’énigme que la partie de trompette de cette œuvre pose aux interprètes est sans doute la principale raison de l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conventions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer presque toute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon un arrangement fixé par le chef d’orchestre Mottl. Selon des études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cylindrique, comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors ; l’instrument en fa étant supposé transposer, comme s’il s’agît de cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui justifierait l’arrangement de Mottl.
  Nous avons tenté de restituer la partie de «trompette» à. sa hauteur exacte, en la faisant exécuter, tour à tour par une trompette et par une clarinette-piccolo en mi bémol, l’effet de ce dernier instrument ne devant pas être très éloigné de celui que recherchait Bach en utilisant un instrument qui devait être fort différent de nos trompettes actuelles et qui sans doute devait être fort imparfait puisqu’il est si vite tombé en désuétude.
Air de la cantale n° ijo « /'ERGJVVG1E RUH, belieble Seelenlust ». Dominica 6 posl Irinitalià.
                   Vergnügte Ruh, beliebte Seelenlust, dich kann man nicht bei Hollen Sünden, wohl aber Himmels EintracHt finden, du stârkst alleirt die schwache Brust.
                 Drum sollen lauter Tugendgaben in meinem Herzen Wohnung haben.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0305.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
:
:
                         (Heureuse paix, bien-aimée joie de 1 âme, que l’on ne trouve pas dans l’antre des péchés mais bien aux approches du Ciel, toi seule fortifie le cœur débile.
                         C’est pourquoi toutes les vertus doivent habiter mon cœur.)
Gustave MAHLER
Né à Kalischt, Bohême, le 7 juillet 1860, mort à Vienne, le 18 mai 1911.
      Q^u’on nous permette d’abord de rappeler ces quelques lignes d’un de nos programmes antérieurs :
« Aborder une des symphonies de Mahler, c’est aborder l’homme. Pas d’œuvres qui, plus que celles-ci, soient avant tout « message », manifestation d’un homme. Avant même d’être musique, elles sont langage. (De là que la force de leur accent et la qualité de leur matière ne tiennent pas toujours l’une à l'autre. L’homme qui s’y mani-| feste n'a fait, sur cette terre, qu’un passage assez bref mais intense. II suffira ici de rappeler quelques grands traits de sa personnalité pour marquer les contradictions qui étaient en lui et qui expliquent J son œuvre : juif de race et profondément allemand d’esprit, pan-j théiste et métaphysicien, sentimental et philosophe, individualiste, sauvage, farouche et plein d’un rêve de communion universelle. Et 5 surtout : artiste reproducteur, interprète de nature et hanté de velléités créatrices. C’est pourquoi, dans les œuvres qu’il interprétait, il recréait sans cesse et, dans la création, son véritable objet | est d’interpréter. Aussi son œuvre est-elle essentiellement Lict). »
Ses symphonies même gardent le caractère de vastes « lieds » non seulement par l’usage fréquent qu’elles font de la voix humaine, ! mais par leur expression, leur style et leur forme. A y voir de près, lorsqu’elles introduisent la voix humaine, ce n’est pas de la Neuvième]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0306.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VÎDOUIDra
LUTHiER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUE GENERAL DUFOUR 22.
GEMÉVL
         ■	■■■■■■■■Ma*.
m
*
FABRIQUE D’HORLOGERIE
| VACHERON & CONSTANTIN
GENÈVE?
t
m
FONDÉE EN	^
1785
Marque de Fabrique	\

■	■ ■ ■
 ■
    de Beethoven qu’elles procèdent, mais de Wagner à travers Bruckner. Bruckner avait tenté d’incorporer l’art wagnérien à la forme symphonique. Mahler complète ce mouvement en élargissant et en assouplissant davantage encore les formes de la symphonie, et en
•	ajoutant la voix humaine aux ressources orchestrales. En un mot, sa symphonie est Lyrique. Aussi est-il vain d’en analyser minutieusement la construction : aux divisions spécifiques de la forme classique : thèmes, développements, etc., se substituent ici une succession de périodes, qui toutes sont des développements partiels d’éléments lyriques et qui ne retiennent de la forme classique qu’une sorte de schéma, d’ordre général de succession. On a vu la symphonie poursuivre une unité toujours plus effective de ses divers mouvements,
| chez d’Indy, par des moyens essentiellements formels. Elle recher-
■	che aussi cette unité chez Mahler, mais uniquement dans la toute-puissance de l’élément subjectif de la musique. Le thème lyrique
| que se propose Mahler s’impose, se reflète, se commente dans chacune des parties de l’œuvre pour se résumer et donner tout son accent dans le finale. Ainsi, chez Mahler, comme chez d’Indy, mais d’une autre manière, le finale devient le point culminant de la sym-
•	phonie.
Terminée en été 1894, Deuxième Symphonie est le premier élan : décisif de la personnalité de Mahler. Et tout de suite il tente d’y enfermer un cycle complet des sentiments qu’éveille en lui le problème de la vie et de la mort. Il reprendra d’ailleurs ce thème, point
 a
: par point, ou sous des angles divers, dans ses symphonies postérieures, mais jamais peut-être avec une telle fraîcheur. Il trouve, en
 ■
    particulier, dans sa péroraison, pour exprimer sa foi, des accents à la fois naïfs et touchants, d’une conviction profonde et qui dominent à tel point l’œuvre tout entière qu’on a souvent appelé cette sym-; phonie, celle de la «résurrection».
      Premier mouvement : Allegro maejlojo « empx-eint d’une expression grave et solennelle ». Sorte d’élégie à la mémoire d’un héros, terminée par une marche funèbre, ce morceau agite et remue, si l’on peut dire, tous les sentiments qu’inspire la pensée de la créature tombée après une vie héroïque, dans une lutte opiniâtre pour son idéal,
; dans la recherche de la sagesse et de la connaissance.
      Après une longue pause, les épisodes suivants se succèdent plus { étroitement ou s’enchaînent :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0307.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿S.3JQ
Orfèvrerie Boujon F rères j
            Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
                            r
                            pLuù grand cJjosjc ôe. cJjau-soureô de, jCuJçe,-J^ja cy/e j-arzLa/ôre,. c/p or£ Q)époô/lcr/re.$ de.ô^~ mer££cureô marcfu^ù Scj monde..
                               (s)70xjol cru cJjo/à€ <dcto3 £ouL<z, La Ju/ooe.
                          cÆrlonô e,L j4£e£/e.rô opéc/auæ pour £eù c/dcjuôôurc.ô sur /ToeOure..
                                  Chaussures
            SCHEURBRSA
                   RUE DU RHONE 3
                                  Genève

  Deuxième mouvement : Andante con moto. Intermède : Souvenirs. Thème de danse populaire deux fois repris et varié, avec une période intermédiaire de caractère scherzando.
  Troisième mouvement : «Dans un mouvement coulant et égal». Ce morceau est le développement symphonique d’un lied de Mahler sur un texte du « Knaben Wunderhorn » Saint Antoine prêchant aux poissons. Ce sont d’autres souvenirs : la course sans trêve du héros à travers le monde, rencontrant partout la sottise et la vulgarité humaines, incurables comme les poissons de la fable.
  Quatrième mouvement : «Urlicht». La lumière éternelle. Une voix d’alto chante un lied sur un texte tiré encore du « Knaben Wunderhorn» :
« O K ose Ken rot !
Der Mensch liegt in grossier Not !
Der Mensch liegt in grosster Pein !
Je lieber mocht ich im Himmel sein !
Da kam ich auf einen breiten Weg :
Da kam ein Engelein Und wolte mich abweisen.
      Ach nein !
Ich Hess mich nicht abweisen !
Ich bin von Gott und will wieder zu Gott ! Der liebe Gott wird mir ein Lichtchen geben,
(L’homme gît dans une profonde misère, l’homme gît dans une profonde détresse ! Combien je voudrais être au ciel !
-	Alors vint un petit ange qui voulut me repousser - Non ! je ne me laisse point repousser : je viens de Dieu et veux retourner à Dieu ! Le bon Dieu me donnera une petite lumière et m’éclairera jusque dans la v ie
Wir leuchten mir bis in das ewig sel’ge Leben. » éternelle !)
  Cinquième mouvement : Le cri d’angoisse déjà entendu dans le troisième mouvement : Mort et jugement. L’aube du jour nouveau. L’appel du prophète dans le désert, auquel répond par deux fois un choral déjà entendu dans le premier mouvement. Plaintes et gémissements. Terrible retentit le cri vers la grâce et la miséricorde. Peu à peu un mouvement de marche se forme : « De toutes parts les morts se lèvent et cheminent par d’interminables sentiers ». Encore des plaintes, où se mêlent comme portées par un vent léger les effluves d’une lointaine musique terrestre. Enfin sonnent les trompettes de l’Apocalypse, lointaines; dans le silence de la terre, seule la voix d’un dernier oiseau leur répond. Et alors le chœur des bienheureux se lève :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« Auferstehn, ja auferstehn wirst du, Mein Staub nach kurzer Ruh.
Unsterblich Leben
Wird der dich rief, dir geben
Wieder aufzublüh’n wirst du gesât.
Der Herr der Ernte geht Und sammelt Garben Uns ein, die starben ! »
« O glaube, mein Herz, o glaube :
Es geht dir nichts verloren !
Dein ist, was du gesehnt,
Dein ist, was du geliebt,
Was du gestritten !
—	Was entstanden ist, das muss vergeben ! Was vergangen, auferstehen !
Hôr’ auf zu beben !
Bereite dich ! Bereite dich, zu leben ! »
(Tu ressusciteras, ma poussière, après un court repos. La vie immortelle que tu appelais te sera donnée. C'est pour refleurir que tu fus semé. Le Seigneur des Moissons passe et rassemble en gerbes nous qui mourûmes. — O crois ! mon cœur, rien ne sera perdu ! Ce sera tien, ce à quoi tu as aspiré, ce que tu as aimé, ce pour quoi tu as combattu. — Cesse de craindre : prépare-toi à vivre ! O Douleur qui transperces tout, de toi je me suis délivré. O Mort qui contrains tout, maintenant tu es soumise. Avec les ailes qui m'ont été données dans un ardent élan d'amour, je volerai vers la Lumière qu’aucun regard n’a pénétré. Mourir pour revivre ! Tu ressusciteras, mon cœur, en un instant. Ce pour quoi tu as battu te portera à Dieu !)
« O Schmerz, du Alldurchdringer !
Dir bin ich entrungen !
Du Allbezwinger !
Nun bist du bezwungen !
Mit Flügeln, die ich mir errungen,
In heissem Liebesstreben,
Werd’ ich entschweben
Zum Licht, zu dem kein Aug’ gedrungen !
Sterben werd ich, um zu leben !
Auferstehen wirst du mein Herz in einem Nu :
Was du geschlagen, zu Gott wird es dich tragen.
Les premiers vers de ce texte sont de Klopstock ; tout ce qui suit est de Mahler.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 10 février , a ij heures
13'Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
SAUTIER & IAEGER
t2.Fu«»erie.	J QEJ>JfeVE
VENTE ET LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
    Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich RONISCH, Dresden STEINWEG
    Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER ET JACOBI WOHLFHART SABEL. Rorscliach
  Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
 DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI - PHONOLA
 Supfeld - ROniscli
      Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, 88 notes. Auditiona saur eiijçngrement
Mai]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          »rw
ï Les %
 &r~	^
    ^ .Beaux Tissus f \
  $ font les Jolies R^obes $ ._ _ * { ^Mlartingay )
% i ^ a les Beaux Tissus et $i
% . i les Jolies Rotes £
                             >>£
* O £
  ^	J**
            ■&V
          “^V]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA - HALL - GENEVE
      Samedi 9 février 1924, à 20 h. et demie précises
Concert Symphonique
          (Neuvième de l’Abonnement)
 Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET
    Soliste : A4 iss Daisy KENNEDY, violoniste.
Miss Daisy KENNEDY]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SL
M;ss Daîsy KENNEDY, violoniste.
Soliste du Concert du Samedi 9 février 1924, au
VICTORIA-HALL
   Née près d’Adélaïde en Australie de parents irlandais et écossais, M iss Kennedy montrait toute jeune des aptitudes si exceptionnelles, qu’à dix ans elle gagnait la médaille d’or, la plus Haute récompense décernée par la Royal Academy et le Royal College de Londres. C’est alors qu'au cours d’une de ses tournées en Australie, Joachim découvrit l’enfant prodige, et l’engagea à poursuivre sa carrière en Europe. A l’âge de douze ans Miss Kennedy se rendit à Prague, et après six mois de travail avec Sevcik, elle entrait dans la Meister-schule de Vienne/sous la direction du même maître. Son certificat obtenu, Miss Kennedy fit plusieurs apparitions à Vienne et dans d’autres villes du continent, et en 1911, elle conquit brillamment le public londonien dans un concert donné au Queen’s Hall par Sevcik pour faire connaître ses meilleurs élèves. Depuis lors, elle donna de nombreux concerts et récitals, en partie avec son mari, le pianiste Moïsewitch, avec lequel elle fit une tournée en Amérique, et partout son jeu brillant et particulièrement expressif lui valut les plus flatteuses appréciations de la critique. C’est au cours d’un concert au Queen’s Hall de Londres que M. Jaques-Dalcroze entendit Miss Kennedy jouer de façon tout à fait remarquable son Poème pour violon et orchestre et il remporta d’elle le souvenir d’un des meilleurs interprètes de son œuvre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>