<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19231117'>17/11/1923</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0120.tif'/>
        <date when='19231117'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Bruch, Max' type='person' role='cmp'>Bruch, Max</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿1, V,
1
__/M&.......JWË._Hüb——gfieb—
wF#1 # w/'......
VICTORI A-HALL
    1*4 I V)
   jK«*~ jlW» w‘.....^yllh,,i
Samedi 17 novembre, à 20 heures et demie UN SEUL CONCERT
PAR
Jacques THIBAUD 11
VIOLONISTE, AVEC LE CONCOURS DE
L’Orchestre de la Suisse Romande
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	Ouverture de la FLUTE ENCHANTÉE .. Æozarl
2.	CONCERTO en la mineur pour violon et
 orchestre.............................. Vivaldi
  (Transcription Nacbez)
a)	Allegro. - b) Adagio. - c) Rondo allegro.
M. Jacques THIBAUD.
3.	CONCERTO en <W mineur pour violon et
 orchestre.............................. Æax Bruch
          à) Introduction, adagio. - b) Final.
           M. Jacques THIBAUD.
DEUXIÈME PARTIE
4.	CHANT DE JOIE...................... Honegger
5.	POEME pour violon et orchestre.......... CbauMon
           M. Jacques THIBAUD.
6.	Ouverture de TANNHÂUSER............ IVagnei
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera termine vers 22 h. i5* Aucun morceau ne éera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Led ported seront rigoureusement jerméeô pendant t exécution deé morceaux.	.
-	.............WF-aF~—-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0121.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KL EN G
i, V TM # CN-CflVÈrf \n rve o / d a y xn
vioLom
ALTO VTO ARC<
6^1
tANCIINSit >D1HXL\
   Pianos pneumatiques
jus ^Pianolas
PIANOS ELECTRIQUES
VENTE ÉCHANG E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
            (Passage du Terraillet)
‘Rue du ‘Marché, 20 Eiepréseatant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu do grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques

Wolfang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1766, mort à Vienne en 1791.
Ouverture de la IL UTE ENCHANTÉE
    Commencée en mars 1791, la partition de la Flûte enchantée fut terminée en juillet de la même année, c’est-à-dire peu de temps avant la mort de Mozart. Bien que malade, il eut cependant la force de caractère et l’indépendance d’esprit d’écrire cette œuvre digne de toute notre admiration. L’ouverture présente cette particularité d’être bâtie sur un seul thème, au lieu des deux thèmes habituels que comportent les ouvertures classiques. Wagner l’a qualifiée de « chef-d’œuvre de la musique instrumentale ».
4.4.4.
Antonio VIVALDI
1 --
    Antonio Vivaldi, fils de violoniste, violoniste lui-même, et prêlre il pretre ro<Mo, — disait-on, à cause de ses cheveux roux — naquit à Venise vers 1675 et y mourut en 17-43. Il y fut vers la fin de sa carrière directeur du Conservatoire de la Pieta. Auteur d’opéras et ; de nombreuses œuvres instrumentales, au nombre desquelles sont 5 quarante-huit concertos, douze trios pour deux violons et violoncelle, douze sonates pour violon seul, il reste considéré comme le principal ! créateur du concerto de violon.
!
A]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0122.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
       format de poche des oeuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie. 22	de l'O. S- R.
Ces œuvres se trouvent également
dans les différentes transcriptions à ' C IUUI il ICI I ICI ( l	;
 ROTSCHY Frères
■
■
■
Pour la ^ente. l'Echange, la Réparation,	:
l'Accord des	:
T A \ T	O s'adresser au magasin, X Jx. 1.N ^	Rue du Stand, 64, 1*r étage
          MAISON GENEVOISE
La pfyarnr)aeie HAHN
              J. BRUN,
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
tzâcutloD soignés de pruirlptlou lit Iodi pays, selon iliaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
■■■■■■■■■■■■■■■a
Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN 4 BRUN 1897-1902
  Spécialités
         A nalyaes
  English spokan Man spricht doutach
Max BRUCH
      C’est à l’époque où il était directeur de musique à Coblence
■	(1865-1867) que Max Bruch écrivit son premier concerto de violon,
! œuvre qui devint rapidement célèbre.
     Sans être comparable aux concertos de Beethoven et de j Mendelssohn, celui de Max Bruch offre un vif intérêt tant au point de vue mélodique que sous le rapport de l'harmonie. L’expression dramatique y est intense, et l’orchestre, fort bien écrit, vient admi- • rablement en dehors. Après un prélude chaleureux, où les doubles cordes sont heureusement employées, et dans lequel un motif principal d’un tour fort gracieux et distingué, puis une phrase d’orchestre • très lumineuse se dessinent, l’adagio, un peu mendelssohnien, est d’un • sentiment contemplatif. Le finale débute par une attaque vigoureuse en doubles cordes et se développe très magistralement. A noter ; un trait rapide en forme d’arpèges, d’une grande difficulté.
*1* 4* 4*
Arthur HONEGGER
      Né au Havre, mais de nationalité suisse, Arthur Honegger a fait toutes ses études à Paris, sauf un court stage au Conservatoire de Zurich. Fixé à Paris, il était un des jeunes compositeurs d’avant- : garde qui avaient formé le « groupe des six » aujourd'hui dissocié ; en fait par l’évolution individuelle de chacun de ses membres.
      Après le poème symphonique : le Chant de Nigamond, la musique de • scène du Dit des Jeux du Æonde et quelques œuvres de musique de chambre, Honegger s’est fait connaître par le Pastorale d’élé pour orchestre et la « symphonie mimée » Horace triomphant, toutes deux 5 jouées dans nos concerts, et par la musique pour le Roi David de Morax, donné au Théâtre du Jorat.
     Le Chant de joie, joué pour la première fois à la Fête des ; Musiciens suisses de cette année, à Genève, est un morceau d’or-
BBBBBBBBBBBBB■■■■■BBBBBBBBBBBBBBMBBBBBSBBBB■BBBBB■■S BBB BBBBBB■BB>BBSBB■BBBBBBBBBBSBBBBBBBBBBBBBBBaBBBBBB]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0123.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MËÉÉ
CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES
FRANCS : 153 MILLION
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

:
                                                                   • ■ ' -c* , - *
   chestre de dimension modeste et de forme très simple. Une première période s’élabore sur un motif essentiel, de caractère rythmique; suit une seconde période de polyphonie mélodique confiée aux instru-
:
■
:
   ments à vent, que les cordes enguirlandent de gammes ; la réexposition de la première période ramène les motifs essentiels de î la seconde et conclut.
4* 4*4*
Ernest CHAUSSON
Né à Paris en i855, mort à Paris en 185g.
POÈME pour violon et orchestre.
      Cette œuvre est l'une des dernières compositions instrumentales de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever prématurément à son art. C'est celle aussi où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la rattachaient encore, dans des œuvres antérieures, à l’école, ou plutôt aux procédés de César Franck.
      La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre d’écrivain russe. Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pendant la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante le frappe : l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion du premier thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle répond le violon solo, en nu bémol mineur, long frisson plein d’émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur. Le morceau tout entier devient, par la suite, le long cri de cette douleur qui s’exaspère jusqu’au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets à l’orchestre.
      Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil, mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique aspiration à la mort.
■■■■■•■■■■■•■■■■•■a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0124.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.ViPOUPE %
     UUTHitH DU CONSERVATOiRî
Tout ce qui concerne le \7iolon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUl GÉNÉRAL DU FOUR 22.
GEMtVL
  FABRIQUE D’HORLOGERIE
VAI1HEK0N k CONSTANTIN
  GENÈVE
FONDÉE EN
1785
Marque de Fabrique
Conservatoire de Musique Genève
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 38 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
Ouverture de 7 ANNHÀ USE R
  Cette ouverture est plus qu’un prélude, elle est le drame lui-même en raccourci. La symphonie dramatisée y est poussée aux dernières limites du pittoresque. Tout se meut, tout agit, tout fait image et contraste dans ce tableau ardent. — Une troupe de pèlerins passe devant nous. Leur chant plein de foi et de repentir célèbre l’espérance du salut. Il se gonfle, s’épanche puissamment, puis s’éloigne et s’éteint dans le crépuscule. La nuit tombe ; de magiques apparitions surgissent, des vapeurs rosées s’élèvent en tourbillonnant, on distingue dans la brume lumineuse les mouvements d’une danse luxuriante. Ce sont les enchantements nocturnes de la «Montagne de Vénus». Captivé par ces apparitions, s’approche Tannhauser le chantre de l’amour. Il entonne un chant provocateur, comme pour attirer à lui les habitants de la montagne. Des cris sauvages et désordonnés lui répondent, les nuages rosés s’épaississent, des parfums étourdissants l’enveloppent et dans un demi-jour diapré son regard visionnaire aperçoit la plus enchanteresse des femmes. C’est Vénus elle-même qui lui est apparue! Un trait de feu le traverse à sa vue, il s’approche de la déesse et répète près d’elle son chant exalté... Mais voici l’aube ; l'hymne religieux revient avec elle. A mesure qu’il se rapproche, que le jour chasse la nuit, ce murmure des airs, qui semblait le gémissement d’âmes damnées, se change en un doux ondoiement, et lorsqu’enfin le soleil se lève, lorsque le cantique éclate dans son auguste magnificence, cet ondoiement devient le ruissellement d’une joie sublime. Le triomphe de l’Esprit est le salut pour tous. La montagne maudite est délivrée, son peuple purifié se joint à 1’hymne rédempteur.
(Edouard ScHURÉ, le Drame nnuual.)
*1*4* 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0125.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orfèvrerie Boujon F reres
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
:
                 pLuù çrro/vâ cfya/Jt dte c/)ciu<>ôureû de -Zc/J^e. J^a’ute. fdrnLcjrôre,. c/por£.
           Q)époô/lcr/re. 6 de.ô^ me./fleure.ô marcf^e,ô Su monde.
              <£ n xjoc cru cJjO/J€ <3<700 £ouLc. Lo <Su/33e..
          JaConô eZ ^4£eO'e.rô opéc/au3C pourfeù^s c/dctuôôu/~€3 j ut rDQûur<&.
                  Chaussures
     SCHEURERSA
        RUE DU RHONE 3
                    Genève
 i
■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■•■•■■■■■■■■■■■■■a:
VICTORIA-HALL - GENÈVE |
Samedi 24 novembre 1923, à 20 heures et demie
i
 Quatrième
Concert de rAbonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
 Soliste : -M.. Cari FLESCH, violoniste
                                                                                                                 : ■ i
                                                                                                                 ■
                                                                                                                 ■
                                                                                                                 ■
_ i
................. —................—■!	■	III-......—	■
- :
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS !
                                                                                                                 ■
_ i
                                                                                                                 :
                                                                                                                 ■
  Dimanche 23 novembre, à 13 heures précises
5’ Concert Symphonique populaire j
sous la direction de
M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0126.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d'orchestre : Al. Ernest ANSERA1ET Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
/*' violon aolo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
i" premier violon aolo . Jean LACROIX, ex-1" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
t” second violon aolo . . SABBATANI, de la Scala de Milan.
i” alto aolo......... GIEMSA, ex-soliste de l’Orchestre philharm. de Leipzig. ;
j*r violoncelle aolo .... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.	:
icontrebande aolo . . . OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.	:
ln Jtûte wlo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris. g
i” hautboia aolo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglaia aolo..... FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy. !
/" clarinette aolo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris. ;
i" ba.'Oon aolo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.	;
l" cor aolo......... Willi BREUL, de l’Orchestre philharmonique de Berlin.
                                                                                              (
i” trompette aolo..... DUBOIS, ex-i” trompette solo du Kursaal d’Ostende et
de la Jetée Promenade de Nice.
trombone aolo..... W. HORST, ex-soliste de l’Orch. philharm. de Dresde.
j” timbalier.......REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Interlaken.
j-harpe........... Mme de SANCTIS-BARRIERA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>