<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19231203'>03/12/1923</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0157.tif'/>
        <date when='19231203'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire Qundi 3 décembre
 à 20 b. et demie
Ie' CONCERT
DE
   L’ORCHESTRE UNIVERSITAIRE
N
sous la direction de
M. FréD. HAY
avec le concours de
Madame BARBEY-MEYER
MEZZO-SOPRANO
et de
Monsieur PAUL MICHE
VIOLONISTE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0158.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PR©CiR^I*iinE
LUNDI 3 Décembre 1 g 23, à 20 h. et demie
'i'
Grande Fugue, Op. 133 . . . . \
   arrangée pour orchestre à cordes J par F. Weingartner.	f , _
v	\ L. van Beethoven.
Ah ! Perfido ! scène et air pour so- ' prano (M"' Barbey-Meyer). j Concerto en la majeur, pour violon W.-A. Mozart.
Allegro aperto. — Adagio. —
             Tempo di minuetto.
           (M. Paul Miche).
Symphonie écossaise en la mineur F. Mendelssohn.
Introduction et allegro agitato.
             —	Scherzo assai vivace. —
              Adagio cantabile. — Allegro guerriero e finale1 maestoso.
  Ludwig1 van Beethoven
          Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827
  Beethoven composa la « Grande Fugue », op. 133, en 1824, trois ans avant sa mort. Rarement jouée à cause de sa grande difficulté, elle fut d’abord écrite comme « Finale » pour le quatuor à cordes, op. 130, œuvre grandiose du maître intitulée : « Ouverture ». L’arrangement pour orchestre à cordes, qui se justifie parfaitement vu la composition vraiment gigantesque de cette œuvre, est dû à Félix Weingartner, un des plus remarquables chefs d’orchestre de nos jours.
  L’air « Ah ! Perfido ! », op. 65, pour soprano et orchestre, date de l’époque où Beethoven attirait l’attention d’un plus grand public. Il fut composé lors d’un court séjour à Prague, en 1796, et rappelle le style de Mozart. La situation dramatique de la composition est fort bien rendue, les récitatifs sont très expressifs et la voix est magistralement traitée.
 Félix Mendelssohn-Bartholdy
        Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à Leipzig le 4 novembre 1847
  La troisième des cinq Symphonies, dite « Ecossaise », en la mineur, est sans doute la plus belle et la plus célèbre composition orchestrale de Mendelssohn. Elle exprime les impressions d’un voyage en Ecosse (en 1829), où il visita le vieux château de la reine Maria Stuart et, en effet, il a su rendre excellemment la Stimmung nébuleuse et le coloris caractéristique de la campagne écossaise. La forme équilibrée, la fraîcheur exquise et la richesse de thèmes (dont plusieurs sont tirés des chansons écossaises), font de cette symphonie une des meilleures de l’époque féconde du romantisme allemand.
U
V]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0159.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>