<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert symphonique populaire
            <date when='19241019'>19/10/1924</date>
          </title>
          <series>Troisième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0591.tif'/>
        <date when='19241019'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Ljadov, Anatolij Konstantinovič' type='person' role='cmp'>Ljadov, Anatolij Konstantinovič</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Troisième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche
 précisés
TROISIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
   SYMPHONIE n° 5, en nu bémol (Héroïque)
         d) Allegro con brio.
         b)	Marcia funebre.
         c)	Scherzo.
          d)	Finale.
 Ouverture du ROI D’YS................
DEUXIÈME PARTIE
3.	HUIT CHANSONS POPULAIRES RUSSES Lladow
         a)	Chant religieux. - b) Chant de Noël. - c) Complainte. - 3) Chant comique : J’ai dansé avec le moucheron. - e) Légende des oiseaux. - f) Berceuse.
         -	g) Ronde. - h) Chœur dansé.
4.	TILL EULENSPIEGEL................... Strauoé
Entre la ire ei (a 2e partie : Entracte de j o minuted — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0592.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
t y T H Ê £ #*- fitxkvt,
XttflVE O I D A Y 3m
JIOLONl ALTO VTO ARC<
                 'ANCIENS et >DLR\L\
P 7758
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
        FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\Jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 791» x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
   Maroquinerie fine
Ludwig van BEETHOVEN
Bonn 1770, Vienne 1827.
  Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de Y Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
  « Sulfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August. Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette mention : « Gcéchricben auf Bonaparte » (écrit à. propos de Bonaparte). Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
  Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d’avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n'en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : « Sinfonia eroica... composta per festeggiare il sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Labkowitz da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
  On voit qu’il ne s'agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot 1 ’oraijon funèbre d'un héroô. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle nobleses d’expression...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0593.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A/T T T Q T T T Th Partitions d’Orchestre
lYl V^J X V_/ VwJ rj	format de poche
                                              des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l’O. 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTSgiY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres I’AknnnP m pnt jouées par 10. 5. R. se trouvent également à _
Pour l'achat, l'échange, la loca- T)T A
tion, la réparation et I accord des _l liliN \
s’adresser au Magasin 1er étage -- 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
DAN
 ê>oierieô
 l\(^V€OWtéô
 Arm cle/" frjxtri si e.H'-'Mode RUBRiy, DEJ\TELLE/',J3fy.
n\eüleur^qualitë^cwxrr\eüleuyprix
  La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait présenter, car il semble n’avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d'esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a fait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o5; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
  Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme mollo ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero comes » («Voyez venir le héros conquérant»)
—	morceau si riche de substance qu'aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre ». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométbée, type du héros humain.
  Comme l’a judicieusement constaté Lenz, « la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le Commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0594.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            SOCIETE DE
Banque Suisse
                FONDEE EN 1
  CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
  FRANCS : lô3 MILLIONS
       GENÈVE
CORNAVIN
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
  i i , rue du Marché
PLAINPALAIS
Toutes o
aux
tions de oanque et d meilleures conditions

Edouard LALO
Né à Lille le 27 janvier 1823, mort à Paris le 22 avril 1892.
Ouverture du ROI D’Y S
  L’ouverture du Roi d’Yé accuse une certaine analogie avec les pages qu’a écrites Weber pour servir d’introduction à ses beaux drames. Elle est une sorte de préface, dans laquelle sont présentés par anticipation les thèmes principaux de l’œuvre.
  Dans Y andante aoôtenuto se détache l’idée-mère de la phrase mélancolique chantée par Mylio, au premier acte, lorsqu’il surprend Rozenn appelant de tous ses vœux le retour de son amant. L'allegro qui suit est une marche guerrière très mouvementée, à laquelle se mêle un thème passionné qu’on retrouve développé, au commencement du deuxième acte, dans l’air que chante Margared pour peindre son amour pour Mylio. A cette page véhémente succède un motif 6/4; deux violoncelles, soutenus pianissimo par l’orchestre, annoncent le duo du premier acte, dans lequel Rozenn, interrogeant anxieusement sa sœur, l’engage à lui révéler sa peine. La phrase est émouvante et contraste avec la péroraison très brillante de cette ouverture.
                                                        aJ«
Anatole LIADOW
Né en i855, mort en 1915.
  Elève de son père, maître de chapelle de la cour de Russie, puis de Rimsky-Korsakow, professeur à son tour au Conservatoire de Pétrograd, Liadow est un type d’aristocrate russe. Son art délicat, distingué et plein de mesure, est à la fois très typique de sa race et très éclectique dans sa forme. C’est l’art d’un vrai Russe, mais aussi d’un Européen cultivé et averti. Témoins ces huit chansons populaires dont il a accusé le caractère par une orchestration subtile et adéquate.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0595.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿T) TD T T~> MUSIQUE neuve et d’occasion y )	aux Pr'x ^es plus bas - Choix sans
                        pareil en études, méthodes, Cité, Il -- Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au i«-, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire pu jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 x

Né à Munich le 11 juin 1864*
  « Led Joyeuaeô Farce.) de Till Eulenépiegel, poème symphonique en forme de rondeau, d’après de vieilles légendes », op. 28, a été composé en 1894-1895. Après Æacbeth, Don Juan, Æort et Tranafiguration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de détente, une revanche du goût de vivre contre la hantise du tragique humain. C’est d’ailleurs une des expressions d’humour et de gaîté des plus achevées de la littérature musicale. Et pour la forme, la qualité de la polyphonie et de l’orchestration, c’est une des œuvres les plus parfaites, sinon le chef-d’œuvre même de Richard Sfrauss.
  Tilt Eule/upieget est le type légendaire en qui s’incarne le joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue tous les tours et qui essaie de tous les métiers. Du nom Eulenapiegel est venu le mot espiègle et cela suffit à définir ce fameux personnage — qui aurait réellement vécu au XIVe siècle et dont les célèbres Jarced sont déjà racontées dans un volume paru vers 1025.
  Après une courte introduction, qui semble chanter le traditionnel « il y avait une fois », commence l’exposition du « rondo » musical, fondé sur deux éléments essentiels, l’un énoncé au cor, l’autre à la clarinette piccolo. C'est Till Eulenspiegel, sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui promène à travers le monde son humeur aventureuse. Suivent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux épisodes que voici des récits légendaires :
  —	A la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit... Avisant un cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup de fouet lance la bête au milieu de la foire. Un tumulte indescriptible s’en suit — cris de marchands et de volailles ; — les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous les côtés ! Till s’esquive prudemment, selon sa coutume.
  •— C’est sous un habit de moine que nous retrouvons Till. Le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais il n’est pas tranquille, de sérieuses craintes le troublent: il se trahit... Décidément, il vaut mieux jeter loin ce froc. (Un glissando de violon-solo en exprime le geste.)
Richard STRAUSS]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   MAISON
      ZN 1830 ^ CLNEA'E,
',.iui»j;'.ijiiu.ii.t «4ri
      • ' ’i, ".'1 ■ ' •’■•!'■•■ .; ' • • •' ■*''»•'• ■• ' i- |;j>-i.r ' ... i» •
  Teinture
  Lavage chimique. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
 GENÈVE
           4 Tour de l'île — 2. cours de Rive — 3. Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon.
   3, Place du Molard
Dépoussiérage et Nettoyage J~: Tapis et Ameublements of	p 77g!» *
                                                        P 7759 X

     —	Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle forme, assouplie et élégante, qui leur imprime un caractère presque chevaleresque ; — c’est qu’il doit se faire beau, chercher à plaire, faire la •cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles beautés.
      —	La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville apaise la fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en moquerie ; il leur propose aussitôt une thèse, absurde, bien entendu. Ce que devient cette thèse dans ces cinq têtes et la discussion « en cinq langues » et sans issue possible, qui s’en suit, c’est ce que montre un canon à la seconde qui passa en son temps pour un comble de dissonance et qui reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.
      •— Till est satisfait; la façon dont il s'est joué de ces pbitiatinj a égayé son humeur ; il poursuit sa route en sifflotant un petit air inofiPensif... Mais, subitement un noir pressentiment le prend... — c'est qu’il y a, aussi, des gibets sur la route ! — Il devient rêveur. La vision lointaine d’un bonheur possible passe, rapide... Mais il est trop tard pour changer de vie...
      —	Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau aux cors.
   Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus de bornes; ses
    farces se multiplient et s’aggravent jusqu’à ce que, poursuivi, tra-
! cassé, il est enfin arrêté, traîné devant le tribunal. Aux cuivres (
   menaçants, Till ose répondre par trois fois, mais une peur affreuse j le saisit — l’heure de l’expiation a sonné. — Il gravit l’échelle de la potence; son maigre corps se balance au bout de la corde. Une ; dernière convulsion, et l’âme du vagabond prédestiné s’envole...
      Et voici de nouveau la légende ; elle s’empare de Till. On parlera de lui, on dira « il y avait une fois... » — et le tutti orchestral semble répondre dans une brève coda : « un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿? j Prix des Abonnements aux douze Concerts du Victoria-Hall ;
■
■
■
—— ■
■
                                                                                                         Abonnement anx 12 concerts
              Rez-de-Chaussée	Fr.
Places de loges..................................... 90 —
Fauteuils de parquet, du 7me au i6m' rang ............. 80 —
    » » » du 3me au 6me rang.............. 60 —
; Stalles de parterre.................................. 70 —
Stalles de pourtour.................................. 60 —
j Places amphithéâtre parterre......................... 4^* —
  » promenoir................................... 4^ —
                              Première Galerie
Fauteuils 1er rang......................................................................80 —
  » 2mc rang................................... 70 —
   » 3me au 6mc rang..........................................................60 —
Fauteuils de côté, ier rang......................................................70 —
   » » » 2me et 3rae rangs............................—
Fauteuils d’amphithéâtre..........................................................5o —
  » d’orgue........................................................................27 5o
                            Deuxième Galerie
Fauteuils ier rang................................... 40 —
  » 2me rang................................... 27 5o
Le droit det pauvret (taxe d’Etat de 10 °/o) n’ett pat comprit dant cet prix.
    La LOCATION et la Vente des billets se feront à l’Agence i. VÉRON, GRAUER & Ce, passage du Terraillet, rue du Marché, 20, tous les jours, de
    9 à 12 h. i5 et de 13 h. 3o à 18 heures (le samedi iusqu’à 17 heures), ainsi que le dimanche, de 10 à 11 heures et demie (Téléphone : Stand 31.64).
AVIS
1
       Le Comité informe Les amis de L Orchestre qui ne sont pas	| encore abonnés que Le bureau de Location, passage du Terraillet,	j délivre actuelle ment des abonnements aux onze derniers concerts,	j aux prix du tarif diminué de un douzième.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>