<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert
            <date when='19240320'>20/03/1924</date>
          </title>
          <series>Troisième concert</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0453.tif'/>
        <date when='19240320'/>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Hegar, Friedrich' type='person' role='cmp'>Hegar, Friedrich</name>
        <name key='Hay, Frederick Charles' type='person' role='cmp'>Hay, Frederick Charles</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <title>Troisième concert</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿aile dû Conservatoire c1‘afJ2TZsJJ.2!t
3“ CONCERT
Drchestre Universitaire
        sous la direction de M.
  F RED. 1 IA Y
       avec le concours de MM.
Al f red M O RE I
       r prix et lauréat du Œrix fHenri van J2>utzem, du Conservatoire ‘Royal de ‘Bruxelles
 PaüIj DENNES
       9£autbois sofo de [’Orchestre (Romand
q
     PRIX DES PLACES : Réservées, 3 fr. ; Parterre, 2 fr. ; Galerie, 1 fr. (droit des pauvres en sus).
 Billets en vente chez MM. Rotschy Frères, Corraterie, 22, et le soir —	à l’entrée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
1.	Pavane couleur du temps........... F. Martin
2.	Concerto en do mineur, pour violoncelle F. Hegar
           (1™ audition)
       Allegro deciso. — Andante sostenuto. —
        Allegro non troppo.
3.	Concerto en ré mineur, pour hautbois. . F. FIay
            (lr" audition)
       Allegro moderato. — Lento assai. — Allegretto grazioso.
4.	Sérénade italienne ................. H. Wolf
           (1" audition)
        ‘Programme analytique au Concert
Frank Martin
Né à Genève en 1890.
   La Pavane couleur du temps, œuvre du jeune compositeur genevois qui compte parmi les musiciens les plus en vue de la Suisse, a été très favorablement accueillie par le public genevois, lors d’un concert de l’Orchestre Romand. Elle révèle d’emblée une grande finesse de style et une noblesse de sentiment.
Friedrich Hegar
Né à Bâle le 11 octobre 1841.
   Le Concerto pour violoncelle de l’excellent compositeur suisse, que l’on entend pour la première fois à Genève, a remporté déjà en Allemagne et en Suisse allemande de grands succès. Dédié à son fils, violoncelliste de valeur à Munich, ce concerto est écrit dans la forme classique et ne représente d’ailleurs, comme dans les concerti de Brahms, qu’une symphonie avec violoncello obligato. Le premier mouvement (allegro deciso) expose un thème très rythmé, qui est suivi d’un second d’un caractère lyrique. Le développement possède un grand élan et l’enchaînement de la reprise est particulièrement beau. L’andante sostenuto est un lied d’un sentimeut profond, tandis que le dernier mouvement (allegro moderato) fait contraste par ses rythmes piquants.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Fred. Hay
Né à Bâle le 18 septembre 1888.
   Ce Concerto pour hautbois date d’un séjour à Majorque. Le premier mouvement (allegro moderato), en forme de sonate, débute par une introduction (quasi recitativo) du hautbois, qui contient en germe tout l’élément thématique de cette partie. Au second mouvement (lento assai) le hautbois chante une mélodie sereine et lumineuse, au-dessus des sourds grondements de la mer (l’orchestre). Les vagues, une seule fois, deviennent plus fortes et couvrent le chant ; mais le calme revient, la mélodie et le bruit de la mer s’affaiblissent, pour se perdre dans un horizon sans limite. Le final (allegretto grazioso), écrit en forme de lied, dont les thèmes sont animés et rythmés, est d’une architecture simple, quoique d’une grande difficulté pour le soliste.
Hugo Wolf
    Né le 13 mars 1860, mort à Vienne le 22 février 1903.
   La Sérénade italienne, inachevée, fut éditée après la mort de H. Wolf par Max Reger. Rarement la grâce et le coloris italiens ont été exprimés par une musique si captivante, et maints passages, comme celui du violoncelle solo, par exemple, sont vraiment d’une remarquable beauté.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>