<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique populaire 
            <date when='19241012'>12/10/1924</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0579.tif'/>
        <date when='19241012'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 12 octobre 1924, à 15 h. précises
DEUXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture d’EGMONT............. Beethoven
2.	SYMPHONIE INACHEVÉE...... Schubert
        a)	Allegro moderato.
        b)	Andante con moto.
3.	Fragments symphoniques des MAITRES
CHANTEURS DE NUREMBERG Wagner
         Prélude du 3e acte - Valse des apprentis -Marche des corporations.
DEUXIÈME PARTIE
4.	L’ARLÉSIENNE, deuxième suite .... Bizet
       a)	Pastorale. c) Menuet.
        b)	Intermezzo. d) Farandole.
5.	LA GRANDE PAQUE RUSSE, ouver-
       ture dur dea Ihemca de l'Egt 'ue nu.se .... Rinuky-Koréakow
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la 1« et la partie : Entracte de 30 minute<> — BUFFET Les portes seront fermées pendant l'exécution des morceaux.
4L.
H, JMRVI, QCNtVE
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
IV T H ! ER-OtMkvt,
XB RV£ O / D A Y XIT
VIOLOJVt ALTO VIO ARC
ANCIINS n
DIMLS
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
        FABRICANT
Rue du Rhône, 58
|\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture JEGÆONT.
  C est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène pour le drame d’Egmont où Goethe met en scène la lutte des Pays-Bas contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du comte d’Egmont, qui attire à lui l'amour de Claire, humble fille du peuple, et qui le conduira sur l’échafaud.
L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
—	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté
—	révolte. L'allegro qui suit, en rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « Symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.
4.4.4.
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828,
SYMPHONIE en ji mineur (inachevée)
  Ce n’est qu’en i865 que furent exécutés, pour la première fois, les deux mouvements achevés de cette symphonie écrite en 1822. Bien que cette œuvre soit de six ans antérieure à la grande symphonie en ut majeur, elle lui est cependant supérieure au point de vue de la forme, et l’on n’y trouve aucune de ces longueurs qui rendent l’audition de l’autre symphonie un peu fatigante. Les deux]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿:
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
    Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr,
ROTS(îi Y Frères
Pour l'achat, l’échange, la loca- T)T A VT/^\Q tion, la réparation et I accord des _L JL-/A-1. >
s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22, Corraterie, 22	de l'O- 5. R.	j
    Les différentes transcriptions des œuvres | 1 [) 0 fl H G fH G R t ! jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à __ *
 :
        oierleô l\mw€autéô
 7DÂfoCAAA
 ARTJ CLE/ FRINTR1 SI E.H'-'NODE RUBRiy, DEISJ'ELLE/'.Qiy.
n\eÜLeurtyqualité^aux u\eUleui/ prix
  Maisou fomdé£ en 1822

mouvements en question ne sont que des fragments d’une œuvre restée inachevée ; on en trouve la preuve dans la partition originale qui contient encore neuf mesures du commencement d’un scherzo.
  Le premier mouvement, allegro moderato 3/4, renferme, comme second motif, une perle mélodique célèbre. Ce thème exquis, confié aux violoncelles, accapare tellement l’attention de l'auditeur et se fixe si bien dans sa mémoire que tout ce qui vient après souffre, plus ou moins, de ce trop charmant voisinage.
  Les deux motifs de Validante con moto 3/8 : le premier est simple et candide, le second d’une expression élevée, forment contraste et résument on ne peut mieux la nature musicale de Schubert, composée de naïveté populaire et d’envolées vers l’idéal.
                                 4.4.4.
          Richard WAGNER
        Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
     Fragmenté dymphoniqueà dej ÆAITRES CHANTEURS
  Introduction du troisième acte. — C’est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui chante pour le peuple en une langue forte et puissante, s’absorbe dans sa rêverie ; et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large ; peu à peu, la mélodie prend corps, développant un choral de Hans Sachs : elle s’attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent comme les accords d’un orgue.............
  Dan.ie deà apprentie. — Le concours de chant va s’ouvrir : déjà les corporations ont défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme populaire et jovial. En attendant ; qu’arrivent les maîtres, leurs disciples, les apprentis-poètes vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussitôt les couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence, non point le divertissement d'opéra, à la fois kermesse j foraine et valse de salon, ou des ballerines fardées pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne traversent]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿isese»MeeMMeee**eeeeeeee»weeee*iee*e»**ee»ee*ee»ewe3esaBee§seBwee«i*MiieeesM,
Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
       CAPITAL-ACTIONS et RESERVES FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
  i i , rue du .Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et vulgaires. Un dessin piquant court à travers d'alertes modulations sur lesquelles scintillent les timbres du « Glockenspiel » ; puis, sous le thème initial chante une phrase amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants et jeunes filles s’étreignent plus ardemment............
  Æarche deé maîtres. — Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s’interrompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd et compassé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin éclater dans l’orchestre et la phrase se développe avec des carrures scho-lastiques qui se confondent dans une fanfare puissante et solennelle.
Georges BI-ZET
   Né à Paris le 25 octobre 1838, mort à Bougival près Paris le 3 juin i8/5.
  La musique de scène pour le drame d’Alphonse Daudet l’Arléâienne, écrite en 1872, est un témoignage éclatant de la personnalité de Bizet, ce représentant éminent de la musicalité française, dont l’art reste un modèle de naturel, de santé et de fraîcheur. « Son originalité, dit M. Alfred Bruneau, Georges Bizet ne l’avait acquise que progressivement. Ses ouvrages de début, lea Pèche tiré de Perler, la Jolie Fille de Perlh, témoignent de l’influence directe et dominatrice de Gounod. Dans l’acte délicat de Djamileb, dans la vigoureuse ouverture de Patrie, sa personnalité s’accuse déjà visiblement. Elle s’affirme de manière définitive dans la merveilleuse musique de iArtésienne, musique si mal accueillie d’abord qu’elle parut nuire à la pièce d’Alphonse Daudet et si bien comprise ensuite qu’elle immortalisa cette pièce. Tout Bizet, en effet, est là avec sa vive sensibilité, son émotion profonde, son sens descriptif et expressif, son art achevé de l’instrumentation, avec au demeurant, les qualités hors ligne qui après que Carmen tomba sous l’indignation presque générale, la firent triompher aux quatre coins du monde, nous la ramenèrent invincible désormais, l’imposèrent à notre enthousiasme et à notre reconnaissance. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0583.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, Cité II — Genève musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	p 7763 X
P 77«8 X

Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
i84*5-i 908
      L’ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe, intitulée «la grande Pâque russe » était dénommée primitivement par Rimsky-Korsakow la Sainle fête, ouverture dominicale. C’est ainsi du moins qu’il en parle dans ses mémoires où il nous apprend qu’il l’écrivit dans l’été 1888, en même temps qu’il terminait Shéhérazade. Ces deux œuvres et le Caprice espagnol sont considérés par lui-même comme le point culminant du développement de son art orchestral, au point de vue de la sonorité et de la virtuosité, en dehors de l’influence wagnérienne et dans les limites d’un orchestre ordinaire, composé comme celui de Glinka.
     Dédiée à la mémoire de Borodine et de Moussorgsky, cette ouverture s’inspire du programme suivant : « Que Dieu se lève, et que nos ennemis se dispersent et que ceux qui le haïssent s’enfuient devant sa face. Qu 'ils disparaissent comme disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent devant la face de Dieu. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0584.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Teinture
Lavage chimique,. Nettoyage à sec Noir rapide pour deuil
F. et E. BAECHLER Frères
GENÈVE
4, Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84. rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot — 3, Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
p 776a X
»4il ■ .) Ili.i
    MAISON
™	EN 1830 ^ G ENERVE
 P 7759 X

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orchestre : IV1. Ernest AN S ERIV1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
7er violon doLo..............Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
2e premier violon àolo .	Jean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
ier second violon solo . .	SABBATINI, de la Scala de Milan.
/er alto éolo................Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
Ier violoncelle jolo ....	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
ire contrebande éolo . . .	OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
1re flûte dolo................Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
ier hautbois éolo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais éolo..........FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
jre clarinette éolo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant)	SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
Jer baééon éolo..............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
ier cor éolo..................Maurice Van BOCXSTAELE, ier cor solo du Kursaal
                        d’Ostende.
ire trompette solo ....	DUBOIS, ex-ire trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
i*T trombone éolo..........W. HORST, ex-soliste de l’Orch. Philharm. de Dresde.
7er timbalier................Fr. SCHIESSER.
iTQ harpe....................Mmü de SANCTIS-BARRIERA.
DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
AU VICTORIA HALL — GENÈVE
DATES ET SOLISTES :
Samedi n octobre.... M. J. PEMBAUR, pianiste.
Samedi 20 octobre .... M. J0S6ph SZIGETI, violoniste.
Samedi 8 novembre . . Mme S. BALGUERIE, cantatrice.
Samedi 22 novembre . . M. Robort CASADESUS. pianiste.
Samedi 6 décembre . . Mmes Jolly cTARANYI et Adila FACHIRI, violonistes. Samedi 20 décembre . . Mme Vera JANACOPULOS, cantatrice.
Samedi 10 janvier. . . ,.. M. Edouard RISLER, pianiste.
Samedi 24 janvier. . ... M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 7 février..... MM. EîTUnanUGÎ FEUERMANN, violoncelliste,
                           et Siegmund FEUERMANN, violoniste.
Samedi 21 février .... M"w B. SUTTER-KOTTLAR, cantatrice.
Samedi 7 mars...... M11' Clara HASKIL. pianiste.
Samedi 21 mars...... M. Jacques THIBAUD, violoniste.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0585.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix des places aux douze Concerts d Abonnement
Abonnement
Par concert	ani 12 concerts
                Rez-de-Chaussée	Fr. Fr.
Places de loges.............................. 9 —	9° —
Fauteuils de parquet, du 7me au i6me rang ...... 8 —	8o —
  » » » du 3me au 6me rang....... 6 —	6o —
Stalles de parterre........................... 7 —	70 —
Stalles de pourtour. .......................... 6 —	60 —
Places amphithéâtre parterre.................. 4 5o	40 —
 » promenoir............................ 4	4^ —
 » podium............................... 3 — —
                          Première Galerie
Fauteuils 1er rang............................ 8 —	80 —
 » 2me rang............................ 7 —	7° —
  » 3m' au 6mc rang...................... 6 —	60 —
Fauteuils de côté, 1er rang.................... 7 —	70 —
  » » » 2nie et 3me rangs............. 4 5o	4^ —
 » » » 4me rang.................... 3 — —
Fauteuils d'amphithéâtre...................... 3 —	5o —
d’orgue............................. 2 75	27 5o
                         Deuxième Galerie
Fauteuils 1er rang............................ 4 —	4° —
 » 2mc rang............................ 2 75	27 5o
Le droit de* pauvret (taxe d’Elat de 10 °/o) n’edt pat comprit danà ce<t prix.
     La LOCATION et la Vente des billets se feront à l’Agence J. VÉRON, GRAUER & Cie, passage du Terraillet, rue du Marché, 20, tous les jours, de 9 à 12 h. i5 et de 13 h. 3o à 18 heures (le samedi iusqu’à 17 heures), ainsi que le dimanche, de 10 à 11 heures et demie (Téléphone : Stand 31.64).
AVIS
    Le Comité informe les amis de L Orchestre qui ne dont pas encore abonnés que te bureau de Location, passage du Terraillet, délivrera a partir du lundi 1 y, des abonnements aux onze derniers concerts, aux prix du tarif diminué de un douzième.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0586.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       AVIS
             M. Ernest ANSERMET étant souffrant, le concert sera dirigé par IY1. Fernand CLOSSET , second chef d’orchestre.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>