<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19240225">25/02/1924</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0407.tif"/>
<date when="19240225"/>
<date when="19240228"/>
<name key="Eccles, Henry" type="person" role="cmp">Eccles, Henry</name>
<name key="Nardini, Pietro" type="person" role="cmp">Nardini, Pietro</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Tartini, Giuseppe" type="person" role="cmp">Tartini, Giuseppe</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Chausson, Ernest" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name><title/>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿SALLE DU CONSERVATOIRE - GENEVE
Lundi 25 et Jeudi 28 Février 1924
                 •	iï 20 heures et demie
Deux Récitals de Violon
Max DEPASSEL
avec le concours
 s de
 M. I. RARR
PIANISTE
Lundi 25 Février
PROGRAMMES
    Jeudi 28 Février
Premier Récital
1.	SONATE................. H. Ecclès
Grave - Courante	1670-1773
Adagio vivace.
2.	CONCERTO en mi mineur . P. Nardini
Allegro moderato.	1727-179.3
Andante cantabile.
Allegretto giocoso.
3.	PARTIT A en mi majeur, pour
violon seul............... J.-S. Bach
Prélude - Loure.	1686-1750
Gavotte en rondo - Menuet I et II.
Bourrée - Gigue.
4.	SONATE (le Trille du Diable) 0. Tartini
         Larghetto - Allegro energico. 1693-1770 Grave - Allegro assai.
Deuxième Récital
1.	SONATE n° 4, en ré majeur Hœndel
Adagio - Allegro,	1685-1769
         Larghetto - Allegro.
2.	LA FOLIA (Variations
sérieuses) ..........-. . . Corelli
i653-i7i3
3.	PARTIT A en ré mineur . . . . J.-S. Bach
Allemande - Courante.	1685-1760
         Sarabande - Gigue.
        Chaconne.
4.	POÈME op. 26........... E. Chausson
1855-1899
M. Max DEPASSEL joue un violon des Collection* Maucotel et Deschamps, à Paris.
Prix des places: Réservées, 5 francs. - Parterre, 3 francs. - Galerie, a francs.
( Droitd d(ô pauvret en tttd.)
Billets chez MM. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corraterie, Magasin de pianos, 64. rue du Stand et au Conservatoire. Réservées exclusivement chez MM. Rotschy Frères, 22, Corraterie.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0408.tif"/>
<page><![CDATA[﻿CRITIQUES DE LA PRESSE
   Pester Lloyd, 4 octobre 1923.
   Nous avons fait, en le violoniste Max Depassel, la connaissance d’un virtuose très;cultivé. Son programme comprenait des œuvres d’Ecclès, Bach, Tartini et Nardini, donc toutdu sérieux, l’exécution elle-même était des plus sure et fine. Une main gauche agile, un coup d’archet aisé et distingué, l'expression cherchée plus dans la qualité que dans le volume de la sonorité démontrentlun tempérament plus désireux du fini des détails que volontaire. Les gradations dans le tempo et la dynamique décèlent un goût raffiné^ et ne rompent jamais la ligne musicale par des manques d’équilibre. Les productions de cet artiste furent accueillies par de nombreux et chauds applaudissements.
   Pester Hubap.
   VI. Max Depassel nous a été présenté aujourd’hui dans la salle de concert Redoute. C’est un artiste très sérieux, lettré, classique, il nous a enthousiasmé 11 avec son programme sérieux, très difficile.
  Son ton est grand, large, Jsa technique est brillante, irréprochable c’est ce que nous avons éprouvé dans la « Teufelstrillersonate », et la noblesse de son style dans la Partita. Le grand public lui a fait une véritable ovation.
   Le Gaulois (Paris), 22 janvier 1924 :
  Parmi les violonistes, M. Max Depassel peut compter au nombre des meilleurs, il possède un archet long et souple, un rythme sûr qui le rapproche de Kreisler — dont il a joué Salle Gaveau plusieurs morceaux — sa sonorité est exquise dans la force comme dans la douceur et son style est de la grande école. Une sonate d’Ecclès, un concerto de Nardini puis, sans accompagnement, des pages de Bach, le Trille du Diable, de Tartini, nous enchantèrent par leur exécution.
                                    Louis ScHN'ElDF.K.
   Libre Belgique, 21 octobre 1923.
  Un violoniste lausannois, M. Max Depassel, a ouvert le feu des récitals. Un public relativement j nombreux fit fête à sa vaillance. En des programmes prudemment dépourvus de nouveautés mais dont la composition sévère atteste de la culture et du goût, le virtuose aborde avec une juvénile franchise les sommets de la technique : Suite de Bach, Trille du Diable, Eolia et le reste. Cette jeunesse lui est un écueil en même temps qu'un charme; il faudra qu’une pensée plus mûrie, une émotion plus sincère et plus communicative jj viennent styliser et coordonner le* interprétations ; brillantes et fougueuses de M. Depassel.
   I,e Peuple (Bruxelles), 21 octobre 1923.
   Premier Récital Max Depassel. — Le public qui se méfie ordinairement des jeunes, a fort bien accueilli Vt. Max Depassel qui, il faut le reconnaître, méritait pleinement son succès.
      Une bonne technique, une très grande sûreté, et surtout un très grand sentiment de la musique caractérisait son jeu très calme, très à son aise, on lui voudrait peu-être parfois un peu plus d’élan, mais il a tant de délicatesse et d’émotion, tant de jeune franchise aussi que l'on est tout de suite sous le charme.
      Le Soir (Bruxelles), 22 octobre 1923.
      Vendredi soir, au Conservatoire, le violoniste Vlax Depassel a donné un premier récital, qui a fait la meilleure impression. Après un accueil réservé, le succès a grandi très vite, et le public n’a pas ■ ménagé au sympathique artiste ses applaudisse-; ments et ses rappels. Le programme était consacré aux musiciens du xviii* siècle, de Bach à Tartini, l’âge d’or du violon. M. Max Depassel y a montré autant de sûreté que d’élégance, de la sonorité et une virtuosité remarquable.
      Feuille d’Avis de Montreuse, Ier décembre 1923.
      Concert Max Depassel, — Voilà un nom de violoniste ignoré hier, mais qui arrivera rapidement à la renommée, c'est l’impression que nous a laissé le récital donné jeudi soir, au Kursaal. L’auditoire a fini par vibrer d’un enthousiasme débordant, grâce au coup d’archet magistral de l’artiste, dont le tempérament ardent et juvénil, doublé d’une sensibilité exquise, est mis au service d’une technique remarquable.
      Par la belle « Sonate » de H. Ecclès, M. Depassel a tiré de l’oubli le nom d’un auteur peu connu, dont le style rappelle celui de Corelli.
      Dans le Concerto en mi mineur de Nardini, nous avons goûté particulièrement ('allegretto final, avec son motif alternativement en mineur et en majeur, ce qui lui donne un cachet très original.
      La « Partita en mi majeur» de J.-S, Bach, pour violon solo, a été rendue avec beaucoup de perfection et de chaleur et a donné la mesure de la maturité déjà très avancée de l’artiste.
     Quant à la Sonate aux « Trille du Diable » de Tartini, exécutée pour la troisième fois au Kursaal. en peu de temps, elle a été enlevée magnifiquement, an point d’emballer complètement l’auditoire.
      The New- York Herald, 11 janvier 1924.
     La musique à Paris. — .....Notons en premier lieu
    l’apparition d’un jeune et brillant violoniste, M. Max Depassel, qui semble destiné à une grande carrière lorsqu'il sera en pleine possession de son art. 11 a de remarquables qualités naturelles, une rare souplesse et ampleur dans la conduite de l'archet, la sonorité est bonne dans l’aigu comme dans le grave et surtout un style sans défauts. M. Depassel joua une Sonate d'Ecclès, un Concerto de Nardini, puis, sans accompagnement des pièces de Bach et Tartini, qui prouvèrent sa maestria et furent un enchantement. Rappelé à la fin du Concert, il ajouta an programme un Moment musical de Schubert.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
