<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Onzième concert symphonique populaire
            <date when='19240113'>13/01/1924</date>
          </title>
          <series>Onzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0265.tif'/>
        <date when='19240113'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Balakirev, Milij Alekseevič' type='person' role='cmp'>Balakirev, Milij Alekseevič</name>
        <title>Onzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche ij janvier 1^24, à 15 heures
ONZIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE nu 7, en ut majeur......... Fr. Schubert
         a)	Andante. - Allegro ma non troppo.
         b)	Andante con moto.
         c)	Scherzo.
          à) Finale : Allegro vivace.
DEUXIÈME PARTIE
2.	VOYAGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN................................ Wagner 3.	DEUX IMAGES, pour orchestre, op. 10.. Béla Bartok
          a) En pleine fleur. h) Danse villageoise.
4.	THAMAR, poème symphonique........... Balakùew
L’Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSER M E1
Entre la m et ta partie : Entracte Je jo minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant f exécution des morceaux.
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0266.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Pianos pneumatiques
dits Pianotas
VENTE
ÉCHANIOE
LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL'BÊROUD
(Passage du TerraiHe»)
            Rue du ‘Marché, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement lo jeu de grands maîtres lels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
««««wttmmtMwnwwt
            Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3t janvier 1797, mort à Vienne le 19 novembre 1828.
      Le musicien, qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d’homme les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité ; c’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première S3rmphonie, Schubert mourait en laissant 600 lieders, 71 chants à plusieurs voix, 16 cantates, hymnes, psaumes, 1 oratorio, 19 sonates à deux et à quatre mains, 41 morceaux de musique de chambre, 9 symphonies, 2 ouvertures, 17 opéras, 7 messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte ; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires ; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns de ses plus purs appels.
      Célèbre en son vivant par quelques-uns de ses lieder, on ne peut dire que ce fut là une justice complète qui lui ait été rendue. Partiellement méconnu par le public de son temps, il le fut plus encore par ses grands contemporains, un Weber, un Beethoven. Sauf un seul mot et qui n’eut pas de suite («Vraiment, dans ce Schubert, il y a l’étincelle divine »), il semble bien que Beethoven n’ait guère pris garde à lui. Ce n’est que plusieurs années après sa mort, et particulièrement grâce à la découverte de certaines œuvres instrumentales restées inédites, que tout le sens de l’œuvre de Schubert devait être révélé.
S En 1839, se trouvant à Vienne, et ajrant été faire un pèlerinage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
       « Il me connaissait, écnvit-il, pour la vénération que j avais pour son frère. Il me raconta et me fit voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes des compositions de Franz Schubert qui restaient encore dans ses mains. Le trésor]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0267.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts de l'O. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également l'/lknnnpmpnt dans les différentes transcriptions à ' C ll/UI II ICI I ICI II
 ROTSCHY Frères
Pour la \?ente, l'Echange, la Réparation, l'Accord des
PIANOS
s'adresser au magasin.
  Rue du 5tand, 64, rr étage
                                     ■■■■■■■«■■■■■■■a
MAISON GENEVOISE
La pharmacie HAHN
J. BRUN, succ.
est l’une des plus anciennes de Genève
Il existait, déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
bécollon soignée de prescriptions il tout pais, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par posta
Jacques-G. BRUN depuis 1902
Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN A BRUN 1897-1902
Spécialités
 A rial y ses
English spolcen Man spricht de ut* oh
qui était amassé là me lit trembler de joie ; par où commencer, où finir ? 11 me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous prétexte qu’elles étaient trop difficiles et d’un style trop ampoulé, n’ont jamais été entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que l’on y rencontre à réunir les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que dans cette ville où Schubert a vécu et a travaillé on ne puisse, à part ses chants, rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Qui sait jusqu à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et l’obscurité si je ne m’étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l'envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui les conduit (Mendelssohn), à l’artiste dont le regard pénétrant, habitué à distinguer les moindres germes de beauté naissante, n'aurait pas de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars i83g), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous. »
  La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de mars 1828; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C’est que si les lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur est d’ordre dramatique. La grandeur de la Symphonie en do tient à la seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère ; elle est d’ordre épique, d’où la différence de style et de moyens; les parties dites de « développement » ou de « conduite » diminuant d’importance, d’intérêt et de caractère ; celles dites d’« exposition », prenant toute la vie de l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d’« exposition », cette « divine longueur » dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en critiquer, parce qu’il faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé symphonique que n’appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’y a rien de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier allegro. On remarquera aussi dans l’andante le passage célèbre signalé par Schumannn : « Il y a dans l’andante un passage où on]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0268.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES FRANCS : 153 MILLION
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVES
10. place de Cornavln 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS	CAROUGE
36, rue de Carouge	11, rue du Marché
J Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
: entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme ; si un hôte divin se glissait à travers l’orchestre. » Le scherzo est : l’image sonore d’une Scbubertiade, ces réunions amicales et joyeuses qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et
■	de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore ; ce mot de Schumann : « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de richesse qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d'autres ; musiciens on doit craindre à tout instant qu’ils ne soient à court... »
Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle ne comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit ; que notre imagination veille, attentive au flot d’images tour à tour : réelles et fabuleuses, qu’elle nous apporte. — « O imagination, écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver à l’envi
•	l’artiste et le savant ! O bien que si peu connaissent et honorent, reste au milieu de nous, pour nous préserver des fausses lumières,
•	des spectres trompeurs qui n’ont ni chair ni sang. »
                                                            *J* »j*
Richard WAGNER
 Né à Leipzig le 28 mai «8i3, mort à Venise le \3 février i883.
|	VO Y AGE DE SIEGFRIED SUR LE RHIN.
      Ce morceau d’orchestre sert d’intermède entre l’introduction et le ; premier acte du Crépuscule i)es Dieux.
Siegfried ayant tué le dragon, s’est emparé inconsciemment de l’anneau qui donne le pouvoir. Puis il a découvert BrUnehilde, fille
•	divine de Wotan, dans sa forteresse de feu, et l’a délivrée de ses ; liens. Elle s’est donnée à lui et veut être désormais «l’âme de ses
    actions ». Cependant, il doit la quitter pour un temps et courir à de nouveaux exploits, il lui laisse son anneau en signe de fidélité. Et il part, par une splendide matinée. Longtemps BrUnehilde le suit des yeux. Siegfried qui descend la vallée d’un pas alerte, sonne du cor à plusieurs reprises ; puis il arrive au bord du Rhin, dont la symphonie ondoyante se fait entendre à l’orchestre, et va naviguer sur le fleuve jusqu’à ce que le hasard le fasse débarquer chez Gutrune.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0269.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VlDOUBEZ
     LUTH il R DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RW GftlERAL DU FOUR 22.
GEMÈVE.
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHERON ii CONSTANTIN
          GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique
              Béla BARTOK
                         Né en 1881, à Nagzszenfaiklos.
     Béla Bartok s’établit en 1893 dans la ville très musicale de Pozsony (Presbourg) où il subit l’influence de l’éminent musicien Ernest de Dohnanyi. Dès sa neuvième année, d’instinct, Bartok
•	écrivait de la musique de chambre dans un style inspiré des classiques et de Brahms. Elève de l’Académie de Budapest de 1899 à 1903, il y montra un talent de pianiste qui sembla un moment le destiner à la virtuosité. Mais l’étude des œuvres de Wagner, Liszt et Strauss le ramena à la composition. Des pièces de Diano, une sonate de violon et piano, une s3rmphonie à programme : Kossuth (1903), un quintette, une rhapsodie pour piano et orchestre (1904), la première suite d’orchestre (1905) marquent cette première période importante de production. Kossuth fut jouée à Manchester, sous Richter, la première Suite à Vienne sous Lœwe. Mais Bartok éprouvait le besoin de serrer de plus près son style propre. C’est alors qu'il commença, avec son émule, le remarquable compositeur Toltau Kodaly, à étudier la musique populaire des paysans hongrois : laborieux voyage à travers son pays qui aboutit à une prodigieuse collection de folklore, vraie révélation pour les Hongrois eux-mêmes de leur art national, trop longtemps restreint au seul répertoire des tziganes. En même temps, Bartok apprenait à connaître les Français modernes et Schonberg. La deuxième Suite et les Deux Portraits pour orchestre annoncent son changement de manière; les Bagatelles pour piano, le premier Quatuor, les Deux Images (op. 10), pour orchestre, et l’opéra en un acte, le Château de Barbe-Bleue sont le premier aboutissement de son effort et consacrent la conquête de son style propre qui s’illustrera sans cesse de nouvelles œuvres. Un hungarisme tout nouveau s’y manifeste, en même temps qu’une forte personnalité caractéristique par un certain ton rhapsodique, la déclamation libre et ample, l’abondance et la fougue, la force rythmique, le goût des ornements. Aucune des conquêtes nouvelles de la musique ne reste étrangère à Bartok, mais il ne les utilise qu’en vue de son expression propre : ses particularités harmoniques, moins systématiques que celles de SchBnberg, ont été très justement définies par Kodaly en ces termes : « Il était « inévitable que le changement du style mélodique ne restât pas « sans influence sur l’harmonie. Certaines affinités de sons établies « dans le “ successif” se font valoir dans le “ simultané ”. » Et Kodaly conclut : « Sur la base solide de sa race, Bartok élève un édifice où]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Orfèvrerie Boujon F rères
 Nouveau* magasins : 37, Croix-d'Or, 37
:
                 Ze pLuù <jrordâ c%o/'jc ôe. cJjOLj-ùùureô de, jCujçç,.
J^aute. far7>£ctiôr&. c/por£. j
            Q)époô/lcrfre.6 deô^~ merjClcureo marcjruç,^
;	c?c/ monde..	j
                énuoc cru c/)0/J€ don ô /cxv/e Ccr <JC// J û e..
                 cfçjfonô eZ ^4£<cC/e.rô 3péc/o<uje pour Zeô ^ c/dauôùure.3 ôur mesure..
 Chaussures
        SCHEURERSA
             Klie du Rhône 3
      Genève	:
  toutes les grandes écoles ont collaboré. Rempli de la musique du sol natal, il fut d'abord l’élève des grands Allemands. Il n’a pris de cette école que ce qui fait ses avantages, et laissant de côté la lourdeur et le pédantisme, il en a trouvé le contrepoids dans l’esprit latin. Placé par sa race et par sa culture entre les deux pôles du Nord germanique et du Midi latin, doué d’un esprit créateur de premier ordre, il affirme par son œuvre un progrès si considérable de la musique tout entière que le monde musical ne peut plus l’ignorer. »
4* 4* 4*
M.ily-Alexandrovitch BALAKIREW
1837-1910
JHAÆAR
  Celui en qui Glinka avait cru deviner son successeur, et qui fut l’aîné, et à certains égards le maître, des fameux « cinq » compositeurs russes, n’a laissé qu’un petit nombre d’œuvres, mais qui sont toutes extrêmement significatives et de la plus grande richesse musicale. Son art se distingue, en général, de celui de ses compagnons, par quelque chose de concentré et de réfléchi qui apparaît dans un certain souci de plénitude harmonique, de carrure rythmique, et par un équilibre formel extrêmement marqué.
 Le poème symphonique Thamar, dédié à François Liszt, n’est pas une illustration immédiate, mais s’inspire dans ses grandes lignes d’un poème de Lermontov dont voici le résumé :
  « Dans l’étroit et brumeux défilé du Darial, où passe le fleuve Térek, s'élevait anciennement une tour qu’habitait Thamar, une reine, d’un ange ayant l’aspect, d’un démon les pensées, cruelle, astucieuse et divine à la fois. Cédant à une attraction invincible, le passant, fût-il guerrier, pâtre ou marchand, se rendait à son appel enchanteur et prenait part à la fête nocturne... Des cris passionnés dans l’ombre s’amassaient, réveillant de l’écho les stridentes clameurs.
  « Mais à peine l’aube venait-elle dorer les cimes des montagnes, que tout retombait dans un morne silence, uniquement troublé par le mugissement des ondes bouillonnantes du Térek, qui emportait vers la mer un corps inanimé... Alors, apparaissant aux fenêtres de la tour, une ombre blanche envoyait un adieu de loin au bien-aimé... »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL - GENÈVE
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Samedi kj janvier 1924, a 20 b. très précises
 FESTIVAL RICHARD WAGNER
AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE
L’OR DU RHIN
D rame lyrique en quatre tableaux.
SOLISTES :
       M. DUBOIS	M. VERDIER
(de L'Opéra) Mime - Froh.	(de L’Opéra) Loge.
M. MURANO M. DE LA CRUZ M. BECKMANS
(del’Opéra) Altarifli • Tonner (Soliitr dis CoiMrts	Laatireu) Wotan. (de L'Opéra) Fasolt.
M.E. BARBLAN M VALOMBRÉ-CULOZ M MASSIT
         Fafner.	(de L’Opéra de Nice) Fricka.	Erda.
M- B. INÉGEVAND M V. ANDREOSSI
        Woglinde.	Velgunde.
                  ANDRÉ-WEITH
Flosshilde.
Direction : M. ERNEST ANSERMET
i
;	En raison Je l importance du programme, le concert commencera exceptionnellement
*	à 20 heures précité à.
• t g
j dimanche matin de 10 heures à 11 heures et demie.
  Location à l’Agence Véron, Grauer et C1', tous les jours de 9 heures à midi et quart et de i3 heures et demie à 18 heures (le samedi jusqu'à 17 heures) et le
:
     On peut retenir des places par correspondance en envoyant le montant des billets retenus. Téléphone Stand 31.64.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>