<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19240114'>14/01/1924</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0272.tif'/>
        <date when='19240114'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Fauré, Gabriel' type='person' role='cmp'>Fauré, Gabriel</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des EDITIONS HENN, Genève
SALLE DU CONSERVATOIRE
   Lundi Janvier 1924, à 20 h. et demie (8 7. L)
 Récital Je Piano
ROBERT
CASADESUS
1.	Sonate op. (Appassionata)................ BEETHOVEN
     Allegro assai - Andante con moto - Allegro ma non troppo
2.	Scènes Je la Forêt, op. 82 ...... ............. SCHUMANN
     Entrée - Le chasseur k l'affût - Fleurs solitaires - La vallée maudite - Passage familier - L’Auberge - L’Oiseau prophète - Air de chasse - L’Adieu.
CHOPIN
5. a) Ballade, op. %3.............................
I) Ballade, op. 38 (dédiée à Scliuinann).....
4- a) Troisième impromptu........ ..............................FAURÉ
  h) La Soirée dans Grenade......................................DEBUSSY
  c)	Alborada del Gracioso....... ............................RAVEL
 d)	Bourrée fantasque ..................................................CHABRIER
   Piano PLEYEL, aux soins de la Maison Ch. BERGVER
PRIX DES PLACES : Réservée, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
                                 (DROIT DES PAUVRES EN SUS)
         Location au GRAND PASSAGE et au CONSERVATOIRE Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE (tél. Stand 2^2)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0273.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Robert CASADESUS
     Robert CASADESUS est né à Paris, le 7 avril 189g.
Il fit ses études au Conservatoire de Paris. Entré, en 1912, dans la class Diémer, il en sort l’année suivante — à 14 ans — avec un premier prix de pianc Elève de Xavier Leroux pour l'harmonie, il obtient un premier prix en 191c En 1930, il concourt pour le Prix Diémer (concours entre les premiers pri de piano hommes des dix années précédentes) : il l’obtient à l’unanimité.
     Depuis il s’est fait entendre à Paris, aux Concerts Pasdeloup, Colonne, L1 moureux et Koussevitzky et dans nombre de principales villes de l’étranger Londres, Bruxelles, Liège, Gand, Ostende, Monte-Carlo, ainsi que dans 1< principales villes de province : Lyon, Marseille, Bordeaux, Strasbourg, Nano etc., partout avec un égal succès. Cette saison il est engagé pour une granc tournée en Espagne.
     Depuis trois ans, il est professeur de piano au Conservatoire américain c Fontainebleau.
QUELQUES EXTRAITS DE LA PRESSE
PARIS
      La Liberté.
     Robert CASADESUS ne possède pas seulement un mécanisme et une son' rité de premier ordre ; c'est un musicien qui sait voir autre chose que les note qui sent et qui cherche à comprendre la musique d’une façon personnelle.
(Prix Diémer. — Gaàton CARRAUD.)
      Le Courrier Aluôical.
     M. Robert CASADESUS s’est fait entendre dans le concerto en mi bém de Beethoven. Il possède toutes les qualités du virtuose de race, tant dans la qu. lité et la subtilité de la sonorité que dans la plénitude et la force ; j’admire su tout le rythme, la vie et l’autorité qui sont en lui et qui le classent parmi n plus grands pianistes.
(Concerts Pasdeloup. — Darius AI1LHAUDÏ)
      Exceiàior.
     Robert CASADESUS a donné un nouveau récital. Une fois de plus, il y affirmé une maîtrise absolue et décisive. Voilà un as du piano. II ne me semb pas indispensable d’attendre qu'il ait conquis une gloire officielle et qu’il s< chargé d’ans et d’honneurs pour énoncer une vérité aussi simple et aussi évident
(Emile VUILLERMOZ.)
BRUXELLES
      L’Etoile Belge.
     Sans la moindre réclame tapageuse, voici qu’un jeune pianiste françai M. Robert CASADESUS, vient de révéler à notre public musicien un talent 1 premier ordre, une nature en même temps spontanée et affinée, appuyée sur 1 fond de connaissances solides. On sent que ce tout jeune homme a le respect, culte des belles pages qu’il interprète et que sa compréhension est celle d’un il tié enthousiaste.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>