<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert<date when="19240124">24/01/1924</date></title>
<series>Deuxième concert</series>
<placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0297.tif"/>
<date when="19240124"/>
<name key="Vivaldi, Antonio" type="person" role="cmp">Vivaldi, Antonio</name>
<name key="Malipiero, Gian Francesco" type="person" role="cmp">Gian Francesco Malipiero</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Honegger, Arthur" type="person" role="cmp">Honegger, Arthur</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" type="person" role="cmp">Wolfgang Amadeus Mozart</name><title>Deuxième concert</title>
<placeName key="Genève, Salle du Conservatoire"/>
<name key="Deuxième concert" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿K	rv*fe>-ï c*J&t>î rvifc>î	rvîfe>5 rv*fe>î rviJîJ-j rvift*o rv*5*>^ rvîlt>-j rvîfe>ï rvi!t»
Les “NOUVELLES AUDITIONS”
i
i
SALLE DU CONSERVATOIRE
Jeudi 24- janvier	à 20 heures et demie
Deuxième Concert
donné par le QUATUOR
 “PRO ARTE”
        Alphonse ONNOU \ Laurent HALLEUX
        Violon	Violon
         Germain PRÉVOST | Robert MA AS
Alto	Violoncelle
avec le gracieux concours de
M"‘ ROSE FÉART
PROGRAMME
j . CONCERTO 5° pour quatuor à cordes
    (opéra terza) en la majeur............ Anl. Vivaldi
1.	STORNELLI E BALLATE.......... F. Jlalipiero
3.	a) TROIS PIECES pour quatuor......;
   (Dédié à E. Anserrnet) / Slravinoky h) CONCERTINO pour quatuor.......\
4.	TROIS FRAGMENTS extraits de «LES J
   PAQUES A NEW-YORK.........] A Honegger
    Grave. - Tourmenté. - Modéré.	\
          M»' Rose Féart et le Quatuor.
5.	QUATUOR en mi bémol majeur n° XIV Æozart
      Allegro ma non troppo.
      Andante con moto.
      Menuetto. - Allegretto.
      Allegro. - Vivace.
Le troisième Concert aura lieu en l’Eglise de	St-Joseph, le lundi 4 février 1924, à 30 h 3o, avec le concours de Mme Joy Me Afden (Opéra de Paris),
de M. Montillet et d'un Petit Orchestre sous la	direction de M. E. Anserrnet.
Œuvres de Bach, Schiitz, Hândel, Telemann.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0298.tif"/>
<page><![CDATA[﻿QUATUOR
 PRO ARTE
de Bruxelles
MM. A. ONNOU, L. HALLEUX, G. PRÉVOST, R. MAAS
Avenue des Capucines, 47]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0299.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Quelques appréciations
& j* i*
    Un critique grincheux se plaignait hier soir de ce que vous jouiez « trop bien ». — On ne peut plus se rendre compte ! Ils font valoir les qualités et dissimulent tous les défauts de ce qu’ils interprètent.
     Voilà la seule critique que j’ai entendu formuler et je ne rapporte pas les éloges. Combien je suis fier d'avoir été des tout premiers à vous admirer et à vous faire connaître à Paris. Vous êtes les meilleurs champions qui soient dans le monde pour la cause de la musique moderne et comme vous savez jouer les vieux maîtres I
                                           R. PRUNIÈRES.
16 juin 1923.
▼ T
    Dès votre premier concert à Paris, chers Pro-Artistes, vous nous avez fait entendre le quatuor Debussy comme il ne fut jamais mieux joué. Il en est de même, ce soir, où vous nous montrez dans Malipiero le musicien le plus solide et le plus original de la jeune Italie.
    Vous êtes faits pour la nouvelle musique et c’est à vous de la répandre dans ie monde. L’école française, qui est en train de fonder son classique de la sensibilité musicale, vous rendra l’illustration que vous lui prêtez. Votre Jeu sonore est animé d’i:ne flme bien vivante. Vous aimez ce que vous faites, et nous l’aimons aussi. Tous mes vœux pour votre art et pour votre vie.
A. SUARÈS, Paris, 10 juin 1923.
T T
    Jamais l'audition de ce quatuor (Debussy) ne m’a donné autant de joie et d'émotion et je crois que le quatuor « Pro Arte » y atteint à la perfection. Je l'en remercie chaleureusement et de tout mon cœur.
Charles VILDRAC, 27 janvier 1923.
    Vous êtes, mes chers « Pro Arte » les seuls amis, le seul quatuor qui ayez vraiment joué mes quatuors.
    .....et chaque fois que j’en écrirai un, je tiens à vous en confier la
première audition.	Darius M1LHAUD.
                                                        Paris, 15 février 1923.
T T
     Si je n'avais déjà l’intention d’écrire prochainement un quatuor à cordes, l’audition d’une œuvre semblable interprétée par le quatuor « Pro Arte » suffirait à me décider. Car je suis sûr que, quelle que soit la valeur de mon quatuor, cette admirable phalange d’artistes en ferait aussitôt un chef-d’œuvre.
                                              Albert ROUSSEL.
13 mars 1923.
y ▼
     Le quatuor « Pro Arte » est le plus remarquable qu’on puisse trouver.
                                          A. 110NNEGGER.
Paris, 2 juin 1923.
▼	T
    Le quatuor « Pro Arte » vient de donner à Genève la plus belle séance de quatuor dont on se souvienne. Qu’il me permette de lui exprimer ici l’admiration enthousiaste des musiciens Genevois. Quant à moi, je n'oublierai pas que je leur dois, outre le beau programme de ce soir, la première exécution parfaite que j’ai entendu du « Concertino » de Stravinsky et de ses trois pièces pour quatuor qui me sont si chères.	E. ANSERMET.
                                                 Genève, 22 mars 1923.
T T
    Je n'ai pas oublié l’admirable exécution, au Vieux Colombier, de mon Ier quatuor à cordes par le quatuor « Pro Arte » et je suis heureux d’avoir l’occasion de leur dire ici, une fois de plus, toute ma sympathie et toute mon admiration	Ch. KOECHLIN.
Paris, 11 juin 1923.
▼	▼
    D’abord un applaudissement particulier au quatuor « Pro Arte » qui a magnifiquement exécuté toutes les œuvres au programme, avec une aisance, un fini, une virtuosité et un respect du texte admirables, j'ai rarement entendu un si bel ensemble.
     Ils ont réalisé la pensée de l’auteur avec une perfection qu’il me semble impossible de surpasser. Et dans cet ensemble si bien fondu chaque partenaire semblait se mouvoir à l’aise, sans souci, sans préoccupation d'aucune sorte. C’était vraiment merveilleux.	Paul LANDORMY.
                                                   Paris, 30 mars 1922.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0300.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les œuvres des Compositeurs suivants sont exécutées par le Quatuor ** Pro Arte „
Bach. — Haydn. — Mozart. — Beethoven.
ww
Schubert. — Schumann. — Mendelssohn.
Brahms. — Reger. — Toch. — Hindemitt.
Schoënberg. — Wellesz. — Berg. — Webern
Smetana. — Dvorack. — Sibélius. — Grieg.
Bartock. — Kodaly. — fansman. — Hàba.
Glazounow. — Borodine. — Liadovv. — Tchaikowsky Rimsky-Korsakow. — Moussorgsky. — Strawinsky.
Vivaldi. — Boecherini. — Verdi. — Malipiero. — Casella. Alfano. — Lazzari. — Pizzetti.
Sowerby.
Ernst Lévy.
Qoossens. — Kaikhosru-Sorabji.
C. Franck. — Lekeu. — Gilson. — Vreuls. — Jongen. Rasse. — Dupuis.
Gounod. — G. Fauré. — V. d’Indy. — Chausson. — Debussy. Ravel. — Koechlin. — F. Schmitt. — Milhaud. — Durcy. Taillefer. — R. Manuel. — Honnegger. — Poulenc, — Auric.
                                                          lmp. Jonckhccre. Bruxelles-# d.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
