<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert symphonique populaire
            <date when='19231021'>21/10/1923</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0039.tif'/>
        <date when='19231021'/>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Deuxième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿p- fjQ
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 21 octobre i(j2 j, à jj heure*) prcciécé
DEUXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 7, en uL majeur .... Haydn
         a)	Adagio - Vivace.
         c)	Menuetto.
         b)	Adagio ma non troppo.
          d)	Finale. - Presto assai.
2.	CONCERTO en mi bémol pour cor et
orchestre......................... Richard Straudd
          Allegro. - Andante. - Allegro.
            Cor «olo : M. Willy BREUL.
DEUXIÈME PARTIE
3.	Introduction et Marche nuptiale du
COQ D’OR..................... Rim.dk.y-Kordak.ow
4.	Prélude à l’A PRÈS - MIDI D’UN
 FAUNE........................ Debujjy
5.	Prélude et Scène finale de TRISTAN ET YSEULT.................... îTagner
L’Orchestre sera dirigé par
      M. Ernest ANSERMET
Entre la /'<• el la 2‘ partie : Entracte de 50 minutes. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz-Joseph HAYDN
   Né à Rohran sur Leitha le ier avril 17^2 ; mort à Vienne le 31 mai 1809.
SYÆPHONIE en ut majeur, n" 7.
   Quand on dit que l’apport de Haydn dans la symphonie consiste dans l’introduction du menuet, on n’indique qu’une apparence extérieure de cet apport, mais une apparence significative. Car avec le menuet, c’est l’esprit de la suite qui s’introduit dans la symphonie, et qui ne se localisera pas dans le seul menuet mais vivifiera et renouvellera aussi les trois autres mouvements. Et l’esprit de la mite, c’est celui de la musique populaire, épars jusque-là dans les d'werlià-demenU, cassations, sérénades de si riche sève mais de style incertain. Cette musique féconde mais inorganisée allait trouver son accomplissement formel dans la symphonie en même temps qu’elle allait vivifier cet organisme artistique un peu trop scholastique, issu de Y ouverture italienne. En somme, toute la vertu de Haydn tient dans la source de musique populaire qui était en lui et qui allait donner à son œuvre cette fraîcheur inaltérable grâce à quoi elle devait survivre à tant d’autres œuvres plus conscientes. Tout son mérite tient dans la perfection de style à laquelle il amena cette matière essentielle. Haydn, c’est tout à la fois l'art savant devenu sensible parce que nourri de sève populaire, et l’art populaire fixé par le style dans une forme impérissable.
   La Symphonie en ut majeur, n° 7, appartient au groupe de symphonies célèbres que Haydn composa pour ses tournées en Angleterre, entre 1790 et 1795. Entre toutes elle se distingue par l’éclat de son instrumentation, la rare vigueur et la richesse de développement du premier thème de Y allegro. Après une belle introduction lente, ce premier thème, construit sur les notes de l’accord parfait, a une allure qui fait déjà penser à Beethoven ; la transition qui conduit au deuxième thème persévère dans Y un isson, avec de surprenantes altérations harmoniques, le second thème et sa suite sont d’une grâce poétique parfaite, et le développement ne tarit pas d’inventions heureuses, soit dans les brusques modulations, soit dans le jeu rythmique de certain motif essentiel. L'adagio ma non troppo est une large mélodie avec variations, où le raffinement de l’instrumentation et certain prolongement de la coda, qui de nouveau présage Beethoven, relèvent singulièrement ce que cette forme pourrait avoir]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0041.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■■■■■■■ ■■■■■■■■■■■■■■■■ ■■■■■■■■■ ■■■«■■■■■■■■■■■■ ■■■■■■■■■■■■■
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
         format de poche des œuvres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. S. R.
   Ces œuvres se trouvent également l'/lhnnnpmpnt dans les différentes transcriptions à ' t IUUI II (Cl I ICI 11
ROTSCHY Frères
     Pour la Vente,	l’Echange, la	Réparation, l’Accord des
   T A \ T ^	s'adresser au magasin,
J. 1 l\. jL\I	v_y O	Rue du Stand, 64, 1" étage
  MAISON GENEVOISE
La pharnoacie HAHN
  J. BRUN, succ.
   est l’une des plus anciennes de Genève
    Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Eikullon soignée de prescriptions de toos pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialitét
        A nalyses
   Engiigh spolcen Msn spricht dtutach
de monotone. C’est encore la variété du coloris qu’il faut observer dans le menuet. Ce mouvement et le finale, plein d’humour et de verve, sont d’ailleurs bien caractéristiques de Haydn et contiennent quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles thématiques.
>1*
           Richard STRAUSS
                     Né le 11 juin 1864. à Munich.
Le Concerto pour cor et orchestre, op. n, appartient aux œuvres de jeunesse de Richard Strauss. Ecrit en 1882-83, à Munich, il a été sans doute inspiré à l’auteur par le souvenir de son père, corniste fameux. Quoique conçu dans un style assez banal, il laisse percer ici et là la personnalité du futur auteur des poèmes symphoniques, et, remarquablement écrit pour l’instrument, il reste une œuvre classique de la littérature de cor et décèle partout la précoce maîtrise d’écriture de Strauss.
4*4*4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1 S-^Ÿ) ; mort à Saint-Pétersbourg, en 1908.
Le Coq d’Or, composé en 1907, est la dernière œuvre importante de Rimsky-Korsakow. Dans cet opéra burlesque, plein d’une fantaisie bien russe, Rimsky-Korsakow a laissé quelques-unes de ses plus heureuses trouvailles harmoniques et quelques-unes des touches les plus précieuses et les plus raffinées de sa palette orchestrale.
L’épisode que nous en détachons est guidé par le texte suivant :
INTRODUCTION
LE COQ DOR
                    Co-co-ri. Co-co-ri-co !
Règne couché sur le dos !
LA RRINE DE CHÉMAKHA
                    Tu iras vers l’Orient :
                 Là, tu verras mon royaume
                  Comme un mirage riant.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0042.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
        FOHDÉE EXK 187-3
   CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 15 3 MILLIONS
Corraterie, 6 fîj GENEVE Corraterie, 6
 CORNA VIN,
10.	place de Cornavln
 PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
l’astrologue (aux tpeclaleurj)
                  D’un vieux conte tous les masques Revivront, joyeux, fantasques
LE COQ d’or
                    Co-co-ri ! Co-co-ri-cou !
                  Ouvrez l’œil et garde à vous.
CORTÈGE DE NOCES DU ROI DO DON
Des trompettes sonnent; le cortège triomphal défile devant le palais. D’abord, les miliciens du roi, avec des airs importants et fanfarons, puis la suite de la reine de Chémakhâ, bariolée et bizarre, comme sortie d’un conte oriental. Il y a des personnages qui n'ont qu’un œil au front; d’autres ont des cornes, d’autres des têtes de chien. Géants, nains, Ethiopiens grands et petits, esclaves voilées portant des cassettes et des vases précieux. Enfin paraissent, sur un char doré, le roi et la reine; le peuple se trémousse et pousse des cris d’allégresse.
+ + 4*
Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye, en 1862 ; mort à Paris, en 1918.
PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
C’est la première œuvre purement orchestrale de Debussy ; elle ouvre cette période de production véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur, et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléaa et Æéluande.
L’« églogue » de Mallarmé, subtile et ésotérique, est de 1876 : c’est en 1892 que Debussy fit hommage de son poème S3'mphonique au poète dont il transpose l’idyllique vision.
« Aux bords siciliens d’un calme marécage », près de l’Etna, visité de Vénus, à l’heure où « tout brûle dans l’heure fauve », le Faune, après avoir poursuivi les Nymphes, exprime sur un « jonc vaste et jumeau » son « immobile et lasse pâmoison. »
                            '■■■■■■•■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■a■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■>]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0043.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VlPOUBEZ
LlTTHitR DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le \?iolon :
 sa fabrication sa restauration l'flrchet les Cordes et
autres Accessoires /	Téléphone :
5tand 65-75
RUt GÊHÊRAL DUFOUR 22.
GEMlvt
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHEKON & CONSTANTIN
          GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique
t
ft
é

                <r Tâche donc, instrument des Jiutes, Ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs ou tu m'attends.
                Æoi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses, et par d’idolâtres peintures,
                A leur ombre enlever encore des ceintures.
a
                Ainsi, guand des raisins j’ai sucé la clarté Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
                 Rieur, j’élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusguau soir je regarde au travers. »
a
    Puis le Faune chante ce que le souvenir ou le désir fait passer devant ses yeux, il évoque les nymphes surprises qui plongent dans les flots, leur sommeil sous les roses et leur rapt brutal. A ces
•	images, sa passion s’exalte : i
                «Je t’adore, courroux des vierges, ô délice Farouche du sacré fardeau nu gui se glisse Pour fuir ma lèvre enfin buvant (comme un éclair Tressaille) la frayeur secrète de la chair. »
ï
    Mais le soir tombe, la paix revient :
I
a
                                        «- L’âme
                De paroles vacante et le corps alourdi,
                Tard succombent au fier silence du midi,
                Sans plus il faut dormir en l’oubli des blasphèmes.
                 Couple, adieu : je vais voir l’ombre gue tu devins. »
    Debussy a intitulé son œuvre : Prélude à l’Après-midi d’un faune, églogue pour orchestre (d’après le poème de Stéphane Mallarmé). Le musicien indique ainsi très nettement son intention, qui n’est pas de suivre le poète dans les moindres sentiers où il lui plaît de s’engager, ni de faire, mot à mot ou phrase par phrase, la traduction d’un texte choisi, si admirable qu’il puisse être en ses détails, mais plutôt de donner à ce texte, de la façon la plus large et la plus élevée, un équivalent, dans un langage non moins précis et plus harmonieux encore.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0044.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
Orfèvrerie Boujon Yrères !
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
■
■
■
■
_______ !
           Ze. pLuù grand cqos'jc ôe. cJ)c? lj-ùû are ô de, jCujçz*. J^aute. far7>£aiô/<z.. cJpor£.
          G)époô/Idfre.6 deô^~
        noe./££eureô marcfue.ù du monde.
            <£nzj>oc cru cJjo/jc don0 IouL<l La Juh cj e.
            cÆrLonû eZ ^4£<z£/e.rô opéc/aujc pour Ze j ^ c/zauô$ure$ sur mesure*.
                    Chaussures
     SCHEURERSA
        RUE DU RHONE 3
                   Genève
:
Richard WAGNER
Né à Leipzig, le 28 mai i8i3; mort à Venise, le 13 février i883.
PRÉLUDE ET MORT D'YSEULT
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu parles troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter k prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage, frémissante; des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu des sonorités apaisées, qui, dans le drame enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æort <?’ Ysenlt.
  « Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accompagnent la mort d’Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l’idée funèbre du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse tragédie. Après que s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème de la mort, un moment associé au motif du destin puis au motif du désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante la phrase sublime de l’extase d’amour.
  « Elle s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle s’élève jusqu’à un triomphal fortissimo, pour s’éteindre ensuite graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans les régions les plus éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale, comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois, la plainte désormais apaisée du désir.
  « Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur regard expirant, les amants aient vu luire l'aube radieuse d’une espérance infinie. »	(Lichtenberger.)
 :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0045.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL	Samedi 2y octobre 1923
'	à 20 heures el Demie préciôM
 2' Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M.. Ernest ANSERMET Soliste : M. René BENEDETTI, violoniste.
        René Benedetti, né à Toulon, de parents italiens, le 10 juin 1901, a fait toutes ses études musicales au Conservatoire de Paris où il obtint un brillant 1er prix d’excellence en 1918 (classe du maître Edouard Nadaud).
Depuis il s’est adonné à la carrière de virtuose, donnant de nombreux concerts et récitals à Paris, en province et à l’étranger.
       En 1920, après une série de grands succès remportés aux concerts de Monte-Carlo, il donna à New-York un récital qui lui valut les suffrages les plus élogieux de la presse américaine. En 1922, de retour en France, il obtint le prix fondé par Edouard Nadaud, après un triomphal Concours — entre douze des premiers prix du Conservatoire de Paris des quatre dernières années.
       René Benedetti s’est fait entendre au cours de la dernière saison à la Société des Concerts du Conservatoire de Paris, aux Concerts Colonne, aux Concerts Pasdeloup, etc., etc.....
       Choisi pour interpréter la Symphonie espagnole à la soirée de gala donnée à l’Opéra-Comique, en l’honneur du « Centenaire de Lalo » il y remporta un succès éclatant et unanimement consacré par la presse.
      Au programme : SYMPHONIE PASTORALE, de Beethoven.— CONCERTO pour violon et orchestre, de Æendelssobn. — Prélude et Scène du ROSSIGNOL, de Strawinski/. — ANTOINE ET CLÈOPATRE, deuxième suite symphonique, de Florent Schmitt.
\ SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS ■ -
Dimanche 4 novembre, à jj heures précise*)
S
a	____
■
■
I 3' Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>