<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="19240222">22/02/1924</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0382.tif"/>
<date when="19240222"/>
<name key="Bernard, Robert" type="person" role="cmp">Bernard, Robert</name><title/>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ Programme Officiel
 1923-1924
                             i
éCarmoniQ
<3îautiqm
  Harmonie municipale de la Ville de Genève
    "TfiSît Brasserie de l’Aveair
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0383.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Manufacture spéciale
d’instruments de Musique
   Ancienne MaisonJBUFFET-CRAMPON * Cie - P. GOUMAS'* Cie
Evette & Schaeffer - Paris
•ucoêfMurt
Seul représentant en Suisse :
  A. MURY
Boulevard Georges-Favon, 12 (Librairie) - Genève
Prix en argent français
ou'£change au ooura du Jour
     | rfhi.
Grand choix de Musique
pour Clarinette, Saxophone, Cornet À piston», Cor, Basson, Flûte, Hautbola, etc. avec piano
Demandez les catalogues spéciaux en Indiquant l’instrument désiré
Mémo adressa:
Librairie et Musique
Argast français aooepté depuis fr. 20— pour la nuslqus, et flr.80.— poar la librairie Chansons, Monologue* (Catalogue gratis et franco)
VI CTO R I A - H ALL
Vendredi 22 Février 1924
                                                                    rl
                                                                                        -
| 20 heures |
iiiiiiHiiiiiiiiMiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiimiriïl	ImiiMii
donné par
L’HARMONIE NAUTIQUE
HARMONIE MUNICIPALE DE LA VILLE DE GENÈVE
Directeur: M. Gustave GABELLES, Professeur au Conservatoire PREMIÈRE AUDITION DU
PSAUME CL
en 12 parties, de Robert BERNARD avec le gracieux concours de
M11® MONTANT	M"° BOURQUIN
SOPRANO	CONTRALTO
M. SOULLIER	M. CHARROT
TENOR	BASSE
M. R. VUATAZ
ORGANISTE, PROFESSEUR A L’ÉCOLE ARTISTIQUE
LE CERCLE CHORAL (Cliorale Municipale) LA LYRE DE CAROUGE
         DIRECTEUR : M. O. WEND	DIRECTEUR : M. LUDWI6
Chœur de Dames — Orchestre à cordes — Orgue et Harmonie Quatuor de voix de femmes : Mmes BARBEY-MEYER, BARASSI, BERNARD
et BORNAND
Violon solo : M. LIDUS KLEIN
Quatuor à cordes solo: Mües ROBERT ET BILLHARZ. MM. NOTZ et DOVAZ
■400 ex&cutantSi sous ta direction d© M. GUSTAVE GABSLLE3
Clavecin Oaveau. aux bons soins de la Maison Sautier et Jaeger joué par M. FRANC MARTIN
          Prix des places : Fr. 3.—, 2.— et 1.—.
LOCATION à l’Agence Véron, Grauer & Cie, Passage du Terralllet
Téléphone Stand 31-64
MM. les membres non-exécutants ont droit d’entrée sur présentation du coupon No 1
Au dessert un Cointreau Liqueur s’impose
Colntraau Père et Fils, Angers
Ch. BRUCHON, Agent général pour la Suisse • GENÈVE
lmp. Chapuis A Uaumeistbh. Ceulouvreuiére, 3, Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0384.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
  FONDRE EN 1872
   Capital-actions et Réserves : 153 millions
6-10, Corraterie - GENÈVE - Corraterie, 6-10
CORNAVIN
10,	Place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, Rue de Carouge
EAUX-VIVES
3,	Place des Eaux«Vlves
CAROUGE
  11,	Rue du Marché
TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE AUX MEILLEURES CONDITIONS
PSAUME CL
en 12 parties, de Robert BERNARD
   Le PSAUME CL de Robert Bernard n’est pas à proprement parler un oratorio, mais plutôt une sorte de fresque, une juxtaposition d’hymnes de louanges adressés au Créateur. Ces cantiques (au nombre de 12) ont pour point commun un thème musical, qui est exposé dans la première partie, par quelques instruments à cordes et une clarinette. Ce thème initial se retrouvera dans chacune des parties, comme motif secondaire.
   D’un bout à l’autre de cette œuvre, une gradation dynamique conduit insensiblement des murmures du début à l’apothéose finale.
FAVRE " FILS
110 RVE DV A. HO N E Sxèr
GRANDS MAGASINS i'
ELECTRICITE

Vêtements pour Hommes, Jeunes'gens et Enfants
 A SAINT-GERVAIS
1, rue de Coutance - PLACE St-GERVA!S - 2, rue Vallin
Maison de confiance ne vendant que des Marchandises de toute première qualité aux prix les plus bas
Chapellerie - Chemiserie •- Bonneterie
VÊTEMENTS SUR MESURE
Le meilleur tissu - La meilleure coupe - Le meilleur marché
                            PRÉVÔT âc Cie
Première partie: (Prélude). Exposition du motif principal.
Deuxième partie : Louez l’Eternel.
                    Louez-Le dans son sanctuaire.
           Chœur d’hommes ; sorte de mélopée hébraïque, auquel répond le quatuor de soli, en un court choral.
Troisième partie : Louez Dieu dans l’étendue de sa puissance.
                     Louez-Le pour ses hauts faits.
           Hymne vif, aux harmonies crues (quartes et quintes). Le mouvement rythmique du début est un des éléments générateurs de toute l’œuvre.
Quatrième partie : Louez-Le selon l’immensité de sa grandeur.
           A noter les rythmes et les vocalises d’un caractère oriental. Après une longue gradation, les chœurs aboutissent à une phrase d’une large déclamation à l’unisson.
Téléphone i Stand 902 Télégramme : Clntra-Genève
CINTRA
Vente et dé|
Angl
27, rue de la Confédération et Fusterle, 16 - Genève
Vent* et dégustation des Vint fins du Portugal et de l’Espagne Anglo-Amerlcan Drlnks - Spiritueux d'origine
GRANDE BRASSERIE CENTRALE
        CAFÉ-RESTAURANT CROIX-DO’R, 2	TÉL. STAND 34.62
Déjeuners et Dîners - Choucroute extra toute l’année BIÈRES et VINS de première qualité. A. GSELL.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0385.tif"/>
<page><![CDATA[﻿tï
B
^out ce gui concerne fe ^Oiofon Cordes à bout jaune et noir
Ces plus sof/des et tes pfus justes
iDOUDCZ
    •Luthier du Conservatoire-
Qlne seule qualité	22, Rue Général'Dufour, 22
dans ctiacjue série la meilleure
Cinquième partie : Louez-Le avec le luth et avec la harpe.
          Cette partie est écrite pour chœur et quatuor solo de voix de femmes. D’un caractère élégiaque, cette partie correspond i’i l’élément extatique de l’adoration.
Sixième partie : Louez-Le avec le tambourin et avec les danses.
           Celle-ci est en quelque sorte la contre-partie de la précédente et s’attache à commenter l’élément le plus extérieur, le plus rituel et le plus hébraïque du culte. Les motifs essentiellement rythmiques (5 et 7 temps et C barré précipité)ont une portée purement descriptive et plastique; les voix d’hommes dialoguent avec celles des femmes, et elles s’unissent pour conclure pianissimo.
MÀWnM
PernoT
          GENÈVE
  La grande marque Suisse des Desserts fins
B-
Randon - Friederich
-o S. A. o-
FABRIQUE A CHÊNE-BOURG
    firalsses surfines pour usages culinaires '	Lessives - Cristaux de soude
                       ||	Encaustiques
    Oleol - Alpin» - Nostras - Etoile - Union j cires> Cierges_ Bougjes de Noë,
Savons de ménage :	Bougies :
Souris - Lyre - Venus - Chêne - Alpa Couronne - Brillant - Diamant - Venus
COMBUSTIBLES et BOIS OE CHAUFFAGE
        OROS ET DÉTAIL
ïïesfeux S c$orti&r
  BUREAU : Rue de Lausanne, 14 CHANTIER à Sécheron
                      GENÈVE
Téléphone Mont-Blanc 63.82
GRAND CAFÉ DU XXme SIÈCLE
CONSOMMATIONS DE PREMIER CHOIX — METS DE BRASSERIE SALLE DE SOCIÉTÉ — OUVERT APRÈS LE SPECTACLE
     Ch. HELD & FILS, Propriétaires
Successeurs de Monsieur Georges VIGNY
23, Boulevard Georges-Favon, 23
      -H5— TÉLÉPHONE STAND 30-88 —s-
a>=	..................--]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0386.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MACHINES A ÉCRIRE
Remington
 La plus ancienne et la plus perfectionnée des machines à écrire.
VENTE - LOCATION - ÉCHANGE
 RÉPARATIONS et FOURNITURES pour tous systèmes
MAISON
L. Domenjoz-lm Obersteg
 Téléph. Stand 59-51	5, rue Petitot-GENÈVE
HARMONIE NAUTIQUE
MEMBRES EXÉCUTANTS (1923)
 Flûtes : MM. Berlie (soliste) - Blum - Baud - Dupont Deshusses - Godet - Coulomb - Zweigart.
 Hautbois: MM. Veyrat (soliste) - Engel - Gygi - Collet (cor anglais). Petites clarinettes : MM. Santandréa (soliste) - Maulet. Clarinettes : MM. Lickert (soliste) - Dépraz - Mennet - Pagnard Portier - Bonino - Chappuis - Desfeux - Murith - Pezzotti Gallay - Roy - Ducret - Bron - Wehrly - Ferrier - Dufaux
      ScHWIZGUÉBEL - VANAT - SANFILIPPO - CoHANIER - LAVILLAT ZlBACH - KELLER - SCHÆR.
 Clarinettes basses : MM. Zahler - Ramondetti - Zahler fils. Bassons : MM. Portier - Leuté - Francoual - Mærky. Saxophones: MM. D’Yvernois - Rentsch - Renner - Montillard Krebs - Gondret - Mazuyt - Pugin - Vercelli.
ASSURANCES ACCIDENTS
RESPONSABILITÉ CIVILE - VOL - AUTOMOBILE - DÉGÂTS D’EAU
Helvétia-A cciden ts
Succursale pour la Suisse irançaiss :
 12, 6l«ae d© Masse • GENÈVE - Téléph. ^ stand sa P. VIGNY, Insp., ru® Mme-de-Staël, 4, Tél. Mt-Blanc 62.29
—	^	=w
 Au Dépôt général du Poisson du Lac Léman
                                    Maison fondée en 1848
LUGRIN & Cie (S.a.)
 46, Rue du Rhône, 46 - Genève
 Adr, télégr.: LUGRIN-GENÈVE - AUCUNE SUCCURSALE - Téléphone: Stand 2100
 Volailles de Bresse • Gibiers de toutes provenances
                      Poissons du Lac Marée [française - Huitres de Claires de Marennes
  Arrivages directs et journaliers
 Langoustes du parc de Camaret Comestibles de toutes espèces - Conserves des lr«* marques
  L’importance de la vente lui permet de ne jamais constituer de stock et de garantir à sa clientèle la qualité et la fraicheur de ses marchandises
                    Expéditions en tous pays Membres exécutants (suite)
 Cornets à pistons : MM. Dupont (soliste) - Chappuis - Solier DrOZ - DeCROUX - VOLTOLINI - SCHLEIFFER - CANDOLFI.
 Bug les : MM. Poncioni (soliste) - Guyot - Mennet - Revol -
      LANIER - SCHAEFFER.
 Trompettes : MM. Burdet (soliste) - Dupont - Gras - Engel. Cors: MM. Cailler (soliste) - Plantand - Conchon - Jacot-des Combes - Piguet - Ristori - Gay.
 Barytons : MM. Perret (soliste) - Fontaine - Terzaghi. Trombones: MM. Piotton (soliste) - Singy - Martin - Perrin Maître - Roch - Delessert.
 Basses : Vibert- Defrancesco - Balestra - Graeber - Masson Dijparc.
 Contre-basses : MM. Boccard - Prodolliet.
 Contre-basses à cordes : MM. Richter - Mayer - Penard - Held. Batterie : MM. Kult - Deloche - L. Trèmège - Ch. Trèmège.
LE BON MARCHÉ
  est toujours trop cher lorsque l’on est trompé par la qualité
LES CHAUSSURES SUISSES
“TELL”
  sont bon marché et garanties de qualité supérieure. Un essai vous convaincra
       Choix immense dans tous les genres
BARBEY S.A.
 20, Rue de la Confédération
  Le plus grand magasin de chaussures à Genève]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0387.tif"/>
<page><![CDATA[﻿£es cigarettes égyptiennes
   H A T
                           iiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii »
            sont incontestabfement [es meiffeures l.Demandez nos nouveautés cRo 100 petit format et 130 grand format avec bout or
       Avis. Les personnes qui désirent être abonnées pour deux entrées aux dix concerts organisés au cours de l’année par l’Harmonie Nautique, au Victoria Hall ou au Jardin Anglais, peuvent s’inscrire à la Librairie Richard, rue du Rhône, 80, ou au Victoria Hall. Cet abonnement est au prix de fr.8.—.
TRANSPORTS FUNÈBRES
Ancienne [Maison MURITH, DUPARG & FERT —=— Fondée en 1808
 A. MURITH s a,
GENÈVE - siège social : Rue des Chaudronniers, 16
                   TâlôpH. Stand 121 Service permanent
                                                    •	•••
     COURONNES MORTUAIRES
Fabrique de Cercueils	Automobiles Funéraires
        L’Administration se charge sans aucun déplacement pour les familles de toutes les démarches et formalités relatives aux
Inhumations — Exhumations — Incinérations — Transports
PHOTOGRAPHIE D'ART
F.-H.JULLIEN
15, COURS DE RIVE, 15
- GENÈVE -
TÉLÉPHONE: STAND 15-24
Œortraits artistiques - Œoses d’enfants travaux en tous genres
Septième partie : Louez-Le avec le chalumeau et les instruments à cordes.
          Le quatuor vocal de soli, un quatuor à cordes solo et un hautbois se répondent, en une sorte de pastorale.
Huitième partie : Louez-Le au son de la trompette.
           Ce n’est que dans cette partie que les cuivres puissants de l’harmonie viennent s’adjoindre à l’orchestre symphonique. Les vocalises de la quatrième partie se retrouvent dans la huitième, mais sur un plan sonore beaucoup plus intense, et simultanément avec le thème principal, traité en cantus ftrmus par les trompettes.
DELACROIX RICHE & C
                      IE S. A.
57, Rue du RhOne et Grand-Quai, 38 GENÈVE
Foot-Ball
Basions comptais pour matches
depuis fr. 11.25
(haussiires	» » 15.—
Jersays	» » 14.75
Demandez nos catalogues
TOUS LES SPORTS]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0388.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                 Fleurs coupées
Gocaiion de Plantes
pour Œafs et ^Soirées
                  ‘Bouquets, Couronnes
                      Spécialité : travaux artistiques Décoration de tables	en Fleurs naturelles
Charles FLEURIOT
Corraferie, 26	^/SX'	‘CéUpHont dïand /8-ts
Neuvième partie : Louez-Le avec les cymbales sonores.
                    Louez-Le avec les cymbales retentissantes.
           D’une polyphonie très enchevêtrée, polytonale au début, cette partie, d’un caractère populaire, est une sorte de scherzo, elle se termine par une pédale de l’accord de 7rae diminuée, sur lequel l’orgue vient s’adjoindre à la masse instrumentale et chorale, pour rester seul, dans la dixième partie.
Dixième partie. Elle s’enchaîne à la précédente. Une grande fugue d’orgue, coupée au milieu par une petite fugue sur le thème principal. Au stretto, ce sont les instruments qui font les réexpositions du thème, pour conclure par l’accord de ré majeur, par où débute la onzième partie.
FABRIQUE GENEVOISE de VOITURES D’ENFANTS
 A. [ARCHEVÊQUE
              26, TERRASSIÈRE, 26
   MAISON SPÉCIALE DANS CET ARTICLE
* - f TRANSPORTS DE BAGAGES - VOYAGES
 J. Vêron, Grauer & C-
22, rue du Mont-Blanc, 22 • GENÈVE
Agence de location de Théâtres et Concerts
20, Terraillet, 20
 Assurances de bagages et de voyage Billets de chemins de fer Passages pour tous pays
   Onzième partie : Que tout ce qui respire, loue VEternel.
             Après une longue pédale de l’accord de ré majeur, puis de si mineur, sur lesquelles les instruments décrivent des courbes mélodiques qui s’enchevêtrent, les cuivres entonnent un choral sombre et d’un caractère liturgique, en un mode grégorien, auquel viennent répondre les cordes par une phrase lyrique. Puis le quatuor de soli reprend le choral sur la pédale du début et enfin le chœur entre pour conclure.
BAINS DE GENÈVE
8,	rue de Hesse, angle rue Général-Dufour
INSTALLATIONS MODERNES
Douches et Bains divers chauds et froids
HAMMAM
BAIN TU RCO-ROMAI N
Unique en Suisse
Hydrothérapie - Massage - Pédicure
Abonnements]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0389.tif"/>
<page><![CDATA[﻿H
    POUR AVOIR UN
GRAMOPHONE
 DE PREMIÈRE QUALITÉ A UN PRIX MODÉRÉ, VISITEZ LE MAGASIN
ROTSCHY FRES
     22, CORRATERIE, 22
  Douzième partie : Final, où l’on retrouve toutes les idées principales de l’œuvre. L’Allegro est coupé brusquement par un long choral, chanté a capella sur le texte du PSAUME CL en entier et en suivant l’ordre des versets. L’Allegro reprend et amène à la reprise du prélude écourté et chanté, accompagné par toute la masse instrumentale. Quelques mesures d'allegro, où s’affirme le mouvement rythmique générateur, conclut avec violence le PSAUME CL.
     AVIS. — Les personnes qui désireraient souscrire à une édition piano et cnant du PSAUME CL de Robert Bernard, peuvent en faire la demande en écrivant Case Stand 12.692. Cette édition sera mise en vente au prix de 5 francs.
Brasserie LANDÔLT
                   Ch. SWOBODA, propr.
  A deux pas du Théâtre et de la Comédie - Téléphone Stand 44-92
          L’établissement est ventilé par un aspirateur a haute pression. Il n’y a plus de fumée
 BIÈRES CARDINAL ET MUNICH RENOMMÉES
    Plats du jour et mets de brasserie
E
CLAIRAGES LECTRIQUES
        pour VÉLOS, MOTOS rr AUTOS Vastes ateliers de réparations
J» VERMOXy 22, rue de l’Arquebuse, 22
Vêtements sur mesure LUXE S.
(Directeur l. Soumerai)
5,	Rue Petitot et Rue de la Bourse, 6
                          Téléphone : Stand 12-73 Grand choix de
Tissus anglais et français pour Dames et Messieurs
aux prix de fr. 150.— à 225.—
Facilités de paiement sans augmentation de prix
Vins - Champagnes & Liqueurs	M
  ■ '■ DE TOUTES MARQUES ■■ ; .■■■."■	-
 c&aer é
MAISON FONDÉE EN 1884
OépOt Général pour la Siliu de :	Rue du Conseil-Général, 11
Jfmtr picon - Pipptrmint Çtt	.
Hhum - Voxland..........GENEVE]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0390.tif"/>
<page><![CDATA[﻿\f<s fo urs • 75i s S us <6ente(îes vRuGans «Artictes J&ntaisie DKerccrit
 lmp. Ghapujs ci Bavmwstkh, 3, Coulouvrenière, Genève]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
