<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Deuxième concert symphonique<date when="19231027">27/10/1923</date></title>
<series>Deuxième concert symphonique</series>
<placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0063.tif"/>
<date when="19231027"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Mendelssohn Bartholdy, Felix" type="person" role="cmp">Felix Mendelssohn Bartholdy</name>
<name key="Stravinskij, Igor' Fëdorovič" type="person" role="cmp">Igor' Fëdorovič Stravinskij</name>
<name key="Schmitt, Florent" type="person" role="cmp">Schmitt, Florent</name><title>Deuxième concert symphonique</title>
<placeName key="Genève, Victoria Hall"/>
<name key="Deuxième concert symphonique" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿ÛPChESTOE PELA SUISSE ROMANDE
m
PPOCPAMME
OFFICIEL
 SAISON
9 2 3 - f 92-»
y. p/5rf i/w.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0064.tif"/>
<page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE riAVILLt&C®. AGENCE ••• JOURNAUX - GENEVE
MUSIQUE
NAV1LLE & C"
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEM ENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES JD’ENFANTS
SPÉCIALITÉ DU J PROCÉDÉ A L’HUILE
PHOTOGRAPHIE
BOISSONNAS
4, Quai de la Poste, Genève
PAYSAGES
REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
_/«.__1MH._A*-_-«uti--#W.-#w«---
:
 >:
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
V	Samedi 2j octobre 1923, à 20 heures et demie
\> Concert Symphonique
(D euxième de l’Abonnement)
Soliste : M. René BENEDETTI, violoniste
PROGRAMME
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 6, en fa maj. (Pastorale) Beethoven
           a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses produites par l’arrivée à la campagne).
          b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau.
            c)	Allegro (Fête villageoise). - Allegro (Orage).
           d)	Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments de reconnaissance après l’orage).
2.	CONCERTO en mi majeur, pour violon
et orchestre......................... Æendelssohn
          Allegro molto appassionato.
          Andante. - Allegro molto vivace.
          M. René BENEDETTI.
               DEUXIÈME PARTIE	.
3.	Prélude et Scène de l’opéra LE ROSSI-
GNOL (ire audition)................. Slrawinsky
          Solistes : M^e Olga LUCHAIRE, soprano.
                 M. Jean SOULLIER, ténor.
4.	ANTOINE ET CLÉOPATRE, 2' suite
d’orchestre (ire audition).............. Florent Schmitl
 a)	Nuit au palais de la Reine.
 b)	Orgie et danses.
c)	Le Tombeau de Cléopâtre.
L’Orchestre sera dirigé par
j:
%	M. Ernest ANS ER MET
f
L
Le Concert commencera à 20 Heures et demie très précisés Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au- programme.
 Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
 Tjcô porter seront rigoureusement fermées pendant Vexeculion des morceaux.
>-JttU.....■ rrTTj^rhTTg^^Wrr.	HUiy^&XHHX^ShnsaySc
1	W-W#-W--wr—]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0065.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
i y THÊEri'fiExkvt, m rve aiDAyxn
viOLom
ALTO WO
AR€<
         fANCIlMir
         WIRNLS
   Pianos pneumatiques
  dits ^Tianofas
PIANOS ÉLECTRIQUES
VENTE ÉC HAN G E LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
            (Paaaage du Terra i llet)
ftue du ^IKarcfié, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seal instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
 Louis van BEETHOVEN
  Né à Bonn, le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
ï
--I
 SYMPHONIE PASTORALE
   Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ■ ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et : lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en ■ promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de j bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie padLorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce : lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année, le 22 décembre 1808.
   Plusieurs années après la composition de la Symphonie paalorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur ! une feuille de papier à. musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
   « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
   « Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
  « O Dieu, quelle splendeur ! Dans ces forêts, sur les collines,
—	c’est le calme, — le calme pour te servir. »
   Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
                                                      (D’après Julien Tiersot.)
  4*4*4*
:]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0066.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE                                   Partitions d’Orchestre     
         22, Corraterie, 22                  format de poche         
                                      des œuvres jouées aux Concerts 
                                              de l'O. 5- R.          
Ces œuvres se trouvent également      l’abonnement                   
dans les différentes transcriptions à                                
                              ROTSCHY Frères                         
Pour la \?ente, l’Echange, la Réparation,                            
l’flccord des                                                        
y a -vt /^\ O s'adresser au magasin,                                 
J\. lN v_y C) Rue du Stand, 64, rr étage                             
  MAISON GENEVOISE
 La pharmacie HAHN
  J. BRUN, succ.
   est l’une des plus anciennes de Genève
   Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Bxétullon soignée de prescriptions de tous pays, selon Ebaque pharmacopée.
Envoi d domicile et par poste
 Charles HAHN 1839-1868
 Charles-G. HAHN 1868-1897
Jacques-G. BRUN depuis 1902
HAHN & BRUN 1897-1902
  Spécialités
        A nalyse$
  English spoken Man spricht cUuUch
Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Né à Hambourg, le 3 février 1809, mort à Leipzig le 14 novembre 1847.
CONCERT0 en mi majeur pour violon et o.chetlre, op. 6j.
  Après celui de Beethoven, le concerto de Mendelssohn est l’œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu du répertoire des concerts, ce concerto s’est maintenu, grâce à la fraîcheur de Vallegro initial, à la grâce rêveuse de son andante, une cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale.
  Mendelssohn écrivit ce concerto en 1845 ; ce fut la même année que le concertmeister Ferd. David l’exécuta pour la première fois aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.
+ 4*4*
Igor STRAWINSKY
Né à Pétrograd, en 1882.
  C’est le conte d’Anderson bien connu qui a inspiré à Strawinsky son opéra en trois actes, Le RoMignol, commencé en 1909, achevé en 1914, et représenté dès lors à diverses reprises à Paris, à Londres, en Allemagne et en Russie. En 1917, Strawinsky reprit la matière de cette œuvre pour en faire une sorte de symphonie chorégraphique, dont nos concerts ont donné la première audition en 1919. Le morceau inscrit au programme d’aujourd’hui est détaché de l’opéra, et comprend son introduction instrumentale, suivie de fragments chantés du 1er acte (dont la composition remonte à 1909). C’est avant qu’il soit question de la cour de Chine, la description du coin de nature où l’Empereur fera chercher le Rossignol. Pour créer un milieu à l’oiseau-chanteur, l’auteur a imaginé le personnage du « Pêcheur », dont le chant dialogue avec celui du Rossignol sous le bercement des arbres.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0067.tif"/>
<page><![CDATA[﻿BANQUE SUISSE
       FONDÉE SU 187-3
   CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
CORNAVIN
10. place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
CAROUGE
11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

Le Pêcheur
  Porté au vent, tombant au loin,	Ah ! bien souvent je 1 écoutai,
  Prends, mon filet, de beaux poissons	Oubliant mes filets et mes tracas sans Dans ton réseau les poissons scintillants : [nombre
  Ah! que le vent est bon pêcheur.	L'esprit du ciel leur donne une voix,
  Pâle brille au ciel la lune.	Leur donne un océan nouveau.
  L’onde calme est endormie.	Tous sont changés en gais oiseaux,
  Et proche est l’aurore.	Le vent leur donne ailes et voix.
  Mais point de rossignol,	Pâle brille au ciel la lune.
  Quand d’habitude chaque nuit il est venu	L onde calme est endormie.
   Il	chante, emplit l’ombre des bois d'un [chant mélodieux !
                                  Le Rossignol :
  Ah î Quand du ciel tomba la	Elle devint rosée de diamants
[rayonnante étoile, Q,ui pare les corolles des roses du jardin
                                 Le Pêcheur :
Ah ! Dieu puissant, quel chant délicieux !
                                  Le Rossignol :
  Ah î écoutez ma voix, ô roses du Jardin! Ou, tristes, pleurez-vous des larmes Trop lourde est la rosée, vos têtes ont	[secrètes ?
                                             [fléchi ?
«|* *|» *|*
Florent SCHMITT
Né à Blâmont (Meurthe-et-Moselle), le 28 septembre 1870.
  Florent Schmitt est originaire de ce pays lorrain qui, dit M. Jean Poueigh, « met un trait d’union entre la clarté française et la profondeur germanique. Ses regards d’enfant s’accrochèrent à des sommets : la cathédrale de Strasbourg et les Vosges — les silencieuses Vosges, dont le calme impressionne quand la brise des soirs d’été n’en balance pas les frondaisons verdoyantes, lorsque, sous le lin-ceuil des neiges, les noirs sapins n’agitent pas leurs bras de givre au souffle glacé des grands vents. » Cette origine explique sans doute la physionomie toute particulière que présente Florent Schmitt dans la musique française actuelle. Apre, tourmenté, abondant, il se plaît aux formes amples, aux sonorités somptueuses ou denses, et son style est généralement complexe, quoique toujours logique, très fouillé et traité avec maîtrise. Rappelant Chabrier par sa truculence, utilisant à sa façon les trouvailles harmoniques de Debussy, et, dans ses dernières œuvres, de Strawinsky, il reste plus qu’aucun autre Français fidèle à la tradition classico-roman-tique, à Wagner, voire à Strauss. Détail assez significatif: il est,
■■■■■■■■■■■■■a»■■■■■■■■■■»■»■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0068.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.ViPOüBEZ
     LUTHltB CHJ CONSERVATOiRt
Tout ce qui concerne le \7iolon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUl GEI1ÉRAL DUFOUR 22.
ctntvt.
FABRIQUE D’HORLOGERIE
VAC
HII?
  k C>
GENÈVE
Fondée en 1785
Marque de Fabrique

parmi les jeunes Français, celui auquel semble s’attacher le plus notre Honegger.
  Voué à la musique dès son jeune âge, Florent Schmitt a fait ses premières études à Nancy (avec Henri Hess et Gustave Sandré), puis à Paris, avec Dubois, Lavignac, Massenet et Fauré. Grand prix de Rome en 1900, il rapporta de la villa Médicis, puis des voyages qu'il fit en Allemagne et en Turquie, nombre d’œuvres déjà remarquables. Actuellement directeur du Conservatoire de Lyon, il est une des personnalités les plus marquantes de la musique française, soit par son activité générale dans tous les domaines de son art, soit par son œuvre nombreuse, et dont il faut citer en tout cas le Psaume XL VI, la Tragédie de Salonié et le Quintette.
  Antoine et Cléopâtre, primitivement écrit pour accompagner la traduction du drame de Shakespeare, par André Gide, fut achevé dans le courant de juin 1920. La femme dominatrice, perdant celui qui l’aime et se perdant avec lui, ce sujet antique et farouche devait tenter, par sa beauté tragique, le musicien de la Tragédie de Satomé. C’est toujours l’Orient, avec sa brutalité, sa volupté et sa couleur aussi. Mais si l’on retrouve le même raffinement, la même sensualité, en revanche, dès qu’interviennent les épisodes romains, l’on y sent plus d’ordre et plus de discipline. Antoine et Cléopâtre dépassant le cadre de son action, devient comme le conflit de deux civilisations : le sémitisme cède le pas à la latinité, l’Histoire entre dans une phase nouvelle.
NUIT AU PALAIS DE LA REINE
  Antoine, prisonnier des charmes de Cléopâtre, n’a pas encore rompu définitivement avec Rome, et nous assistons à la fête que donne pour lui la reine, dans l’espoir de l’éblouir et de l’amener au renoncement de son honneur...
  Sous le grésillement discret des violons divisés, que sillonne par instant un éclair de célesta, une mélodie asiatique apparaît, dite par le cor anglais, et qui prélude aux divertissements. Les cordes répondent par un motif que nous retrouverons plus loin dans 1 ’Orgie, déformé et développé, mais qui s’arrête ici brusquement, coupé par un arpège de la harpe. Le cor anglais reprend sa mélopée, entrecroisée maintenant par un dessin des premiers violons, et doucement s’esquisse une danse voluptueuse et triste, que mène le hautbois. Mais l’atmosphère n’est pas aux réjouissances, et une lourde menace pèse sur l’action, car bientôt réapparaît le premier motif des cordes, interrompant tout rythme. Et voici une autre danse, dérivée d’une idée secondaire, et qui, encore plus calme d’allure au début, s’enfle]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0069.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Sjjipit
mo
 sue*
MJ®
r Orfèvrerie Boujon F rères
Mouleaux magasins : 37, Croi?c-d’Or, 37
                       Ze, pLud grand cqos'jc
                      de, c/)ou-ùûureô de j£ujçe*. J^)a cy/e farz£arô/e.. c/por£.
                        Q)époô/'lcrrre. ô de.ô^ me/££eure.o marcf^eù du monde,.
                       <£nvoL au cjjo/àc boni £ou£e. £0 Juf 3 3 e.
                        <Ja£onô eZ j4£<z£/ej'ô ûpéc/au3€ pour £e$ c/oauôùures ôur mesure,.
Chaussures
           SCHEURERSA
Rue du rhone 3
Genève

   rapidement de sonorité, pour retomber dans le même alanguissement. Suit une réexposition de l’ensemble, dialoguée entre les cordes et les bois (hautbois et cor anglais, puis flûte et basson) et la danse initiale reprend, confiée cette fois à la petite et à la grande clarinette à intervalle de deux octaves, auxquelles se joint par instants le violon solo. Tout cela est extrêmement morbide, et l’on a l’impression
•	comme dans nos modernes dancings, de gens qui cherchent à s’amuser sans y parvenir : le cœur n’y est pas, car les mauvaises nouvelles reçues de la péninsule rendent Antoine soucieux, et tout effort pour le distraire demeure inutile. Après un retour du motif des
î cordes, — qui prodiguent leur consolation gratuite, — ponctué d’un rythme entendu déjà dans la seconde danse, tout s’achève dans
■	l’apaisement.
                 ORGIE ET DANSES
     Antoine est vaincu par Octave, et ne veut pas survivre à sa honte. Mais, avant de mourir, il tient à jouir une dernière fois des douceurs de la nuit orientale. Il ne boudera donc plus à la joie, il en boira au contraire l’amertume jusqu’à la lie. C’est l’ivresse cynique de la fin prochaine.
      Des rythmes entrecoupés, zébrés d’accents violents, des montées chromatiques, de discrets appels des cuivres et des hautbois. Un thème éclate, sauvage, aux bois, en ré mineur curieusement accompagné en fa mineur, auquel se joint l’annonce d’une seconde idée, ondulante comme la flamme, tout cela haché, scandé d’énergiques
! contretemps, emporté dans une fougue bachique. C’est l’ambiance enfiévrée de la Tragédie de Salonié... Les clarinettes redisent la
S seconde idée, qui s’étale maintenant jusqu’à son paroxysme, et se voit brusquement interrompue par l’invasion bruyante des cuivres... Ceux-ci proclament un thème entendu plus haut dans la Nuit au Pa laid de la Reine, mais leurs accents lui prêtent ici un caractère
•	tout différent..k Alors qu’on pouvait l’envisager, dans l’épisode précédent, comme les dernières hésitations du proconsul enamouré, il signifie ici tout l’élan dionysiaque d’Antoine, le sacrifice sans noblesse qu’il fait de sa vie, discrètement insinué par un motif
S gouailleur des bois et des seconds, puis des premiers violons. Mais le sonorité tombe : une berceuse succède à cette bacchanale. Il ne faut cependant pas s’y tromper : c’est une berceuse ivre-morte, si l’on peut dire, car les convives sentent leur esprit s’égarer, et la
■	mélodie n’est autre que le thème des cuivres, présenté sous un aspect encore nouveau, mais qui n’altère en rien sa valeur. Les bois, derrière ce rideau, ondulent en dessins chromatiques.
 :]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0070.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Nous passons à une réexposition de tout l’épisode, à travers laquelle les cors scandent encore l’obsédante berceuse, déformée plus loin par les basses... La danse reprend de plus belle, et les deux idées principales y dialoguent avec frénésie ; mais des accords sauvagement plaqués, en un rythme sans cesse contrarié, suivis d’un ralentissement progressif, qui marque la titubation générale de tous les festoyeurs, mettent un terme définitif aux évolutions chorégraphiques. Sur un accent véhément, tout le monde a roulé sous les tables. Un trombone et une trompette en sourdine, auxquels répond la plainte du violon solo, des hautbois, des clarinettes et des flûtes, redisent la seconde idée, qui sonne ici comme une annonce funèbre. Les trois violoncelles soli, auxquels s’ajoute plus loin le cor anglais, rappellent, eux aussi, la berceuse orgiaque... Un court point d’orgue : le hautbois, sur des pizzicati de harpes et des cordes, évoque à son tour le premier motif de danse, et l’épisode prend fin dans une tranquillité lourde de présages menaçants, sur un dernier dialogue des trois thèmes, qu’entrecoupent les rythmes saccadés par lesquels il avait commencé, et qui n’ont cessé de passer, avec l’obsession des mauvais rêves, sur tout l’ensemble du tableau.
LE TOÆBEAl) I)E CLÉOPÂTRE.
  Comme une brume légère, des gouttelettes sonores s’éparpillent dans l'air calme du soir. Une lamentation du cor anglais, issue du thème de l’orgie, amène aux violoncelles et contrebasses un élément nouveau, lente psalmodie funèbre et découragée. Soudain, volontaire anachronisme, un glas en canon retentit, aux bois et aux cuivres en sourdine, auxquels l’adjonction des cordes et des harpes confère une acuité cinglante. Le hautbois pleure. Il pleure Antoine qui s’est donné la mort, et dont le souvenir a hanté jusqu’à la fin l’esprit de Cléopâtre. Tout l’orchestre s’unit à sa douleur, dans une immense polyphonie des thèmes, qui déferle plusieurs fois en rafales de fortissimi. «Antoine seul pouvait être vainqueur d’Antoine ». Les couleurs du début du tableau reparaissent, dégradées. Un timide écho du glas en canon — aux cuivres et cordes en sourdine, harpes et célesta mais ici pianissimo, précède un retour de la psalmodie aux basses. Enfin, magnifié par les trombones et les trompettes, puis par les bois, le thème d’Antoine sous lequel passe en pizzicato une réminiscence de celui de «Cléopâtre farouche» (du premier tableau de la première suite), s’énonce une dernière fois, formant l’ultime conclusion de l’ouvrage.
     Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER. Leipzig BERDUX, Munich BONIS!'H, Dresden STEINWEG
     Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHRj BURGER ET JACOBI WOHLFHART SABEL, Rorschach
Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI-PHONOLA
                 Svtpfelcl - Rôniscb.
                 Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous lès rouleaux, S,S notes. Auditions sans enjfagrement]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0071.tif"/>
<page><![CDATA[﻿   f Les % y**	**%,
   $ Beaux Tissus f %
]r font les Jolies Robes % f \ \ ^Lartmgay ) % £ ^ a les Beaux Tissus et £
\ _ /
*&, les Jolies Robes £
  ‘te.?. ^
\ © /]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0072.tif"/>
<page><![CDATA[﻿s
VICTORIA-HALL Samedi 10 novembre tij-tj
i	11	a 20 heurta et demie pré cite o
| 3e Concert d’Abonnement
                                                .
sous la direction de
M. Ernest AN SE RM ET
                    SOLISTE :
M™ Vera JANACOPÜLOS
ÇAHTATRICR
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0073.tif"/>
<page><![CDATA[﻿M mc V era JANAC0PUL05, cantatrice.
   Grecque d'origine et brésilienne de naissance, a très vite acquis, à Paris, une notoriété particulière au milieu de toutes les cantatrices de concerts. Ses récitals avec piano ou avec orchestre de chambre se sont toujours distingués par l'originalité et l'heureux choix des, programmes, et son succès de soliste a été consacré par son apparition dans de nombreux grands concerts avec orchestre, j à Paris et Bruxelles surtout. Douée d'une fort belle voix, elle y joint une intelligence musicale et un talent d’interprète qui l’ont désignée particulièrement à l’attention du Comité de l’Orchestre.
  Le .Motel, de Mozart, que Mm' Janacopulos chantera dans nos concerts, est une œuvre rarement entendue, qu'elle a travaillée avec Lilie Lehmann, dont elle lut longtemps l’élève.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche y novembre, à y y heure o préciser
3‘ Concert Symphonique populaire
Sous la direction <le M. Ernest AN SE RM ET]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
