<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire
            <date when='19240309'>09/03/1924</date>
          </title>
          <series>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle de la Réformation </placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0436.tif'/>
        <date when='19240309'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Dix-huitième et dernier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle de la Réformation '/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE DE LA REFORMATION Dimanche y mars 1924, à ij heures précises
DIX-HUITIÈME ET DERNIER
Concert Symphonique
POPULAIRE OFFERT A MM. LES SOUSCRIPTEURS
(Programme choisi par plébiscite.)
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
2.	SYMPHONIE n1’ 6, en fa maj. (Pastorale)... . Beethoven
       a)	Allegro ma non troppo (Impressions heureuses
              produites par l’arrivée à ta campagne).
       b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
        c)	Allegro (Fêle villageoise). - Allegro (Orage).
       d)	Allegretto (Cbanl des bergers. - Sentiments
               de reconnaissance après l’orage).
DEUXIÈME PARTIE
2.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
   n° 2, en fa majeur...................... J.-S. Bach
       Allegro. - Andante. - Allegro assai.
      Trompette : M. Dubois. - Ftûle : M. Welsch. - Hautbois : M. Dennes. - Violon concertant : M. Closset. -Cembalo: M. Frank Martin.
3.	Prélude à l’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE. Debussy 6. LE TOMBEAU DE COUPERIN........ M. Ravel
       Prélude. - Forlane. - Menuet. - Rigaudon.
            Orchestre et chœurs sous la direction de
M. Ernest ANSERMET
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.
m]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0437.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
 h y t m n t- n-tir.\ i*t
 xn R V£ O ! O A y Ml
VIOLOJVt ALTO
no
ARC
\
Pianos pneumatiques
dits Pianotas
SUISSES ET ETRANGERS
 réléphone : Stand 41.92
KNEIFEL- BÉROUD
Hue du marché, 20 JSïïOT “ Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands mattres tels que : Pader^wsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
««■■■■■■■■■a■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■«■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■m
PIANOS ELECTRIQUES
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
Louis van BEETHOVEN
■
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
I
-
]	SYMPHONIE PASTORALE
    Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison k la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et ; lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en ] promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même
•	année le 22 décembre 1808.
    Plusieurs années après la composition de la Symphonie pastorale,
| un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi : ses manuscrits :
    « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
    « Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heureux
•	dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
    « O Dieu, quelle splendeur 1 Dans ces forêts, sur les collines, j ! — c’est le calme, — le calme pour te servir. »
    Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri : d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment
•	profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
                                                           (D'après Julien Tibrsot.)
4*4*4*
•	!
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach le 21 mars i685, mort à Leipzig le 28 juillet 1760.
\
 !
C’est à Cothen, en 1721, que Bach écrivit les dix concerta avec pludieurd indtrumentd destinés k la chapelle du margrave Christian- = Ludwig de Brandenbourg et qu’on appelle pour cette raison concerld btandebourgeoid. Œuvre en quelque sorte accidentelle dans la production de Bach et dont il ne semble pas qu’on ait fait grand cas à l’époque, elle nous apparaît aujourd’hui comme une chose unique dans toute la littérature musicale, unique comme genre, comme style et comme force d’accent. Dérivant de l’ancien concerto groddo en trois parties, vif-lent-vif, elle fait alterner ou mêle les traditions de
                                                                                             ■	a«aaaaa*aaaaaaaa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Partitions d'Orchestre
format de poche
des œuvres jouées aux Concerts de 10. 5. R.
Ces œuvres se trouvent également I ' /"! kr\n npmpnt dans les différentes transcriptions à ' ^ ' L/UI II ICI I (Cil l
 ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l'Echange, la Réparation,
Accord des
! PIANOS
s’adresser au magasin,	: Rue du 5tand, 64, 1" étage •
MAISON GENEVOISE
La phjanDacie HAHN
J. BRUN, su».
est l’une dos pins anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire â Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine OASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
ExAcnllon soignée du nreserlptlons de tout pays, selon thupie pharmacopée.
Envoi a domici.lt; et nar poste
.Tacques-Gk BRUN depuis 1902
Charles HAHN 1839-1868
Charles-G. HAHN 1868-1897
HAHN A BRUN 1897-1902
                                                                                    Spécia Lite s
                                                                                            *4 nu.l//ses
                                                                        Rnglish spoken Vlan spricht deuUoh
■ iHNMMIllinilltHlllUnMIIMnNnHiniNIIIIHinililllllllNIMIIHIIIIIUWtMIHIHIIHIlkMMIIIUJ
Corelli et Vivaldi et semble les résumer dans une extraordinaire variété de forme et de composition instrumentale. Chacun de ces concerlà a sa physionomie propre, ses données instrumentales et formelles et ses dimensions particulières. Comme la plupart des œuvres ï du genre, ces concerté tiennent à la fois de la musique de chambre, par la modestie de leurs moyens, et de la musique d’orchestre, par : l’ampleur de la ligne, la généralité et la puissance d’expression et sur ce dernier point, ils dépassent de beaucoup toutes les œuvres j antérieures. Mais ils gardent le caractère objectif propre à la musique essentiellement polyphonique. A la nature dramatique que • le style symphonique réalise par la succession et l’opposition dans ; un même morceau d’éléments musicaux divers, ils opposent une nature musicale plus objective, où chaque morceau déploie son • caractère propre, fondé sur l’expression d’un thème unique, qui se • morcelle, se répète et remplit sa forme sans « développement » ni conflit.
  Le Deuxième Concerto brandebourgeoia, en fa majeur, est écrit pour : une trompette en fa, une flûte, un hautbois, un violon concertant : et deux parties de violons, une d’altos, une de contrebasses en ripieno (c’est-à-dire en groupes), et une partie de violoncelles avec ■ la basse continue. L’œuvre comprend trois mouvements : un allegro : où interviennent tous les instruments ; un andante pour la flûte, le ; hautbois et le violon concertant, accompagnés de la basse continue ; • enfin un allegro aééai, de forme fuguée, finissant de manière étrangement abrupte. L’énigme que la partie de trompette de cette œuvre pose aux interprètes est sans doute la principale raison de • l’extrême rareté de son exécution. En effet, lue selon nos conventions habituelles, cette partie de trompette peut être tenue pour S pratiquement, ou communément, impossible. Diverses hypothèses • ont été présentées à son sujet et de nombreuses expériences ont : été faites. La solution généralement pratiquée est de transposer presque toute la partie de trompette à l’octave inférieure, selon ; un arrangement fixé par le chef d’orchestre Mottl. Selon des études récentes, fondées sur l’examen des comptes des musiciens S employés par Bach, et de vieilles gravures de l’époque, il semblerait t que l’instrument prévu par Bach n’était pas à perce cylindrique, > comme nos trompettes, mais à perce conique, comme nos cors ; ; l’instrument en fa étant supposé transposer, comme s’il s'agît de cors, à la quinte inférieure et non à la quarte supérieure, ce qui • justifierait l’arrangement de Mottl.
  Nous avons fait entendre ce Concerto aux concerts du Victoria- : Hall avec la partie de tromba originale, exécutée par une clarinette piccolo. Nous croyons bien faire en donnant aujourd’hui au public l’occasion de l’entendre exécuter par une trompette avec les quel- ; ques transpositions d'octaves nécessitées par l’instrument actuel.
                                       4* 4*4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iifiaaaaiaaiaaaaaaaiaaaa
llMIMHCMHMCMHMa
CAPITAL-ACTIONS HT RESERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN	EAUX-VIVtS
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CA ROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marctt
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de “Change, aux meilleures conditions

Claude-Achille DEBUSSY
Né à Saint-Germain en Laye en 862, mort à Paris en 1918.
       PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
C’est la première œuvre purement orchestrale de Debussy ; elle ouvre cette période de production véritablement miraculeuse, qui va de la trentième à la quarantième année de l’auteur, et qui devait aboutir à ce chef-d’œuvre : Pelléas et Mélisande.
 L’« églogue » de Mallarmé, subtile et ésotérique, est de 1876 : c’est en 1892 que Debussy lit hommage de son poème symphonique au poète dont il transpose l’idyllique vision.
 « Aux bords siciliens d’un calme marécage », près de l’Etna, visité de Vénus, à l’heure où « tout brûle dans l'heure fauve », le Faune, après avoir poursuivi les Nymphes, exprime sur un « jonc vaste et jumeau » son « immobile et lasse pâmoison ».
            « Tâche donc, instrument des fuites, ô maligne Syrinx, de refleurir aux lacs où tu m'attende.
           Moi, de ma rumeur fier, je vau parler longtemps Des déesses, et par d’idolâtres peintures,
            A leur ombre enlever encore des ceintures.
            Ainsi, quand des raisins j’ai sucé la clarté Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
            Rieur, j’élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufftanl dans ses peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers. »
 Puis le Faune chante ce que le souvenir ou le désir fait passer devant ses yeux, il évoque les nymphes surprises qui plongent dans les flots, leur sommeil sous les roses et leur rapt brutal. A ces images, sa passion s'exalte :
             «r Je l’adore, courroux des vierges, ô délice Farouche du sacré fardeau nu qui se glisse Pour fuir ma lèvre enjin buvant (comme un éclair Tressaille) la frayeur secrète de la chair. »
 Mais le soir tombe, la paix revient :
                                *	L’âme
            De paroles vacante et le corps alourdi,
            Tard succombent au fier silence du midi,
            Sans plus il faut dormir en l’oubli des blasphèmes.
             Couple, adieu : je vais voir l’ombre que tu devins. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VÎ POUPEE
I..UTH i E 3 DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUE GENERAL DUFOUR 22 GEMÈVt
FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHËHON A CONSTANTIN
GENÈVE
FONDÉE EN 1785 Marque de Fabrique

mmmmmm mammma ai
   Debussy a intitulé son œuvre : Prélude a l’Aprèà-midi d’un faune, églogue pour orchestre (d’après le poème de Stéphane Mallarmé).
   Le musicien indique ainsi très nettement son intention, qui n’est pas de suivre le poète dans les moindres sentiers où il lui plaît de s’engager, ni de faire, mot à mot ou phrase par phrase, la traduction d’un texte choisi, si admirable qu’il puisse être en ses détails, mais plutôt de donner à ce texte, de la façon la plus large et la plus élevée, un équivalent, dans un langage non moins précis et plus î ; harmonieux encore.
I	i
ï	4*4*4*
! |
Maurice RAVEL
Né en 1875, à Ciboure (Basses-Pyrénées).
     On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tien- j draient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la î personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres origi-ginales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les Valéea nobleà et aenlunenLalea, • la Va Le, d'autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du xviii' siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque ] chose de plus ; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates, et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était 5 coutume d’en faire aux XVIIe et XVIIIe siècles — le Tombeau en musi- j que — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus { grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une • œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On ; remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement j la Forlane, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la ôonate pour violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord ] pour le piano, le Tombeau de Couperin a été mis à l’orchestre par • l’auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette à cordes (pas de percussion).
 1
 :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                           <Z.e- pLuù grand ctyoy'Jt de <z^awoc>ureô de, jCujçç,. J^aute. fan>£ar ôr&. c/por£.
                      Q)époô/lcrrre.ô deô^~ me.r££cure.ô marcjru&ô àts monde,.
                            (£roxj>or. cru cJ^o/J€ ôooô £ouLz. La Jui ù 3 e.
                           <Ja£onô €.L ^I£<z.£re.rô opéc/au3€ pourteô^' c£d au ô 3 c//"S 6 ôur noQ3ur<z..
Chaussures
                 SOI EUR ERS. A. Rue du Rhône 3
Genève
                                                                         ■■■■■■■■■■■■««■••a
Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37

--i
  Résultat du Plébiscite
i
                                 ouvert
....... . . ..... ....
auprès de MM. les Sociétaires=Souscripteurs \
m
m
--I
■
               Bulletins envoyés..... 55?
» rentrés...... 255
» valables..... 255
                              LISTE I
Ont obtenu :
Beethoven ............                             Nombre de foli  
                        Symphonie n° 6 (Pastorale)........ 58      
         » ............ Symphonie n° 5, en ut mineur.......     49 
Mozart..............    Symphonie en sol mineur..........       36 
Schumann ............   Symphonie n° i, en si bémol........     27 
Schubert .............  Symphonie n° 7, en ut majeur.......     *9 
Vincent d’Indy........  Symphonie n° 2, en si bémol.........    16 
Boccherini............  Symphonie en ut majeur...........       i5 
Haydn...............    Symphonie n° 7, en ut majeur.......     12 
Beethoven............   Symphonie n° 8, en ja............       11 
         » ............ Symphonie n° 2, en ré majeur.......      9 
Ditters von Dittersdorf Symphonie en ut majeur...........        2 
                        LISTE II                                   
J.-S. Bach............   Concerto brandebourgeois n° 2, en fa   62 
Ravel                   Le Tombeau de Couperin............      48 
Debussy ....            Prélude à l’Après-midi J un Faune . . . 46 
Rimsky-Korsakow.....    Shéhérazade......................       4° 
Wagner..............    Prélude de Parsifal...............      40 
Debussy..............   La Æer........................          34 
Vivaldi..............    Concerto grosso (instrum. à cordes).   34 
Wagner                   Prélude et scène finale de Tristan et     
                                  Yseult.............           34 
»                       Prélude de Lohenqrin.....               3? 
J.-S. Bach.....          Concerto brandebourgeois n° 3, en sol  3i 
Wagner...........       Ouverture de Tannhàuser..........       27 
Grieg .......           Peer Gynt........................       25 
Mozart .......          Ouverture des Noces de Figaro.....      22 
Gluck.                  Airs de ballet d’Orphée............     *7 
Honegger                Chant de Jo ie..................        16 
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿J Borodine ...................vanjea au r rince Igor............. it> ;
:
Borodine...........        Danses du Prince Igor............. 16  
Mozart............       Ouverture de la Flûte enchantée .... M   
J. Strauss ..........       Le Beau Danube bleu.............. i3  
 Rimsky-Korsakow . ..       Marche nuptiale du Coq d’Or...... 12  
Liadow.............      Huit Chansons populaires russes..... x 1 
Berlioz.............        Ouverture du Carnaval romain..... 11  
Wagner............          Prélude du 3mo acte de Tristan et     
                                  Yseult..................... 10  
Mozart............        Nocturne pour quatre orchestres.... 9   
Lalo...............          Ouverture du Roi i/Ys........... 9   
Mendelssohn........     Ouverture de la droite de Fingal. . . 9   
Warner............       Entrée des Dieux au IValhalla....... 9   
       » ............      Fraqments symphoniques des Maîtres     
                                 Chanteurs................... 9   
Strong .............        Elégie........................... 9   
Berlioz.............      Æarche hongroise de la Damnation de     
                                  Faust...................... 9   
Schubert ...........       Airs de ballet de Rosamunde....... 8   
Smetana............         La /ffotdau...................... 8   
Bizet...............     L'Artésienne (ire suite)............ 7   
Gluck .............      Ouverture d’Alceste..............    7   
Fauré ..............      Pelléas et Æélisande............... 7   
Beethoven ..........         Ouverture d’Eqmont.............. 6   
Smetana............   . . Ouverture de la Fiancée vendue..... 6   
Berlioz.............    Æenuet des Follets, Danse des Sylphes 6   
Wagner............       Ouverture du Vaisseau Fantôme. . . . 5   
   Douze autres œuvres ont obtenu de i k 4 voix. Trois œuvres n’ont obtenu aucune voix.
   Le choix a donc été fixé sur les œuvres qui ont obtenu le plus de voix dans chaque liste, soit :
      Liste I Symphonie pastorale, de Beethoven.
      » II Concerto brandebourgeois n° 2, de J.-S. Bach.
      » » Le Tombeau de Couperin, de Ravel.
      » » Prélude à l’Après-midi d’un Faune, de Debussy.
   MM. Frank Martin et Neeser, sociétaires, ont complaisamment fonctionné comme scrutateurs et ont signé le procès-verbal du dépouillement.
                                       Genève, le 4 mars 1924.
!]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>