<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert 
            <date when='19240218'>18/02/1924</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0373.tif'/>
        <date when='19240218'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Goetz, Hermann' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann</name>
        <name key='Corelli, Arcangelo' type='person' role='cmp'>Corelli, Arcangelo</name>
        <title>Deuxième concert</title>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Salle du Conservatoire
JSundi 18 février
à 20 h. t/2
 2me CONCERT
                                     DE
   L’ORCHESTRE UNIVERSITAIRE
                              sous la direction de
  M. Fred. H AY
                             avec le concours de
 Madame Mary DE SENGER
 Mademoiselle Renée VIOLLIER
mezzo-soprano
Impr. Laukfnt Rkgaiani
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0374.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGR^MNIE
Ouverture pour une fête académique
Concerto en la mineur, pour piano et orchestre..........
     Allegro affettuoso. Andantino grazioso. — Allegro vivace.
   Madame Mary DE SENGER
Trois poèmes, pr soprano et orchestre
                a)	Steh’ stlll.
               b)	Im Treibhaiis.
             c)	Trüume.
    Mademoiselle Renée VIOLLIER
Symphonie en fa majeur
 . Brahms
 R. SCHtJMANN
R. Wagner
H. Gœtz
             Allegro moderato. — Allegretto. Adagio ma non troppo. — Allegro con fuoco.
Johannes Brahms
   Né à Hambourg le 7 mai 1833, mort à Vienne le 3 avril 1887.
   L’ « Ouverture pour une fête académique » date de 1881. Brahms l’avait composée en reconnaissance de son titre de docteur honoris causa que lui avait décerné l’Université de Breslau. Indépendamment de son origine, cette œuvre est intéressante à plusieurs points de vue. C’est la seule fois que Brahms fait usage du grand orchestre moderne et aussi la seule fois qu’il chante des mélodies simples et gaies.
   Les violons exposent un thème sombre — staccato et pianissimo — à celui-ci répond un motif d’un grand contraste ; puis trois trompettes entonnent le chant bien connu « La Blanche maison », qui est suivi d’autres chants d’étudiants. Après un brillant crescendo, l’œuvre se termine par le célèbre Gau-deamus igitur ».
Robert Schumann
1810-1856
  *
   Le concerto en la mineur, pour piano (1845), dédié à l’excellent pianiste Ferdinand Hiller, compte parmi les œuvres les plus éminentes de Schumann, et c’est sans doute une des meilleures compositions de ce genre. Le premier mouvement et le final, admirablement traités pour le piano, ont un allant irrésistible, tandis que le mouvement lent fait ressortir le grand génie lyrique.
D=Y=a
V
(Voir au verso).]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0375.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿vl^Cr
                  XA/ag'ner
    Né le 22 mai 1813 à Leipzig, mort à Vanise le 13 février 1883.
   Les fameux cinq poèmes de Mathilde Wesendonk furent écrits par R. Wagner lors de son séjour à Zurich, en 1857-58. On retrouve la mélodie de deux de ces chants dans « Tristan et Yseult ». « Traume » fait partie du magnifique chant d’amour du llme acte, et Im Treibhaus » se trouve dans le prélude du IIIm<“ acte.
HQN
Hermann Gœtz
    Né le 17 déc. 1840 à KfiniKsberg, mort à Zurich le 3 déc. 1870.
   La symphonie en fa majeur du compositeur du populaire opéra : « Der Widerspenstigen Zâhmung » jouissait, à la fin du siècle dernier, d’une grande vogue. Elle doit son succès avant tout au second mouvement (intermezzo) qui est, en effet un ravissant morceau de genre : Un thème joyeux et populaire est chanté par le cor, les bois lui répondent avec un motif gracieux d'un même genre naïf. Le développement de cette partie fait songer parfois au « Scherzo » de la symphonie en ut de Schumann. Le trio est remplacé par un épisode d’un profond lyrisme. Dans le premier mouvement, d’un style romantique, un élan juvénile alterne avec des passages lyriques qui^-ap-pellent les « Maîtres Chanteurs », de R Wagner.
   Le développement, qui amène l’introduction de la reprise, et dont le thème principal succède subitement à la tendre rêverie, est d'une beauté saisissante. L’adagio est imprégné d’un charme mélancolique A la coda seulement, en fa majeur, le caractère change et devient plus optimiste. Le thème impétueux du final (allegro con fuoco) interrompu par des fragments expressifs, s’achève en un mouvement triomphal]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0376.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     tyar suite d'une indisposition de ^Madame 9#'ary de ôenger, le Concerto de ôcbumann ne sera pas donné.
     9*1. oQidus Jflein, oioloniste, accompagné au piano par zM. ^red. ^ay, jouera la Folia, de Corelli.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>