<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique 
            <date when='19241011'>11/10/1924</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0572.tif'/>
        <date when='19241011'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Premier concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL
      Samedi u octobre 1924, à 20 h. 30 précise,*
Concert Symphonique
(Premier de l’Abonnement)
     Soliste : M. J. PEMBAUR, pianiste.
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n» 3, en nu bémol (Eroïca) .... Beethoven
         a)	Allegro con brio.
        b)	Marcia funebre.
        c)	Scherzo.
         D) Finale.
2.	CONCERTSTÜCK en fa mineur, pour piano
et orchestre.............................. Jf'eber
         M. J. PEMBAUR.
DEUXIEME PARTIE
3.	CONCERTO n° 1, en mi bémol, pour piano et
orchestre................................ Liazl
         Allegro maestoso. - Quasi adagio ; Allegretto vivace :
         Allegro marziale.
         M. J. PEMBAUR.
4.	TILL EULENSPIEGEL LUSTIGE STREICHE........................... StnuiM
Grand piano de concert BLUTHNER aux Miné de la Ma 'uon SAUTIËR et JÆGER L'Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANSERMET
        Le Concert sera terminé vers 22 heures et demie.
         Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
          Lcd porte* feront rigoureusement fermées pendant / exécution deà morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
IVTH! CR-OEIMCrt,
HBV£ O I D A Y XII
JI()L()\ ALTO VTO ARC<
P 7758 X
E. CHEVALLIER
FABRICANT
Place Bel-Air, 4	Rue du Rhône, 58
J\jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu’ils- sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Ludwig van BEETHOVEN
Bonn 1770, Vienne 1827.
     Lorsque Beethoven mourut, on ne trouva dans ses papiers qu’une copie du manuscrit de 1 'Eroïca, copie corrigée de sa main et portant ce titre :
« Sinfonia grande (ici deux mots rayés avec soin), 1804, im August.
: Del Sr. Louis van Beethoven, Sinfonie 3, op. 55. » Au dessous, tracée avec un crayon, puis effacée, mais lisible encore, cette : mention : « Geachrieben auf Bonaparte » (écrit à propos de Bonaparte). | Un des deux mots rayés était certainement aussi celui de Bonaparte.
      Très épris d’idées libérales, Beethoven avait donc songé à célébrer musicalement celui qu’il tenait pour un héros ; mais il changea d avis lorsque le Premier Consul eut été proclamé Empereur. Au reçu de cette nouvelle, que lui apportait son élève Ries, il entra dans une fureur qui lui fit déchirer la page de son autographe où se trouvaient ces deux mots : Bonaparte — Beethoven. Il n'en permit la publication que deux années plus tard, et modifia ainsi le titre en octobre 1806, quand parut, sous forme de parties séparées, la première édition : « Sinfonia eroica... composta per festeggiare il sovvenir di un gran Uomo e dedicata a sua Altezza Serenissima il principe di Labkowitz da Luigi Beethoven. Op. 55, III delle sinfonie. A Vienna. Nel contor delle Arti e d’Industria al Hohen-markt, n° 582 ». Berlioz déplorait que ce titre eut été tronqué dans les éditions postérieures et regrettait particulièrement la suppression des mots : « fêter le souvenir d’un grand homme ».
      On voit qu’il ne s’agit point ici de batailles ni de marches triomphales, ainsi que beaucoup de gens, trompés par la mutilation du titre, doivent s’y attendre, mais bien de pensers graves et profonds, de mélancoliques souvenirs, de cérémonies imposantes par leur grandeur et leur tristesse, en un mot Yoraiéon funèbre d‘un hérod. Il y a peu d’exemples en musique d’un style où la douleur ait su conserver constamment des formes aussi pures et une telle noblesse d’expression...
      La composition de cet ouvrage se place entre les années i8o3 et 1804; et, suivant Schindler, la première idée lui en aurait été donnée par le général Bernadotte, qui était venu comme ambassadeur à Vienne, en 1798, et qui pourrait bien, en effet, se l’être fait
■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■■■■ aaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaaai]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Partitions d’Orchestre	j
format de poche	■
 des œu«res jouées aux Concerts	•
de 10. 5. R.	:
MUSIQUE
22, Corraterie, 22
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
   ROTS(flY Frères
Les différentes transcriptions des œuvres j’/^^onnCmGrit jouées par l'O. 5. R. se trouvent également à ___-
Pour l’achat, l’échange, la loca- T)T A tion, la réparation et I accord des JT	N V/ O
    s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
P 7760 X
ôeierXefi),
T\ptM>eawtêô
Article/ frintrisie , H^Mqde RuBBiy, DEi\TELLy; Qty.
       nvcUletu^quaUt^oux meilleur/ prix Maisom Fonoti tu 1822

    présenter, car il semble n'avoir pas été complètement étranger aux choses de la musique. Dans un livre d’esquisses, qui va d’octobre 1802 à avril 1804, se trouvent les études préparatoires dont Nottebohm a lait l’analyse détaillée. L’achèvement doit dater de l’automne i8o3; on a sur ce point la déclaration d’un compatriote de Beethoven, le peintre Mœhler, qui le vit alors à son retour d’Oberdœbling et le trouva occupé à terminer cette symphonie dont il joua le finale.
     Sans entrer dans les détails d’une analyse, rappelons que le premier mouvement est un allegro introduit sans autre préparation que deux accords de mi bémol majeur, et auquel on pourrait donner comme molto ce texte du chœur des Macchabées de Hændel : « See the conquering hero cornes» («Voyez venir le héros conquérant»)
   —	morceau si riche de substance qu’aux deux groupes thématiques habituels il en ajoute un troisième intervenant dans le développement et rappelé dans la coda. Le deuxième mouvement — tout un drame, disait Berlioz — est un des exemples les plus éclatants de l’ampleur expressive que l’esprit symphonique a pu communiquer à une forme musicale simple, comme celle de la « marche funèbre». Quant au scherzo (le premier vrai scherzo beethovenien), et au finale en forme de variations, peut-être déroutent-ils un peu ceux qui cherchent dans l’œuvre musicale une réplique trop littérale du sujet qu’on lui attribue ; pour les âmes musiciennes leur contribution au sens général de la symphonie est bien claire. Notons seulement que le thème des variations a été employé par Beethoven dans son ballet sur Prométbée, type du héros humain.
      Comme l’a judicieusement constaté Lenz, « la Symphonie héroïque équivaut à la découverte d’un style symphonique inconnu jusque-là. C’est la rupture ouverte de Beethoven avec l’ancien monde de la symphonie, le commencement d’une ère nouvelle de l’orchestre. Plan, cadre, formes et idées, tout y est nouveau ». Beethoven avait alors trente-quatre ans ; il dominait le monde musical de son époque et marchait déjà vers l’immortalité.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0575.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RESERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNA VIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 i l, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.
.......................

:
:
  Cari - Maria von W E B E R
   Eutin (Poméranie) 1786, Londres 1826.
  CONCERTSTÜCK, op. 79.
  Dans ses Illujiorid miuicalej, le critique Johannès Weber explique comme suit le titre Le Retour du croisé par lequel on a toujours désigné cette œuvre en France.
  « C’est le matin du jour où devait avoir lieu la première représentation du Freiachiitz, que Weber acheva le ConcerLdiick ; puis il en apporta les feuillets encore humides à sa femme, près de laquelle se trouvait Bénédict, son élève favori. Il se mit gaiement au piano et joua le morceau d’un bout à l’autre en traçant lui-même le programme, que Bénédict nota ensuite de souvenir, mais que Weber ne voulut jamais laisser imprimer en tête de l’œuvre. Voici ce programme ; j’y ajouterai seulement les titres nécessaires pour le rendre intelligible à tout le monde.
  « Larghetto. — La châtelaine est à son balcon ; elle interroge tristement l’horizon ; son chevalier est parti depuis bien des années pour la Palestine. Le reverra-t-elle jamais? Des combats sanglants ont eu lieu, et aucun message de lui! En vain elle prie Dieu.
  « Allegro appaééionalo. — Soudain un affreux tableau se présente à ; son esprit halluciné ; il est étendu sur le champ de bataille, aban- ; donné des siens; le sang coule à flots de sa blessure. Ah! que n’est- • elle pas â ses côtés!... pour mourir avec lui!...
  « Adagio e tempo di marcia. — Mais écoutez ! quel bruit se fait ; entendre au loin? Des armures brillent au soleil, là-bas, sur la • lisière de la forêt ! les arrivants s’approchent de plus en plus : ce sont des chevaliers et des valets portant la croix ; on voit flotter les bannières; on entend les cris du peuple, et là-bas c’est lui!
  « Plu mojdo et presto a Mai. — Elle vole au devant de son bien-aimé ; il se précipite dans ses bras. Quels élans d’amour! Quel bonheur indescriptible ! Comme tout frissonne dans les bois et dans les blés, proclamant par mille voix le triomphe de l’amour fidèle. »
  Il	ressort d’une lettre de W^eber, que le plan de l’œuvre était • déjà tracé dans son esprit en 1815. Evidemment, il ne faut pas ; prendre le programme au pied de la lettre ; mais le sens général est j incontestablement exact.
■
:
    + 4* 4*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0576.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PRIOR
Genève
MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des œuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au Ier, ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire 011 jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions.	P 7763 X
P 7768 X

Franz LISZT
Né à Raidig (Hongrie) le 22 octobre 1811, mort à Bayreuth le juillet 1886.
:
CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre.
  Dans le cadre rigide d’un concerto quasi-classique, Liszt a pu cependant faire transparaître son tempérament de poète et de coloriste. Au cours de ces variations thématiques éclatent la richesse d’imagination et l’adresse prodigieuse de son talent d’orchestrateur. Tout en laissant la prime place à la sonorité et à la virtuosité délicate du piano, il a soin de donner une valeur considérable aux répliques de l’orchestre. Celui-ci ne se borne pas au rôle d’interlocuteur complaisant, mais il impose souvent son verbe et son idée. Les deux éléments en présence constituent, opposés ou réunis, un tout vivant, obéissant à une discipline supérieure et procédant d’une conception ferme qui n’exclut en rien la sensibilité et la délicatesse.
  Liszt écrivit ce concerto en 1848, ou du moins, il donna alors sa forme définitive à une composition antérieure de plusieurs années déjà. Il fut joué pour la première fois en public par Liszt lui-même, en i855, dans un concert à Weimar, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. Plus tard ce fut Blllow qui le mit à son répertoire et le joua à plusieurs reprises, en particulier aux grandes fêtes musicales d’Aix-la-Chapelle, en 1857, dirigées par Liszt.
Richard STRAUSS
Né à Munich le 11 juin 1864.
  « Les Joyeuses Farces de 'Iill Eulenspiegel, poème symphonique en forme de rondeau, d’après de vieilles légendes », op. 28, a été composé en 1894-1895. Après Æacbetb, Don Juan, Æort et Transfiguration, ce poème marquait chez son auteur un besoin de détente, une revanche du goût de vivre contre la hantise du tragique humain. C’est d’ailleurs une des expressions d’humour et de gaîté des plus achevées de la littérature musicale. Et pour la forme, la qualité de la polyphonie et de l’orchestration, c’est une des œuvres les plus parfaites, sinon le chef-d’œuvre même de Richard Strauss.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P 7759 X
F. et E. BAECHLER Frères
 GENEVE
           4,	Tour de l'île — 2, cours de Rive — 3, Grand'Rue 84, rue de Lausanne — 7. rue du Mont-Blanc — 6, rue Leschot 3, Servette — 17. boulevard Georges-Favon 3, Place du Molard
                 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
 P 7769 x

   Till Eulenspiegel est le type légendaire en qui s’incarne le joyeux vagabond, celui qui tente toutes les fortunes, qui joue tous les tours et qui essaie de tous les métiers. Du nom Eulenspiegel est venu le mot espiègle et cela suffit à définir ce fameux personnage —- qui aurait réellement vécu au XIVe siècle et dont les célèbres farces sont déjà racontées dans un volume paru vers 1Ô2Ô.
   Après une courte introduction, qui semble chanter le traditionnel «il y avait une fois», commence l’exposition du «rondo» musical, fondé sur deux éléments essentiels, l'un énoncé au cor, l’autre à la clarinette piccolo. C’est Till Eulenspiegel* sans sou ni maille et vêtu de haillons, qui promène à travers le monde son humeur aventureuse. Suivent divers épisodes musicaux que l’on peut rapporter aux épisodes que voici des récits légendaires :
   —	A la ville, le marché bat son plein. Till réfléchit... Avisant un cheval, il saute en selle et d’un vigoureux coup de fouet lance la bête au milieu de la foire. Un tumulte indescriptible s’en suit — cris de marchands et de volailles ; — les fruits renversés et la vaisselle brisée roulent de tous les côtés ! Till s'esquive prudemment, selon sa coutume.
   —	C’est sous un habit de moine que nous retrouvons Till. Le bon apôtre cherche à faire des dupes. Mais il n’est pas tranquille, de sérieuses craintes le troublent: il se trahit... Décidément, il vaut mieux jeter loin ce froc. (Un glissando de violon-solo en exprime le geste.)
   —	Le thème d’Eulenspiegel revient sous une nouvelle forme, .assouplie et élégante, qui leur imprime un caractère presque chevaleresque ; — c’est qu’il doit s'e faire beau, chercher à plaire, faire la •cour à de jolies filles... Hélas, le pauvre garçon en est quitte pour ses frais et, furieux de son échec, il s’emporte et crie vengeance contre les cruelles beautés.
   —	La rencontre d’un groupe de professeurs de la ville apaise la fureur de Till. Sa mauvaise humeur se change en moquerie; il leur propose aussitôt une thèse, absurde, bien entendu. Ce que devient cette thèse dans ces cinq têtes et la discussion « en cinq langues » et sans issue possible, qui s’en suit, c’est ce que montre un canon à la seconde qui passa en son temps pour un comble de dissonance et qui reste une délicieuse parodie d’une controverse pédante.
   —	Till est satisfait ; la façon dont il s'est joué de ces philistins a égayé son humeur ; il poursuit sa route en sifflotant un pétit air inoffensif... Mais, subitement un noir pressentiment le prend... —• c’est qu’il y a, aussi, des gibets sur la route ! — Il devient rêveur.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿•««•■•••■■••■••a
m
m
    La vision lointaine d’un bonheur possible passe, rapide... Mais il est trop tard pour changer de vie...
       —	Le thème principal résonne et s’accélère de nouveau aux cors. Till reprend sa route. Son insolence ne connaît plus de bornes ; ses farces se multiplient et s’aggravent jusqu’à ce que, poursuivi, tracassé, il est enfin arrêté, traîné devant le tribunal. Aux cuivres menaçants, Till ose répondre par trois fois, mais une peur affreuse le saisit — l’heure de l’expiation a sonné. — Il gravit l'échelle de la potence; son maigre corps se balance au bout de la corde. Une dernière convulsion, et l’âme du vagabond prédestiné s envole...
        Kt voici de nouveau la légende ; elle s’empare de Till. On parlera de lui, on dira « il y avait une fois... » — et le tutti orchestral semble répondre dans une brève coda : » un joyeux compagnon doublé d’un fieffé coquin ».
AVIS
       Le Comité informe les auditeurs de ce concert qui ne sont pas encore abonnés que Le bureau de location, passage du Terraillet, délivrera à partir du lundi i j, des abonnements aux onze derniers concerts, aux prix dtt tarif diminué de un douzième.
•
DATES ET SOLISTES DES PROCHAINS CONCERTS :
     Samedi î5 octobre ....	M. Joseph SZIGETI. violoniste.
     Samedi 8 novembre . .	Mra* S. BALGUERIE, cantatrice.
     Samedi 22 novembre . .	IVI. RobGrt CASADESUS. pianiste.
Samedi 6 décembre ..	M11*1** J6lly dARANYI et Adilâ FACHIRI, violonistes.
     Samedi 20 décembre . .	IVIme VGPâ JANACQPULOS, cantatrice.
    Samedi 10 janvier..........M. Edouard RISLER. pianiste.
    Samedi 24 janvier..........M. Adolpho BUSCH, violoniste.
Î* Samedi 7 février..... MM. Emmanue' FEUERMANN. violoncelliste,
et Siegmund FEUERMANN, v’ioloniste.
\ Samedi 21 février .... Mm,î B. SUTTER-KOTTLAR. cantatrice.
    Samedi 7 mars...... M! Clara HASKIL, pianiste.
j Samedi 2 1 mars . . .... M. Jacques THIBAUD. violoniste.
         Voir les programmes détaillés, à disposition, au bureau de location.
 ■■«■■«■•■•■••i]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>