<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert symphonique populaire<date when="19231104">04/11/1923</date></title>
<series>Troisième concert symphonique populaire</series>
<placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0085.tif"/>
<date when="19231104"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič" type="person" role="cmp">Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov</name><title>Troisième concert symphonique populaire</title>
<placeName key="Genève, Salle communale de Plainpalais"/>
<name key="Troisième concert symphonique populaire" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿s
p, if IjjJià
m
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 4 novembre 1923, à 13 h. précuteé
TROISIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
x. Ouverture d’EGMONT............... Beethoven 2.	SYMPHONIE n° 6, en fa maj. (Paàtorale) Beethoven
          a)	Allegro ma non troppo ( Impressions beureuses produite*) par t’arrivée à La campagne).
         b)	Andante molto mosso (Au bord du ruisseau).
          c)	Allegro (Fêle villageoise). - Allegro (Orage).
         d)	Allegretto (Chant des bergers. - Sentiments de reconnaissance après l'orage).
DEUXIÈME PARTIE
3.	SHÉHÉRAZADE, suite symphonique en quatre parties, d’après les ÆilLe et
une A lilL)........................... Rimsky-Eorsakow
         a)	La mer et le vaisseau de Sindbad.
         b)	Le récit du prince Kalender.
         c)	Le jeune prince et la jeune princesse.
        d)	Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau
                 sombre sur un écueil présentant 1 aspect d'un guerrier d airain.
                   Violon solo : AI. CLOSSET.
L’Orchestre sera dirigé par
       M. Ernest ANSERMET
Entre La /" el la partie : Entracte de jo minute*. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution de morceaux.
*0
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0086.tif"/>
<page><![CDATA[﻿AIME KLING
l y rh f r n-ol v Lrt
W R VE D I D A Y m
vioLom
ALTO IIO ARC<
ANCIŒS et
DWNLS
   Pianos pneumatiques
dits ‘Pianolas
PIANOS ÉLECTRIQUES
  VENTE
  ÉOHANIG'E
  LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
SUISSES ETJÉTRANGERS
KNEIFEL-BÉROUD
           (PaMage du
               Terralllet)
ffue du fflarché, 20 Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
                                                                                                                            aaaaaaaaa

Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn, le 16 décembre 1770 ; mort à Vienne, le 26 mars 1827.
Ooverlure d’EGÆONT.
  C’est en 1810 que Beethoven composa la musique de scène pour le drame d’Egmont où Goethe met en scène la lutte des Pays-Bas contre la domination espagnole, symbolisée par l’héroïsme du comte d’Egmont, qui attire à lui l’amour de Claire, humble fille du peuple, et qui le conduira sur l’échafaud.
L'ouverture utilise la vieille forme française binaire : — lent — vif
—	pour donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie — Claire personnifiant l’aspiration à la liberté
—	révolte. U allegro qui suit, au rythme ternaire, développe ces données : son premier groupe thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la « Symphonie triomphale » par où conclut le drame : marche d’Egmont à l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.
SYÆPHONIE PASTORALE
  Au printemps 1808, Beethoven, suivant son habitude, quitta la ville et vint passer la belle saison à la campagne près de Vienne, dans le village d’Heiligenstadt, où il habitait, au milieu des champs, une simple maison de paysan. Il professait le culte de la nature et lui demandait volontiers ses inspirations. Il passait des journées en promenades dans la verte et fraîche vallée, où se creuse un étroit ruisseau et que dominent les coteaux du Kahlenberg, couverts de bois et de vignes. Ce fut sous ces impressions directes qu’il composa la Symphonie pastorale, écrite tout entière à cette époque et dans ce]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0087.tif"/>
<page><![CDATA[﻿MUSIQUE
 22, Corraterie, 22
Partitions d'Orchestre
format de poche des oeuvres jouées aux Concerts de l'O. 5. R.
     Ces œuvres se trouvent également dans les différentes transcriptions à
'Abonnement
ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l’Echange, la Réparation, l'Accord des
PIANOS
s'adresser au magasin.
Rue du Stand, 64, rr étage
    MAISON GENEVOISE
La pharmacie HAHN
  i. BRUN, succ.
      est l’une des plus anciennes de Genève
    Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exécution soignée de prescriptions di tons pays, selon chaque pharmacopée.
Envoi à domicile et par poste
Seul remède ettlcace cintre la chute du cheveui et pslllcolas
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN 4 BRUN 1897-1902
  Spécialités
        A nalytes
  English spoken Man sprioht d»ut»ch
lieu, et exécutée à Vienne pour la première fois à la fin de la même année le 22 décembre 1808.
  Plusieurs années après la composition de la Symphonie padloraLe, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à musique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
  « Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
  « Tout-Puissant 1 — Dans les bois je suis heureux — heureux dans les bois — où chaque arbre parle — par toi.
  « O Dieu, quelle splendeur 1 Dans ces forêts, sur les collines,
—	c’est le calme, — le calme pour te servir. »
  Nul programme, nul commentaire ne saurait, mieux que ce cri d’adoration où vibre l’âme de Beethoven, donner l’idée du sentiment profond qu’expriment les parties essentielles de l’œuvre.
(D’après Julien Tiersot.)
4*4*4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
Né à Tiekwin, en 1844» mort à Pétrograd, en 1908.
  De toutes les œuvres de Rimsky-Korsakow, Shéhérazade est sans doute celle où se réunissent le plus heureusement ses dons de maîtrise orchestrale, de coloris raffiné et sa généreuse fantaisie. Inspirée par les contes des Æille et une Nuit*), il est inutile d’y chercher une traduction musicale minutieuse des récits indiqués par les sous-titres. Elle parle à la façon des contes de fées, par l’enchaînement des images et les caprices de la fantaisie.
  La sultane Shéhérazade est cette légendaire princesse, intelligente et belle, dont la verve et l’imagination surent endormir la cruauté de son époux et maître, le sultan Schahriar, pendant mille et une nuits. Ce tyran avait coutume — persuadé de la nature fausse et infidèle des femmes — de faire mourir ses épouses successives, sitôt la première nuit des noces. Pour échapper à ce malheureux sort, Shéhérazade entreprit de conter à son prince de merveilleuses fables, dont elle remettait toujours la suite à la prochaine nuit.
:]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0088.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Lssiüssssüüîü'jü.'uï!1.^
 ifii.ilinp.III<U<III< iiiminii i i, i
CAPITAL-ACTIONS ET RESERVES : FRANCS : iss MILLIONS
gîCorraterie, 6 g GENEVE Corraterie, 6
CORNAVIN,	EAUX-VIVES
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
Piquant ainsi la curiosité charmée du barbare, elle parvint, au bout des mille et une nuits, à lui faire renoncer à tout projet sanguinaire.
  Ce sont les péripéties de ces longs récits qui sont contenues dans les quatre morceaux de la suite symphonique. On y verra intervenir sans cesse deux éléments exposés au début de l’œuvre : un thème vigoureux et âpre, qui symbolise le sultan Schahriar, et une mélodie de violon, ondulante et souple comme Shéhérazade elle-même. Ces deux éléments sont les personnages sans cesse présents aux péripéties des quatre récits, dont le sujet amène les thèmes accessoires.
  Dans le Courrier Æuaical, le critique Jean d’Udine commente ainsi les diverses parties de l’œuvre :
  «Dès le premier de ces morceaux, la Æer et Le Vaùdeau de Sindbad, le motif de la sultane alterne plusieurs fois, enlacé de harpes, avec une mélodie représentant ou plutôt symbolisant le rythme berceur des flots par ses nonchalantes ondulations, continuellement plissées de trilles, comme les rides qui moutonnent symétriques à la tête des vagues dans une peinture décorative. L’intensité de cette vision se gradue et s’accroît avec une science accomplie pour s’achever dans un dialogue de flûte et de violoncelles d’une tristesse orientale, aromatique et chatoyante.
  «Un silence; puis la voix de Shéhérazade repart; et voici le Récit du prince Kalender. J’ignore ce qu’il raconte, le prince, et je ne saurais vous le dire. Mais la première moitié de ce fragment est occupée par d’incroyables discours sur des rythmes fourmillants... puis c’est un radotage sans fin, un grouillement inouï où toute une foule s’agite haillonneuse et superbe ; voiles de gaze et de soie, paillettes métalliques, plumes d’oiseaux multicolores ; tout cela palpitant sous les rais du soleil au vent d’une féerie charmante et mélancolique, chimérique et lointaine, tout embaumée...
  « Après une nouvelle interruption, le quatuor s’étale maintenant, et rôde, et traîne derrière soi, d’une allure troublante et mesurée, les plis souples d’un long manteau. Parmi ce fastueux éploiement, pimpante et vive, la clarinette lance une gamme ascendante qui court, hésite une demi-seconde, et redescend espiègle vers son point de départ. Alors une fièvre de coquetterie saisit chaque instrument et vingt traits semblables s’élancent et reviennent sur eux-mêmes aux flûtes, aux harpes, aux violons. Voilà bien, précieuse et jolie,]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0089.tif"/>
<page><![CDATA[﻿A.VlDOUPEZ
     LUTHIER OU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l'Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUE GÉNÉRAL DUfOUR 22.
etnlvt
    FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHËHON & CONSTANTIN
          GENÈVE
Fondée en 785
Marque Je Fabrique
    la Jeune Princesse, et voici le Jeune Prince, dont les battements légers du tambour annoncent l’approche... Shéhérazade reprend son récit el la symphonie s’attarde en des mélopées exquises.
    « Shéhérazade reprend son récit, et la dernière partie commence, pleine de brûlantes langueurs et de mollesses enflammées : Fête à Bagdad — La Æer — Le Vaisseau se brise contre un rocher surmonté d’un guerrier d’airain — Conclusion.
    « Tout ceci, que voulez-vous I il faut l’entendre ! C’est charmeur et c’est superbe dans sa belle continuité rythmique, c’est fort et ce n’est qu’un souffle, c’est enfantin, c’est magnifique. C’est le clinquant et le mirage, prestige adorable de l’irréel. Et quand le vaisseau vient à se rompre avec un grand tapage, la voix de Shéhérazade qui s’attarde plus longtemps sous l’archet nous dit bien, familière et presque chérie maintenant, que, mère des contes étincelants, elle incarne l’éternelle imagination nourrice des peuples, consolatrice des heures sombres et marraine de tous les beaux mensonges qui sont enfants des .arts ! »
 ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orchestre : IVL. Ernest ANSERIV1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
i --
a
CHEFS DE PUPITRES :
; /"r violon mIo..............Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
     2° premier violon jolo .	Jean LACROIX, ex-ior violon solo du Grand Théâtre de S Genève.
     1er second violon ,folo . .	SABBATANI, de la Scala de Milan.
    Ier alto solo..................GIEMSA, ex-soliste de I’Orchestre philharm. de Leipzig.
     jer violoncelLe <tolo ....	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
! i™ contrebande mIo . . .	OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
i ir° flàle aolo................Marcel WELSCH, premierprix du Conservatoire de Paris.
    i*r baulboié solo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
! Cor anglais solo.....FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
    ire clarinette mIo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
    /6r ba.'Mn mIo..............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
    j“r cor mIo..................Willi BREUL, de l’Orchestre philharmonique de Berlin.
    iT° trompette Aolo..........DUBOIS, ex-ire trompette solo du Kursaal d’Ostende et
de la Jetée Promenade de Nice.
    i,,r trombone aolo..........W. HORST, ex-soliste de l'Orch. philharm. de Dresde.
    i"r timbalier................REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Interlaken.
   i'" baroe......................MmB de SANCTIS-BARR1ERA.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0090.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ su®®
m*
Mil
 Sij®
Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveau* magasins : 37, Croi?c-d’0r, 37
            £^c, pLuù grand c)^o/JC, ôe. cJ)cj lj-ùûure ô de, jCujç^,. J^aute. j’an>£arôre,. cJpor£.
             Q) époô/lcr/re. ô de ô m<z/££eure.ô marcfue,ù c9cv monde.
            <£>nooc cru cJjo/jc donû £ouie, £a Jc//J3e.
             cfa£onô e,L -/l£<z£/e.rô opéc/au3€ pour £e,ù c£dauôùure.0 ôur mesure-.
                    Chaussures
     SCHEURERSA
        Rue du Rhône 3
                   Genève

VICTO RI A-HALL - GENEVE
  Samedi 10 novembre 1923, à 20 heures et demie.
3e Concert d’Abonnement
   sous la direction de
 M. Ernest ANSERM.ET
  SOLISTE :
Mme Vera JANACOPULOS
  CANTATRICE
isaa-i]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0091.tif"/>
<page><![CDATA[﻿         Mme Vera JANACOPULOS, cantatrice.
Soliste du Concert du 10 novembre.
 Grecque d’origine et brésilienne de naissance, a très vite acquis, à Paris, une notoriété particulière au milieu de toutes les cantatrices de concerts. Ses récitals avec piano ou avec orchestre de chambre se sont toujours distingués par l’originalité et l’heureux choix des programmes, et son succès de soliste a été consacré par son apparition dans de nombreux grands concerts avec orchestre, k Paris et Bruxelles surtout. Douée d’une fort belle voix, elle y joint une intelligence musicale et un talent d'interprète qui l’ont désignée particulièrement à l’attention du Comité de l’Orchestre.
 Le Æotet, de Mozart, que Mme Janacopulos chantera dans nos concerts, est une œuvre rarement entendue, qu’elle a travaillée avec Lilie Lehmann, dont elle fut longtemps l’élève.
4*4*4*
AU PROGRAMME :
1.	CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
        n° 3, en éol majeur, pour trois violons, trois altos et trois violoncelles, avec basse continue..................... Bach
2.	Motet EXSULTATE, JUBILATE,
     pour soprano et orchestre.......... Mozart
          M°“ Vera JANACOPULOS.
 3.	NOCTURNE pour quatre orchestres . Æozart
4.	a) PRÉLUDE et FUGUE b) PASTO-
      RALE, de la 2e Suite symphonique
    (ire audition)..................... Dariud Ædhaud
 5.	SHÉHÉRAZADE pr chant et orchestre Ravel
          Mme Vera JANACOPULOS.
6.	CONTE FÉERIQUE.............. Rimoky-Konakow
                Pour le<> détails, voir le Programme analytique du jour.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
