<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19231103'>03/11/1923</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0081.tif'/>
        <date when='19231103'/>
        <name key='Hare, Amy' type='person' role='cmp'>Hare, Amy</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des Editions HENN, Genève
SALLE DU CONSERVATOIRE
Samedi 3 Novembre ip23y à 20 h. et demie
CONCERT
    consacré aux œuvres Je
 Miss Amy HARE
    avec le concours de .Mesdemoiselles
 Tilly KOENEN
  CONTRALTO
 Mary PORT M AN
  VIOLONISTE
 et de l’AUTEUR
   jP iano BECHSTEIN
 PRIX DES PLACES : Réservées, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
 (DROIT DES PAUVRES EN SUS)
          Location au GRAND PASSAGE, au CONSERVATOIRE et MAGASIN DE MUSIQUE NAVILLE & C», 6-7. rue Lévrier Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE (tél. Stand 242)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Programme
Words Dy sir James Denham
Words dy Lady Sylill Grant
Words by Harriot Childe Pem-berton
words by sir William Watson
2.	a) Nocturne
   b)	Echœs from Gipsy Land
   c)	Moto perpetuo
       Mlle Mary PORTMAN
3.	a) Es fiel ein durres Blatt
   b)	Aïs ich dich kaum gesehen
   c)	Anfangs wollt’ich fast versagen
   d)	Nacht ist’s
   e)	Mein Herz ich will dich fragen
   f)	Liebestraum (Manuscrit)
       M"e Tilly KOENEN
4.	a) Rêverie ) Violon
   b)	Mazurka ^ et Piano
       Miss Mary PORTMAN
1.	a) Will ye wend with me Love
b)	Daphne...........
  c)	When first she came ....
 d)	The Hardest Word.....
 e)	Love Triumphant......
  f)	The Blacksmith (manuscrit)
M"e Tilly KOENEN
a)	Faith................. words by Lord Tennyson
   b)	Four Songs from A Cycle ofBaby Songs \ Worî8uthJresh8 ÎZiTandoiph
   c)	Twinkling Stars Bye -o- bye Fairy frolics
     The Son’s Goodnightand Goodmorning
d)	The Rose and the Nightingale (Manuscrit). Words Dy Phllipp James Balley
e)	Stand before my eyes.........} Word, br^ir R«bindr.n.th
  f)	I crown thee Love.......... Words by Plilllpp James Balley
       M"c Tilly KOENEN Au piano: L’AUTEUR
Les œuvres de Miss Amy HARE (recueils de Mélodies et de Compositions pour violon et piano) sont édités par « The Frederick Harris Company »
W, Berners Street, Londres.
Opinion de la presse
 Paris.
 Miss Amy Hare, membre de l’Académie Royale de Musique de Londres, nous conviait à entendre salle Pleyel, quelques-unes de ses œuvres délicieusement interprétées par Miss Tilly Kœnen. Màodies pleines de charme et de douceur.
 Entre autres, une suite de petites pièces intitulées « Chansons d’enfants », est une chose exquise. Miss Kœnen possède une voix souple et étendue qui sut mettre en valeur les moindres détails.
La Gazette Musicale.	N” 3,1923.
 Mmes Amy Hare et Tilly Kœnen.
 Compositrice britannique Mme Amy Hare accompagnait au piano un choix de ses œuvres vocales, où la musique illustre avec simplicité, sans recherches prétentieuses et avec bonheur, des poèmes d’un charme naïf.
 Mme Tilly Kœnen les présente avec une conviction communicative faisant valoir
 Extrait d’une lettre de CAMILLE CHEVILLARD relative à un concert de Miss Amy Hare :
 « C’est une Artiste remarquable — Elle a un rythme, une mesure — et une » musicalité qu’on rencontre rarement ; son programme était très difficile et elle » l'a brillamment interprété ; c’est une pianiste de grande valeur .»
 La Haye.
 Tilly Kœnen, dont la voix est plus belle que jamais, nous a procuré hier une heure de pure jouissance artistique. Son programme était choisi avec soin et elle l’a chanté avec une maîtrise incomparable de sa belle voix qu’elle conduit avec un art consommé, sans que les différentes langues la gênent en rien. On a particulièrement applaudi et redemandé FAITH, œuvre pleine de" sensibilité du compositeur Amy Hare.
De Nieuwe Courant.	20 août 1923.
 Edimbourg.
 Par ses mélodies d’une si belle venue et des accompagnements très adroits, Miss Amy Hare occupe une des premières places parmi nos compositeurs de lieds.
 Il faut citer tout particulièrement son « Cycle of Baby Songs » dont elle a fait une délicieuse illustration musicale tout à fait dans l’esprit du texte ; et « Thy Love » sur un texte de Rabindranath Tagore, est égalemeut remarquable.
 Miss Amy Hare a eu en Mlle Tilly Kœnen l’interprète rêvée. Sa belle voix, sa science du chant et ses qualités d’interprète ont ravi l’auditoire qui n’a pas ménagé ses rappels. Les accompagnements de Miss Amy Hare sont calculés de façon à faire ressortir toutes les beautés de sa musique.
Edinbnrgh Evening News.	1923.
 Glasgow.
 Miss Amy Hare a mis en musique nombre de poèmes de caractères différents dûs aux meilleurs poètes, sachant illustrer musicalement le texte d’une façon parfaite. Elle a un instinct naturel qui lui fait trouver le « degré dramatique » d une mélodie.
 Miss Tilly Kœnen est la chanteuse idéale ; elle a du tempérament, une voix remarquablement développée et conduite avec art.
The Glasgow Bulletin.	1923.
 un organe velouté et homogène. Courrier Musical.
 A. H. 1" juin 1923.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Imprimerie Bernet & M*jor 6, nie de Malatre*, Geaère]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>