<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Douzième concert symphonique populaire 
            <date when='19240120'>20/01/1924</date>
          </title>
          <series>Douzième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0289.tif'/>
        <date when='19240120'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <name key='Strong, George Templeton' type='person' role='cmp'>Strong, George Templeton</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Douzième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
      Dimanche 20 janvier 1924, à 15 heures
DOUZIEME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
1.	SYMPHONIE n° 1, en ài bémol...... Schumann
         cï) Andante un poco maestoso. Allegro molto vivace.
         b)	Larghetto.
         c)	Scherzo.
          ()) Allegro animato e grazioso.
(Lea quatre partied àeront jouéeo aa/M interruption.)
2.	Airs de ballet d’ORPHEE........... Gluck
         <r) Les Ames heureuses (Flûte sol a : M. Welsch).
         b)	Gavotte. - c) Chaconne.
DBUXIÈME PARTIE
3.	LE TOMBEAU DE COUPERIN... Æ. Ravel
         Prélude. - Forlane. - Menuet. - Rigaudon.
4.	ÉLÉGIE, pour violoncelle et orchestre. lempleton- Strong
          (SoliMe : M. de Sanctis).
5.	Entrée des Dieux au WALHALLA . . . W^agner
L'Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la ire et la 'je partie : Entracte de jo minutes. — BUFFET
Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿%VCflMf il
DIEMLS
 Pianos pneumatiques
diu ‘Pianofas
VENTE
ÉCHANGE
LOCATION
Rouleaux de musique pour Pianolas et Pianos électriques
  Pa»««a:e <111 Terra Ulet)
KNEIFEL-BÉROUD
Hue du ^Raréfié, 20
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maître» leU que : Pader^wsky, Rusoni, Stavenhagen, etc.
 Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
 I
Robert SCHUMANN
Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn le 29 juillet i856.
'	S YÆPHONIE en vi bémol,
t
m
      Ecrite en 1841, retouchée après sa première exécution, et donnée sous sa forme définitive, en 1842 à Leipzig, et en 1843 h Berlin, la première symphonie de Schumann s’intitulait primitivement : Symphonie du Printemps, et Schumann avait donné à ses quatre parties les sous-titres suivants, qu’il supprima après coup : i° Eveil du printemps; 20 Soir; 3° Jeux joyeux; 40 En plein printemps. Un poème d’Adolf Büttger avait particulièrement déterminé l’inspiration de Schumann. Mais l’œuvre est si claire et si spontanée qu’une exégèse détaillée en est inutile.
     Cette symphonie est divisée en quatre mouvements : un allegro précédé d’une courte introduction, un larghetto en mi bémol, auquel s’enchaine le scherzo, et enfin un finale, allegro animato e grazioào.
Les trompettes et les cors, dès le début de l’introduction, pro-2 clament le retour du printemps ; l’orchestre, en harmonies pleines,
•	répète avec force cet appel. Les bois accompagnés par le quatuor, ; en un mouvement calme, esquissent des fragments rythmiques du i thème initial de l'allegro molto vivace et en préparent l’éclosion.
Dans ce premier morceau, le maître a réalisé un tableau plein de ; variété, où la couleur abonde. L’allégresse des motifs, l’heureux S mariage des sonorités et des rythmes, une orchestration claire, lais-ï sant tout son relief au travail polyphonique et le rehaussant, concourent à un ensemble délicieux pour l’oreille et pour l’esprit. : On a la sensation d’être transporté dans quelque contrée magique où s’épanouit une luxuriante floraison. Le chant, d’un caractère religieux, d’une si suave sonorité, qui sert de péroraison à ce morceau, s’élève très doux comme l’expression de la reconnaissance d’une âme devant les splendeurs de la nature.
      Le larghetto, dont la structure a une parenté avec les adagios de Beethoven, est une des plus pures inspirations de Schumann. La phrase en mi bémol, expressive, s’élève enveloppante et câline, s’épa-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
         format de poche des œuwres jouées aux Concerts 22, Corraterie, 22	de l'O. 5. R.
Partitions d’Orchestre ;
                  ts : ■ : :
    Ces œuvres se trouvent également 1/1 hnnnpmPnt dans les différentes transcriptions à * l IUUI11 (CI I (Cl 11
  ROTSCHY Frères
Pour la Vente, l’Echange, la Réparation, l’Accord des
                                                           ! i
 s adresser au magasin,
T~"\ T A \ T /'"X ^ s adresser au magasin, X i. l\. i.NI ___/ O	Rue du 5tand, 64, rr étage
            MAISON GENEVOISE
La pfyarnQaGie HAHN I
                  J. BRUN, «ICC.
             est l’une des plus anciennes de Genève
               Il existait déjà un apothicaire à Longemalle
            au temps de Philibert Berthelier	:
                                                                                                                 a
   Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert UOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
! Exécution soigrwe de proscriptions de tous pays, ssloo chaque pharmacopée.
; Envoi a domicile et ;	par poste
.lacques-G, BRUN depuis 1902
 Charles HAHN 1839-1868
 Charles-U. HAHN 1868-1897
 HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialités
       A nalyêct
  Euglisii spoken Man sprioht d«uUoh
| nouit ainsi qu’un cantique superbe. Chantée d’abord par les violons, la mélodie est reprise par les violoncelles et par le cor, dont la : molle sonorité est enjolivée de la broderie des violons.
Le morceau se termine en une extrême douceur sur le ptaniddimo \ des trombones qui esquissent le thème du scherzo. Bien que ce î écherzo soit traité dans l’esprit de la nouvelle école, il évoque un peu l’idée du menuet ancien. Il renferme deux trios de rythmes différents et une coda à laquelle s’enchaîne Xallegro animato e grazioéo, ; au cours duquel s’épanche la plus gracieuse fantaisie du poète.
|
                                                   4* 4* 4*
i
!
            Christoph-Willibad GLUCK
      Né le a juillet 1714, à Weidenwang (Franconie moyenne), non loin de la frontière de Bohême, mort à Vienne, le i5 novembre 1787, Gluck fit ses études à Prague, à Vienne, puis à Milan chez Sammartini. Ses premières œuvres sont des opéras dans le style italien, à la manière de Sacchini, Jomelli, Piccini. Son voyage à Londres en 1745, sa connaissance des œuvres de Hændel et Rameau amenèrent peu à peu un revirement dans sa manière d’écrire, un approfondissement de son style dans le sens d’une expression dramatique moins convenue. La rencontre du poète Calzabigi (1762) qui réalisa dans ses livrets les idées dramatiques de Gluck marque le début de sa plus haute période de production. Appelé à Paris en *774' grâce à l’appui du bailli Le Blanc du Roullet, enthousiasmé des idées réformatrices de Gluck et auteur du livret d'Iphigénie, Gluck y donna ses œuvres définitives, les deux Iphigénie, Orphée, Alceole et Armide, qui marquent l’apogée de l’opéra au xvm' siècle. Comme Hændel et Bach dans le domaine du concerto et de la suite, comme plus tard Haydn et Mozart dans celui de la symphonie, Gluck est moins caractérisé par la recherche de formes nouvelles que par une puissante synthèse des formes expérimentées, dont il approfondit et amplifie le pouvoir expressif. Son œuvre semble l’aboutissement,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
       FONDÉE EU 187a
   CAPI TAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10.	place de Cornavin
 PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
: : ; :
    à la fois, de l’opéra italien et de l’opéra de Lully et de Rameau, la maîtrise accomplie du style ayant permis l’épanouissement suprême :
•	de l’expression dramatique. Les airs de ballet d'Orphée inscrits k notre • programme seront donnés selon la partition préparée par M. Gustave Doret d’après l'original de Gluck, pour les représentations de ï Mézières en 1911.
4*4*4*
I
t
i
•
iVlaurice RAVEL
Né en 1875, à Ciboure (Basses-P_yrénées).
     On sait que Maurice Ravel a souvent cherché dans la musique même le sujet de sa musique, réalisant ainsi des œuvres qui tiendraient du pastiche si la qualité et la force de l’invention, la { personnalité du style n’en faisaient, malgré tout, des œuvres origi- • ginales. Ainsi la Rhapsodie espagnole, les l^aLe,) aobled et jenlimentaled, s la Jrat<>e, d'autres encore. Dans le Tombeau de Couperin, ce sont les formes de danses anciennes et le style des clavecinistes français du xviii' siècle qui l’inspirent. Mais il y a sans doute aussi quelque j chose de plus ; cette œuvre a été écrite pendant la guerre, dans le même temps que Claude Debussy, « musicien français », écrivait ses sonates et sous forme d’un hommage funèbre, comme il était ï coutume d’en faire aux XVIIe et xviii' siècles — le Tombeau en musique — et d’un hommage funèbre à l’un des musiciens les plus grands et les plus caractérisés de sa race, sans doute Ravel a-t-il : aussi voulu faire témoignage de « musicien français » et écrire une : œuvre d’un goût sans mélange à l’éloge du génie de son pays. On • remarquera d’ailleurs que ces petits morceaux, et particulièrement j la Fortune, ont l’haleine plus puissante et plus soutenue que ne l’exigeraient de simples miniatures et marquent ainsi la maîtrise à laquelle est parvenu Ravel dans sa maturité, et dont la àonate pour j violon et violoncelle est l’exemple le plus typique. Ecrit d’abord ! pour le piano, te Tombeau de Couperin a été mis à l’orchestre par • 'auteur dans l’originale et caractéristique composition suivante : ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LUTHiER DU CONSERVATOIRE
Tout ce qui concerne le Violon :
     sa fabrication sa restauration l'Archel les Cordes et autres Accessoires
 lil RUl GCHERAL DUFOUR 2?.
geh ivt, ■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■i
FABRIQUE D’HORLOGERIE

:
   deux flûtes, un hautbois, un cor anglais, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, une trompette, une harpe, quintette k cordes (pas de percussion).
 * + +
■
i
TEMPLETON-STRONG
 ÉLÉGIE pour violoncelle et orchestre (îqij).
    « Je rêvais d’un paysage morne. Assis au bord d’une route, à la lisière d’une forêt, je voyais s’avancer un corbillard, suivi de peu de gens. Quand ce pauvre cortège funèbre eut passé, je me sentais plus seul que jamais : il me semblait que j’avais perdu quelqu'un qui m'était cher, et j’avais peur. »
                                                                       {Note de l’auteur.)
  + 4* 4*
Richard WAGNER
 Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le 13 février i883.
 ENTRÉE DES DIEUX AU IVALHALLA.
   Au dernier tableau du Rheingold, les géants, architectes du Walhalla, ont enfin touché le prix de leur travail et ont rendu aux dieux la belle Freia, déesse de la jeunesse, qu’ils avaient emmenée en otage. — Donner, le dieu de la Tempête, nettoie de quelques éclairs et coups de foudre le ciel chargé de nuages, et l’on aperçoit dans le bleu l’ëtincelant palais des maîtres du monde. Le dieu Froh construit un arc-en-ciel aux couleurs éclatantes, sorte de pont lumineux qui relie le palais à la terre; Wotan et les autres dieux s’aventurent sur les rayons matérialisés et montent à la lumière, tandis que des profondeurs de la vallée s’élèvent les plaintes des filles du Rhin, réclamant l’or pur traîtreusement soustrait.
•■■■■■■■■■■■■■■■•■«■■«■■■■■■■■««■■■■•■■■■■■■■•■■■■«■■■■■■■■■■■■■■«■■■■■■•■■■•■•■■■«■■■««■■■■■««■■■•■«■■■■■■•■a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿| Orfèvrerie Boujon F reres ;
 Nouveau* magasins : 37, CroiK-d’Or, 37
                 -Ze- pLuù grand cfjoJj^ de. cJjauüôureô de j£u\e*. J^aute j-arzLarôrz.. c/por£.
                  Q) époô/Icr/re. ô de. 3^ rr>e.f£jCc.ure.û marcjrue.3 ^ àu monde,.
                (£nzjoc au c£)0/J€ doo3 £ou£<z, £a Jey/ooc,.
                 <Ja£onô ç.L j4£zù'e,rô 3péc/a<u3€ pour £&3
 c/dc/u ô<3ure.3 sur mesure..
 Chaussures
        SCHEURERSA
            KüE DU RHONE 3
 Genève
M. H. Zumpé a extrait de ce dernier tableau quelques pages symphoniques qui, ingénieusement soudées ensemble et agrémentées de reprises et de renforcements d’orchestration, forment un intéressant et sonore morceau de concert.
  Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE POPULAIRE aura Lieu te Dimanche 10 février à heures, à la Salle Communale de Plainpalais.
VICTORIA-HALL - GENÈVE
Samedi 26 janvier 192 j, à 20 h. et demie
8e Concert de l’Abonnement |
Sous la direction de JYI. Ernest ANSERMET
avec le concours de la	*
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ I
:
- ■
:
 SOLISTES :
     M"'1 I. DURIGO, cantatrice.	j M”' Hélène STOOSS, cantatrice.	|
  AU PROGRAMME •
Deuxième Symphonie, de Gustave Mahler
pour grand orchestre, chœur mixte et soli.
Location chez Véron, Grauer e> C"°, PaMage du TerraitIci, à partir du a i janvier.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d’orcheàtre : M. Ernest ANS E RAI El Deuxième chef d'orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
ter vtolun ,'oto..............Fernand CLOSSET, prof. au Conservatoire de Genève.
3 premier violon solo .	fean LACROIX, ex-ier violon solo du Grand Théâtre de Genève.
i” ,<econà violon solo . .	SABBATANI, de la Scala de Milan.
i" alto solo..................GIEMSA, ex-soliste de 1 Orchestre philharm. de Leipzig.
   violoncelle ôolo ....	A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
i" contrebas ôolo . . .	OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
r jrule oolo................Marcel WELSCI I , premier prix du Conservatoire de Paris.
t"' hautbois solo..........P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo..........FRACHJSSE, soliste de 1 Orch. du Gd Casino de Vichy.
ir clarinette solo ....	HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
l"r basson solo..............Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
i” cor solo..................Willi BREUL, de l’Orchestre philharmonique de Berlin.
i” trompette solo..........DUBOIS, ex-1re trompette solo du Kursaal d'Ostende et
de la Jetée Promenade de Nice.
i*' trombone solo..........VV. HORST, ex-soliste de l Orch. philharm. de Dresde.
i,r timbalier................REHBOCK, timbalier de l’Orchestre d’Interlaken.
1n barpe......................Mme de SANCTIS-BARRIERA.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>