<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique populaire
            <date when='19231230'>30/12/1923</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0218.tif'/>
        <date when='19231230'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Strauss, Johann' type='person' role='cmp'>Strauss, Johann</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Neuvième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche jo décembre îysj, à ij heures
NEUVIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de la GROTTE DE FINGAL .	Mendelssohn
2.	Airs de ballet de ROSAMUNDE....................Schubert
3.	SIX DANSES ALLEMANDES ..................Beethoven
4.	TROIS DANSES ALLEMANDES (et
Voyage en traîneau)...................... Alozarl
5.	SUR LE BEAU DANUBE BLEU, valse J. Strauss
DEUXIÈME PARTIE
6.	Ouverture du SIEGE DE CORINTHE... Rossini
7.	L’ARLÉSIENNE, suite............... Iiizel
         a)	Pastorale.
        b)	Intermezzo.
        c)	Menuet. à) Farandole.
8.	Fragments symphoniques du troisième acte des
MAITRES CHANTEURS.............. IVayne,
         Prélude du 3“’ acte.
         Valse des apprentis.
        Marche des corporations.
L Orchestre sera dirigé par
M. Ernest ANSERMET
Entre la vt et la 2c partie : Entracte de jo minutej. — BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0219.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
LVT H # £H-6f\£»'£, XU RVE D / D A Y JM
violojv,
ALTO flO ARC
   Pianos pneumatiques
dits ^Pianotas
PIANOS ÉLECTRIQUES
      VENTE É C MAN Q E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
<Rue du *lKarcHé, 20 tÆKÎSSJ " Représentant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seal instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Paderewskr, Husoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Franz SCHUBERT
Né à Lichtenthal, près Vienne, le 31 janvier 1797. mort à Vienne le 19 novembre i8a8.
     C’est en 1823, que Schubert écrivit la musique pour le drame Rodamunde princesse de Chypre. Année difficile, où la maladie et les soucis accablèrent Schubert, et où cependant sa muse fut extraordinairement féconde. L’auteur de Rosaniunde, Helmina von Chezy, aimable mais médiocre poétesse, avait déjà desservi Weber avec le livret d’Euryanthe. La pièce eut peu de succès, mais la musique reste. Elle consiste en une ouverture, une romance, des chœurs, et de la musique de ballet et d’entr'acte. Les airs de ballet n’ont besoin d’aucun commentaire : ils sont sans prétention, écrits dans des formes élémentaires, et sur des rythmes de danse populaire. Mais la mélodie y fleurit avec une fraîcheur et une saveur incomparables, le charme souverain de la musique ennoblit ces pages et les élève au-dessus de toute discussion académique.
LES DANSES «ALLEMANDES» DE BEETHOVEN ET MOZART
i
; --
      Ces « deutsche Tanze » ont ce double intérêt de nous montrer la : danse populaire traitée par les grands maîtres, et ces grands maîtres i au contact d’un art léger. Il y a une forme noble de Y allemande,
I d’usage courant dans les suites anciennes, qui n’est pas celle dont il : s’agit ici. L’ « allemande » de Mozart et Beethoven est une forme : exclusivement populaire, qui venait de Suisse et de Souabe, et qui
1	-était une danse un peu plus rapide que le làndler, en mesure ternaire.
      En fait de musique légère, Beethoven a laissé des landler, des allemandes, des contredanses, des menuets et des marches. Les « allemandes » que comportent notre programme sont détachées d’un recueil de douze de ces danses, qui datent vraisemblablement de 1792-1795, premières années de son séjour à Vienne, et qui furent
■■•■■NaimiiHmaHMiMMMaiiNiMiaiiiKMiiiHiiiiiiiiiiiiiiiHiiiiiMaiftKiiiiiatina ■■■■■■■■■■■■■a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0220.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TV /T T T C T /^\ T T	Partitions d’Orchestre
JVl U ji yj U £!>	format de poche
des œuvres jouées aux Concerts
  22, Corraterie, 22	de l'O. 5- R.
    Ces œuvres se trouvent également l'/lhnnnPmPnt dans les différentes transcriptions à 1 1 ,L'UI M I'~l
 ROTSCHY Frères
     Pour la Vente.	l’Echange, la Réparation. l'Accord des
■i *v J a ’v y	s v	s adresser au magasin,
i	O	Rue du Stand, 64, rr étage
  MAISON GENEVOISE
La pharnoaeie HAHN
J. BRUN,
succ.
   est l’une des plus anciennes de Génère
                Il	existait déjà mi apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
* François BRAUN 1832-1838
ExfentlOB soignai Ile prauriptlons lit tout Mil, Mlon chaque plurmuipé».
Envoi rt domicile et par poste
Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   (’harles-ü. HAHN 1868-1897
  HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialités
           .4 naît/ses
   Englifii spoken Man sprioht deuUoh
:
exécutées alors à l’occasion d’un bal dans la salle de la Redoute impériale.
  Les trois « allemandes » de Mozart datent de la dernière année de sa vie (février 1791). Sa situation matérielle était si misérable qu’il en était réduit à accepter n’importe quel petit travail pour gagner son pain. C’est ainsi que cette année-là, on ne compte pas moins de quarante danses diverses, menuets, allemandes, lUndler, contredanses, écrites aussi pour les bals de la Redoute impériale. On sait que, malgré la misère et la maladie, son art eut cette année-là un extraordinaire regain de fraîcheur et de jeunesse, dont témoignent entr’autres la Flûte enchantée, Titus et le Reqiuem, et ces « allemandes » montreront que, jusque dans ses plus menus travaux, sa verve caractéristique n’abandonnait pas Mozart.
  Ces deux groupes de danses sont écrits pour un orchestre rustique : chez Beethoven, l’harmonie classique et les cordes sans partie d'alto ; chez Mozart : piccolo, flûtes, hautbois, bassons, cors de chasse (Post Horn) et cordes sans altos. La dernière danse de Mozart, intitulée «Voyage en traîneau » introduit encore des grelots. Et, comme si c’était une tradition, l’un et l’autre groupe se terminent par un solo de cor de chasse.
+ + 4*
Johann STRAUSS
1825 -1899
  La e'aise, danse allemande typique, dont Schubert écrivit d’inoubliables exemples, devint au commencement du xix' siècle la forme musicale préférée et bientôt caractéristique de la musique populaire viennoise. Les maîtres de cet art, à la fois compositeurs, violonistes et chefs d’orchestre furent Lanner (1801-1843) et Johann Strauss, père (1804-1849), dont l’œuvre fut continuée en particulier par les trois fils de ce dernier, Johann, Joseph et Edouard. Le plus célèbre fut incontestablement Johann Strauss fils, dont les nombreuses valses et opérettes eurent une vogue universelle et durable, et ravirent même les musiciens les plus graves, comme Johannes Brahms. La valse An den schônen blauen Donau, la plus célèbre de toutes, doit à sa qualité musicale d’avoir été souvent inscrite aux programmes symphoniques, par Brahms précisément et par d’illustres chefs d’orchestre, comme Félix Weingartner.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0221.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ BANQUE SUISSE
            FONDÉE SU 187-3
         CAPITAL-ACTIONS ET RÉSERVES : FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6
GENÈVE
 Corraterie, 6
 CORNAVIN
10.	place de Cornavin
 PLAINPALA1S
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3,	pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
11,	rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
........................................................................
:
              Gioaehino ROSSINI
Né à Pesaro (Romagne) le 2g lévrier 1792, mort à Paris le i3 novembre 1868.
      Le Siège de Corinthe est le premier « grand-opéra » qui fut repré-; senté à l’Académie nationale de musique à Paris. Donné en 1826, } ce n’était autre que la version française, et remaniée, de l’opéra ■ Æaometto seconda écrit par Rossini en 1820. Son ouverture est une
•	des plus originales de son auteur.
« Si, écrit Lionel Dauriac dans son ouvrage sur Rossini (les
Æusiciens célèbres, Laurens éditeur) ne considérant en Rossini ; que le seul « vocaliste », on oublie le symphoniste même, celui d’avant
•	Guillaume Tell, on lui fait tort de toute une moitié de son talent, de ; cette moitié par laquelle il tranche et l’emporte sur ses prédécesseurs
•	d’Italie, les Cimarosa, entr’autres et les Paësiello. Nous devrions pourtant nous ressouvenir de ses deux maîtres favoris, presque de ses deux parrains : de Mozart, dont il semble que l’âme musicale ait plané sur le Tancrède et inspiré le moment le plus douloureusement expressif du drame, lequel est, et il vaut la peine d’y revenir, une phrase du hautbois en ul mineur, c’est-à-dire une phrase d’orchestre ; d’Haydn, dont l’ombre vient égayer les meilleurs endroits de l’Ttaliana, du Turco, de la Gazza Indra. Nous devrions encore nous rappeler ces ouvertures si brillantes de mouvement et de verve où
; les préludes sont de véritables introductions symphoniques; exemple : ï l’Inganno felice, Tcincredi, Y Ttaliana, Il Barbiere.
   « En parlant jadis de ces ouvertures, nous les comparions à d’excellents « apéritifs musicaux », car elles mettent rapidement et
•	prestement l’auditeur en gaieté et le disposent favorablement à la musique qui va se faire entendre. Leur puissance d’entraînement est j incomparable. La musique en est singulièrement... digestive. Elles sont d’ailleurs composées à la manière d’un allegro symphonique : Haydn encore a passé par là. D’abord un andante d’exorde, puis un développement avec reprise et, pour alimenter ce développement, deux thèmes. Le second de ces thèmes paraît d’abord dans le ton relatif du ton de l’ouverture ; puis quand le premier thème revient, il entraîne le second à sa suite et tout s’achève, ainsi que dans la 5 symphonie de J. Haydn, dans le ton du commencement. — Et le crescendo? Le crescendo y tient sa place : il termine la première reprise, et revient dans la péroraison. — Comme dans la symphonie de J. Haydn? — Pareillement, mais avec plus d’insistance, plus de bruit et certes moins de musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0222.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A .VI POUPE 22
     LUTHiER DU CONStRVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autre» Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUl GffURAL ÜUFOUR 22.
otn Èvt.
  FABRIQUE |D’HORLOGJERI K
VACHEHON A CONSTANTIN
  GENÈVE
FONDÉE EN 1785 Marque de Fabrique

  « Où donc est l’originalité de Rossini dans ces ouvertures, car il y a mis son empreinte? Elle est dans la façon dont il arrête brusquement le premier thème comme s’il hésitait à le poursuivre. Ce n est là qu’une feinte : voici qu’il le reprend et l’achève. Ici le « vocaliste » transparaît ; l’hésitation à continuer ne donnait-elle pas au theme interrompu les allures d’une ritournelle ? »
  L’ouverture du Siège 3e Corinlhe est conçue dans la forme habituelle des ouvertures de Rossini, sauf qu’après quelques mesures d’introduction vive, se présente un lenlo extrêmement curieux comme orchestration et que Rossini appelle « marche lugubre grecque » ; l’allegro qui suit nous ramène à la forme traditionnelle.
+ + +
Georges BIZET
Né à Paris le 25 octobre i838, mort à Bougival près Paris le 3 juin 1875.
  La musique de scène pour le drame d'Alphonse Daudet 1‘Artésienne, écrite en 1872, est un témoignage éclatant de la personnalité de Bizet, ce représentant éminent de la musicalité française, dont l’art reste un modèle de naturel, de santé et de fraîcheur. « Son originalité, dit M. Alfred Bruneau, Georges Bizet ne l’avait acquise que progressivement. Ses ouvrages de début, les Pêcheurs de Perles, la Jolie Fille de Perlh, témoignent de l’influence directe et dominatrice de Gounod. Dans l’acte délicat de Djamileh, dans la vigoureuse ouverture de Pairie, sa personnalité s’accuse déjà visiblement. Elle s’affirme de manière définitive dans la merveilleuse musique de iArlésienne, musique si mal accueillie d’abord qu’elle parut nuire à la pièce d’Alphonse Daudet et si bien comprise ensuite qu’elle immortalisa cette pièce. Tout Bizet, en elfet, est là avec sa vive sensibilité, son émotion profonde, son sens descriptif et expressif, son art achevé de l’instrumentation, avec au demeurant, les qualités hors ligne qui après que Carmen tomba sous 1 indignation presque générale, la firent triompher aux quatre coins du monde, nous la ramenèrent invincible désormais, l’imposèrent à notre enthousiasme et à notre reconnaissance. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0223.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37
               pLuù grand cfya/Jc de cfiatu-ùûureô de. j£ujçe,. J^aute fcrn>£crrôre. c/por£.
          Q)époô/Icrrre.3 de.ô^ me.r££e.ure.ô mcrrcfue.ù à tu monde..
            (s>nuoc cru c)jo/j€ donô /ocvie La Ju/û o c.
           c£cr£onû eZ 'JEeùc.rô apéc/oujc pour £e.s ^ cfdouôôures ôur meOure..
                  Chaussures
     SCHEURERSA Rue du Rhône 3
                   Genève
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1815, mort à Venise le i3 février 188J.
Fragments symphoniques des ÆAITRES CHANTEURS
  Introduction du troisième acte. — C’est le matin : Hans Sachs, le poète profond et simple, qui chante pour le peuple en une langue forte et puissante, s’absorbe dans sa rêverie ; et les violoncelles ébauchent une phrase pénétrante et large ; peu à peu, la mélodie prend corps, développant un choral de Hans Sachs : elle s’attendrit en passant par la voix cristalline des flûtes, tandis qu’au grave, les cuivres la soutiennent de sonorités douces et voilées qui vibrent comme les accords d’un orgue.............
  Danse des apprentis. — Le concours de chant va s’ouvrir : déjà les corporations ont défilé sur la pelouse en un cortège pittoresque, chantant leurs refrains au rythme populaire et jovial. En attendant qu’arrivent les maîtres, leurs disciples, les apprentis-poètes vont recevoir les groupes de jeunes filles. Un vertigineux trait de violon entraîne aussitôt les couples dans un tourbillon rapide, et la danse commence, non point le divertissement d’opéra, à la fois kermesse foraine et valse de salon, où des ballerines fardées pirouettent avec des poses affectées, mais une danse franche et spontanée que ne traversent pas les sonorités brutales et lourdes et que ne scandent pas les rythmes usés et vulgaires. Un dessin piquant court à travers d’alertes modulations sur lesquelles scintillent les timbres du « Glockenspiel » ; puis, sous le thème initial chante une phrase amoureuse des violoncelles, car déjà, dans le mouvement troublant de la valse, étudiants et jeunes filles s’étreignent plus ardemment............
  Marche des maîtres. — Mais soudain, de lointains appels retentissent, la danse s'interrompt brusquement et, parmi les rumeurs diverses de la foule, le thème lourd et compassé des basses annonce l’approche des maîtres : une longue progression le fait enfin éclater dans l’orchestre et la phrase se développe avec des carrures scho-lastiques qui se confondent dans une fanfare puissante et solennelle.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0224.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 6 janvier 11)24, a 15 heures
  10'Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
; VICTO RI A-HALL - GENEVE
Samedi 12 janvier KJ24, à 20 h. et demie
j T Concert de l’Abonnement	\
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
•	•
•	•
•	■
a ... —...........................i
•	a
Soliste : M. Adolphe BUSCH, violoniste	!
a	a
a	■
:__:
i v	ï
 VICTORIA-HALL — GENEVE	!
•	a
•	a a	a
i _________________________•
a	a
«	a
Samedi kj janvier i()2j, a 20 heures et demie
a	S
------
a	a
Une seule audition INTÉGRALE de
I L'OR DU RHIN	!
a
DE RICHARD WAGNER
 :
Sous la direction de M. Ernest ANSE R ME T
:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0225.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rappel au public
     Le Comité a eu le plaisir d’enregistrer cette année un nombre d'abonnements légèrement supérieur à celui de la saison précédente. Toutefois, le nombre total des abonnés reste encore très inférieur à ce qu’il pourrait être en réalité.
     Les recettes spéciales de chaque concert étant généralement inférieures à la moyenne de l’année dernière, le Comité s’adresse encore à tous les amis de la musique pour les engager à souscrire des abonnements de demi-saison, soit pour les six derniers concerts,
aux conditions qui suivent :                                  
Rez-de-chaussée.   Loges..............       ...... 45.       
---                Fauteuils de parquet,     irc cat. 40. --- 
---                Fauteuils de parquet,     2e cat. 3o. ---  
---                Parterre............      ...... 35. ---   
---                Pourtour............      ...... 3o.---    
---                Amphithéâtre........      ...... 22.5o     
---                Promenoir...........                       
Première galerie.  Face, ier rang .......    ...... 4° ---    
---                Face, 2e rang........     ...... 35.---    
---                Face, 3e à 6e rang. . . . ...... 3o. ---   
                   Côté, icr rang.......     ...... 35.---    
---                Côté, 2' et 3e rang . . . ...... 22.5o     
---                Amphithéâtre........      ...... 25.---    
      -O 
5     si 
. ^   5  
• -n»    
C     5! 
      g  
         
•S       
      •s 
         
         
         
      'O 
         
      ro 
Droit,1 de* pauvre d (10 °/o) en plus.
Dates et Solistes des six derniers Concerts :
Samedi 12 janvier
 —	26 janvier
 —	9 février
25 février 8 mars , 22 mars .
M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Mme DURIGO et la Société de Chant Sacré. Miss Daisy KENNEDY, violoniste et les Chœurs de la Société Symphonique.
M. Alfred CORTOT, pianiste.
M. Emmanuel FEUERMANN, violoncelliste. M. J. PEMBAUR, pianiste.
     S’adresser à l'Agence VÈR0N, GRAUER & Cle, passage du Terraillet.
N.-B. — Un abonnement aux six derniers concerts peut constituer un agréable cadeau de Nouvel-An à offrir à toute personne aimant la musique.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>