<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert symphonique populaire 
            <date when='19240106'>06/01/1924</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0249.tif'/>
        <date when='19240106'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič' type='person' role='cmp'>Borodin, Alexandr Porfir&apos;evič</name>
        <title>Dixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 6 janvier 11)24, à 15 heure à
DIXIÈME
Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
î. SYMPHONIE n" 5, en ut mineur........... Beethoven
      a)	Allegro con brio.
     b)	Andante con moto.
      c)	Allegretto.
      1)) Finale. - Allegro.
DEUXIÈME PARTIE
2.	Ouverture du CARNAVAL ROMAIN...... Berlioz
3.	PEER GYNT (irt suite d’orchestre).......... Grieg
     a)	Le Matin.
     b)	La Mort d’Ase.
     c)	Danse d’Anitra.
     d)	Chez le Roi des Montagnes.
4.	Danses polovtsiennes du PRINCE IGOR .... Roroàine
L’Orchestre sera dirigé par
M I1 ernan cl CLOSSET
Entre la /«• el la 2« parité : Entracte ck yo minute.'. — /if rFEEI Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Pianos pneumatiques
dits ‘Tianofas
VENTE
ÉCHANOE
LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
 (PaMB^e du
Terr« tlle»)
                *Rue du (fflarcfié, 20 Représentant des célébrés PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul inirtfttaibftt quT reproduit fidèlement le jeu de grands maître* lel* que : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
           Louis van BEETHOVEN
           Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le *6 mars 1827.
                 SYÆPHONIE n" j, en ut mineur.
     Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1801 et de 1804-1805, mais l’œuvre fut composée en grande partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le 22 décembre 1808. C’était au théâtre « an der Wien », dans un concert composé exclusivement d'œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Æesse d’Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie ; le premier allegro con | brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Xadagio offre j une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro { (scherzo) s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les ; trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
      « C'est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes
■	au début de Xallegro con brio, forment à eux seuls l’idée-mère S de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a fait : école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L’âme j angoissée du maître s’y révolte et s'y exaspère, luttant et pleurant.
| Le second thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé
de la phrase finale que semblent implorer les noires suppliantes des
■	violons et des clarinettes. Il n’a pas cependant, au cours du déve-
:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
Partitions d'Orchestre
       format de poche	,
dés oêu«rss jouées aux Concerts 221 Corraterie, 22	de 10.. 5 R ; .
Ces oeuvres se trouvent également 1 ’ k/^rj nPIT) Pnt dans les différentes transcriptions à 1 1 IUUI 11 1 11
ROTSCHY
Pour la tfente, ÏEchange. la Réparation. l'Accord des
y jl "X T	^	s’adresser au magasin,
X J\. JN O	^ue du Stand, 64, 1*r étage
          MAISON genevoise:
La pharmacie
J. BRUN,
succ.
est Tune des plus anciennes de Genève
Il existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
1 ... . > i... , ; \ •*; > • • ' Î. : : . • ; » “» . . Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henfi-Albert GlOSSE 1788-181K .
Antoine CAST AN 1818-1832
Krançois BRAIJN
• • 1832-1838
                   i.,
Exécution Mlgùt de priurlptlou le tons pais, Mira chaque jbarmcopés.
Envoi n ilomicile et par poste
Jaoques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN
    1839-13158.
   Charles-Ü. HAHN 1868-1897
  HAHN * BRUN 1897-1902
  Spécialités
          ,4 nalyses
  Ënglifh spoken Vlan spricht deuUch
:
loppement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
  L’anàanle con molo repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
  \J allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le lru>, phrase fuguée bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l'humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais, peu à peu, tout s’apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André le 11 décembre i8o3, mort à Paris Je 8 mars 1869.
Ouverture du CARNAVAL R0J1A1N, op. tj.
  Cette ouverture est la seconde que Berlioz écrivit pour son opéra Benoenulo Cel/ini. Accueillie avec un enthousiasme débordant, le 5 février 1844, à la Salle Hertz, à Paris, elle retrouva partout le même succès.
  C'est une vaste, une libre expansion de joie, de joie bruyante, tonitruante, d’un peuple en délire. Et, pour le bon effet de contraste, par respect de la vérité aussi, cette fête populaire ne va pas sans un chant d’amour qui tempère çà et là l'allure endiablée de l’ensemble et suscite le recueillement.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS HT RESERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
  corna vin eaux*-Vives
    10.	place de Comavln 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

               Edvard GRIEG
                      PEER G Y NT, .mite cïorchestre.
m
m
■
Cette suite d'orchestre est tirée d’une partition écrite pour un drame d'Ibsen et composée d’entractes et pièces diverses ; elle ; comprend seulement quatre numéros, mais en dépit de sa brièveté, elle suffit à donner une idée du style et du caractère musical de » Grieg. En ce qui concerne le style, Grieg semble s’être formé en
■	dehors de toute doctrine et de toute méthode didactique et ne se
■
    rattacher que très indirectement à l’une des écoles actuelles. Aussi ; s’est-il créé une manière personnelle, entachée parfois d’insignifiantes j défaillances, mais curieuse et distinguée dans sa forme harmonique.
■
: L’écriture recherche des altérations inattendues et des successions
■
■	originales et affectionne des combinaisons canoniques qui, bien que ; fréquemment reproduites, surprennent par leur ingéniosité. Quant ; au caractère mélodique, il reflète essentiellement les contours et la ! couleur des mélodies populaires scandinaves.
C’est une des tendances des écoles modernes de demander à la
■
    musique populaire une spontanéité et une franchise d’expression mélodique et rythmique qu’accuse encore le travail de la réalisation harmonique. Schumann, Liszt, Brahms ont édifié sur des thèmes
•	populaires des œuvres considérables. L’école russe ancienne de Glinka, aussi bien que l’école moderne avec Borodine et Rimsky-Korsakoff, fait une place énorme au chant national dans la musique ; symphonique ou dramatique. Plus que tout autre artiste contemporain, Grieg a cherché dans le chant populaire un élément d’inspiration mélodique : non seulement il a introduit un grand nombre de ces thèmes dans ses Danses non<e (lien nés, mais il s’est imprégné de
■
    leur caractère au point de le reproduire inconsciemment dans ses j propres inventions mélodiques.
    La suite d’orchestre de Peer Gynt subit aussi cette influence et si les thèmes constitutifs ne sont pas des mélodies populaires propre-! ment dites, du moins en conservent-ils la nature essentielle et [ familière.
    a)	Chant du Æatin. — Pastorale d’une exquise délicatesse harmonique. Le thème exposé alternativement par la flûte et le haut-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0253.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Téléphone : Stand 65-75
 RUtGénéftAl DUFOUR 22.
ettitvt.
FABRIQUE D’HORLOGERIE
VACHEKON h CONSTANTIN
GENÈVE
Marque de Fabrique
'■■■■■■•■■■■■■•■■■■■•■■■■■••«■■■■■•«■•••■■■■B

I
bois est ensuite attaqué par toutes les cordes à l’unisson. Une originale progression le fait chanter par un cor sous des broderies ■ d’instruments à vent et par les violoncelles sous des arpèges de : violons et d’altos. Il s’éteint enfin au milieu d’un apaisement général que traversent seuls les lointains appels des cors et les trilles des j clarinettes.
  b)	La Æorl d’Ase. — Ce fragment très court, d’une grande inten- : sité d’expression, est écrit pour des cordes divisées aux harmonies • douloureuses et étranges.
  c)	Danse d'Anilra. — Mouvement de mazurka composé également pour cordes divisées. La phrase délicate et fantaisiste se déroule • sur des pizzicati de violoncelles et des scintillements de triangle ; ; elle est reprise avec d’élégantes imitations en forme canonique.
  d)	Chez le Roi des Æonlagnes. — Rythme de danse énergique développé sur un thème unique, sorte de progression chromatique ; descendante. Imposé par les basses en pizzicato et les nasillements i burlesques des bassons, le thème passe successivement dans tous les timbres de l'orchestre pour aboutir, par une accélération pro- ■ gressive du mouvement, à une stretle farouche et fantastique. Les trombones et la batterie ajoutent encore à l’intensité des sonorités S et la danse prend fin sur quelques accords brefs et saccadés qui la ; terminent brutalement.
   + + +
 Alexandre BORODINE
    1804- >887.
  Ami de Balakirew, aux conseils duquel il devait sa culture musicale, Borodine, qui fut professeur à. l’Académie médico-chirurgicale de Saint-Pétersbourg, fut en même temps l’un des principaux représentants de la grande école musicale russe. Son opéra, le Pimce Igor, qu’il laissa inachevé et que terminèrent Rimsky-Korsakow et Glazounow, n’est pas un drame, mais plutôt une série d’épisodes.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orfèvrerie Boujon F rères
Nouveau* magasins : 37, Croix-d’Or, 37
           -Ze. plus grand cfya/J£ dte c/)cjljcoures de jCuùçz,.
         J^aule. fc/n>£cff 3/e.. cJpor£.
           Q) époô/lcr/rc. ù deô^-noe/£leu/*e.ù morcÿue.ô Scj monâe,.
           &nxjoL cru cJjo/jc don 3 louLc. Ùd Ju/ ôie.-
           <Jcr£onô di j4£<zùej~ô opéc/auje pour /ej ^ c/jauôôureô ôur mesure..
                   Chaussures
     SCHEURERSA
        Rue du Rhône 3
                  Genève
i
:
 dortt le sujet est tiré de l'histoire russe. La langue musicale-de Borodine possède toutes les délicieuses séductions de l'âme orientale : et elle nous ouvre d’infinies perspectives sur cet Orient magnifique, ï source de toute poésie humaine.
    Les Danses du Prince Igor ont été orchestrées par Rimsky- : Korsakow. Elles comprennent les épisodes suivants :
    Introduction. — Danse des jeunes filles. — Danse des hommes.
 —	Danse générale. — Danse des garçons; puis des garçons et des : hommes. — Danse des jeunes filles ; puis danse lente des jeunes filles et danse vive des garçons. — Danse des garçons; puis des garçons et des hommes.
VI CTO RI A-HALL - GENEVE
          Samedi 12 janvier 1924, à 20 b. et demie
T Concert de l’Abonnement |
   Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
:
■
a
                                                                                                           .
   Soliste : jM_. Adolphe BUiSCH, violoniste
■
■
■
- :
"" ".......*"* " ....................i ■■■i.—■ —i..... ,, ......... ............. ..... ...... , ,
■
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
■
■
________ ■
■
:
■
          Dimanche / j janvier i(j2j, à ij heures
5
■
_ ■
--- i
■
11e Concert Symphonique populaire j
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     VICTORIA-HALL - GENÈVE
          Samedi nj janvier ii)2j, a 20 b. précités
FESTIVAL RICHARD WAGNER
         AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE
L'OR DU RHIN
        Drame lyrique en quatre tableaux.
SOLISTES :
IM. OU BOIS	M. VERDIER
(de l'Opéra) Mime - Froh.	(de VOpéra) Loge.
M. MURAMO M. OE LA CRUZ IM. BECKINANS
(de i Opéra) Albéric. (Soliste fa CtMirtl do l'flDsrmtoire) Wotan. (de L’Opéra) Fasolt.
M.E.BARBLAIi M VALOMBRÉ-CULOZ M"' M ASSIT
Fafner.	(de l'Opéra de Nice) Fricka.	Erila.
M B. MÉGEVAND M V.ANDREOSSI M" BOUROUIN
Woglinde.	Velgunde.	Flosshilde.
Direction : M. Ernest ANSERWIET
En rai<*>n de l'importance du programme, le concert commencera exceptionnellement
à to heure* précité*.
 Location à J'Agence Véron, Grauer et C1', tous les jours de 9 heures à midi et quart et de i3 heures et demie à 18 heures (le samedi jusqu’à 17 heures) et le dimanche matin de 10 heures à 1 1 heures et demie.
 On peut retenir des places par correspondance en envoyant le montant des billets retenus. Téléphone Stand 31.64.
 Du X au 9 janvier inclus pour MM. les abonnés et sociétaires-souscripteurs.
 A partir du 1 1 janvier pour le public.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>