<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Dixième concert symphonique
            <date when='19240223'>23/02/1924</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0391.tif'/>
        <date when='19240223'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Koechlin, Charles' type='person' role='cmp'>Koechlin, Charles</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Dixième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿OIRCIHESTOE DELA SUISSE ROMANDE
PPOCPAMME
OFFICIEL
SAISON
t 923 - f 924
flW!
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LIBRAIRIE MAVILLe&C0 Aûence «• journaux - Genève
MUSIQUE
NAVILLE & C"
RUE LÉVRIER, 5-7
 Pour suivre les Concerts : Petites partitions de poche ; réduction pour piano à deux et quatre mains des œuvres exécutées. Spécialité de musique française, russe, moderne, littérature musicale.
Musique française vendue en argent français, dep. 20 fr.
CONDITIONS SPÉCIALEMENT AVANTAGEUSES pour PROFESSEURS et PROFESSIONNELS
PORTRAITS D’ART	POSES D’ENFANTS
                 SPÉCIALITÉ DU PROCÉDÉ A L’HUILE
I PHOTOGRAPHIE
j BOISSONNAS
              4, Quai de la Poste, Genève
;	PAYSAGES
:	REPRODUCTION de TABLEAUX TRAVAUX en TOUS GENRES
>__#BB<-«üh-«MAc-JW.-«tt<--«Hk.
m^iuuijmÿfiiiiiimfiiMinjmyinnnjmy............w»f......
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
   VICTORIA-HALL
Samedi 23 février 1924, à 20 heurej et demie
Concert Symphonique
  (Dixième de l’Abonnement)
  Soliste : M. Alfred CORTOT, pianiste.
 PROGRAMME
    PREMIÈRE PARTIE
   Ouverture de LÉON O RE n° 3.....
2.	CONCERTO n° 5, en mi bémol, pour piano ■ Beethoven
 et orchestre...........................)
          a)	Allegro.
         b)	Adagio un poco mosso.
        c)	Rondo.
         M. Alfred CORTOT.
    DEUXIÈME PARTIE
3.	a) LA CARAVANE.....................j
   b) ARABESQUES (extraites des HEURES | Kcechlin PERSANES, irc audition).............. :
4.	LA MER, trois esquisses symphoniques..... C. Debutày
         a)	De l’aube à midi sur la mer.
         b)	Jeux de vagues.
         c)	Dialogue du vent et de la mer.
   L’Orchestre sera dirigé par
 M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à ao h. 3o et sera terminé vers a a h. i5.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d'apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes tervnt rigoureusement fermées pendant l'exécution des morceaux.
   ,mr	~ ^—«
     h. .tmrs, iinIm]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KL /TV G
l V T !r8 B t
XB1 By£ D I D A y SU
V/OLOÆl ALTO
WO.
ARO
6^1
          fANC rŒSit >DU1X/S
   Pianos pneumatiques
dits Pianotas
PIANOS ÉLECTRIQUES
      VENTE É C H A N ,Q E LOCATION
Rouleaux de musique pour
Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
ffîue du ‘TJlarcfie\ 20
(Pn«sage du Terralllet)
Représentant des célèbres PIANOS
STEINWAY - WELTE
Seul instrument, qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels qne : Paderewsky, Busoni, Stavenhagen, ete.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 36 mars 1837.
Ouverture de LEONORE Nv y
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de i8o5 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. i38; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait ; sept ans plus tard, il se remettait à. l’œuvre et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 5 : « Cette œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
   Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de t'allegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent k amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sérieuse (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales de son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0394.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
■
■
■
■
■
:	22, Corraterie, 22	de l'Ô. 5. R.
MUSIQUE
Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
        Ces œuvres se trouvent également I /l hrin n Pm Pnt dans les différentes transcriptions à * ^ UUI Il (Cl I (Cl ( l
ROTSCHY Frères
          Pour la 9ente, l'Echange, la Réparation, l’Accord des
PIANOS
s'adresser au magasin, Rue du 5tand, 64, 1** étage
:	x
MAISON GENEVOISE
 La pharnoacie HAHN
J. BRUN, succ.
                 est l’une des plus anciennes de Genève
                    Il	existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
Apothicaires de Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
      François BRAUN 1832-1838 ■ _
 •	i ■ i 1 —■i — — wm u
  •
  S Exécution soignée de prescriptions :	de tous pais, selon chaque
                pharmacopée.
 : Envoi a domicile et l	par poste
  m
 ■•■■■•■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■a
les CHEVEUX
Seul remède efficace notre la chute dis chelem et pelticala*
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
  Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN A BRUN 1897-1902
   Spécialités
        A nalyaes
   English spoken Vlan sprioht dautaoh
   CONCERTO N° j, en mi bémol majeur, op. 75.
S
■
■
  Si l’on fait abstraction d’un concerto en mi bémol (sans numéro ■ d’œuvre) que le musicien composa dans sa première jeunesse, et de l’arrangement pour piano du concerto de violon, Beethoven a écrit cinq concertos de piano : I, en ut majeur, op. 15 ; II, en di bémol j majeur, op. 19; III, en ut mineur, op. 37; IV, en dol majeur, J op. 58; et le concerto n° 6 en mi bémol majeur, op. 7.3.
  Celui-ci, le dernier qu’ait composé le maître, a toute l’ampleur, toute la profondeur de pensée d’une symphonie. Dédié à son élève : et ami, l’archiduc Rodolphe, le cinquième concerto date de l’année j 1809, l’une des plus riches de la carrière de Beethoven qui, non content d’avoir achevé quatuors et sonates, mettait la première main à la musique d’Egmont, esquissait les VIIe et VIIIe symphonies et notait les thèmes d’une «ouverture» sur Y Hymne à la Joie de Schiller — la future IXe.
    4* 4* 4*
 Charles KŒCHLIN
  Né à Paris, en 1867, d’une famille alsacienne, M. Ch. Kœchlin suivit l Ecole polytechnique avant de se vouer à la musique. Entré au Conservatoire, il y fut l’élève de Taudon pour l’harmonie, de Massenet, Gédalge, puis Gabriel Fauré pour la fugue et la composition. Ses œuvres sont très nombreuses : Suites symphoniques ([led Saidond, Etudes antiqued, etc.) poèmes symphoniques (En Aler, la Nuit, d’après H. Heine ; Nuit de IValpurqid claddique, d’après Verlaine, etc.) Ballets (la Forêt païenne, ta Divine Vedprée'). Trois chorals pour orgue et orchestre. Ballade pour piano et orchestre. Trois quatuors à cordes ; sonates pour divers instruments (violon, alto, violoncelle, cor, basson, clarinette, hautbois, flûte) ; plusieurs recueils pour piano et plusieurs recueils de mélodies ; nombreux chorals et œuvres chorales. D’autre part, M. Ch. Kœchlin a donné de nombreux travaux de pédagogie musicale, sur l’harmonie, sur
 S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0395.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CAPITAL-ACTIONS HT RESERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNA VIN	EAUX-VIVES
10.	place de Cornavln 3, pl. des Eaux-Vives
PLAINPALAIS	CA ROUGE
36,	rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions

   l’écriture polyphonique, notamment une importante étude sur les « notes de passage », parue au Æonde Æuéical.
     L’œuvre de M. Kœchlin a mis du temps à se répandre. Soit ; extrême diversité, allant des formes les plus convenues aux plus hardis essais de polytonie, fixait moins facilement l’attention que ; | ne l'eût fait une caractéristique personnelle plus étroitement définie. j : Cependant sous cette diversité même, une certaine originalité, un
•	tour personnel, notamment de curieuses recherches d'écriture polyphonique, s'imposèrent à l'attention de nombreux musiciens : les | jeunes musiciens français le tiennent pour un de leurs maîtres, et les concerts, à Paris et ailleurs, signalent de plus en plus son nom.
   Les morceaux inscrits à notre programme ont été joués pour la | première fois l'an dernier à Paris aux concerts Koussewitzky.
     Les Heures persanes forment une suite de seize morceaux pour orchestre, inspirés par diverses lectures sur la Perse (Loti, Vera lapahan ; comte de Gobineau, Nouvelleé asiatique,* ; Tristan Klingsor, Shéhérazade). Ces œuvres ont été écrites de 1913 à 1920.
      La Caravane (un rêve, pendant la sieste) évoque l'infini du désert, la nostalgique mélancolie des occidentaux en ces lointains voyages, et cette sorte de résignation musulmane où le mysticisme perd la notion du temps.
      Let Arabeaquea ne décrivent rien de plus précis que ne décrivent eux-mêmes les entrelacs ornementaux tirés de l'alphabet arabe. Il y a là un parti-pris de musique « plastique », assez exceptionnel dans l’œuvre de M. Kœchlin où généralement l'élément sensibilité ou vision garde toujours une place prépondérante.
  + + 4*
 Claude DEBUSSY
  Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
 LA MER
      Vers 1902 ou 1904 commence, dans l’activité créatrice de Debussy, une nouvelle période, période de maturité, où son art ne change pas ses caractères essentiels, mais semble se ramasser davantage,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0396.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VlDOUID)EZ
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : Stand 65-75
RUt GENERAI DUFOUR 22 GEMÈVt
FABRIQUE D’HORLOGERIE
  VACHEI10N 4 CONSTANTIN
GENÈVE
FONDÉE EN 1785
Marque de Fabrique

 :
   ne se donne qu'éprouvé et réduit à l’essentiel, d’où une apparence â plus sèche, mais aussi une ossature plus accusée ; il semble qu'au j j lieu de céder au besoin d’une notation immédiate de ses impressions,
•	le compositeur consente à les retenir pour les faire participer à une | composition de plus grand style. Dans le domaine symphonique,
•	cette nouvelle période est marquée par la Æer, parue en 1906 et
■
î par les Zroia Imaged (1909).
     La Æer est une symphonie, si l'on veut bien entendre par là que Debussy s’est inspiré pour l’écrire de l’esprit même de la symphonie classique, sans s’imposer de formes architecturales conventionnelles.
   Le premier mouvement, De l’aube à midi dur la mer est presque tout entier une longue progression, un « devenir » d’éléments musicaux qui reçoit tout son sens lorsqu’enfin s'élève des cuivres un thème grave, essentiel, presque religieux, qui se tend comme une vague, tandis que les harpes semblent le border de myriades de bulles écumeuses.
   Le deuxième mouvement, Jeux de mgued, peut représenter l'élément j dcberzo de cette symphonie.
Enfin, là où un autre compositeur aurait écrit une « Tempête », î Debussy écrit un Dialogue du vent el de la mer, et en effet, ce n'est : pas la terreur de l’homme devant cet événement que nous dit cette j musique ; c’est le conflit lui-même des forces naturelles qui revit dans ces oppositions de thèmes et de timbres, et dont le musicien veut nous faire sentir la grandeur.
 :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0397.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                Ze* pLuù grand cfyoÀic de. cJjcjl-'^ôureô de, jCujçQ'-J^aute. fard£ar ôre,. c/por£.
                 Q) époô/lcrfre. 3 deô^~ mer££cureô marcfueù du/ monde..
(siTD'vol cru c£) 0/J€ <doo3	j
/oc//e La Ju/ô 3e.	j
<Jcr£onô eZ -j4EeL/c.rô	;
i	Ûpéc/ausc pour feù ~ '	?
c/dcjuôSure.3 ôur mesure..	\
Chaussures
        SCHEURERSA Rue du Rhône 3
Genève
2350	sam	3J5®
   Orfèvrerie Boujon f rères
Nouveaux magasins : 37, Croix-d’Or, 37

SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS i
Dimanche 24 février 1924, à 15 heures
a
                                                                                                                          m m
 16e Concert Symphonique j
POPULAIRE
!
- i
■
Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
—==—==— ! VICTO RI A-HALL - GENEVE I
_ i
■
Samedi S mars 1924, à 20 h. et demie
Onzième
 Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET Soliste : M.. Emmanuel FEUERJM.ANN. violoncelliste
Né à Vienne, M. Feuermann montra tout jeune des dispositions
si exceptionnelles qu’à l’âge de seize ans, il fut nommé professeur
au Conservatoire, soliste des Concerts Gllrzenich et membre du	*
Gürzenich-Quartett. Les concerts qu'il donna ensuite dans diverses
| villes d’Allemagne, sous la direction de Nikisch, Weingartner, Fritz	!
Busch, Knappertsbusch, Andreæ, etc, lui valurent une rapide
renommée de virtuose en Allemagne. Depuis lors, il se fixa à Cologne.	j
S En février dernier, M. Feuermann se fit entendre aux concerts de Bâle	S
ii.. .	i
j (direction H. Suter), Saint-Gall (direction Schœck) et Winterthur	j
(direction Andreæ) et son succès en Suisse le désignait comme	i
j l'interprète rêvé du Don Quichotte de Strauss.	j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0398.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■••Hiiai«iiHiaiiiii«*ii*iHinM*i*i*»ii*iiifi«N«MiMa«nNMnu«aMumNMiM*ii
SALLE DE LA RÉFORMATiON
Lundi j mars 1924, à 20 heures et demie
Orchestre de la Suisse Romande
£3 la demande générale
Dernière audition intégrale de
   IE mmïBE DE SAIHT-SÉBÜSTIEN
Mystère pour chœurs, soli et orchestre, de C.-L. DEBUSSY
avec ies
CHŒURS de u SOCIÉTÉ de MUSIQUE SYMPHONIQUE
et le gracieux concours de
M"' ROSE FÉART
CANTATRICE
Qe programme sera complété par
! LA DAMOISELLE ÉLUE
Poème lyrique pour voix de femmes, soli et orchestre de C.-L. DEBUSSY
Soliste M™ ROSE FÉART
•
m
m	^1
:
Le Concert sera dirigé par
M. ERNEST ANSERMET
       Prix des places pour ce Concert : 5, 3 et 2 fr. (droits des pauvres en sus. Les secondes galeries à 78 cent., en vente, le soir du Concert, à l’entrée. La location sera ouverte le lundi 25 février, à ('Agence Véron, Grauer & C'1".
    Représentants de GAVEAU, Paris BLUTHNER Leipzig ’ BERDUX, Munich RONISOH, Dresden STEiNWEG
    Dépôt de PLEYEL, Paris SCHMIDT-FLOHR BURGER ET JACOBI WOHLFHART SABEL. Rorschach
Vente — Location — Accords — Echange et facilités de paiements
DERNIÈRE NOUVEAUTÉ :
LE TRI-PHONOLA
 ECupfeldl - Rônisch;
     Le plus perfectionné des pianos électriques, reproduisant le jeu des grands artistes, jouant tous les rouleaux, 88 notes. Auditions sans en gai? ornent
:
■]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0399.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ f Les %
 S**	^
  $ Beaux Tissus %.
¥ \
  $ font les Jolies Robes %.
{ Alartingay }
"k i a les Beaux Tissus et &
\ i \ les Jolies Robes^^
 % % i]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>