<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert symphonique populaire 
            <date when='19241005'>05/10/1924</date>
          </title>
          <series>Premier concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0560.tif'/>
        <date when='19241005'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Locatelli, Pietro Antonio' type='person' role='cmp'>Locatelli, Pietro Antonio</name>
        <name key='Marcello, Benedetto' type='person' role='cmp'>Marcello, Benedetto</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <title>Premier concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿■
il
i
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
     CATHÉDRALE DE SAINT-PIERRE Dimanche 5 octobre 1924, à 15 heurej
  POUR L’OUVERTURE DE l_ A SAISON
PREMIER
Concert Symphonique
 POPULAIRE
  PROGRAMME
1.	Ouverture ZUR WEIHE DES
  HAUSES, op. 124.............. Beethoven
2.	SINFONIA FUNEBRE, pr orchestre
   à. cordes et orgue................. Locatellt
          Lamento. Largo. - Alla breve, ma moderato.
          Non presto. - La Consolatione.
3.	LARGO, pour un chœur de violons à
   l’unisson et orgue.................. Æarcetlo
4.	CONCERTO D’ORGUE n“ 10 (op. 7
   n° 4), en ré mineur................. Hœn^e!
          Adagio. - Allegro.
          Adagio. - Allegro moderato.
5.	LA GRANDE PAQUE RUSSE, ouver-
     ture <>ur des thèmed de /’ Eglise ruààc .... Rinuiky-Korsakow
A l’orgue : Æ. le Professeur Otlo BARBLAN,
    L'Orchestre sera dirigé par
  M. Ernest ANS ER-M.E,!
    Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
     m
  à
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0561.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AIME KLING
t y r h i cn-ecxtrt,
hirve o / o a y jar
VIOLOY ALTO VTO ARC
 Ml»"1
P 7758 X
E. CHEVALLIER
Place Bel-Air, 4
FABRICANT
Rue du Rhône, 58
J\Jos articles de voyage donnent toujours entière satisfaction parce qu'ils sont fabriqués avec soin, et que les fournitures employées sont de première qualité.
P 7913 x
Notre Malle spéciale pour Automobiles est un succès
Maroquinerie fine
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
Ouverture ZUR IF El HE, DES H AU SES, op. ,24.
  L’ouverture Pour la Consécration de la maison, comme on dirait en français, a été composée, ainsi que la marche et les chœurs des Ruines d'Athènes, pour l’inauguration du théâtre de la Josephstadt à Vienne, le 3 octobre 1822, jour de fête de l’empereur d’Autriche. Beethoven avait passé une journée de l’été 1822 dans la délicieuse vallée d’Hélène, à Baden, près Vienne, en compagnie de son ami Schindler et de son neveu. Préoccupé de son ouverture, qui devait être prête pour la fête du 3 octobre, il nota et soumit à Schindler deux idées, l’une qui était de son style habituel, l’autre qui demandait à être traitée dans le style de Hændel ; Schindler se prononça en faveur de la seconde et cet avis plut à Beethoven qui aimait Hændel plus que tout autre musicien. Mais, terminée seulement à la veille de l’inauguration du théâtre et jouée sans répétitions, avec Beethoven qui s’était mis au piano pour la diriger, et qui, complètement sourd, ralentissait les mouvements et ajoutait aux embarras de l’orchestre, l’œuvre produisit le plus fâcheux effet. Elle n’en a pas moins été reprise dès lors, dans de meilleures conditions, et l’un de ses commentateurs, faisant allusion à l’admirable introduction qui précède son allegro con brio, l’a comparée à « un arc de triomphe couronné d’une victoire ».
+ + 4*
Pietro LOCATELLI
Né en 1693 à Bergame, mort en 1764 à Amsterdam.
  Violoniste remarquable, élève de Corelli à Rome, Locatelli a contribué pour une large part au développement de la technique de son instrument. Auteur de nombreuses œuvres instrumentales, concertos et sonates, il se place au premier rang des musiciens de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0562.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
   Partitions d’Orchestre
format de poche des œuvres jouées aux Concerts
22,	Corraterie, 22	de 10- 5. R.
Editions françaises payables en argent français sans supplément depuis 20 fr.
ROTS(îlY Frères
réparation
    s’adresser au Magasin 1er étage - 64, Rue du Stand, 64 - 1er étage
 i
:
Les différentes transcriptions des œuvres l'/^bonflGmênt •
jouées par l’0.5. R. se trouvent également à ___ (
                                                                                          ■ ■ ■ a m
Pour l'achat, l’échange, la loca- Y)T \ 1S. T tion, la réparation et l'accord des 1 IjfllN WO •
P 7760 x
           <£> oterieô ToXô&ua
Article/* frixtrisie . H7'Mode
RUBBiy, DEJ\TELLE/',lQiy.
 rr^eiiieur^quaiit^cuix n\eUleuf/ prix Maison fondée en 1822
 :
son époque par un ouvrage de la valeur de la Symphonie funèbre. Cette œuvre, dont le titre exact est :
Sinfonia à duo violini, viola e bajao	\
comporta per l ' e Me q aie délia ma Donna	:
            che di celebrarono in Roma	j (composée pour les obsèques de sa femme, célébrées à Rome)
a dû être écrite dans la première moitié du xviii' siècle, et se compose, un peu selon la forme du Concerto grosso, d’une introduction large et d’un « alla breve » fugué en fa mineur, d’un grave en ré bémol • majeur, et d’un « alla breve » non predto en fa mineur, le tout conclu ; par un andante en fa majeur, intitulé « La Consolation ».
i
+ 4*4*	j
 Alessandro MARCELLO
Alessandro Marcello, né en 1664, à Venise et mort dans cette ville en \ybo, est le frère du célèbre Benedetto Marcello, auteur des Psaumes. La plupart de ses œuvres ont paru sous le pseudonyme du berger arcadien Eterio Stinfalico. Le Largo inscrit au programme est extrait d’un recueil de Concerti parus en 1738 sous le titre de « La Cetra », à Augsbourg.
   4* 4* 4*
 Georg-Friedrich HÆNDEL
   (i685 -1759)
L’habitude — on pourrait dire : le besoin — d’improviser fut la source des grands concertoo d’orgue. Hændel dirigeait au clavecin, suivant la mode du temps, ses opéras et ses oratorios ; il accompagnait les chanteurs avec un art merveilleux, se pliant à leur fantaisie et quand le chant se taisait, se livrant à la sienne. De ces interludes sur le clavecin dans les opéras, il passa aux caprices ou fantaisies sur l’orgue, dans les entr’actes des oratorios, et le succès : fut si grand que dès lors jamais il n’abandonna cette coutume. On ;
:
 :]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0563.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Banque Suisse
FONDÉE EN 1872
CAPITAL-ACTIONS et RÉSERVES
FRANCS : i53 MILLIONS
                Corraterie, 6 GENÈVE Corraterie, 6
 CORNAVIN
10, place de Cornavin
PLAINPALAIS
36, rue de Carouge
 EAUX-VIVES
3, pl. des Eaux-Vives
 CAROUGE
 j i, rue du Marché
Toutes opérations de Banque et de Change, aux meilleures conditions.

peut dire que le public qui venait aux auditions des oratorios était beaucoup plus attiré par les improvisations de Hændel sur l’orgue que par les oratorios même. Deux recueils de concertos d’orgue furent publiés, du vivant de Hændel, en i?38 et en 174°» troisième peu après sa mort : le Concerto en ré mineur, inscrit à ce programme, est le n° 4 de l’op. 7 (troisième recueil).
  Il importe, pour juger ces concertos, de se rappeler leur destination au théâtre. Il serait absurde d’attendre de ces œuvres le style sévère, rigoureux et serré de J.-S. Bach. Ce sont de brillants divertissements, dont la facilité un peu vide, mais lumineuse et fastueuse, garde le caractère d’improvisations oratoires, visant à l’effet immédiat sur une grande foule. Magnifiques « concerts », au sens propre du mot, pour de grands publics populaires. Grandes ombres, grandes lumières, forts et joyeux contrastes, tout est conçu en vue de l’effet monumental.
  « Hændel débutait d’ordinaire, dit Hawkins, par un libre prélude long et solennel, dont l’harmonie était d’un tissu épais, -et aussi pleine que possible; l’ensemble, toujours compréhensible, gardait l’aspect d’une grande simplicité. Puis venait le concerto, qu'il exécutait avec un esprit, une sûreté, un feu, que personne n’a jamais pu égaler. Son étonnante puissance sur l’instrument, la grandeur et la dignité de son style, la plénitude d’harmonie de l’orchestre, contrastant avec les éloquents joli de l’orgue, prolongeant les cadences, et maintenant l’oreille dans une agréable attente, avaient un effet merveilleux... A l’instant où Hændel se disposait à toucher l’orgue, le silence se faisait si profond que l’on retenait son souffle et que la vie semblait suspendue. »
(D’après Romain Rolland.)
4* 4* 4*
Nicolas RIMSKY-KORSAKOW
18^3-1908
  L’ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe, intitulée «la grande Pâque russe » était dénommée primitivement par Rimsky-Korsakow la Sainle fêle, ouverture dominicale. C’est ainsi du moins qu’il en parle dans ses mémoires où il nous apprend qu’il l’écrivit dans]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0564.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                                                    MUSIQUE neuve et d’occasion aux prix les plus bas - Choix sans pareil en études, méthodes, musique classique et moderne, partitions, littérature musicale, partitions de poche des oeuvres d’orchestre, etc. - La seule maison à Genève ayant un stock de musique d’occasion continuellement renouvelé par des achats journaliers. - Dans notre nouveau local. CITÉ, 18 et CORRATERIE, 9, au 1", ABONNEMENT aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 francs par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales. GRA-MOPHONES ET DISQUES des premières marques aux meilleures conditions	r 7763 X
CIGARETTES LAURENS
                                                                                                            a:.V
                   ' LE KHEDIVE. >
                                                                 , • ^
                                                                                               P 77<>8 X

!■■■■■■■■■• ■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■
   l’été t888, en même temps qu’il terminait Shéherazade. Ces deux œuvres et le Caprice espagnol sont considérés par lui-même comme le point culminant du développement de son art orchestral, au point de vue de la sonorité et de la virtuosité, en dehors de 1 influence wagnérienne et dans les limites d’un orchestre ordinaire, compose comme celui de Glinka.
     Dédiée à la mémoire de Borodine et de Moussorgsky, cette ouverture s’inspire du programme suivant : « Que Dieu se lève, et que nos ennemis se dispersent et que ceux qui le haïssent s enfuient devant sa face. Qu’ils disparaissent comme disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent devant la face de Dieu. »
VICTORIA-HALL
 Samedi 11 octobre	à 20 heures et demie
 Ie Concert de PAbonnement
  sous la direction de
M.. Ernest ANSERiVIET Soliste :	Joseph PEA1BAUR, pianiste
: |
PROGRAMME	•
    1.	SYMPHONIE n° 3 (Eroïca)................ Beethoven
     2.	CONCERTSTÜCK (Le Croijé), pour piano et orchestre................................ Weber	J
      3.	CONCERTO en mi bémol, pr piano et orchestre LLizt TILL EULENSPIEGEL, poème symphonique StrauM
    La location pour ce concert est ouverte à partir du Lundi 6 octobre, Agence VERON, GRAUER & C‘\ passage du Terraillet. (Téléphone Stand : ài-64.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0565.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAISON ™	EN 1830 <J
GENELVE,
' •	1 '	!	Y ' ' ' ." ■ V . \\ ' ’ ! '•'•• :' •' , i ’l l'i •;, . ivifÿ
F. et E. BAECHLER Frères
             GENEVE
           4,	Tour de l'Ile — 2, cours de Rive — 3, Grand'Ruë 84, rue de Lausanne — 7, rue du Mont-Blanc — 6. rue Leschot — 3, Servette — 17, boulevard Georges-Favon
                             3,	Place du Molard
                 Dépoussiérage et Nettoyage de Tapis et Ameublements
 P 7769 X
P 7759 X

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Premier chef d'orchestre : IVT. Ernest ANSERIV1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES :
i‘r violon solo....... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2e premier violon solo . Jean LACROIX, ex-1er violon solo du Grand Théâtre de Genève.
ier second violon mLo . . SABBATINI, de la Scala de Milan.
ier alto solo........ Henri SOUGNÈ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
7or violoncelle solo .... A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo. jcontrebasse solo . . . OLIVER, professeur au Conservatoire de Genève.
i™ flûte solo........ Marcel WELSCH, premier prix du Conservatoire de Paris.
i°r hautbois mIo..... P. DENNES, premier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo.....FRACHISSE, soliste de l’Orch. du Gd Casino de Vichy.
ire clarinette solo .... HOOGSTOEL, premier prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, premier prix du Conservatoire de Paris.
/or basson solo....... Ed. DUTRO, premier prix du Conservatoire de Paris.
jer cor solo......... Maurice Van BOCXSTAELE, ior cor solo du Kursaal
                        d’Ostende.
;r” trompette solo .... DUBOIS, ex-it<! trompette solo du Kursaal d’Ostende et de la Jetée Promenade de Nice.
i"r trombone solo.....W. HORST, ex-soliste de l’Orch. Philharm. de Dresde.
ier timl>alier........ Fr. SCHIESSER.
ir« harpe.......... Mme de SANCTIS-BARRIERA.
DOUZE CONCERTS D’ABONNEMENT
            AU VICTORIA HALL
DATES ET SOLISTES :
Samedi 11 octobre ....	M. J. PEMBAUR, pianiste.
Samedi	25 octobre ....	M. JoSGph SZIGETI. violoniste.
Samedi	8 novembre . .	M'1" S. BALGUERIE, cantatrice.
Samedi 22 novembre . .	M. Robfirt CASA DESUS. pianiste.
Samedi	6 décembre ..	M111®8 JGlly d ARANYI et AdÜ3. FACHIRI. violonistes.
Samedi	20 décembre . .	Mrae VfiPâ JANACOPULOS, cantatrice.
Samedi	10 janvier. . . ,..	M. Edouard RISLER, pianiste.
Samedi	24 janvier. . ...	M. Adolphe BUSCH, violoniste.
Samedi 7 février..........MM. Emanue! FEUERMANN, violoncelliste, et Siegmund
FEUERMANN, violoniste.
Samedi	21 février ....	M'u0 B. SUTTER-KOTTLAR. cantatrice.
Samedi 7 mars............M11' Clarâ HASKIL, pianiste.
Samedi 21 mars............M. Jacques THIBAUD. violoniste.
Vinr les programmes délaillés, a disposition, au Bureau de location.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0566.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix des Abonnements aux douze Concerts
■
              Rez-de-Chaussée	Fr
i Places de loges.............‘..........................................90
■ Fauteuils de parquet, du 7rac au i6me rang ....................80
    » » » du 3me au 6mc rang......................60
J Stalles de parterre..............................................................70
: Stalles de pourtour............................................................60
; Places amphithéâtre parterre ..........................................46
1	» promenoir................................................................4^
Première Galerie
Fauteuils 1er rang................................................................80 —
•	» 2me rang ..............................................................70 —
; » 3me au 6me rang..................................................60 —
Fauteuils de côté, 1er rang.........................70 —
: » » » 2mc et 3me rangs..................................4^ —
i Fauteuils d’amphitéâthre....................................................5o —
•	» d’orgue ................................................................27 5o
Deuxième Galerie
Fauteuils 1er rang................................................................4° —
» 2me rang ..............................................................27 5o
•	amphithéâtre ......................................................27 5o
          droit dea pauvre j (taxe d’Etat de 10 °/o) /; Va/ pad compris daru cet prix.
        La LOCATION et la Vente des billets se feront à l'AgenCO J. VÉRON,
GRAUER & C \ passage du Terraillet, rue du Marché, 20. tous les jours, de
9 à 12 h. i5 et de i3 H. 3o à 18 heures (le samedi iusqu'à 17 heures), ainsi que
    le dimanche, de 10 à 11 heures et demie (Téléphone : Stand 3t .64).
Principaux avantages réservés à MM. les abonnés :
    1° Réduction du prix des places : l’abonnement calculé sur dix concerts donne droit aux douze concerts.
    2° Propriété des mêmes places pour tous les concerts d’abonnement de la saison et droit de priorité sur ces places d’année en année.
    3o Paculté de retenir ses places avant le public non abonné pour les concerts extraordinaires.
Abonnement aux programmes analytiques (pour réception à domicile) :
    Pour tous les concerts de la saison (abonnement, supplémentaires et
populaires).......................................... Fr. lS.
Pour les douze concerts d'abonnement......................... » 6.50
         S’inscrire à l’Agence J. Véron, Grauer, & Cpassage du Terraillet.
Téléphone du Bureau de location : Stand 31-64.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>