<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19240508'>08/05/1924</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0524.tif'/>
        <date when='19240508'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Pugnani, Gaetano' type='person' role='cmp'>Pugnani, Gaetano</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Couperin, François' type='person' role='cmp'>Couperin, François</name>
        <name key='Farga, Onia' type='person' role='cmp'>Farga, Onia</name>
        <name key='Bartholoni, Jean' type='person' role='cmp'>Bartholoni, Jean</name>
        <name key='Albéniz, Isaac' type='person' role='cmp'>Albéniz, Isaac</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Agence de Concerts de la S. A. des ÉDITIONS HENN, Genève
SALLE DU CONSERVATOIRE
UN SEUL RECITAL
DONNÉ PAR
o ma Farga
PIANISTE-VIOLONISTE
Directeur de l’ACADEMIA FARGA de Barcelone J[eudi 8 mai 1924, à 20 h. et demie (8'/% h.)
PRIX DES PLACES :
Réservée, 5 fr. - Parterre, 3 fr. - Galerie, 2 fr.
(DROIT DES PAUVRES EN SUS)
Location au GRAND PASSAGE et au CONSERVATOIRE Réservées exclusivement au GRAND PASSAGE (tél. Stand 02-42)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0525.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                     PROGRAMME:                       
                           I. PIANO                   
             INTRATA ET BOURRÉE . . Bach              
             SONATE «CLAIR de LUNE» Beethoven         
Adagio sostenuto * Allegrteto -                       
Presto agitato.                                       
                         II. VIOLON                   
PRÉLUDE ET ALLEGRO ..               Pugnani-Kreisler  
LA PRÉCIEUSE...........             Couperin-Kreisler 
SONATE « VERS LE SU¬                                  
PRÊME BONHEUR » pour                                  
violon et piano...............      Onia Farga        
Allegro non troppo (Désir) - An¬                      
dante cantabile (plainte) - Allegro                   
vivace (joie).                                        
SARDANE DE CONCERT                                    
(Danse catalane).............       Onia Farga        
    Au piano d'accompagnement : Adclmira ANGLADA      
                         III. PIANO                   
LA NUIT CÈDE AU JOUR                Bartholoni        
irfrta^ÉVOCATION) .                 Albeniz           
iblria^triana j....                                   
             LA CAMPANELLA......... Liszt             
Quelques opinions Je la Presse
PARIS
  Bien qu’il puisse paraître un peu téméraire d affronter le public k la fois comme pianiste, violoniste... et compositeur, Mlle Onia Farga ne craignit pas de subir cette triple épreuve ; hâtons-nous de dire qu’elle s’en tira avec un succès qu’il serait vain de lui contester. Elle est aussi à l’aise pour interpréter Prélude et fugue en la mineur au piano que l’admirable Aria violon ; aussi les mânes de Bach ne peuvent-elles que se réjouir d’entendre des exécutions aussi respectueuses et profondes. Mais c’est assurément dans des pièces d'Albeniz (au piano) ou dans la Zingarejca de Sarasate (au violon) que Mlle O. Farga affirme le mieux son tempérament de musicienne et son jeu coloré, vivifié par un souffle ardent et généreux.
  Dans ses œuvres, cette remarquable artiste, dont l’originale personnalité mérite d’être signalée, s’est surtout attachée à dépeindre des scènes populaires ou champêtres ; elle témoigne même d un sentiment de la nature extrêmement varié et pittoresque. — G. J. (Le Courrier Jltuncal).
  Le récital O. Farga. — Il est très rare de trouver dans une même artiste une pianiste, une violoniste et un compositeur. Le développement de chacune de des branches demande tant travail, d’efforts, qu'il semble difficile qu une seule vie embrasse tant de buts.
C’est cependant à cela qu'est arrivée Mlle Onia Farga, qui nous conviait à un récital de piano et de violon, le 12 Avril, à la « Salle Ple^yel ».
Le programme fut admirablement composé, et Mlle Farga l'exécuta avec une maîtrise parfaite. Il y a là la révélation d'une musicalité et d’un tempérament de premier ordre.— (Journal deô Débals.)
  Le festival de piano et de violon donné à la « Salle Ple^el » par Mlle Onia Farga a remporté un grand succès, pleinement justifié d'ailleurs par les éminentes qualités de la célèbre artiste espagnole. Virtuose émé-rite du piano et du violon, Mlle Onia Farga est également un compositeur de talent, dont le public a pu applaudir deux pièces d’une facture remarquable qui faisaient partie de son intéressant programme. — L. B. (Le Figaro.)
  Le récital de piano et violon de Mlle Onia Farga marquait cette rare particularité qu’il était donné par une seule et même artiste. Pour le piano, Chopin, Saint-Saëns, Albéniz eurent en Mlle Onia Farga une très compréhensive et brillante interprète, comme Bach, Tartini, Schubert, et Kreissler bénéficièrent pour le violon d’une virtuosité souple, facile et musicale. Originales sans excès de modernisme, deux pièces pour piano et une pour violon, de Mlle Onia Farga, ajoutèrent aux succès de la pianiste et de la violoniste celui d’auteur. —
  André Gresse. (Le JoumaL)
  Mlle Onia Farga, maintenant directrice d’une école ou « académie » de musique, nous est revenue pour un récital, à la « Salle Plejel », où elle a facilement montré que sa mæstria]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0526.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿d’aujourd’hui, comme goût artistique autant que comme virtuosité, sont de celles qui craignent peu de rivales. — (La Nouvelle Revue.)
  Le fait est que son aisance est égale, dans d’égales difficultés, sur l'un et sur l'autre instrument . Y Ibe-ria d’Albéniz a été exécutée avec autant d'adresse que la Zingareâca de Sarasate : mêmes qualités de couleur et de fougue, de délicatesse et de grâce ; les basses sont pleines et chaudes, les demis-teintes légères et pures. — (Le vHotide Atu,ncal.)
   Dès l'enfance, elle jouait indiférem-ment, nous dit-elle, sur le violon et sur le piano, et s'étonne du relief particulier que lui donne dans l'opinion cetre union de deux talents généralement si indépendants. De fait, on sent chez elle une égale aisance sur l'un et l'autre instrument, si elle est aux prises d'égales difficultés. Qu’elle joue des pages de YIbérta d’Albéniz ou une Zingai'ctca de Sarasate, les qualités sont les mêmes, de couleur et de fougue, de fines gradations de nuances et de délicates broderies.
  Son programme, bien compris, lui
a, d'ailleurs permis de faire valoir du style autant que de la vélocité et une verve pittoresque nationale. Au piano, du Bach voisinait avec la sonate (Aîarcbt funèbre) de Chopin ; au violon, Y Abeille de Schubert succédait au Trille du Diabl de Tartini...
  Mlle Onia Farga s'est aussi fait juger comme compositeur avec des pages inspirées des chansons populaires et de la nature : Souhaitons de revoir un peu moins rarement cette souple nature d'artiste. — Henri de Curzon. (Le jfLenestrel).
OSTENDE
  ... Elle a donné la mesure de sa grande virtuosité dans l'exécution, applaudie avec enthousiasme, des Airs tziganeô de Sarasate, ainsi que de la Ballade en sol mineur de Chopin. En guise de remerciement, la charmante artiste régala son auditoire de l'exquise Fileuse de Mendelssohn.
  La Nina encantada, une des compositions de Mlle Farga, exécutée ensuite sur l’orgue, par M. Vilain, avec sa maîtrise habituelle, eût de son côté un prodigieux succès. — (Journal de G and.)
Ÿ Imprimerie Bernet & Major * ÿ 6, rue de Malatrex, Genève *]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>