<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Festival Richard Wagner 
            <date when='19240119'>19/01/1924</date>
          </title>
          <series>Festival Richard Wagner</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0276.tif'/>
        <date when='19240119'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Festival Richard Wagner</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿rMb__tV>--/W--«Ub-<Mf.-«Kb---***--*»*»
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE VICTORIA-HALL
Samedi nj janvier 1924, à 20 heures précises
rii
j Festival R1 c li a r cl a g n e r i
1“	AUDITION UNIQUE ET INTÉGRALE DE	k
1
!!
L'OR DU RHIN
Drame lyrique en quatre tableaux.
SOLISTES :
M. DUBOIS, de L’Opéra................................Mime - Froh
M. VERDIER, de l'Opéra............................Loge
M. MURANO, de l’Opéra..............................Alberich - Donner
M. DE LA CRUZ, Soliste des Concerts
    du Conservatoire.....,..........................Wotan
M. BECKMANS, de l’Opéra........................Fasolt
M. E. BARBLAN..........................................Fafner
Mme VALOMBRÉ-CULOZ, de l’Opéra
  de Nice....................................................Fricka
M"« M ASSIT....................................................Erda
Mme B. MÉGEVAND..................................Woglinde
M”' V. ANDREOSSI..................................Wellgunde - Freia
Mme ANDRÉ-WEITH..................................Flosshilde
 *
;|
     Direction : M. Ernest ANSERMET
En raison de l’importance du programme, le concert commencera exceptionnellement à 20 h. très précises et sera terminé vers 22 h. trois quarts.
Un entracte d'un quart d'heure aura lieu entre la ame et la 3mc scène.
Les- portes seront rigoureusement fermées dès le commencement du concert et ne seront rouvertes que pour l’entracle.
  i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0277.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A/ME KLING
t vth t en-e txkvt,
SB RVE O I D A y XU
VIOLOM ALTO VTO ARC<
    Pianos pneumatiques
 dits Pianotas
   PIANOS ÉLECTRIQUES
 VENTE
 ÉCHANGE
 LOCATION
  Rouleaux de musique pour
  Pianolas et Pianos électriques
KNEIFEL-BÉROUD
            (Passage du Terraillet)
Hue du clRarcfié, 20 Veprésciitant des célèbres PIANOS STEINWAY - WELTE
Seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu de grands maîtres tels que : Padert'wsky, Busoni, Stavenhagen, etc.
Spécialiste pour la réparation des pianolas et pianos électriques
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Saison 1923-1924
TABLEAU DE L’ORCHESTRE
ior Chef d’orchestre : M. Ernest ANSERMET
2me Chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
MM.
teu Violons : CLOSSET LACROIX MEERSON SIMON PERRET LEHMANN W. BERTHOUD CHERECHEWSKY ECHENARD NEUFELD ALEX Y
        Mm” ANDREOSSI
     l'\olons
Allôs :
Violoncelles :
        SABBATANI
        MASSARENTI
BERGMANN
DIRAT
        LEHMANN E. PARIS GLAUSER M"° MINKOFF AMATO M11' HESS
GIEMSA
          ALBISI
        KLING
        KOLLER
BORGEAUD
       MARION
DE SANCTIS
         KEIPER
DETAILLE
  Violoncelles : (suite)
Contrebasses :
 Flûtes :
Hautbois :
Clarinettes :
 Bassons
 Cors :
Trombones :
 Tuba : Trompettes :
 Timbalier : Batterie : Harpe :
   MM.
HAENTJENS
KUNZ
DOVAZ
OLIVER
BECCHI
THONON
LEVONI
WELCH
GAIMARD
BRETTON
DENNES
FRACHISSE, cor anqlav
MANGE
HOOGSTOEL
LAVANCHY
GRANDAUX, clar. bcuse
DUTRO
SIMONET
MATTEL contrebasson
BREUL
KOCH
SCHEIWEIN
FRITZ
HORST
LEHNER
ZEISSIG
AMEIS
DUBOIS
NAUBER
BODET
REHBOCK
SCHIESSER
M“e DE SANCTIS-
BARRIERA]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0278.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
 22, Corraterie, 22
 Partitions d'Orchestre
         format de poche des oeuvres jouées aux Concerts î de 10. S. R.	i
:	Ces œuvres se trouvent également j	dans les différentes franscriptions à
l'abonnement
ROTSCHY Frères
Pour la \?ente, l'Echange, la Réparation, l'Accoid des
! PIANOS
 sadresser au magasin,
Rue du Stand, 64, 1*r étage
            MAISON GENEVOISE
Lia pharmacie HAHN
                  J. BRUN, succ.
             est l’une des plus anciennes de Genève
               Il	existait déjà un apothicaire à Longemalle au temps de Philibert Berthelier
  Apothicaires do Longemalle depuis 1788
Henri-Albert GOSSE 1788-1816
Antoine CASTAN 1818-1832
François BRAUN 1832-1838
Exécution soignée de prescriptions detoispajs, selon chaque pharmacopée.
Envoi a domicile et par poste
Seul remède efficace contre la chute des cheveux el pellicules
 Jacques-G. BRUN depuis 1902
  Charles HAHN 1839-1868
   Charles-G. HAHN 1868-1897
  HAHN A BRUN 1897-1902
  Spécialités
          A nal'jse»
  Engliah spoken Man sprioht <ieut#ch
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
    La ïétralogie, tirée par Wagner des Edda.i Scandinaves et du vieux poème des Nibelungs comprend l'Or du Rhin, ta W"alkyrie, Siegfried et le Crépuscule des dieux. Ces quatre drames, qui forment l’ensemble du Ring, développent les péripéties produites par la malédiction que le Nibelung Alberich a attachée à l’Anneau dispensateur de la puissance, forgé par lui avec l’or du Rhin dérobé aux Ondines et qu’à son tour Wotan lui a ravi.
    L’Or du Rhin, qui est en quelque sorte le prologue du Ring, comprend quatre tableaux. L’action qui s’y déroule peut être résumée dans les lignes suivantes, que nous empruntons à l’ouvrage de A. Poch-hammer (traduction Jean Chantavoine).
L’OR DU RHIN
    Au fond du Rhin, gardé par les Filles du Rhin, repose l'Or du Rhin (Rheingold). Le maître des Nibelungen, Alberich, qui recherche vainement les faveurs des filles du Rhin, apprend d’elles que celui qui maudira l’amour et forgera de cet or un anneau obtiendra l’empire du monde. Alberich maudit l'amour et dérobe l’or dont il arrive à faire la bague toute-puissante : « l’anneau du Nibelung ».
  •— La scène suivante montre le nouveau burg des dieux, le 11? al h a II, nouvellement construit par les géants Fasolt et Fafner. olan se I refuse à payer, comme il l’a promis, le bâtiment, en livrant la déesse de la jeunesse, Freia. Loge, le dieu du feu, qui avait été envoyé à la J recherche d’une compensation, raconte que les filles du Rhin se plaignent de ce qu’Alberich leur ait dérobé l'or et en ait forgé : l’anneau qui donne l’empire du monde. Sur le conseil de Loge, Wotan et lui descendent dans le monde souterrain pour arracher à Alberich : les incommensurables trésors que sa puissance lui a déjà conquis, j car les géants se contenteront du trésor des Nibelungen en échange ! de Freia. Alberich, réduit par la ruse, doit donner tout son trésor et avec lui l’anneau. Alberich maudit l’anneau, qui portera malheur à tous ses possesseurs. Wotan, au lieu de rendre l’or au Rhin, s’empare de l’anneau ; quoiqu’il doive aussitôt le laisser en gage aux géants, le dieu a commis une faute qui se paiera et la malédiction de l’anneau pèse sur la race des dieux. Les géants se disputent
■
■
•
m
m
mmmwmmmwmmmwmmmmwmm ■■——■■■■■■■«■■■■■■■■■■■«■■mm»»»»—■ ■■■■■»#■■■■—]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0279.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C A FIXAI.-ACTIONS ET RÉSERVES :
FRANCS : 153 MILLIONS
Corraterie, 6 GENEVE Corraterie, 6
CORNA VIN	EAUX-YIVHS
10. place de Cornavin 3, pl. des Eaux-Vives
  PLAINPALAIS	CAROUGE
    36, rue de Carouge	11, rue du Marché
Toutes opérations de Banque, de Bourse et de Change, aux meilleures conditions
■■■■■■■ ■■■■■■■■■■■■••■•■■■■■■■■■ •■••■■Ma ■■■•■••■■•■■■■■•■■■■••*•■•••••••«•■•■•••■•■■«■■■•■■•■ «•••■■
l'anneau : Fafner tue son frère Fasolt pour s’emparer des trésors et de l’anneau. La voyante Erda, à la sagesse originelle, prophétise la chute des dieux comme suite de leur faute. Mais ceux-ci, confiants dans leur force, montent au Walhall, tandis que la plainte des filles du Rhin élève vers eux son avertissement.
                                 *	* *
   Le prélude de l’Or du Rhin est un chef-d’œuvre sous tous les rapports, car l’artiste est parvenu à y atteindre l’idéal que se propose l’art : la victoire de l’esprit sur la matière. Il n'y a plus ici d’hommes ni d'instruments, de sons aigus ou graves, faibles ou forts, mais une mystérieuse activité et le règne de forces élémentaires.
                     •T: .b- fi-
   Le mi bémol des contrebasses, doublé à l'octave, qui, du commencement à la fin du prélude, se fait entendre sans aucune interruption, est comme le fondement de l'être et du devenir. La note que le basson y ajoute à la cinquième mesure (la quinte juste di bémol), est choisie avec une entente raffinée des particularités de leur accord, car elle ne nous trouble pas, mais renforce seulement en nous le sentiment de l'attente de ce qui va se produire. Cet accord mystérieux dure pendant seize mesures... Alors un mouvement se dessine dans les profondeurs :
   siipg§ii^liÉ i
                     Cor
                                                                                                                   m
   Les forces jusqu’alors sommeillantes tendent à l'activité et la croissance de cette force se manifeste par la séquence mélodique qui germe du son fondamental. Ainsi le compositeur nous fait passer du monde des symboles dans celui de la réalité ; il nous transporte sur le lieu de l'action au commencement du drame. Nous nous trouvons dans les profondeurs du Rhin, dont le compositeur nous peint les vagues balancées par le motif des vagues :
......■■■■■■■■...................................................................................]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0280.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTIF DES VAGUES
Vcl.
  En même temps que le mouvement s’anime, l’instrumentation devient aussi plus pleine. Aux instruments â. cordes, aux cors et aux bassons, auxquels s’étaient jointes d’abord les flûtes, viennent s’ajouter maintenant les clarinettes, les hautbois et le cor anglais.
  La masse des flots roule, de plus en plus forte. Alors le motif se résout aux bois en une gamme ondoyante. — Les flots s’égalisent ; les timbres de l’orchestre deviennent plus limpides, le rideau se lève et notre regard plonge dans les profondeurs cristallines du Rhin, aux reflets d’émeraude.
SCÈNE I
  Trois filles du Rhin : If^oglinde (soprano), Wellgunde (soprano) et Flosshilde (alto) entourent la pointe rocheuse qui, du fond crevassé du Rhin, s’élève au milieu de la scène et sur laquelle repose Y or du Rhin (Rheingold), trésor doué d'une force magique et dont la garde leur est confiée. Doux et mélodieux comme le jeu des vagues, nous entendons le chant de Woglinde :
l$Ü
it
       -v~
m
Weiaî Waga! Vogue ma vague, vogue et te verse! Waga la wei-a
-
          wa - la - la, wei-a - la wei
  Ce chant attire la seconde sœur, Wellgunde; toutes deux cherchent en riant k s’attraper et plongent en se jouant gaiement. Flosshilde, apercevant le jeu de ses sœurs, avertit leur étourderie : « C’est mal garder — l’or endormi; — sur son repos, veillez de plus près, — ou maints regrets vous viendront. »
  Mais Flosshilde, k son tour, entre dans le jeu; comme des poissons elles vont de roc en roc, si bien qu’elles ne remarquent point, avant d’entendre sa voix, le spectateur inattendu qui, entre temps,

î
    est sorti de l’ombre du gouffre et les considère d'un œil lubrique. Aux paroles d’Alberich (baryton), le maître des esprits souterrains, elles se séparent avec des cris. Alberich, être anguleux et laid, excellemment figuré par des dessins musicaux appropriés, entre en scène, caractérisé de la sorte :
    motif exposé alternativement par les bassons et les clarinettes basses. L’intervalle de demi-ton — ici la seconde inférieure — est, dans le cours ultérieur du développement, appliqué comme appogiature de seconde supérieure dans un motif lié à l’activité et au caractère d’Alberich et qui devient plus tard le motif de la corvée (c’est-à-dire ; de l’asservissement).
       D’abord, les filles du Rhin s’effrayent ; mais ensuite elles se tranquillisent : « Je ris de ma peur, — le monstre nous aime », s écrie Flosshilde, au milieu des rires de ses sœurs. L’entretien qui coin-; mence alors entre les filles du Rhin et Alberich a été traité par le compositeur avec une extraordinaire délicatesse. Alberich, en des paroles avides, demande aux sœurs de plonger vers lui ; l’une après l’autre, sous le masque de propos flatteurs, elles semblent d abord céder aux désirs du nain; elles l’engagent à grimper de roc en roc
    —	chose difficile à sa maladresse, dans cet élément qui lui est étranger et sur la pierre glissante—pour s’éloigner ensuite en se moquant. Lorsque Flosshilde, elle aussi, dont il avait en dernier lieu recherché j les faveurs, s’enfuit en le raillant, il pousse un cri sauvage et douloureux : Hélas! Hélas! auquel, par une allusion à la puissance d’Alberich, se joint le motif de la corvée (qui consiste proprement en quatre motifs de la corvée) :
 MOTIF DE LA CORVÉE
    Malgré tout, Alberich se laisse encore une fois entraîner à donner la chasse aux adroites filles des eaux ; mais en vain : il se hâte, il grimpe, il trébuche... sa force et sa patience sont à bout et, à peine maître de lui, il s’écrie : « Si ce poing vous tenait! » Durant toute la scène, le traitement de l’orchestre suit les péripéties avec une préci-]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0281.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿sion frappante ; les staccati des bois et des cordes, unis au mouvement scintillant du trémolo, figurent la hâte et l'excitation sensuelle d’Alberich, tandis que de courts motifs chromatiques sans cesse répétés représentent ses vains efforts pour grimper. Aux bois résonne cependant pour la première fois le motif de la forge qui, d’une part, caractérise les Nibelungen comme forgerons, mais désigne en second lieu l'anneau qui peut être forgé avec l’or du Rhin et la puissance qui y est attachée.
RYTHME DU MOTIF	ht m i
DE LA FORGE 0/0 J.J ^ # J J J
Mais la fabrication de l’anneau est le commencement de la fin, et c’est pourquoi Wagner l’emploie ici pour la première fois en l’associant aux menaces du Nibelung. Tandis qu'Alberich est encore là, grinçant des dents et ne sachant que faire, un rayon de soleil tombe dans l’abîme : « L’éveilleuse sourit Dans l'abîme», et l’éclat de l’or du Rhin étend autour de lui un clair rayonnement. La musique s'adapte admirablement à ce détail. Nous percevons d’abord l’éveil de la lumière dans les sons isolés de la trompette basse, interrompus par des silences. Puis le cor, introduit par un clair accord de harpes, prend la partie principale et expose le rayonnant motif de l’Or du Rhin :
MOTIF DE L’OR DU RHIN
Harpe Cors
  Nageant gaiement autour du scintillant trésor, ses gardiennes saluent l’or; la joie et en même temps l'émotion chantent dans l'incomparable harmonie de ce salut : « Rheingold ! Rheingoldl Joie et clarté!» dont la première mesure
Rheingold ! Or pur!
prend une importance thématique :
  Le nain, ébloui par tant d’éclat, demande : « Quet est, o filles, l'éclat qui luit là-bas ? *

  Etonnées de son ignorance, les filles du Rhin lui disent : « Cet œil des ondes — cet œil qui veille et dort », et, dans leurs bavardages, lui livrent le secret :
Du mon-He tout
rhc-ri - tage est promis
  Les premières mesures contiennent l’important motif de l’anneau qui, au cours du drame musical, offrira bien diverses modifications, quoique petites, mais qui garde sa particularité dans la figure montante et descendante en tierces. Malgré l'avertissement de Flosshilde, Alberich apprend par les bavardages de la gardienne la condition à laquelle on peut forger avec l’or un anneau qui donne un pouvoir illimité : car, tandis qu’aux tubas pianissimo résonnent des accords aux présages de malheur, elles trahissent le secret : « Seul qui d’amour — la loi renie, — seul qui d'amour — la joie bannit,
—	lui seul contraint par un charme — l’Anneau à naître de l’or. »
Fg=g-y ta  ÏU- -j...... 
tT                      
Seul qui d'amour la loi
re - nie
  Dans cette détermination gît tout le tragique destin qui soumettra à son empire tous les possesseurs de l’anneau. Aussitôt en effet que, dans un combat, prévu d’avance, pour ce joyau, les dieux et les hommes s’en empareront, ils donneront comme prix, pour acheter sa puissance, une part essentielle de leur individualité, et même une partie si essentielle, que le conflit paraît ne jamais devoir cesser ; la malédiction ultérieure de son premier possesseur, lorsqu’il lui est arraché, n’est que l’affirmation, pour des raisons purement subjectives, de la malédiction inhérente à l’anneau : puissance universelle, sans la puissance universelle de l’amour.
  Aussi Welgunde chante : « Aussi nous sommes — sans nul souci — car tous les êtres aiment; •— nul ne renie ta tendresse. » Mais il est une seule chose à quoi elles n’ont pas pensé : le sentiment pur et élevé du divin amour n’habite pas le cœur du sensuel Alberich, qui ne désire que le plaisir et le pouvoir matériels. Furieux, Alberich s’élance sur le roc du milieu, grimpe vers le sommet avec une hâte effrayante et étend la main vers l’or du Rhin. Le motif de l’or]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿retentit mélancoliquement en mineur ; ceux de l’anneau et de la renonciation s’annoncent : Alberich maudit l’amour, arrache, avec une force terrible, l’or au rocher et disparaît dans l’abîme. Les fill es du Rhin, atterrées, crient * A l'aide » et « Héla.) ! » Mais le hardi ravisseur a disparu et avec lui l’éclat ensoleillé des eaux du fleuve, d’où s’élève le rire moqueur d’Alberich. L’obscurité et les sonores masses des flots semblent s’incliner vers le fond ; de même, après que la musique a exprimé le rapt et la chasse vaine faite à Alberich, s’inclinent en s’apaisant peu à peu les figures mélodiques ; elles deviennent plus lentes et plus faibles jusqu’à ce qu’elles se perdent pp con éordini...-, mais, tissu dans le crépuscule, retentit encore une fois avec une tristesse significative le motif de la renonciation.
SCENE 11
  Le passage de la scène II s’accomplit musicalement par un contraste avec la conclusion de la première scène. Aux gammes lourdement descendantes s’opposent des arpèges de violons, plus légèrement ailés. L’accompagnement des harpes s’unit aux figures montantes des bois et des cors. Les ondes se sont transformées en nuages ; les nuages s’éclaircissent et se lèvent : devant nous est l'empire des Albes de la lumière, des dieux. Au fond, nous apercevons le Walhall, le burg des dieux que, pendant le sommeil de Wotan et de Fricka, les géants ont construit sur l’ordre du maître souverain. Tandis que les dieux dorment encore, les tubas, sur des accords de harpes, font entendre le motif rayonnant et vigoureux du Walhall :
MOTIF DU WALHAL1.
Harpe
Ce motif du Walhall éveille Fricka (mezzo-soprano) qui s’écrie :
*	IVolan, époux, regarde /» — Wolan (baryton) s’arrache aux songes qui l’enveloppent; il exprime sa satisfaction de voir le burg achevé et son orgueil de posséder le magnifique bâtiment par des paroles
 :
t
 MOTIF DU CONTRAT OU DE LA LANCE
Aux reproches de sa femme, Wotan répond étourdiment « Pour le prix, s ois en repos. » Dans le dialogue subséquent, où Fricka se plaint de l’irréflexion et de l’inconstance de Wotan, nous entendons sous les mots : « De l'époux craignant l’inconstance » un motif qui, dans le cours ultérieur du drame, verra croître son importance comme ] motif de l’amour (Minne-motiv) :
MOTIF DE
l’amour
De l'é-poux craignant l’inconstan - ce
S
!
     Pendant que Wotan et Fricka disputent encore, arrive Fréta (soprano) fuyant en hâte devant les géants qui la pressent ; le motif de la fuite l’accompagne. Ce motif trouvera de fréquentes applications surtout dans la Walkyrie. Tantôt il est raccourci, avec ou sans anacrouse ; tantôt il est employé par répétition réitérée de son \ rythme ponctué, surtout au grave.
     Wotan, nullement disposé à céder aux exigences des géants, espère en Loge, le rusé dieu du feu, qui, par ses artifices, doit le tirer de ce dilemme. Sous les mots : « /Hais de gtu nous bail — tirer | une aide — ruse et feinte y pourvoient — et Loge avec art les praltgtie, » résonne, désignant ce compagnon équivoque, un motif rapide, tortillé, fortement chromatique, qui illustre parfaitement le caractère de Loge, glissant comme l’anguille et tenant toujours prêt quelque subterfuge. Dès que cette caractéristique se sera cristallisée dans un ; motif, nous le présenterons comme le motif de Loge.
      Maintenant arrivent les géants eux-mêmes, Fasoll (baryton) et Fafner (basse); on ne pouvait véritablement signaler en quelques traits les lourds et robustes compagnons avec plus de force et de : vérité que ne l’a fait Wagner par le motif des géants :
[ superbes, accompagnées par le motif du Walhall : « Complète est l’œuvre éternelle/», etc. Fricka pourtant lui rappelle quel salaire Wotan : s’est engagé à payer aux constructeurs du burg, aux géants. En vertu de leur contrat, Wotan doit livrer aux géants Freia, la déesse de la jeunesse éternelle. Le motif du contrat fait entendre son aver-S tissement :
i
! p):{, j • * « ^
Vcl. Cb». Ü]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MOTIF DES GÉANTS
1415---1      i   ^ 1      
                  73J-J J- 
           i* c t eféhV    
  Pendant qu’ils interpellent Wotan, nous entendons, avec le motif des géants, celui du contrat, car ils réclament le respect du contrat et le salaire de leur construction : Frein, la douce. Plusieurs fois encore le motif du contrat avertit Wotan qui se dérobe; et, tandis que résonne ce motif, Fasolt lui dit : « Tout pouvoir — t'est venu de ces pactes. »
  L’entretien entre les géants et Wotan n’amène aucun résultat et Fafner conseille, si peu de profit que doive leur rapporter la possession de Freia, d’enlever quand même aux dieux la douce déesse, pour la simple raison qu’elle seule sait garder les pommes qui donnent aux dieux la jeunesse et dont ils ne peuvent se passer.
  Les dieux Froh (ténor) et Donner (baryton), ce dernier introduit avec un roulement de timbales pour indiquer la nature de son activité, se dressent, pour la protéger, devant Freia que les géants veulent maintenant saisir. Mais Wotan étend sa lance entre les combattants et, à ses paroles d'apaisement, les trombones viennent ajouter le motif du contrat. Enfin Loge s’approche, qui avait naguère promis à Wotan de l’aider par sa ruse à tourner le contrat. Le motif de Loge
 MOTIF DE IOGE
est employé aussi bien pour la personne du dieu que pour son élément, le feu. Loge (ténor) n’apporte d’abord que peu d’espoir car, aussi loin qu’il est allé chercher une rançon pour Freia : « Lie monde entier — n'a nul trésor — dont le gain remplace pour l'homme — la femme, charme sans prix. »
  Ces derniers mots forment un motif qui reviendra fréquemment à l’avenir; on le désigne généralement sous le nom du motif du deuil d’amour
 MOTIF DU DEUIL d’aMOII
Cor  A d        (&- i* 
fWlF   • ...    -GP~   
             -L ai.*   
hoijc. La
me, charme sans prix
■■■■■■■■■■■■■■■■■
r
    et il se distingue par la profondeur de son sentiment... Au reste, tout le discours de Loge est musicalement traité avec une soigneuse j amabilité. A ces explications de Loge, tous restent confondus; cependant, comme pour confirmer les vues de Loge, nous entendons le motif de Freia :
■
           '"T'"'	jt t: jz
    MOTIF DE FREIA
                               Viol.
       « Un seul j ai trouvé », continue Loge, Alberich le nain, qui renonça à l’amour afin de pouvoir forger avec l’or ravi par lui aux filles du Rhin, l’anneau puissant. Et les filles du Rhin pleurent maintenant le rapt de lor; elles s’adressent à toi, Wotan, pour punir le voleur et rendre l’or au fleuve : « De t’instruire — je fis la promesse; — voilà ma tâche remplie. »
      Pendant cette partie de son récit, les motifs s’y rapportant accompagnent les paroles de Loge. La mention qu’il fait de l’or du Rhin éveille chez les assistants des sentiments fort partagés. Fafner et Fasolt redoutent la puissance croissante des Nibelungen. Wotan voudrait gagner pour lui-même cette puissance; les femmes pensent à la parure que l’or pourrait leur fournir. Alors seulement Loge déclare qu’il faut maudire l’amour pour conquérir l’or et qu’Alberich y a déjà réussi. Alberich ne doit pas garder l’anneau; tous sont d’accord là-dessus; mais Wotan et les géants veulent, chacun pour soi, l’obtenir. Fafner et Fasolt qui, cependant, ont eux aussi tenu conseil, se déclareront satisfaits si Wotan leur donne l’or pour rançon de Freia. Comme Wotan n’acquiesce pas aussitôt, ils saisissent brutalement Freia et l’enlèvent sous cette menace : « Ce gage, songes-y, — jusqu’au soir nous demeure : — Nous viendrons encore; —
| mais, des ce soir, — si tu n’as notre salaire, — te Rheingold rouge et beau... — alors plus d'attente; ■— Freia conquise, —pour toujours chez j nous nous suivra. »	•
L’enlèvement de Freia donne au maître Wagner une nouvelle i occasion de faire un excellent tableau orchestral. Aux cordes, des j ; figures animées se précipitent, les fragments mélodiques se déchirent :
•	de plus en plus ; de petits staccati de croches aux clarinettes, bas-| sons, altos, violoncelles et contrebasses alternent, de plus en plus : faibles. L’instrumentation aussi devient de plus en plus mince et lointaine. Le compositeur ne nous peint pas d’une façon moins carac-! téristique les suites de l’enlèvement de la déesse de la jeunesse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Avec l’indication de mouvement, peu à peu ralenti, le trémolo du quatuor avec sourdines répand une lueur blême et le motif de la jeunesse éternelle retentit, abattu, en mineur. Les mots « De ÏFolan S sombre et courbé — qui semble presque un vieillard » portent l’indication : encore un peu plus lent. La force défaillante des dieux s’incorpore pour nous dans le diminuendo qui se termine en sempre pp. Sur les : instances de Fricka, Wotan se décide à aller, conduit par Loge, trouver Alberich dans son empire souterrain afin d'obtenir l'argent de la rançon. Wotan et Loge disparaissent par la « crevasse de soufre » dont les vapeurs cachent la scène.
SCENE III
    Les vapeurs sulfurines, derrière lesquelles la scène change, sont, en raison de leur parenté avec l’élément de Loge, excelleinent caractérisées par des traits chromatiques. Puis résonne dans un mouvement accéléré le thème de la fuite : nous approchons du lieu où, par la peur, on travaille sous le fouet d’Alberich. Le motif de l’or du Rhin, exposé au grave des trompettes concurremment avec le motif de la forge,
dont la mélodie paraît ici sous sa forme typique, nous en dit assez.
    Dans notre voyage vers l’abîme, nous entendons aussi, accompa-	j
j gnés par le quatuor à cordes, les cors et les bassons, un certain	g
    nombre de marteaux de forgerons frappant sur le rythme approprié.	j Pourtant le groupe des nains ouvriers nous est caché, le bruit se perd ; passant k côté d’eux nous descendons plus bas.
    Alberich sort des ténèbres, tirant par l’oreille son frère le nain	g
    Mime (ténor), tout criaillant. Mime, habile forgeron, a dû confec-	\
    tionner pour Alberich, sur son ordre, le Tarnhelm, tissu métallique	■
    qui possède la faculté de rendre invisible ou même de faire prendre	;
    une autre forme ; il voudrait bien le détourner à son profit. Albe-	j
    rich, qui veut réduire son frère par la force, lui fait lâcher le tissu,	j ramasse le heaume et met son charme k l’épreuve. Ce motif,
 i
                                                                                                                        s ■
Cors pp tl bouchés
   par sa modulation dans un ton éloigné, représente le charme, c’est-à-dire la métamorphose en une forme étrangère, tandis que le j J retour à l’harmonie initiale représente le retour à la forme originelle. — « Nuit et brunie — nul aspect ! » dit la formule magique : d’Alberich, et Mime, effrayé, ne voyant à la place de celui-ci qu’une colonne de nuées, gémit sous les invisibles coups de fouet de de son perfide frère. Les coups de fouet de l’orchestre, sous la forme du motif de la corvée dont la première note se réduit jusqu’à n’être plus qu’une appogiature liée au motif de la forge, accompagnent les paroles moqueuses d’Alberich à ses sujets : « Hoho ! Hoho !
   —	Niblungen tous — seul maître est Alberich ! »
     Wotan et Loge, qui se sont entre temps approchés, aperçoivent t Mime gémissant, écrasé par la douleur et qui, après n’avoir voulu d’abord rien avoir à faire avec ces étrangers, confiant ensuite en leur pitié, leur dit la cause de sa douleur et exhale sa rage impuissante contre Alberich, tandis que dominent le motif de la forge et le motif de la corvée.
                                                                                                                        ■
     Wotan et Loge voient bien qu’il ne sera pas facile de se saisir j du gnome ; seule la ruse (motif de Loge) peut les conduire au but. Mais ce bref entretien est interrompu par un trait ascendant d’une décisive énergie, qui nous présage leur succès. C’est ce que trahit aussi un éclat de rire des deux compagnons, si bien que Mime, frappé, regarde les dieux et demande avec méfiance : « Avec nw ?emande<>, — qu’est donc votre race ? »
     L’accompagnement de l’orchestre, soutenant cette phrase d’une harmonie de cor anglais et de bassons, accompagnée de pizzicati des cordes, éclaire le même soupçon. Ils ont à peine assuré Mime de leurs bons desseins à son endroit, que déjà les motifs de la forge et de la corvée, unis aux coups de fouet déjà mentionnés, annoncent Alberich qui paraît, chassant devant lui les travailleurs de Nibelheim. En baisant l’anneau tandis que dans un mouvement un peu élargi et pianissimo le motif de l anneau retentit au cor anglais, à la clarinette et à la trompette, d’un geste de commandement et avec des paroles d’autorité, il contraint leur paresse à l’obéissance immédiate. Aux contrebasses, tubas et trombones, le motif de la corvée fait entendre sa pressante menace.
     Alberich, après avoir abordé rudement les étrangers, se laisse]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0285.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿prendre aux paroles d’admiration et d’hypocrite flatterie de Loge, dont les paroles sont accompagnées des petits traits chromatiques qui caractérisent ces discours insinuants ; il se vante de sa puissance, de son anneau, de son heaume. Loge fait mine de ne pouvoir croire aux charmes du heaume et invite Alberich à lui montrer son art ; celui-ci met le heaume, prononce la formule et à sa place vient se dérouler un énorme serpent. C’est, aux tubas, basse et contrebasse, une figure qui — avec de petites variations — reproduit admirablement les sinuosités et le redressement du monstre.
  Les dieux, feignant l’effroi, complimentent Alberich ; mais, dit Loge avec ruse : « Æaid di tu t’enjfed — peux-tu te faire — petit et mince ? — C'edt là pour moi le vrai — moyen t)e fuir le danger. — Afaid l’œuvre padde ton art. »
  Pour montrer aux dieux qu’il peut également remplir ce vœu, Alberich se change en crapaud. Un coup de main... et le sot nain est pris. Ils enlèvent le heaume au crapaud et Alberich est bientôt ligotté. Le motif de Loge lui dit, en raillant, que la ruse a eu raison de lui. Wotan et Loge le traînent, enchaîné, avec eux, en remontant par la sortie de la crevasse vers le monde d'en haut. Les coups de marteau des Nibelungen deviennent de plus en plus faibles ; de nouveau la scène disparaît derrière des vapeurs de soufre (motif de Loge) qui, s’éclairant peu à peu, laissent voir le décor du burg divin encore caché et qui, comme à la fin de la scène II, est encore voilé d’une lumière blême. Aux sons du motif de la corvée, W^otan et Loge ont ramené leur prisonnier à la lumière du jour.
SCENK IV
  Fort plaisantes sont maintenant les réflexions de Loge dont, dès les premiers mots de cette scène, la spirituelle raillerie s’égaie aux dépens du malheureux Alberich : « Là, frère, — diedd-toi d’aplomb ! ■— l'oid, cher /ilbe, — le monde edi là, — dont lu rèved, ardent, la con que le : quel coin, did-moi, m'y jixed-tu pour logid ? »
  A ces mots et à d’autres semblables, à Wotan qui lui réclame pour rançon l’or de son trésor, Alberich répond avec une humeur mal dissimulée. Mais à quoi bon? Il faut que son ordre appelle ses sujets qui montent des profondeurs, chargés de trésors pour fournir la somme de l’amende ; le heaume lui-même est compté dans le
butin. Confiant dans son anneau, Alberich a gardé jusqu’ici un certain calme ; mais lorsque Wotan déclare considérer l’anneau d’or comme appartenant aussi au trésor, il ne peut plus se contenir, Wotan observant que l’or ne lui appartient pas puisqu’il l’a ravi aux filles du Rhin, Alberich réplique qu’il n’a péché là que contre lui-même tandis que : « ...A tout ce qui fut— est, sera, — dieu, attente te tien (ton forfait) — di toi tu m’arrached l’anneau. »
  Pourtant, rien ne peut détourner Wotan de son projet et il arrache de force à Alberich son anneau. Le motif de l’or du Rhin retentit sur un ton de terrible menace, uni au cri de douleur du nain qui, aux sons du motif de la renonciation, s’affaisse. On lui retire ses chaînes. Alors Alberich se relève avec un terrible rire de moquerie. Ayant par une malédiction — la renonciation à l’amour
—	donné sa puissance à l’anneau magique, par une seconde malédiction il transforme l’anneau puissant en un anneau de malheur et confirme par là, comme nous l’avons remarqué plus haut, la malédiction attachée à l’anneau dès le moment de sa fabrication : « Si par lui — j’eus toute puissance, — qu'il marque donc de mort qui te tiendra. »
un vœu mau-dit, mau • dit soit cet an-neau
  Tel est l’essentiel de cette malédiction, dont les suites de détail ne font que pénétrer plus avant au cœur de l’affaire. Le motif des • géants et celui de la jeunesse éternelle nous annoncent l’approche ! de Freia et des géants; un clair rayon, naissant à l’arrivée de Freia, rend aux dieux leur ancienne fraîcheur. Fasolt veut qu’on dresse le trésor en un tas qui s’élève entre des poteaux enfoncés, jusqu’à ce qu’il cache entièi'ement Freia, restée debout par derrière. Les dieux : voient avec déplaisir la rapacité grossière que les géants mettent à tirer le plus haut prix possible de Freia. Il faut que Wotan ajoute aussi le heaume. Enfin, l’œil de Freia brillant encore derrière le trésor, Fasolt exige en plus l’anneau que Wotan s’est joyeusement passé au doigt. Mais Wotan ne veut pas le laisser et lorsque Loge lui rappelle la promesse faite aux filles du Rhin, il répond : « Ta pro-inedde edt nulle pour moi : — l’anneau conquis me demeure », et, se tournant vers les géants : « Toud vos vœux effronléd, toud, j’y accède, — mais | pour i univers — je ne livre pas cet anneau. »
  Déjà les géants entraînent Freia derrière l’or, pour l’enlever à]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0286.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A.VÎPOUPE^
LUTHiER DU CONSERVATOiRE
Tout ce qui concerne le Violon :
   sa fabrication sa restauration l’Archet les Cordes et autres Accessoires
Téléphone : 5tand 65-75
RUE GÉNÉRAI DUFOUR 22.
GEM ÈVt,
GENÈVE
■s
    jamais, car ni les appels de Freia, ni les réprimandes de Fricka, de Donner et de Froh, ne peuvent décider Wotan à rendre l’anneau; tout à coup, d’une faille du rocher latéral s’élève une lueur bleuâtre ; des profondeurs s’élève à mi-corps Erda (contralto); par un geste d’avertissement, elle étend la main vers Wotan et le met en garde contre l'anneau, dont la malédiction s’accomplira. — Et la voyante lui en révèle plus encore : « Tout ce qui côl paaée. — Le <ioir dea dieux eél preà de poindre. »
      W^otan reçoit ainsi un premier avertissement du futur crépuscule des dieux. Il en voudrait bien savoir davantage, mais Erda disparaît. W^otan se plonge alors en de profondes réflexions. Mais le voici qui étend sa lance : trompettes et trombones exposent le motif du contrat. Il jette l’anneau sur le trésor et Freia revient vers les dieux ravis. Alors s’élève, menaçant, le motif de la malédiction, car la malédiction commence déjà à opérer. Fasolt et Fafner, dont les paroles de Loge ont d’ailleurs aiguillonné la rapacité, en viennent à une violente dispute pour l’attribution du trésor et spécialement de l’anneau, et d’un coup de pieu Fafner abat son compagnon. Ebranlés, les assistants voient le terrible effet de la malédiction et un pressentiment angoissant saisit l’âme de Wotan. Mais, assez de sombres pensées ! Caressante, Fricka se presse contre son époux et de loin le motif du Walhall les appelle. Donner, montrant l’arrière-plan chargé encore de nuages, monte vers eux et brandit son marteau pour les conjurer, après avoir gravi une éminence. Du milieu des nuées, dont un trait de sextolets à l’orchestre reflète les ondulations retentit vigoureusement son appel ;
He - Ha! He - da he-do!
     Les nuées s’amassent et, formant un nuage, entourent la rude silhouette du dieu. Le trait de sextolets entraîne avec lui tout l’orchestre, dans une gigantesque montée chromatique qui s’élève jusqu’aux If... Un éclair! Un roulement de tonnerre prolongé!... Le mouvement s’arrête,., une tiède brise s’élève! Aux cordes s’unissent les harpes et, au-dessus d’elles, les bois font entendre un trémolo de triolets. Peu à peu l’air s’éclaire ; les dieux aperçoivent le pont d’un arc-en-ciel bâti par Donner avec l’aide de Froh et dont l’arc va rejoindre le Walhall, le burg divin qui rayonne dans les feux du soir :
HniuuiiuiWaaniMIIHIiaiiaiMM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0287.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Orfèvrerie Boujon F rères ■
Nouveau* magasins : 37, Croix-d’Or, 37
 :
   Ze. ptus grand cfya/JC dte c/)acJ4ôureô de jLuJçe*.
J^aute. farzüarù/e. cJpor£.
Q.) époô/lcr/re. 3 deô^~ me/jC£cureû rr>arc^ue.ù	;
ài^j monde..
   &nxjoL cru cJ^o/jc àonù /cxv/«. Lo <Jlj/ù 3 e.
   <Ja£onô eZ ^JLzùc.rô apéc/ctu3c pour /ej	,
c/ôauôàures ôur mesure,.
           Chaussures
 SCHEURERSA
  Rue du Riione 3
          Genève
   MOTIF DE
 l’arc-en-ciel
   Les motifs de l’anneau et du devenir, rappelant ce qui s’est passé, retentissent et avec eux l'avertissement de la faute divine. Pourtant le motif qui intervient dans la situation indique une nouvelle orientation du drame tout entier : le dieu, dans sa pensée prévoyante, transfère k des hommes, dont la race tire de lui-même son origine, l’expiation de la faute divine. Mais la force divine qui doit donner à des hommes la capacité d’accomplir cette œuvre d’expiation se symbolise dans le glaive de victoire destiné à cette race par le dieu lui-même. Et le motif du glaive de victoire éclate, comme une annonciation prophétique pour le dieu, mais comme l’assurance de voir un jour tranché le nœu fatal par lui-même serré :
   MOTIF DU GLAIVE VICTORIEUX
   Rassuré, Wotan prend la main de sa femme et, aux sons du motif du Walhall, les dieux s’engagent sur le pont de l'arc-en-ciel. Loge, qui ne s’associe que plus tard â eux, demeure encore au premier plan. Son regard trop court ne voit que la fin k laquelle courent les dieux. Loge, qui ne peut retenir ses réflexions moqueuses, entend une allusion à cette fin, de même que le spectateur, dans la plainte des filles du Rhin, pleurant la perte de l'or, et dont l'écho suit les dieux. Mais le présent garde encore la victoire : après que les masses sonores de la marche du Walhall se sont élevées, dans un crescendo joyeusement magnifique et resplendissant, jusqu’au fortidéinio, le motif de I’arc-en-ciel vient clore cette première partie de la sublime tragédie.
                        Extrait de L’Anneau de Nibelung, de Richard Wagner. Analyse dramatique et musicale, par A. Pochham-mer, traduite de l’allemand par Jean Chantavoine. Paris, Librairie F. Alcan.
•■■■■■■■■■■••■•■•■■■•■■i]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_13/pyr_CH_Gc_prg_13-0288.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿........................................,T,	-	..........................	.......
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche 20 janvier 11)24, a ‘5 heures
12'Concert Symphonique populaire
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
VI CTO RI A-HALL - GENEVE
Samedi 26 janvier 11)24, a 20 h. et demie
8e Concert de l’Abonnement
Sous la direction de M. Ernest ANSERMET
avec le concours de la
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ
SOLISTES :
M"’e I. DURIGO, cantatrice.
.M/ Hélène iSXOOSS, cantatrice.
AU PROGRAMME
Deuxième Symphonie, de Gustave Mahler
pour grand orchestre, chœur mixte et soli.
Location chez Vtron, Grauer c3 (?*, PaMape iht Terraillel, a partir àu 2 / janvier.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>