<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            L'utilisation du mental dans la pratique artistique 
            <date when='19881027'>27 octobre 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0233.tif'/>
        <date when='19881027'/>
        <name key='Ricquier, Michel' type='person' role='var'>Ricquier, Michel</name>
        <name key='Delmotte, Roger' type='person' role='int'>Delmotte, Roger</name>
        <title>L'utilisation du mental dans la pratique artistique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«L’UTILISATION DU MENTAL DANS LA PRATIQUE ARTISTIQUE»
                    Conférence-démonstration de	dTpf-«
              MICHEL RICQUIER, médecin et professeur de trompette 3 5 U C
Avec la participation d’élèves du Conservatoire A la trompette: ROGER DELMOTTE
Jeudi 27 octobre 1988, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0234.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
T. Ssl (jUMi lüu^
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0235.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MICHEL RICQUIER
Né le 2 octobre 1949, Michel RICQUIER est admis, à l’âge de 15 ans, dans la classe de cornet de Maître Ludovic VAILLANT au Conservatoire national supérieur de musique de PARIS. Après deux ans d'études, on lui décerne le premier prix de cornet et, auprès du même professeur, le premier prix de trompette après deux années également, instrument qu’il enseigne depuis l’âge de vingt ans au Conservatoire national de musique de CHAM-BÉRY.
En 1976, il écrit le «Traité méthodique de pédagogie instrumentale», premier ouvrage en langue française traitant de la technique respiratoire pour instrumentistes à vent et dont la seconde partie traite de sujets permettant un meilleur équilibre corps/esprit (relaxation, respiration, auto-hypnose, etc.). Cet ouvrage, préfacé par Maurice ANDRÉ, touche un large auditoire dans les pays francophones, ce qui vaut à l’auteur d’être invité comme conférencier à de nombreux colloques internationaux et animateur de stages pédagogiques.
Michel RICQUIER, passionné par ce qui concerne l'homme, son équilibre énergétique, sa place dans l’univers, est diplômé de l'Ecole d’hypnologie et de psychologie appliquée de Paris, diplômé en médecine naturelle de la Heilpraktikerfachschule de Sarrebrück et de l'institut d’acupuncture chinoise de Hong Kong.
Ses autres ouvrages: L’utilisation de vos ressources intérieures - J’apprends la trompette - La lecture musicale par l’éducation de l'œil - Méthode Arban (revue et augmentée par Maurice ANDRÉ et Michel RICQUIER).
Avec le trompettiste Roger DELMOTTE et la participation d’élèves du Conservatoire.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0236.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
Jeudi 3 novembre 1988 - 18 h 30
          Cours d'interprétation public de violoncelle par FRÉDÉRIC LODÉON, professeur au Conservatoire.
          Jeudi 10 novembre 1988 - 18 h 30
          Poèmes de BAUDELAIRE par la SECTION D’ART DRAMATIQUE. Au piano: FRANCESCO ZAZA - Oeuvres de DEBUSSY
          Jeudi 17 novembre 1988 - 18 h 30
         «L’HISTOIRE DU SOLDAT DANS L’OEUVRE DE RAMUZ» par GEORGES DUPLAIN et L'ENSEMBLE INSTRUMENTAL DU CONSERVATOIRE, sous la direction d’HERVÉ KLOPFENSTEIN
          Jeudi 24 novembre 1988 - «POÉSIE» - 18 h 30
         avec HENRI GABEREL
         Au piano: ANDRÉ LOCHER, avec des œuvres de BRAHMS, DEBUSSY et BEETHOVEN.
          Jeudi 8 décembre 1988 - 18 h 30
            Cours d’interprétation public de piano par LUIZ DE MOURA CASTRO.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>