<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Bach et la rhétorique 
            <date when='19850207'>07 février 1985</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0029.tif'/>
        <date when='19850207'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach</name>
        <name key='Berkovits, Françoise' type='person' role='int'>Berkovits, Françoise</name>
        <name key='Le Coat, Gérard' type='person' role='var'>Le Coat, Gérard</name>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <name key='Meuron, Sabine de' type='person' role='var'>Meuron, Sabine de</name>
        <title>Bach et la rhétorique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  «BACH ET LA RHÉTORIQUE»
   Conférence de M. Gérard Le Coat jeudi 7 février 1985, à 18 h. 30 Au piano: Françoise Berkovits Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—_^
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0030.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les «Jeudis du Conservatoire» seront consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, seront organisés quatre « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                          Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0031.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Bach et la rhétorique»
par
Gérard Le Coat
Gérard Le Coat, né en 1928, est Docteur en philosophie et musicologue. Il a enseigné aux Etats-Unis (Université de Washington) et au Canada (Université de Montréal) avant de revenir à Lausanne où il a fait une partie de ses études. Son enseignement porte sur l’histoire et la sociologie de la culture.
Membre de la Société Suisse de Musicologie et de l’Ameri-can Musicological Society, il a enseigné l’harmonie et le contrepoint au Conservatoire de Lausanne avant son départ pour les Etats-Unis. En 1969, il a été professeur invité à l’institut Gnesinykh de Moscou; en 1976, Eberhardt Faber Lecturer à Princeton.
En 1981, la Confédération a publié son ouvrage sur la musique et les médias en Suisse. Il achève présentement un ouvrage sur le thème jeunesse et culture qui sera également publié par la Confédération.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0032.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
               En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300' anniversaire de sa naissance
                En outre, « Les Jeudis de Poésie » ci-après sont organisés avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
                                                                  *	* *
              Jeudi 7 mars 1985
               C. Sartoretti: Variations «Goldberg»
              Jeudi 21 mars 1985
              «Jeudi de poésie» avec Anne Perrier
              Jeudi 2 mai 1985
               E. Tappy: L’interprète face au récit dans les Passions de Bach Jeudi 9 mai 1985
               «Jeudi de poésie» avec Pierre-Alain Tâche Jeudi 5 septembre 1985
               J. Jaquerod, C. Favre: Sonates violon et piano Jeudi 3 octobre 1985
              A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
               Jeudi 10 octobre 1985
              «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
              Jeudi 7 novembre 1985
               V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
               «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Gilbert Divorne Jeudi 5 décembre 1985
               P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>