<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Richard Wagner chef d'orchestre 
            <date when='19910131'>31 janvier 1991</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0358.tif'/>
        <date when='19910131'/>
        <name key='Schürch, Georges' type='person' role='var'>Schürch, Georges</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='var'>Wagner, Richard</name>
        <title>Richard Wagner chef d'orchestre</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
QptL
«RICHARD WAGNER CHEF D’ORCHESTRE»
par Georges SCHURCH
 Jeudi 31 janvier 1991, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0359.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
« L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
^Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0360.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿RICHARD WAGNER chef d’orchestre
Dès la fin du XVIIIe siècle, l’importance du «Konzertmeister» diminue au profit de celle d’un nouveau venu dans le monde de la musique: le chef d’orchestre qui, au fur et à mesure de la croissance des formations symphoniques, devient un spécialiste non seulement en analyse explicative et en gestique expressive, mais encore en organisation du travail et en psychologie des masses.
Dans tous ces domaines, Richard WAGNER apparaît comme un pionnier inspiré et visionnaire, créateur d’un nouveau métier, celui de directeur artistique et chef d’orchestre symphonique, et d’une nouvelle fonction dans la société, celle de vedette internationale de la baguette. Si forte était sa personnalité et si grande son influence qu’il a été le fondateur d’une vérité école de chefs d’orchestre qui de Hans von Bülow, en passant par Hans Richter, Hermann Lévi, Karl Muck, Félix Mottl, Richard Strauss, Félix von Weingartner et Wilhelm Furtwângler, conduit à... Ici, chacun placera le nom qui lui conviendra après avoir lu «Uber das Dirigieren», essai publié en 1869 dans lequel Richard Wagner définit les tâches du chef d’orchestre moderne et que nombre de batteurs de mesure auraient grand intérêt à (re)lire...
Passionné de musique et licencié en psychologie de l’Université de Genève, Georges Schürch s’attache à découvrir les composantes comportementales derrière l’acte artistique de création ou d’interprétation: l’artiste l’intéresse autant que l’art. De 1974 à 1988, il réalise plusieurs centaines d’émissions pour le compte de la Radio suisse romande. En tant que conférencier, il est l’hôte régulier de l’Association genevoise des Amis de l’Opéra, du Cercle romand Richard Wagner et de la section lyrique du Collegium academicum de Genève. Il conduit ces activités parallèlement à celle, principale, de directeur d’école secondaire, une autre manière d’être chef d’orchestre!
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0361.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
    Mercredi 20 février 1991 - 19 h
   Récital-conférence du pianiste Miguel Angel ESTRELLA
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 7 février 1991 - 18 h 30
CONCERT À LA MÉMOIRE D’ERNST SCHELLING, par Daniel BLUMENTHAL
Jeudi 21 février 1991 - 18 h 30
«Structure des fugues dans le Clavier bien tempéré deJ.-S. Bach> par Marcel BITSCH, musicologue
Jeudi 28 février 1991 - 18 h 30
« MUSIQUE D AVENIR VIENDRA», par Constantin de CHARRIÈRE
Jeudi 7 mars 1991 - 18 h
Inauguration des 3 orgues du Conservatoire avec André LUY etJean-François VAUCHER Portes ouvertes de 18 h à 21 h Entrée libre
Jeudi 21 mars 1991 - 18 h 30
Récital Roger BOBO, tuba
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>