<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title> <date when="19960222">22 février 1996</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0694.tif"/>
<date when="19960222"/>
<name key="Bobo, Roger" type="person" role="int">Bobo, Roger</name>
<name key="Harris, Emily" type="person" role="var">Harris, Emily</name>
<name key="Stevens, John" type="person" role="cmp">Stevens, John</name>
<name key="Stevens, Thomas" type="person" role="cmp">Stevens, Thomas</name>
<name key="Plog, Anthony" type="person" role="cmp">Plog, Anthony</name>
<name key="Arutiunyan, Alexandr Grigori" type="person" role="cmp">Arutunian, Alexander</name>
<name key="Kellaway, Roger" type="person" role="cmp">Kellaway, Roger</name>
<name key="Dumitru, Ionel" type="person" role="cmp">Dumitru, Ionel</name>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Cours" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
         Concert Roger BOBO, tuba solo professeur au Conservatoire de Lausanne Emily HARRIS, technicienne du son
 Jeudi 22 février 1996, à 18 h 30
Masterclass Roger BOBO, tuba et trombone du 21 au 23 février 1996
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0695.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0696.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Roger BOBO est né en 1938 à Los Angeles. Il débute ses études de tuba à l’âge de 12 ans et poursuit sa formation musicale à Eastman School of Music, où il obtient un baccalauréat et un «Master degree in Music». En 1961, Roger Bobo donne le premier récital de tuba jamais interprété au New York’s Carnegie Récital Hall. Les critiques mettent en évidence le tuba comme instrument solo. Roger Bobo est successivement tubiste solo au «Rochester Philarmonic» de Los Angeles, au «Royal Concertgebouw Orchestra» d’Amsterdam et au «Los Angeles Philharmonie Orchestra».
Il	déploie une intense activité musicale notamment comme soliste avec ce dernier orchestre. Roger Bobo est l’un des membres fondateurs du Los Angeles Brass Quintet qui effectue différentes tournées et enregistrements. Dès 1990, il s’installe en Europe. Roger Bobo est souvent sollicité comme professeur pour les instruments de cuivre, les Masterclasses et pour la direction d’ensembles de cuivres dans le monde entier. Il enseigne à l’Ecole de musique de Fiesole, Italie et au Conservatoire de Lausanne. Un nombre important de ses étudiants sont engagés actuellement dans des orchestres symphoniques renommés, plusieurs se sont imposés avec succès dans une carrière de soliste. Depuis son succès au récital de Carnegie Hall, d’importants compositeurs ont écrit pour lui des pièces solo (plus de 50 œuvres). Roger Bobo joue exclusivement du tuba de la marque Yamaha.
Emily MARRIS obtient en 1991 le diplôme de trombone à l’Université de Toronto. Dès lors, elle collabore en concert et dans le cadre de Masterclasses avec Roger Bobo à travers le monde, se produisant sur des instruments électroniques lors de tournées en Australie, Canada, Italie, Espagne, Japon et aux Etats Unis. Emily Harris dirige parallèlement l’agence de promotion artistique «Harly Arts Promotion» à Florence.
Thomas STEVENS	Variations in Olden Style (1989, dédié à Roger Bobo)
              -	Andante	- Adagio
                      -	Allegro moderato	- Andante-allegro
John STEVENS	Salve Venere, Salve Marte (1995, dédié à Roger Bobo)
Alexander ARUTIUNIAN Concerto (1992 dédié à Roger Bobo)
                          -	Allegro moderato -Andante sostenuto
 -	Allegro ma non troppo
  *	* *
Three Miniatures (1990)
                             -	Allegro vivace
                              -	Freely
                             -	Allegro vivace
The Morning Song (dédié à Roger Bobo)
Romanien Dance * * *
               Masterclass Roger BOBO, tuba et trombone :
                21 au 23 février 1996, Grande Salle Masterclass Roger BOBO, tuba et trombone :
                21 au 23 février 1996, Grande Salle horaire : 21 février 10h 00 -12h30et 14h00- 17h00
                             22	février 09 h 00- 12 h 00
                               23	f évrier 09 h 00 - 12 h 00 et 14 h 00 - 17 h 00
  Le public est admis en qualité d’auditeur.
Anthony PLOG
Roger KELIAWAY Ionel DUMITRU
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0697.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 7 mars 1996 - 18h30
Lieder de femmes compositeurs Velma GUYER BLASER, soprano
Martine JAQUES BALDY-M., piano, professeur au Conservatoire de I.ausanne
Catherine SAUGY-COTTIER, présentatrice
•	Mercredi 25 septembre 1996 - 18h00
Conférence - portrait Eric GAUDIBERT
Jeudi 26 septembre 1996 — 18 h 30
Conférence sur Marie Jaëll
Philippe DINKEL, pianiste et directeur du Conservatoire de Genève
Jeudi 7 novembre 1996 - 18 h 30
Spectacle SPAD
Jeudi 14 novembre 1996 - 18h30
Concert de musique française Pablo LOERKENS, violoncelle Suzanne HUSSON, piano
Jeudi 28 novembre 1996 - 18h30
«Les quatuors avec flûte de Mozart»
Brigitte BUXTORF, flûte traversière Edouard JACCOTTET, violon Christine SOERENSEN, alto François JACCOTTET, violoncelle
Jeudi 5 décembre 1996 - 18 h 30
Récital, commenté et illustré sur Rudolph Ganz Daisy BACCA, piano
Jeudi 12 décembre 1996 - 18 h 30
«Eduard Hanslick et Richard Wagner: deux esthétiques ennemies»
Conférence par Georges E. SCHURCH
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
