<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Le petit village <date when="19880310">10 mars 1988</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0217.tif"/>
<date when="19880310"/>
<name key="Ramuz, Charles-Ferdinand" type="person" role="var">Ramuz, C.-F.</name>
<name key="Segond, Pierre" type="person" role="cmp">Segond, Pierre</name>
<name key="Malan, Jean-Christophe" type="person" role="var">Malan, Jean-Christophe</name>
<name key="Buxtorf, Brigitte" type="person" role="int">Buxtorf, Brigitte</name>
<name key="Boismortier, Joseph Bodin de" type="person" role="cmp">Boismortier, J.-B.</name>
<name key="Métral, Pierre" type="person" role="cmp">Métral, Pierre</name>
<title>Le petit village</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿r
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
«LE PETIT VILLAGE»
Poèmes de C.-F. RAMUZ et musique de Pierre SEGOND
par
 Jean-Christophe MALAN, récitant Brigitte BUXTORF, flûtiste
Jeudi 10 mars 1988, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0218.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin j l
                          ‘Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
r. A (juMiroo^
Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0219.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean-Christophe MALAN
L’enfance de Jean-Christophe MALAN a été bercée par la musique, mais très vite attiré par le théâtre également, il suit les cours de Greta PROZOR au Conservatoire de Genève, puis ceux de René SIMON à Paris, tout en étudiant la flûte avec André MESCHINI. Jean-Christophe MALAN est apparu dans de nombreux spectacles de théâtre, récitals poétiques et il a entre autres enchanté nombre d'auditeurs matinaux de la Radio romande par son émission dominicale «Sonnez les matines». C'est lui qui, en 1953, suggère à Pierre SEGOND d’écrire une musique pour quelques-uns des poèmes du Petit Village de RAMUZ, qu’il fait revivre pour nous: «Un petit village qui se cache parmi ses bois et ses collines... avec ses peines et ses joies, ceux qui s'en vont, ceux qui vont se marier, ou cette église placée au milieu du village, dont l'horloge a sonné quatre coups... »
Après avoir obtenu un premier prix au Conservatoire national de Paris, Brigitte BUXTORF a été pendant six ans flûte solo à l’O.S.R. Elle se consacre maintenant à une carrière de soliste et à l’enseignement au Conservatoire de Lausanne et au Conservatoire populaire de Genève. Par la musique de Pierre SEGOND, elle exprime les plus belles observations de RAMUZ, face à ce petit village dont il ausculte la respiration, la vie, le caractère...
Brigitte BUXTORF
J.-B. de BOISMORTIER
(1682-1765)
SUITE EN SOL MAJEUR Prélude - Bourrée - Musette en rondeau - Gigue - Rigaudon I -Rigaudon II
Poèmes de C.-F. RAMUZ Musique de Pierre SEGOND
LE PETIT VILLAGE
Pierre METRAL
(1936-)
CURRICULUM VITAE dédié à Brigitte Buxtorf
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0220.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
 Jeudi 21 avril 1988
 «LA CRÉATION ARTISTIQUE ET L'ESPRIT D'INVENTION» Conférence de M. le Conseiller d'Etat PIERRE DUVOISIN, Chef du Département des finances.
 Avec le guitariste DAGOBERTO LINHARES.
 Jeudi 8 septembre 1988 - 20 heures
 «L'ESTHÉTIQUE DE CHOPIN - DE BACH À DEBUSSY»
 par JEAN-JACQUES EIGELDINGER, musicologue, et JEAN-
 FRANÇOIS ANTONIOLI, professeur de piano au Conservatoire.
 Jeudi 22 septembre 1988
 «EUGÈNE RAMBERT ET LA MONTAGNE» par GÉRALD BLOCH.
 MARDI 4 octobre 1988 - Salle Richemont, Lausanne-Palace
 «WATTEAU OU LA MUSIQUE DE L'ÂME» par RENÉ HUYGHE, de lAcadémie française.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
