<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Les contes de Grimm 
            <date when='19960201'>01 février 1996</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0686.tif'/>
        <date when='19960201'/>
        <name key='Rydin, Alexandre' type='person' role='cmp'>Rydin, Alexandre</name>
        <name key='Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne</name>
        <name key='Klopfenstein, Hervé' type='person' role='int'>Klopfenstein, Hervé</name>
        <name key='Barras, Michel' type='person' role='var'>Barras, Michel</name>
        <title>Les contes de Grimm</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
LES CONTES DE GRIMM
Musique d’Alexandre RYDIN Ensemble instrumental du Conservatoire Direction : Hervé KLOPFENSTEIN Récitant: Michel BARRAS, comédien, professeur à la Section professionnelle d’art dramatique du Conservatoire
Jeudi 1" février 1996, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0687.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0688.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alexandre RYDIN est né en 1939 à Lisbonne. Il accomplit ses études musicales au Conservatoire de Genève, au Mozarteum de Salzbourg et au Conservatoire de Lausanne, où il obtient son diplôme de virtuosité de clarinette.
Alexandre Rydin partage son activité entre l’enseignement de la clarinette et la composition : plusieurs œuvres pour orchestre, chœurs, musique de chambre, œuvres instrumentales et solis-tiques.
*	* *
Les contes de Grimm Musique d’Alexandre RYDIN
Dans l’énorme, patiente et laborieuse entreprise de leur vie de savants, les frères Grimm ont rassemblé, ressuscité de la tradition orale, et fixé par écrit, des contes et histoires populaires, des images profondes qui ont peuplé l’imagination des peuples germaniques depuis les temps les plus reculés.
Afin de sortir du livre et pour lui donner un relief scénique, il nous a paru intéressant de l’associer d’un accompagnement musical. Ces moments musicaux sont certes des supports de texte, mais également des «aires» de réflexion et de transition d’un épisode à un autre. «Le brigand dans les épines» et «L’homme à la peau d’ours» traitent de l’espèce humaine, en présence des bons et des mauvais qui s’empoignent et s’entre-déchirent, et deux autres contes, plus courts, nous racontent les aventures du rusé renard.
Alexandre Rydin
*	* *
Alexandre RYDIN Le brigand dans les épines Le renard et le chat Le renard et les oies L’homme à la peau d ’ours
                   Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne
                  Direction : Hervé KLOPFENSTEIN
                   Récitant: Michel BARRAS, comédien, professeur à la Section professionnelle d’art dramatique du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0689.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE _
Jeudi 8 février 1996 - 18 h 30
Concert des participants à l’atelier de musique de chambre donné par Piero FARULLI, professeur et altiste, Fiesole, Italie
Jeudi 22 février 1996 - 18 h 30
Concert
Roger BOBO, tuba solo, professeur au Conservatoire de Lausanne Emily HARRIS, technicienne du son
Jeudi 7 mars 1996 - 18 h 30
Lieder de femmes compositeurs Velma GUYER BLASER, soprano
Martine JAQUES BALDY-M., piano, professeur au Conservatoire de Lausanne
Catherine SAUGY-COTTIER, présentatrice
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>