<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            L'écrivain et la musique 
            <date when='19851219'>19 décembre 1985</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0073.tif'/>
        <date when='19851219'/>
        <name key='Mercanton, Jacques' type='person' role='var'>Mercanton, Jacques</name>
        <name key='Fallot, Guy' type='person' role='int'>Fallot, Guy</name>
        <name key='Possa, Rita' type='person' role='int'>Possa, Rita</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <name key='Meuron, Sabine de' type='person' role='var'>Meuron, Sabine de</name>
        <title>L'écrivain et la musique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«L’ECRIVAIN ET LA MUSIQUE»
Conférence de Monsieur Jacques Mercanton
Avec Guy Fallot, violoncelle et Rita Possa, piano
jeudi 19 décembre 1985 à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0074.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s ’associer aux « Jeudis du Conservatoire » et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
   du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L’écrivain et la musique
par Jacques Mercanton
 Né à Lausanne en 1910, Jacques Mercanton fait ses études à Lausanne, puis voyage en Europe: Paris, bien sûr, mais aussi Florence (il y sera lecteur de français), l’Allemagne, l’Espagne, Prague... Il se lie avec James Joyce, auquel il consacre des articles qui sont parmi les premiers à reconnaître le génie de l’écrivain irlandais, puis avec Thomas Mann, avec Mauriac et, après la guerre, avec le grand islamisant Louis Massignon. Revenu en 1940 à Lausanne, il commence un enseignement fécond, au Collège classique, jusqu’à la mort de René Bray auquel il succède à la chaire de français, de notre Université, qu’il occupera vingt-cinq ans.
 C’est à son retour en Suisse qu’il commence à publier ses romans qui l’imposent comme le plus grand romancier romand après Ramuz. Son oeuvre romanesque se double d’une importante oeuvre critique où les grands écrivains européens côtoient les auteurs français classiques et contemporains. Passionné de musique, Jacques Mercanton est un de ceux qui, dès avant la guerre, ont redécouvert Monterverdi — auquel, entre autres compositeurs, il a consacré de remarquables articles — et son oeuvre est constamment habitée par la musique.
 Les Editions de l’Aire ont entrepris la publication de ses oeuvres complètes: le prochain volume, à paraître au début de 1986, comprendra les textes consacrés à la musique.
*	* *
L. van Beethoven
Sonate en sol mineur, op. 5, No 2, pour violoncelle et piano, par Guy Fallot el Rita Possa
*	* *
Guy Fallot
 Guy Fallot, élève du Maître Paul Burger, entra au Conservatoire de Lausanne à 9 ans. Il y reçut le diplôme de virtuosité à 14 ans, puis, avec sa soeur Monique, un premier prix de sonates au concours de Genève. A 18 ans, il obtint un premier prix au Conservatoire de Paris et le Premier Grand Prix Piatigorsky lui était décerné. Ce fut le début de sa carrière de virtuose qui s’étendit rapidement dans le monde entier.
 Après avoir consacré ces quinze dernières années à l’enseignement, aux Conservatoires de Lausanne et Genève, cet éminent musicien a repris, en 1983, sa carrière de concertiste.
Rita Possa
 Née à Sion, Rita Possa y commença ses études de piano avec Erna Reinhart. Elle les poursuivit, à Genève, dans la classe de Louis Hiltbrand, puis, à Londres, durant six ans.
 Outre des récitals en soliste, elle donne de nombreux concerts en duo avec Guy Fallot, principalement en Europe, aux Etats-Unis et au Canada.
 Rita Possa enseigne le piano au Conservatoire de Sion.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
 durent 1 heure environ.
                Jeudi 16 janvier 1986
               Ph. Junod: La musique vue par les peintres Jeudi 23 janvier 1986 «Jeudi de poésie» avec Jacques Chessex Jeudi 6 février 1986
                J. Fonda: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 13 février 1986
               «Jeudi de poésie», Poésie romantique suisse Jeudi 6 mars 1986
                E. Bill, J. Gaudibert: Lieder d’Othmar Schoeck (100e anniversaire de sa naissance) Jeudi 17 avril 1986
               E. Furtwàngler: Hommage à W. Furtwàngler (100e anniversaire de sa naissance) Jeudi 24 avril 1986
                « Jeudi de poésie », Rencontre de jeunes poètes romands
                Mercredi 30 avril 1986
               B. Galland : Voyages et musique
               Jeudi 11 septembre 1986
                N. van der Elst : Duparc, musicien français
               Jeudi 9 octobre 1986
               B. Meyer, P. Hugli: Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
               E. Szônyi: Hommage à Franz Liszt (100' anniversaire de sa mort)
              Jeudi 13 novembre 1986
               «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 4 décembre 1986
                M. Dalberto: cours d’interprétation public de piano
              Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
              ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>