<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Poésie 
            <date when='19850321'>21 mars 1985</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0037.tif'/>
        <date when='19850321'/>
        <name key='Perrier, Anne' type='person' role='var'>Perrier, Anne</name>
        <name key='Agazzi, Giorgio' type='person' role='int'>Agazzi, Giorgio</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿hS\ o
«POESIE»
Avec Anne Perrier Au piano Giorgio Agazzi
jeudi 21 mars 1985, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0038.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les «Jeudis du Conservatoire» seront consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, seront organisés quatre « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
J
                          Sabine de Meuron
    P.
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0039.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Anne Perrier
Anne Perrier est née à Lausanne où elle a fait ses études et où elle vit encore actuellement. Elle a publié ses premiers poèmes dans la revue Lettres paraissant à Genève et dirigée, à la fin de la dernière guerre, par Pierre Courthion. Depuis lors, nombreuses publications d’articles et surtout de poèmes dans diverses revues.
Entre 1952 et 1979, huit recueils de poèmes ont paru. Les cinq derniers, édités dans la Collection poétique Payot, ont été repris en livre de poche en 1982 (Age d’Homme, Lausanne, coll. Mobiles, avec une préface de Philippe Jaccottet) sous le titre Poésie 1960-1979, d’où seront tirées les lectures que nous allons entendre.
*	* *
«Ily a là l’ouvrage d’une balance ultra-sensible qui n’a rien à voir avec l’imprécision brumeuse ou l’ivresse exaltée que l’on croit trop souvent inséparables du lyrisme...
...un toucher poétique exceptionnel».
                                Philippe Jaccottet]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0040.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
 durent 1 heure environ.
                      En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300' anniversaire de sa naissance
                       En outre, « Les Jeudis de Poésie » ci-après sont organisés avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
                                                                           *	* *
                      Jeudi 2 mai 1985
                       E. Tappy: L’interprète face au récit dans les Passions de Bach Jeudi 9 mai 1985
                      «Jeudi de poésie» avec Pierre-Alain Tâche Jeudi 5 septembre 1985
                       J. Jaquerod, C. Favre : Sonates violon et piano Jeudi 3 octobre 1985
                      A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
                      Jeudi 10 octobre 1985
                      «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
                     Jeudi 7 novembre 1985
                      V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
                      «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Gilbert Divorne Jeudi 5 décembre 1985
                       P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>