<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Le Sacre du printemps 
            <date when='19930204'>04 février 1993</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0530.tif'/>
        <date when='19930204'/>
        <name key='Piguet, Jean-Claude' type='person' role='var'>Piguet, J.-Claude</name>
        <name key='Berti, Christine' type='person' role='int'>Berti, Christine</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Le Sacre du printemps</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«LE SACRE DU PRINTEMPS »
J.-Claude PIGUET, Professeur honoraire de l’Université de Lausanne Au piano: Christine BERTI
Jeudi 4 février 1993, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0531.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Sacre du Printemps
Le Sacre du Printemps de Strawinsky a été créé en 1913, il y a juste 80 ans. Bien que cette œuvre soit le plus souvent donnée au concert, il s’agit d’un ballet, dont l’argument, souvent négligé a toute son importance.
La chorégraphie originale était de Nijinsky. Des chercheurs anglais ont tenté de la reconstituer, en retrouvant des indices, des souvenirs personnels (rares!) et grâce aussi à diverses notices de mise en scène heureusement conservées. C’est cette version récente qui sera présentée en vidéo, sur grand écran.
Auparavant le parcours musical de l’œuvre permettra de donner une idée du ballet dans son ensemble, et il mettra en évidence quelques procédés typiquement strawinskiens, avec illustration au piano.
 *	* *
 Au piano : Christine BERTI
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿»
*
Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Lundi 8 février - 20 h 00
«Récital de piano»
Maître Jan KADLUBISKI, Professeur de piano à l’Académie Frédéric Chopin de Varsovie
Mardi 16 février 1993 - 19 h 00
«Concert final public du cours d’interprétation de piano et clavecin»
Jôrg Ewald DAHLER, Professeur au Conservatoire de Berne
Jeudi 18 février 1993 - 18 h 30
« Offrande musicale et Art de la Fugue : y a-t-il un plan de Bach lui-même?»
Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 4 mars 1993 -18 h 30
« Poésie » avecjean PACHE
Jeudi 18 mars 1993 - 18 h 30
« Récital de piano»
Daniel SPIEGELBERG
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>