<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19870122'>22 janvier 1987</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archives Cantonales Vaudoises 
            <link target='http://www.davel.vd.ch/detail.aspx?ID=43974'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0149.tif'/>
        <date when='19870122'/>
        <name key='Debluë, François' type='person' role='var'>Debluë, François</name>
        <name key='Blum, Erna' type='person' role='int'>Blum, Erna</name>
        <name key='Mermoud, Philippe' type='person' role='int'>Mermoud, Philippe</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Martinů, Bohuslav' type='person' role='cmp'>Martinů, Bohuslav</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
« Poésie »
avec François Debluë
Erna Blum, piano, et Philippe Mermoud, violoncelle jeudi 22 janvier 1987, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et tes professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de ta joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
   du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ François Debluë
Né en 1950, François Debluë est professeur de français au Gymnase de Cham-blandes.
Se méfiant des biographes et des biographies, il préfère se définir comme «sensible au poids des mots».
François Debluë a publié:
•	Lieux communs (1979) et Faux jours (1983), deux recueils de proses «mi-lyriques, mi-sarcastiques».
•	Travail du temps (1986) réunit des poèmes écrits entre 1978 et 1985; il a valu à son auteur d’obtenir le Prix Yves Chammah 1986.
Ces trois titres ont été publiés aux éditions l’Age d’Homme à Lausanne, dans la collection «Le Rameau d’Or» que dirige Georges Haldas.
  *	* *
 Barbarie
                            Tourne tourne Frêle musique Tourne Regard perdu Ronde solitaire et fêlée Tourne tourne Folle manivelle Tourne
                                Jusqu ’à ce que se brise enfin La roue des tortures.
                                       *	* *
                     par
Erna Blum, piano, et Philippe Mermoud, violoncelle
B. Martinu
F. Mendelssohn L. van Beethoven
Variations concertantes op. 17
7	Variations de «La Flûte enchantée»
«Bei Mannern, welche Liebe fühlen»
Variations sur un thème de Rossini
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent I heure environ.
kewn
Concert d’échange - Etudiants du Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris Jeudi 5 février 19*7
René Huyghe de l’institut: «Venise et la conception musicale de la peinture»
Jeudi 12 février 19*7
Orazio Frugoni : Cours d’interprétation public de piano Mercredi 2S février 1987, i 20 h. 30
En collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes Rudolf Kelterborn : « Komponieren in unserer Zeit »
Jeudi 5 mars 19*7
Françoise Fornerod : « Pourtalès et la musique »
Mardi 10 mars 1987, à 20 h. 30
En collaboration avec la SIMC, concert de musique contemporaine Jeudi 19 mars 1917
Cérémonie à l’occasion de la réédition de l’ouvrage d’Ernest Ansermet, « Les Fondements de la Musique dans la Conscience humaine», avec les Professeurs Jean Starobinski et J.-Claude Piguet et Laurent Klopfenstein
Jeudi 2 avril 19*7
Uta Henning : Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 19*7
Michel Arrignon: Cours d’interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 19*7
«Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
Charles-Henri Favrod: «Musique et photographie»
Jeudi 24 septembre 1987 « Jeudi de poésie » avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 1987
Roger Cevey : « La musique et les non-voyants »
Jeudi 22 octobre 1987
Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
Jeudi 5 novembre 1987
Etienne Barilier: «Littérature et musique»
Jeudi 19 novembre 1987
«Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
Jeudi 3 décembre 1987
Karl Engel : Cours d’interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
«Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>