<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Aspects de Franz Schubert 
            <date when='19861009'>09 octobre 1986</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0117.tif'/>
        <date when='19861009'/>
        <name key='Meyer, Brigitte' type='person' role='int'>Meyer, Brigitte</name>
        <name key='Hugli, Pierre' type='person' role='var'>Hugli, Pierre</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Aspects de Franz Schubert</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«Aspects de Franz Schubert»
par
Brigitte Meyer, pianiste et
Pierre Hugli, musicologue jeudi 9 octobre 1986, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
y
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0118.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0119.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Brigitte Meyer
Née à Bienne dans une famille musicienne, Brigitte Meyer donne son premier concert avec orchestre à 11 ans. Elle fait ses études à Lausanne, puis à l’Académie de Musique de Vienne où elle obtient, en 1971, la «Reifeprüfung». Elle remporte, cette même année, le Prix Bôsendorfer et, en 1975, est première finaliste du Concours Clara Haskil de Vevey.
Sa carrière s’amplifie alors la conduisant aussi bien dans les divers pays d’Europe qu’en Amérique du Nord et au Japon. Brigitte Meyer joue avec de nombreux orchestres dirigés par Lovro von Matacic, Horst Stein, Armin Jordan, Michel Corboz, Edmond de Stoutz, etc.
Pratiquant volontiers la musique de chambre, Brigitte Meyer se produit à deux pianos ou en duo avec violon et avec violoncelle et joue également en quintette. Elle réalise, en outre, des enregistrements sur disques.
Son vaste répertoire aborde aussi bien les musiciens baroques que romantiques ou contemporains, les classiques viennois et jusqu’à Jean Perrin dont elle fut la dédicataire et la créatrice du Second Concerto.
Vivant à Lausanne, Brigitte Meyer enseigne dans les classes professionnelles du Conservatoire. «La musique», dit-elle, «devrait représenter un dialogue privilégié d’essence religieuse entre les hommes».
Pierre Hugli
Né à Tunis en 1939, Pierre Hugli arrive à Lausanne à 4 ans. Après des études classiques, il obtient son baccalauréat, puis une licence ès sciences politiques de l’Université de Lausanne.
Dès l’âge de 5 ans, il étudie la musique avec Jean Perrin, pianiste et compositeur.
Pierre Hugli débute dans le journalisme à 17 ans. En 1959, il entre à la rubrique musicale de la «Gazette de Lausanne» où il occupera, de 1972 à 1974, le poste de rédacteur de la «Gazette Littéraire». 11 signe également des articles dans divers quotidiens, hebdomadaires et mensuels romands et suisses. Pierre Hugli donne, en outre, des conférences et participe à des émissions radiophoniques.
Fondateur et directeur des Concerts de l’Ouest et des Concerts de Montbenon, il collabore également avec l’Association des Concerts de Grandson. Outre la production et/ou l’organisation d’une cinquantaine de concerts par an, Pierre Hugli est producteur de disques: Gallo, Ex Libris, Euphonia.
Publications: Article «Musique» dans «La Suisse», Ed. Larousse, 1965.
« La Passion selon saint Luc » de Penderecki, Revue de Belles-Lettres No 1, 1966. Traduction: «La Nouvelle Littérature suisse romande», Bertil Galland et Ex Libris, 1978.
* * *
Les Mystérieux Voyages de Franz Schubert
à la lumière de sa Sonate en la majeur D. 959
La musique de piano de Franz Schubert n ’a jamais été appréciée à sa juste valeur: la nouveauté formelle et la perfection de ses petites pièces, Impromptus, Moments musicaux, Klavierstücke, ont longtemps laissé dans l’ombre ses grandes sonates. C’est en pensant à la plus remarquable d’entre elles, la Sonate en la majeur D. 959 (qu'interprétera Brigitte Meyer), et à son prophétique Andantino, que je m'attacherai à décrire quelques aspects de la personnalité et de l’art de Schubert, son chant, sa pulsation, sa souffrance, ses mystérieux voyages, son attirance vers l’au-delà, son commerce avec la mort.
P. H.
* * *
Franz Schubert	Sonate en la majeur D. 959 (1828)
                        —	Allegro
                       —	Andantino
                            —	Scherzo: Allegro vivace - Trio
                         —	Rondo: Allegretto
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0120.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
   Jeudi 6 novembre 1986
    Christian Favre: Hommage à Franz Liszt (100e anniversaire de sa mort)
   Jeudi 13 novembre 1986
    «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 20 novembre 1986
    Léone Mail: «Serge Lifar et le style néo-classique»
   Jeudi 27 novembre 1986
    Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85e anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
    Michel Dalberto: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
    Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
*	* *
    Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
*	* *
    Samedi 8 novembre 1986, à 16 heures, à l’Eglise de Carrouge
    En collaboration avec l’Association des Amis de Gustave Roud, hommage au poète à l’occasion du 10e anniversaire de sa disparition.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>