<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            [sans titre]
            <date when='19891017'>17 octobre 1989</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Studio Victor Desarzens, Maison de la Radio, La Sallaz</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0281.tif'/>
        <date when='19891017'/>
        <name key='Roux, Ann' type='person' role='int'>Roux, Ann</name>
        <name key='Fournier, Isabelle' type='person' role='int'>Fournier, Isabelle</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schoeck, Othmar' type='person' role='cmp'>Schoeck, Othmar</name>
        <placeName key='Lausanne, Maison de la Radio, Studio Victor Desarzens'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <note>Concert s'inscrivant dans le cadre des manifestations de la "Semaine Othmar Schoeck" et transmis en direct par Espace 2 (Radio Suisse Romande)</note>
        <page><![CDATA[﻿ SEMAINE OTHMAR SCHOECK
RÉCITAL
ANN ROUX, violon - Isabelle FOURNIER, piano
Oeuvres d’O. SCHOECK et J. BRAHMS
MARDI 17 octobre 1989, à 20 heures Studio Victor Desarzens, Maison de la Radio - La Sallaz]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0282.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L ’art n ’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
            P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0283.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿OTHMAR SCHOECK (1886-1957)
Othmar Schœck fut l'une des plus fortes personnalités musicales suisses de son temps. Son oeuvre embrasse de nombreux domaines, tels que opéra, lieder, cycles de lieder, musique de chambre, compositions symphoniques et compositions pour choeur qui révèlent un des derniers romantiques, tant en ce qui concerne la forme que les sentiments.
Dans les Klavieistücke op. 29 (1919) qu’il a composés durant une longue pause intervenue alors qu’il travaillait à son opéra Vénus, Schoeck reprend plusieurs thèmes significatifs de cette oeuvre, faisant entrer dans tous deux des éléments autobiographiques.
Par contre, la sonate pour violon op. 46 (1931) est en rapport étroit avec les cycles de mélodies Elegie et Lebendig begiaben, ainsi qu'avec Pen-thesilea (Kleist). On y retrouve l’influence du modernisme, une écriture rigoureuse mêlée à des passages dont la tonalité s'altère. Le langage musical de Schoeck devient plus rude, mais par là même plus expressif.
★	★ ★
Johannes BRAHMS Sonate pour violon et piano op. 108
en ré mineur
                        —	Allegro
                     —	Adagio
                        —	Un poco presto con sentimento
—	Presto agitato
Othmar SCHOECK	Zwei Klavierstücke op. 29
                         Consolation
                         Ibccata
Othmar SCHOECK	Sonate pour violon et piano op. 46
en mi majeur
                         —	Tranquillo
                      —	Andante con moto
                      —	Scherzo
                          —	Breit - Krâftig bewegt
par Ann ROUX, violon, et Isabelle FOURNIER, piano.
Récital transmis en direct par
RADIO SUISSE ROMANDE O
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0284.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Exceptionnellement, le récital du MARDI 17 octobre 1989 aura lieu au STUDIO VICTOR DESARZENS, Maison de la Radio - La Sallaz.
           Jeudi 26 octobre 1989 - 18 h. 30
         «AUTOUR DES OPÉRAS D'OTHMAR SCHOECK»
            Conférence de M. Jean-Michel HAYOZ, directeur du Conservatoire de Fribourg, avec illustrations musicales enregistrées.
           Jeudi 2 novembre - 18 h. 30
         «DON DE LA MUSIQUE»
          Conférence de Georges BORGEAUD, l’auteur du «Soleil sur Aubiac» (Prix Médicis de l’essai 1987) avec Christine FLEISCH-MANN-LOCHER, harpe, et Stéphanie BURKHARD, soprano. Oeuvres de BOIELDIEU, FAURÉ, PIERNÉ, CAPLET et DE FALLA.
          Jeudi 16 novembre 1989 - 18 h. 30
          «POÉSIE»
           Laurence VERREY et Christian VIREDAZ.
           Avec Stéphane BOREL, percussion.
          Jeudi 30 novembre 1989 - 18 h. 30
        «HONEGGER»
            Exposé et récital d’Alexandru GAVRILOVICI, violon.
          Au piano: Paulette ZANLONGHI.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>