<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Faut-il parler de la musique? 
            <date when='19960925'>25 septembre 1996</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Casino de Montbenon, Salle Paderewski</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0702.tif'/>
        <date when='19960925'/>
        <name key='Gaudibert, Eric' type='person' role='var'>Gaudibert, Eric</name>
        <name key='Amann, Jean-Pierre' type='person' role='var'>Amman, Jean-Pierre</name>
        <name key='Fischer, Thierry' type='person' role='int'>Fischer, Thierry</name>
        <name key='Orchestre de chambre de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre de chambre de Lausanne</name>
        <title>Faut-il parler de la musique?</title>
        <placeName key='Lausanne, Casino de Montbenon, Salle Paderewski'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <note>Concerts enregistré par RSR-Espace 2</note>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Dans le cadre de nos « Jeudis du Conservatoire » la conférence donnée par Eric GAUDIBERT aura lieu EXCEPTIONNELLEMENT, le
mercredi 25 septembre 1996 - 18h30 à la Salle Paderewski du Casino de Montbenon
« Faut-il parler de la musique ? » Conférence par Eric GAUDIBERT, compositeur avec la collaboration de Jean-Pierre AMMAN, producteur à Espace 2
Eric Gaudibert est né en 1936 à Vevey.
En cette année 1996 l’événement constitué par la conférence suivie d’un concert-portrait incite à rappeler le cheminement d’un parcours.
De Vevey à Lausanne, de Paris à Orléans en passant par de nombreuses étapes (Bourges, Brest, Chalon s/Saône ...), puis Genève. Cheminement, énumération.
L’apprentissage du piano avec Emile Henchoz, puis, au Conservatoire de Lausanne, avec Denise Bidal; à l’Ecole Normale de musique de Paris, avec Jeanne Blancard et Jules Gentil.
Et surtout la rencontre avec Alfred Cortot lors des mémorables cours d’interprétation (1950-1962) à Lausanne et Paris et des leçons privées au domicile lausannois du grand pianiste.
La passion de l'écriture découverte avec Hans Haug au Conservatoire de Lausanne, puis plusieurs années plus tard, confirmée auprès d’Henri Dutilleux.
Les leçons d’analyse, de prise de conscience historique données par Nadia Boulanger et par Max Deutsch, disciple de Schônberg. L’étude expérimentale des sons avec Emile Leipp, acousticien. Les conférences sur la musique concrète de Pierre Schaeffer, les oeuvres de Messiaen analysées par lui-même, les concerts du Domaine musical dirigés par Boulez.
La rencontre et la collaboration avec le poète Philippe Jaccottet. La littérature poétique, source d’inspiration infinie. La peinture de notre siècle en correspondance avec les sonorités et la pensée musicale. La leçon de composition découverte dans les carnets de cours donnés au Bauhaus par Paul Klee.
Les musiques, les nôtres et celles d’ailleurs qui font surgir des résonances avec l’inconscient collectif : le Nô et le Gagaku du Japon impérial, les trompes rituelles du Tibet, les chants de chasse des Pygmées de l’Afrique centrale... Une passion inlassablement remise sur le métier, la quête incessante du sens, de ce noyau d’énergie qui, par la médiation de l’écriture et de l’interprète, peut ouvrir une voie vers l’indicible.
* * * ★
• 20h00	Concert organisé par la Société de Musique Contemporaine, Lausanne et enregistré par la Radio Suisse Romande Espace 2 avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne Direction : Thierry FISCHER
Prix d’entrée à la conférence : Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>