<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Les quatuors avec flûte de Mozart 
            <date when='19961128'>28 novembre 1996</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0724.tif'/>
        <date when='19961128'/>
        <name key='Buxtorf, Brigitte' type='person' role='int'>Buxtorf, Brigitte</name>
        <name key='Jaccottet, Edouard' type='person' role='int'>Jaccottet, Edouard</name>
        <name key='Sorensen, Christine' type='person' role='int'>Soerensen, Christine</name>
        <name key='Jaccottet, François' type='person' role='int'>Jaccottet, François</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title>Les quatuors avec flûte de Mozart</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  LESJEUDIS
    DU
CONSERVATOIRE
“j |[T[ Tfiï M-”!]
11
JLffl
m
LES QUATUORS AVEC FLUTE DE MOZART
 Brigitte BUXTORF, flûte traversière*
 Edouard JACCOTTET, violon*
 Christine SOERENSEN, alto*
 François JACCOTTET, violoncelle
  *	Professeurs au Conservatoire de Lausanne
 Jeudi 28 novembre 1996, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0725.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
I^es «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0726.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1er prix de virtuosité au Conservatoire de Genève et 1" prix de flûte au Conservatoire de Paris, Brigitte BUXTORF mène de front sa carrière de concertiste et de pédagogue puisqu’elle enseigne aux Conservatoires de Lausanne et de Genève.
Né en 1958, Edouard JACCOTTET obtient le diplôme de virtuosité au Conservatoire de Milan et le diplôme de concert à celui de Bâle. Membre depuis 1990 de l’Orchestre de Chambre de Lausanne, il enseigne au Conservatoire de cette même ville.
Christine SOERENSEN remporte le 1" prix de virtuosité de violon au Conservatoire de Lausanne dans la classe d’Ayla Erduran. Actuellement professeur de violon et d’alto au Conservatoire de Lausanne, elle se produit régulièrement en soliste.
Titulaire d’une virtuosité de violoncelle obtenue à Freiburg im Breisgau, François JACCOTTET s’est perfectionné au Conservatoire de Bâle avant d’enseigner à la Musik Akademie de cette même ville.
                                     *	* *
Wolfgang Amadeus MOZART Quatuor en ut majeur, KV 285b (1756-1791)	-Allegro
                               -	Andantino con variazioni
                              Quatuor en sol majeur, KV 285a
                            -	Andante
                             -	Tempo di Minuetto
                              Quatuor en la majeur, KV 298
                               -	Andante con variazioni
                             -	Minuetto
                                -	Rondeau : allegretto grazioso
                             Quatuor en ré majeur
                                -	Allegro
                             -	Adagio
                           -	Rondeau
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0727.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 5 décembre 1996 - 18 h 30
Récital commenté et illustré sur Rudolph Ganz Daisy BACCA, piano
Jeudi 12 décembre 1996 - 18 h 30
«Eduard Hanslick et Richard Wagner: deux esthétiques ennemies»
Conférence par Georges E. SCHURCH
Jeudi 6 et vendredi 7 février 1997
Concours Arthur Honegger - Othmar Schoeck duo violon-piano
Jeudi 13, vendredi 14 et samedi 15 février 1997
Concours Hans Schaeuble
hautbois/cor anglais et trio, violon-violoncelle-piano
Jeudi 27 février 1997 - 18 h 30
Concert de Roger BOBO, tuba solo Emily HARRIS, technicienne du son
 •	Vendredi 28 février 1997 - 20 h 00
 Concert d’échange des élèves des classes de clavecin d’Aquila (Italie), de Budapest (Hongrie) et du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>