<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Le Lied allemand de Schubert à Mahler <date when="19900322">22 mars 1990</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0317.tif"/>
<date when="19900322"/>
<name key="Gut, Serge" type="person" role="var">Gut, Serge</name>
<name key="Dewinter, Thierry" type="person" role="int">Dewinter, Thierry</name>
<name key="Stoffel-Richoz, Béatrice" type="person" role="int">Stoffel-Richoz, Béatrice</name>
<name key="Mahler, Gustav" type="person" role="cmp">Mahler, G.</name>
<name key="Deschenaux, Valentine" type="person" role="int">Deschenaux, Valentine</name>
<name key="Wolf, Hugo" type="person" role="cmp">Wolf, H.</name>
<name key="Hermenjat, Fabienne" type="person" role="int">Hermenjat, Fabienne</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, R.</name>
<name key="Ackermann, Richard" type="person" role="int">Ackermann, Richard</name>
<name key="Schubert, Franz" type="person" role="cmp">Schubert, F.</name>
<name key="Henriquez, Isabelle" type="person" role="int">Henriquez, Isabelle</name>
<title>Le Lied allemand de Schubert à Mahler</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«LE LIED ALLEMAND DE SCHUBERT A MAHLER»
par SERGE GUT
Professeur de musicologie à l’Université de Paris-Sorbonne
avec la participation d’élèves des classes professionnelles du Conservatoire de Lausanne
A la clarinette: Thierry DEWINTER -Au piano: Béatrice STOFFEL-R1CHOZ
Jeudi 22 mars 1990, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du MIDI 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0318.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
★	★ ★
Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
$SL {JLaSLÜX fOLK
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0319.tif"/>
<page><![CDATA[﻿             SERGE GUT
Serge Gut est professeur de musicologie à la Sorbonne depuis 1979 et a été directeur de la Faculté de musique de 1983 au début 1990. Il a participé à de nombreux colloques internationaux, surtout en Europe et en Extrême-Orient, et en a organisé lui-même plusieurs déntre eux. Président de la commission scientifique de l'European Liszt Centre et président du Comité scientifique de la correspondance générale de Franz Liszt, il est également chevalier de T Ordre des Arts et des Lettres.
Ses travaux portent essentiellement sur le XIXe et la première moitié du XXe siècle. Ses recherches sur Franz Liszt font autorité et son dernier ouvrage sur ce sujet a été couronné par 1 Académie des Beaux-Arts. Mais il a aussi publié de nombreux écrits sur Schubert, Berlioz, Wagner, Mahler, Richard Strauss, Debussy et Messiaen. En outre, il a élaboré de nouveaux critères d’analyse musicale.
Ses compositions concernent principalement le piano, la voix, la musique de chambre et l’orchestre. Plusieurs d’entre elles sont en cours d'édition.
          ★	★ ★
G. MAHLER
            Ich atmet ein Lindenduft Valentine Deschenaux
H. WOLF
           Mignonlied N°1
                     Fabienne Hermenjat
                         Classe de Marie-Thérèse Ott-Mercanton
R. SCHUMANN
Waldgesprâch Sonntags am Rhein
                    Richard Ackermann
                         Classe de Pierre-André Blaser
F. SCHUBERT
          Der Musensohn
                      Romanze an «Die Verschworenen»
                      Isabelle Henriquez
                         Classe de Isabel Balmori
                        avec Thierry Dewinter, clarinette
                       Classe de Robert Kemblinsky
                       Au piano Béatrice Stoffel-Richoz
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0320.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Jeudi 6 septembre 1990 - 18 h 30
«CLARA SCHUMANN»
par Ernest LICHTENHAHN, professeur à l’institut de Musicologie de l’Université de Zurich.
Jeudi 13 septembre 1990 - 18 h 30
«POÉSIE»
«GILBERT TROLLIET» présenté par Christophe FOVANNA.
Jeudi 20 septembre 1990 - 18 h 30
«ANNA MAGDALENA BACH»
René SPALINGER, commentaire. Christine S Erika BILL, alto.
TORETTI, clavecin.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
