<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Musique et poésie de la Renaissance 
            <date when='19940324'>24 mars 1994</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0612.tif'/>
        <date when='19940324'/>
        <name key='Pidoux, Gil' type='person' role='var'>Pidoux, Gil</name>
        <name key='Ensemble Terpsichore' type='person' role='int'>Ensemble Terpsichore</name>
        <name key='Muelli, Elisabeth' type='person' role='int'>Muelli, Elisabeth</name>
        <name key='Maréchaux, Colette' type='person' role='int'>Maréchaux, Colette</name>
        <name key='Amrein, Marianne' type='person' role='int'>Amrein, Marianne</name>
        <name key='Jan, Elisabeth' type='person' role='int'>Jan, Elisabeth</name>
        <name key='Noval, Sylvia' type='person' role='int'>Noval, Sylvia</name>
        <name key='Jacques, Patrice' type='person' role='int'>Jacques, Patrice</name>
        <name key='Susato, Tielman' type='person' role='cmp'>Susato, Tielman</name>
        <name key='Mainerio, Giorgio' type='person' role='cmp'>Mainerio, G.</name>
        <name key='Gosse' type='person' role='cmp'>Gosse</name>
        <name key='Saint-Gellais, Mellin de' type='person' role='var'>St-Gellais, Mellin de</name>
        <name key='Janequin, Clément' type='person' role='cmp'>Janequin, Clément</name>
        <name key='Labé, Louise' type='person' role='cmp'>Labé, Louise</name>
        <name key='Byrd, William' type='person' role='cmp'>Byrd, William</name>
        <name key='Bertrand, Antoine de' type='person' role='cmp'>Bertrand, A. de</name>
        <name key='Petrarca, Francesco' type='person' role='var'>Petrarca, Francesco</name>
        <name key='Agostini, Lodovico' type='person' role='cmp'>Agostini, Lodovico</name>
        <name key='Marenzio, Luca' type='person' role='cmp'>Marenzio, Luca</name>
        <name key='Du Bellay, Joachim' type='person' role='var'>Du Bellay, Joachim</name>
        <name key='Praetorius, Michael' type='person' role='cmp'>Praetorius, Michael</name>
        <name key='Rabelais, François' type='person' role='var'>Rabelais, F.</name>
        <name key='Bombardes' type='person' role='cmp'>Bombardes</name>
        <name key='Plantin, Christophe' type='person' role='var'>Plantin, C.</name>
        <title>Musique et poésie de la Renaissance</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«MUSIQUE ET POÉSIE DE LA RENAISSANCE >
                 Ensemble Terpsichore Gil PIDOUX, récitant
 Jeudi 24 mars 1994, à 18 h 30
 Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0613.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0614.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Terpsichore existe dans sa formation actuelle depuis 1985 (quatuor de flûtes à bec, bombardes, cromornes, dulcianes et percussions auxquels se joignent une soprano et un ténor).
Il	a donné des concerts en Suisse (il a été enregistré par la Radio Suisse romande) en Allemagne et en France où il a notamment été l’invité des «Semaines culturelles» de Thann et des «Manifestations artistiques» de l’Université de Mulhouse. L’Ensemble a gravé son premier CD en 1988. Actuellement, il prépare une tournée au Danemark où il se produira au sein de diverses organisations de concerts et sera enregistré par Radio Copenhague.
*	* *
Gil PIDOUX est né à Lausanne le 8 août 1938. Ecrivain, metteur en scène, comédien et peintre, il a créé plusieurs manifestations théâtrales en Suisse romande: Festival de la Cité de Lausanne, Quinzaine Artistique d’Orbe, Jeux du Castrum d’Yverdon, Festival du Moyen Age et de la Renaissance de Grandson. Il est comédien à la Radio romande et dans diverses troupes. Gil PIDOUX a réalisé près d’une centaine de spectacles (Arènes d’Avenches, Théâtre du Jorat, Théâtre des Trois coups, Artistes Associés, etc.) et avec sa troupe l’Echiquier Théâtre. Auteur dramatique, sa dernière pièce a été créée au Théâtre de Botosani en Roumanie et sur Espace 2. Publications de poèmes et nouvelles en revue et aux Editions Ouverture. Son dernier ouvrage «Compartiments d’imaginaires» a reçu le Prix Citroën du Salon du Livre de Genève 1991.
 *	* *
« Plus ne suys ce que j’ay esté Et si ne le puys jamais estre Mon beau printemps et mon esté Ont faict le sault par la fenestre.
Amour tu as esté mon maistre Je t’ay servy sur tous les dieux
O,	si je pouvoys deux fois naistre Comme je te serviroys myeulx!»
                          (Clément Marot 1496-1544)
Ensemble Terpsichore: Elisabeth MUELLI - Colette MARECHAUX
                     Marianne AMREIN - Elisabeth JAN Sylvia NOVAK - Patrice JACQUES
Gil PIDOUX, récitant
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Vendredi 25 mars 1994 - 18 h 30
2e concert des élèves du cours d’interprétation «Lieder et mélodies»
Axel BAUNI
Jeudi 22 septembre 1994
Après-midi au Musée historique de Lausanne:
Débat de la restauration d’un violon
Soir à 18 h 30 au Conservatoire de Lausanne:
Concert autour d’un violon classique du Musée historique de Lausanne
Jeudi 29 septembre 1994 - 18 h 30
Duo MOLNAR POPOV Heidi MOLNAR, flûte traversière Gueorgui POPOV, piano
24 au 26 octobre 1994
Concours International de violoncelle Max-D. Jost Les épreuves sont publiques
Mercredi 2 novembre 1994 - 18 h 30
Concert des élèves du cours d’interprétation sur la mélodie française Pierre MOLLET
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
 jeudi 24 mars 1994, Grande Salle
MUSIQUE ET POESIE DE LA RENAISSANCE Ensemble TERPSICHORE
GilPIDOUX, récitant
T. SUSATO (1551)
Anonyme (16e siècle)
G. MAINERIO (1578)
Maître GOSSE (16e siècle)
Mellin de St.-Gelais (1491)
C. JANEQUIN (1485-1558)
Louise LABE (1555)
W. BYRD (1543-1623)
ANONYME
A. de BERTRAND (1530-1581)
F. PETRARQUE (1304-1374)
L. AGOSTINI (1531-1590)
Narrenaufzug
Le cri du Prince des sots
Bullo Anglese
Je file quand Dieu me donne de quoi Sonnet
Petite Nymphe folâtre Ô beaux yeux bruns...
Pavane et Gaillarde
Trois Blasons
L'oreille - la joue - le coeur Certes mon oeil fut trop aventureux
Suprême beauté et suprême vertu de sa dame
Ail' arm, ail' arm
O, Villanella
Tre cose son in Terra]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0617.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿F. PETRARQUE
L. MARENZIO (1553-1599)
Joachim DU BELLAY (1548)
M. PRAETORIUS (1591-1621)
C. JANEQUIN
F. RABELAIS
BOMBARDES
C. PLANTIN (1514)
ANONYME (16e siècle)
Calme du ciel après le retour de Laure Nel piu fiorito Aprile
Les Regrets
Bransle de Village
Gavottes
Volte
Plus ne suys que j'ay esté Le deuil de Gargantua Deus Danses Le bonheur de ce monde
Quand je bois du vin clairet]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>