<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Serge Lifar et le style néo-classique 
            <date when='19861120'>20 novembre 1986</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0129.tif'/>
        <date when='19861120'/>
        <name key='Mail, Léone' type='person' role='var'>Mail, Léone</name>
        <name key='Bart, Patrice' type='person' role='var'>Bart, Patrice</name>
        <name key='Vayer, Clotilde' type='person' role='var'>Vayer, Clotilde</name>
        <name key='Lifar, Serge' type='person' role='var'>Lifar, Serge</name>
        <name key='Sauguet, Henri' type='person' role='cmp'>Sauguet, Henri</name>
        <title>Serge Lifar et le style néo-classique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
«Serge Lifar et le style néo-classique»
Conférence de Léone Mail Artiste chorégraphique avec la participation de Patrice Bart et Clotilde Vayer Maître de Ballet et Première Danseuse à l’Opéra de Paris
jeudi 20 novembre 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
 n
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0130.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
   du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0131.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Serge Lifar
Dès son arrivée à l’Opéra de Paris en 1929, Serge Lifar a complètement transformé l’esthétique de la danse classique traditionnelle sans en renier les bases.
Comme l’avait fait Noverre en son temps, Serge Lifar a libéré le corps du danseur de ce qui entravait la liberté de son expression.
Il a ajouté une sixième et septième position, déplacé les axes de certaines figures, modifié le travail du cou de pied, principalement dans l’emploi des pointes, et, surtout, il a introduit dans ses créations, et par voie de conséquence dans l’interprétation des danseurs, des notions de Forme, d’Espace et de Dynamisme qui ont ouvert de nouvelles voies et permis à la danse de se distinguer comme un Art majeur pouvant exister par lui-même.
Son style «Néo-classique», reconnaissable entre tous, a fait école et, sans chercher très loin, que ce soit des ballets qui «dansent», qui «parlent» ou qui «pensent», de techniques classique ou contemporaine, on peut retrouver les traces de l’influence de Serge Lifar dans les chorégraphies de nos jours.
*	* *
Léone Mail
Admise, en novembre 1927, à l’Ecole de Danse de l’Opéra, Léone Mail devient successivement, dès 1950, grand sujet assistante de Serge Lifar, maître de ballet et chorégraphe au Grand Théâtre de Bordeaux.
Dès 1954, elle est assistante de Serge Lifar à l’Opéra, chorégraphe pour les ouvrages lyriques et répétitrice générale des ballets et ceci jusqu’en 1967, date de sa démission de l’Opéra.
Léone Mail enseigne à l’Université de la Danse et au Conservatoire de Saint-Denis avant d’occuper, de 1970 à 1982, le poste d’inspecteur principal de la danse au Ministère des Affaires culturelles. En 1980, elle est, en outre, nommée à la direction du Centre National de Danse contemporaine d’Angers.
Parallèlement à ces activités, Léone Mail réalise des chorégraphies à la Comédie-Française et pour de nombreux films. Elle obtient, en 1947, le Prix du meilleur ballet classique au Concours International de Copenhague. Elle conçoit et anime des stages de formation pédagogique chorégraphique et prend part aux tournées officielles de l’Opéra et de la Comédie-Française.
Décorée de l’Ordre du Mérite, des Arts et Lettres, des Palmes académiques et de la Médaille du Travail, Léone Mail publie de nombreux ouvrages et documents sur la danse, principalement consacrés à l’oeuvre de Serge Lifar.
*	* *
Extrait des «Mirages»
Adage du jeune homme et de la femme
Musique de Henri Sauguet Chorégraphie de Serge Lifar
Pas de deux interprété par
Patrice Bart Maître de Ballet à l’Opéra de Paris
et
Clotilde Vayer Première Danseuse à l’Opéra de Paris
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0132.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
               Jeudi 27 novembre 1986
                Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85' anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
                 Michel Dalberto : Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
                Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
                                                             *	* *
                Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>