<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Henri Duparc, mélodiste français 
            <date when='19860911'>11 septembre 1986</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0109.tif'/>
        <date when='19860911'/>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='var'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Elst, Nancy van der' type='person' role='var'>Elst, Nancy van der</name>
        <name key='Bise, Juliette' type='person' role='prof'>Bise, Juliette</name>
        <name key='Gaudibert, Janine' type='person' role='int'>Gaudibert, Janine</name>
        <title>Henri Duparc, mélodiste français</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«Henri Duparc, mélodiste français»
Conférence de Nancy van der Elst
ancien Professeur au Conservatoire de Rotterdam
avec la participation d’élèves de la classe de chant de Juliette Bise au piano : Janine Gaudibert
jeudi 11 septembre 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
 Prix des places: Fr.
10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis
du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0110.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0111.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Henri Duparc, mélodiste français
par
Nancy van der Elst
Née à Utrecht, Nancy van der Elst fit ses études musicologiques à l’Université de sa ville natale et à celle de Paris où elle obtint, en
1972,	son doctorat ès lettres en présentant sa thèse d’état «Henri Duparc, l’homme et son oeuvre». Après avoir obtenu son diplôme de chant au Conservatoire d’Utrecht, elle se perfectionna dans le répertoire de la «mélodie française» à l’Ecole Normale de Musique de Paris.
Nancy van der Elst a été professeur d’histoire de la musique au Conservatoire de Rotterdam. Elle a publié des livres sur Mendels-sohn et Franck. Elle a été critique musical et collabore à des revues musicales et à des plaquettes de disques. Elle donne également des conférences, a dirigé des chorales féminines et compose, entre autres, des oeuvres vocales.
Nancy van der Elst est chevalier de l’Ordre d’Orange-Nassau et chevalier de l’Ordre français des Arts et des Lettres.
*	* *
«Ecrivez peu, mais que ce soit très bien ». S’il y a un adepte qui ait pris à coeur ce précepte de César Franck, c’est bien Henri Duparc qui a contribué à l'éclosion et à la floraison de la «mélodie française» et dont un recueil de treize mélodies, de très haute qualité et d’une sensibilité extraordinaire, fait la gloire. Dans sa conférence, Nancy van der Elst fait revivre la personnalité et la musique d’Henri Duparc qui était, selon son maître Franck, « le plus doué de mes élèves».
*	* *
Henri Duparc
Sérénade L’Invitation au voyage Le Manoir de Rosemonde Phidylé
(avec accompagnement d’orchestre)
(disque)
La Vie antérieure
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0112.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jeudi 18 septembre 1986
Raymond Meylan : Hommage à Raffaele d’Alessandro (75e anniversaire de sa naissance)
Jeudi 9 octobre 1986
Brigitte Meyer, Pierre Hugli: Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
Christian Favre: Hommage à Franz Liszt (100e anniversaire de sa mort)
Jeudi 13 novembre 1986
«Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 20 novembre 1986
Léone Mail: «Serge Lifar et le style néo-classique»
Jeudi 27 novembre 1986
Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85e anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
Michel Dalberto: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
Samedi 8 novembre 1986, à 15 heures, à l’Eglise de Carrouge
En collaboration avec l’Association des Amis de Gustave Roud, hommage au poète à l’occasion du 10e anniversaire de sa disparition.
Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>