<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             L'Art de la fugue 
            <date when='19851003'>03 octobre 1985</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Cathédrale de Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0053.tif'/>
        <date when='19851003'/>
        <name key='Luy, André' type='person' role='var'>Luy, André</name>
        <name key='Luy, André' type='person' role='int'>Luy, André</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach</name>
        <title>L'Art de la fugue</title>
        <placeName key='Lausanne, Cathédrale'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿     L’ART DE LA FUGUE
      Causerie — audition par André Luy Professeur au Conservatoire
       jeudi 3 octobre 1985 à 18 h. 30
      à la Cathédrale de Lausanne
 Entrée libre
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0054.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les « Jeudis du Conservatoire» sont consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, sont organisés des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire » et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                         Sabine de Meuron
          AOUMifOcA.
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0055.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿André Luy, organiste
André Luy est né le 12 janvier 1927, Il a fait ses études à Neuchâtel puis à Genève.
Après avoir été organiste à La Chaux-de-Fonds, Morges, Saint-Imier, il est nommé en 1957 organiste titulaire du grand orgue de la Cathédrale de Lausanne.
André Luy est professeur à la Musikhochschule de Sarrebruck et au Conservatoire de Lausanne.
Il est animateur de la Société des Concerts de la Cathédrale de Lausanne où environ 25 concerts d’orgue par an sont donnés avec la collaboration d’organistes, de solistes et de choeurs suisses et étrangers.
Il a donné l’audition intégrale de l’oeuvre d’orgue de J.-S. Bach en 18 récitals, de l’Art de la Fugue, des 16 Concertos de Haendel, pour orgue et orchestre.
Collaborateur des concerts Bach de Lutry, des Choeurs de la Radio Suisse romande et Pro Arte (direction André Charlet), de l’Ensemble vocal et instrumental de Lausanne (direction Michel Corboz).
André Luy est soliste des Festivals de Lausanne, Montreux, des Flandres, d’Europalia (Bruxelles), Bach-Wochen (Berlin), Olmuz (Tchécoslovaquie), Bach-Gesellschaft.
Outre des concerts en France, Belgique, Hollande, Luxembourg, Allemagne, Autriche, Italie, Hongrie, Pologne, Tchécoslovaquie, Suède, Allemagne de l’Est, Maroc, etc., André Luy a donné de nombreux récitals avec Maurice André, enregistré des disques d’orgue solo et avec ce célèbre trompettiste.
André Luy est docteur honoris causa de l’Université de Lausanne.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0056.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿            Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne, à l’exceplion de la causerie-audition de M. André Luy qui a lieu à la Cathédrale de Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et durent 1 heure environ.
           En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300e anniversaire de sa naissance
            En outre, « Les Jeudis de Poésie » ci-après sont organisés avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
                                                    *	* *
           Jeudi 10 octobre 1985
           «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
           Jeudi 7 novembre 1985
           Ph. Dinkel: «Les retours à Bach»
           Jeudi 21 novembre 1985
           «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Michel Barras Jeudi 5 décembre 1985
           P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
                                                    *	* *
           Jeudi 19 décembre 1985
           Jacques Mercanton parlera du rôle de la musique dans son oeuvre Guy Fallot et Rita Possa interpréteront la sonate pour violoncelle et piano, op. 69, de Beethoven]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>