<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Hommage à Carlo Hemmerling 
            <date when='19931118'>18 novembre 1993</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0571.tif'/>
        <date when='19931118'/>
        <name key='Hemmerling, Carlo' type='person' role='cmp'>Hemmerling, Carlo</name>
        <name key='Sorensen, Christine' type='person' role='int'>Soerensen, Christine</name>
        <name key='Zanlonghi, Paulette' type='person' role='int'>Zanlonghi, Paulette</name>
        <name key='Chamorel, Christian' type='person' role='int'>Chamorel, Christian</name>
        <title>Hommage à Carlo Hemmerling</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
50e anniversaire de l’Association des Anciens Elèves du Conservatoire « Hommage à Carlo HEMMERLING »
                Christine SOERENSEN, violon Paulette ZANLONGH1, piano Christian CHAMOREL, piano
Jeudi 18 novembre 1993, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0572.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0573.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Association des Anciens Elèves du Conservatoire de Lausanne
C’est le 14 novembre 1943 qu’eut lieu, sous la présidence de Carlo Hemmerling, l’assemblée constitutive de l’association convoquée à l’initiative des élèves sortis de la classe de piano de Mademoiselle Juliette de Crousaz. En 1947, Carlo Hemmerling, trop absorbé professionnellement, cède sa place à Roger Girard. C’est alors une période de grande activité: sorties annuelles avec jeux et concours humoristiques, récitals des membres, etc. 1956 voit une tentative de transformer le groupement en Association des Anciens Elèves et élèves (dès 16 ans); mais le peu de succès de cette innovation l’oblige à revenir à la première formule en 1970.
Pour diverses raisons, l’activité se ralentit alors à tel point qu’une dissolution est envisagée en 1975 au moment où Roger Girard renonce à une réélection; en reconnaissance pour son inlassable dévouement à la tête de l’association pendant vingt-huit ans, l’assemblée le nomme président d’honneur. C’est Roger Cevey qui prend momentanément la relève. Michel Rochat, alors directeur du Conservatoire, assume la présidence pendant cinq ans. En 1983 on parle à nouveau de dissolution; c’est compter sans les irréductibles qui veulent à tout prix continuer. Roger Cevey, le seul membre du premier comité encore présent, reprend alors la présidence.
L’activité actuelle de l’association consiste en deux rencontres par année et en l’octroi de prix lors du Palmarès du Conservatoire. Pour faire plus, il serait nécessaire que de nouvelles forces la rejoignent, car le désir le plus cher est que des liens soient maintenus entre les anciens et l’institution de laquelle ils ont tant
reçu.
Roger Cevey, Président
Carlo HEMMERLING
Petite Suite pour piano (1950)
                         Christian CHAMOREL, piano Classe de Christian FAVRE
Carlo HEMMERLING
Sonate pour violon et piano (1941)
                           Christine SOERENSEN, violon Paulette ZANLONGHI, piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0574.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 25 novembre 1993 -18 h 30
«Duo violoncelle et piano»
Selma GOKCEN, violoncelle Jacqueline BOURGÈS MAUNOURY, piano
Jeudi 9 décembre - 18 h 30
«R de Satie» ou «SatiRe d’Arcueil», chants, pianos, textes d’Erik Satie
Section Professionnelle d’Art Dramatique Classe de piano de Christian FAVRE Chants préparés par Agnès de CROUSAZ Textes préparés par André STEIGER
Jeudi 16 décembre -18 h 30
«Offrande musicale et Art de la Fugue: y a-t-il un plan de Bach lui-même?»
Conférence de Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>