<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Le folklore bulgare 
            <date when='19871022'>22 octobre 1987</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0185.tif'/>
        <date when='19871022'/>
        <name key='Brachovanova-Stantcheva, Lada' type='person' role='var'>Brachovanova-Stantcheva, Lada</name>
        <title>Le folklore bulgare</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
Jeudi 22 octobre 198Z, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
«LE FOLKLORE BULGARE»
par
Lada Brachovanova-Stantcheva
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0186.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L’art n 'estpas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dons Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
                          .Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0187.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lada Brachovanova-Stantcheva
Née à Sofia dans une famille de musiciens et pédagogues, Lada Brachovanova-Stantcheva réside toujours dans cette ville où, en 1953, l'Académie de musique lui a décerné un diplôme de pianiste.
Dès cette époque, elle a déployé une intense activité en tant que professeur de piano et musicologue. Membre de l’Union des compositeurs et musicologues bulgares, Lada Brachovanova-Stantcheva a été de nombreuses fois membre du jury lors de concours nationaux de musique instrumentale et chorale en Bulgarie, et également lors de concours internationaux à Munich et à Neerpelt. En 1979, elle a obtenu la médaille «Mozart» à Vienne, ainsi que l’ordre bulgare «Cyrill et Méthode» à Sofia en 1980 et 1984.
Critique musical, conférencière dans plusieurs universités, académies et conservatoires de musique européens, Lada Brachovanova-Stantcheva est également l'auteur de nombreux ouvrages en langue bulgare, sur Mozart, Berlioz, Haendel, Cari Orff, entre autres et, naturellement, sur la musique bulgare au sujet de laquelle elle a publié nombre d’articles dans cinq encyclopédies musicales, Bordas en France, Grove en Angleterre, MGG et Herder en Allemagne fédérale, Musiklexikon en Allemagne de l’Est.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0188.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿■
 Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
 Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
         Jeudi 1” octobre 1987
         «Jeudi de Poésie» avec Jean Pache Jeudi 8 octobre 1987
         Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
         Jeudi 22 octobre 1987
         Lada Brachovanova-Stantcheva : « Le folklore bulgare »
        Jeudi 5 novembre 1987
          Etienne Barilier: «Littérature et musique»
        Jeudi 19 novembre 1987
          «Jeudi de Poésie» - Molière, par les élèves professionnels de la Section d'art dramatique Jeudi 26 novembre 1987
         Hugues Cuénod : Cours d'interprétation public à l’occasion de son 85e anniversaire Jeudi 3 décembre 1987
         Karl Engel: Cours d'interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987 «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner Jeudi 14 janvier 1988
         Antoine Livio : «Correspondance entre danse et musique», avec le violoniste P. Amoyal Mardi 26 janvier 1988 à 20 h. 15
         Jôrg-Ewald Dâhler, en collaboration avec la Société vaudoise d'études allemandes: Présentation «Du Clavicorde au Hammerflügel»
         Jeudi 28 janvier 1988
         «Jeudi de Poésie» avec Sylviane Dupuis
         Jeudi 4 février 1988
         Michel Butor: «La musique et mon œuvre»
         Jeudi 25 février 1988
         «Jeudi de Poésie» - Georges Nicole par Doris Jakubec Jeudi 3 mars 1988
         Jacques Viret: «Aloys Fornerod, musicien vaudois et français»
         Jeudi 10 mars 1988
          «Le Petit Village» par Brigitte Buxtorf et Jean-Christophe Malan Jeudi 21 avril 1988
          «La création artistique et l'esprit d'invention» par Pierre Duvoisin, Conseiller d’Etat Jeudi 8 septembre 1988 à 20 heures
         «L'esthétique de Chopin - de Bach à Debussy» par Jean-Jacques Eigeldinger et Jean-François Antomoli Jeudi 22 septembre 1988
         Gérald Bloch: «Eugène Rambert et la montagne»
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>