<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Schumann et son époque <date when="19900308">08 mars 1990</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0309.tif"/>
<date when="19900308"/>
<name key="Benda, Sebastian" type="person" role="int">Benda, Sebastian</name>
<name key="Benda, Sebastian" type="person" role="var">Benda, Sebastian</name>
<name key="Schumann, Robert" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<title>Schumann et son époque</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«SCHUMANN ET SON EPOQUE»
COURS D'INTERPRÉTATION PUBLIC ET RÉCITAL SEBASTIAN BENDA
 avec la participation d’élèves des classes professionnelles du Conservatoire de Lausanne
Jeudi 8 mars 1990, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du MIDI 6, à Lausanne
 Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0310.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L 'art n ’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
/
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
           P.
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0311.tif"/>
<page><![CDATA[﻿SEBASTIAN BENDA
Issu d’une célèbre famille de musiciens du 18e siècle, la dynastie Benda de Bohème, Sébastian Benda se dédie à la musique dès l'âge de 6 ans. Suisse et ayant passé sa jeunesse à Lausanne, c'est dans cette ville que des musiciens tels qu 'Alexandre Denéréaz, Emile Blanchet et Aloys For-nerod considéraient le talent du jeune Sébastian comme exceptionnel. Plus tard, ce sont Arthur Honegger, Frank Martin, Hermann Scherchen et Edwin Fischer qui manifestent un grand intérêt pour le jeune musicien, l’engageant comme soliste de leurs concerts.
Après avoir obtenu, à l’âge de 18 ans, le Prix de Virtuosité au Conservatoire de Musique de Genève, Sébastian Benda est appelé par Edwin Fischer pour ses cours internationaux à Lucerne et comme soliste du cycle des concertos pour piano et orchestre de Bach et Mozart, sous la direction du maître. Il collabore également avec ce dernier pour la réalisation du film sur les Semaines Internationales de Musique de Lucerne (Gloria-Film).
Sébastian Benda se fixe très tôt à l’étranger, déployant une grande activité de soliste en Europe, en Amérique et en Asie. A Londres, la «Médaille Bach» lui est décernée par l’Harriet Cohen International Music Award. En Suisse, il est soliste de l’Orchestre de la Tbnhalle de Zurich, de l'Orchestre de Winterthour, de l’Orchestre de la Suisse Romande et de l’Orchestre de Chambre de Lausanne, avec lequel il avait déjà joué, à l’âge de 22 ans, sous la direction de Victor Desarzens.
Sébastian Benda s'intéresse également vivement à l’enseignement, donnant des cours d’interprétation aux universités de plus de quinze pays, dont le Japon. En 1981, il est nommé Hochschulprofessor à l'Académie Supérieure de Musique et d'Art dramatique de Graz. Il se fixe en Autriche et forme un nouvel ensemble de musique de chambre avec les membres de sa famille «The Benda Musicians», qui joue un répertoire allant de la musique baroque à celle d’avant-garde et dont les disques sont enregistrés par la firme américaine Panthéon.
En 1987, il est élu recteur de la Hochschule für Musik und darstellende Kunst à Graz. Il a été membre du jury de prestigieux concours musicaux et a fondé en 1989 le Concours International «Franz Schubert et la Musique du XXe siècle» à Graz.
★	★ ★
Robert SCHUMANN Morceaux de Fantaisie, op 12 (1837)
                                    Au soir - Essor - Pourquoi? - Propos capricieux -Dans la nuit - Fable - Hallucinations ■ Fin de la chanson
Les œuvres interprétées par les élèves du Conservatoire seront annoncées en cours d'exécution.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0312.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
           Jeudi 15 mars 1990 - 18 h. 30
         «FEMMES COMPOSITEURS»
           par EUGÈNE HUBER, piano et commentaire, et ERIKA BILL, alto.
           Jeudi 22 mars 1990 - 18 h 30
         «LE LIED ALLEMAND DE SCHUBERT A MAHLER»
            par SERGE GUT, Directeur de l’institut de Musicologie de
            Paris-Sorbonne.
             Avec la participation d’élèves des classes professionnelles de chant du Conservatoire de Lausanne.
           Jeudi 6 septembre 1990 - 18 h 30
        «CLARA SCHUMANN»
            par Ernest LICHTENHAHN, professeur à l'institut de Musicologie de l'Université de Zurich.
           Jeudi 13 septembre 1990 - 18 h 30
          «POÉSIE»
           «GILBERT TROLLIET» présenté par Christophe FO\/ANNA.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
