<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Voyages et musique 
            <date when='19860430'>30 avril 1986</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0105.tif'/>
        <date when='19860430'/>
        <name key='Galland, Bertil' type='person' role='var'>Galland, Bertil</name>
        <name key='Molnar-Berner, Heidi' type='person' role='int'>Molnar-Berner, Heidi</name>
        <name key='Gaudibert, Janine' type='person' role='int'>Gaudibert, Janine</name>
        <name key='Hauser, Lena' type='person' role='int'>Hauser, Lena</name>
        <name key='Poulenc, Francis' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <title>Voyages et musique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
« VOYAGES ET MUSIQUE»
  Conférence de Bertil Galland
avec Heidi Molnar, flûte, Janine Gaudibert, piano Lena Hauser, soprano
  mercredi 30 avril 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0106.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
/ jr-,
Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et tes professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Sabine de Meuron
Al UjJULX [Olk
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0107.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VOYAGES ET MUSIQUE
par
                 Bertil Galland
Journaliste à 24 Heures, éditeur pendant vingt ans et défenseur de la nouvelle littérature romande, Bertil Galland est également directeur de l’Encyclopédie vaudoise dont le XIIe volume paraîtra cet automne, reporter, auteur de livres sur les Etats-Unis, la Chine et tout récemment sur «Le Nord en Hiver», itinéraire de Reykjavik à Moscou à travers les pays scandinaves qui lui sont familiers. Il publie le mardi une chronique dans 24 Heures.
*	* *
La musique qui accompagne le voyageur sans instrument, c’est la chanson, l’air intérieur qui rythme les journées et les marches, ou la mélodie qu’il écoute chez les peuples visités. Les mots étrangers, soutenus par des tonalités insolites, s'offrent au pèlerin comme une technique de connaissance et un moyen de se souve-
Francis Poulenc Sonate pour flûte et piano
—	Allegro malinconico
                  —	Cantilena
                   —	Presto giocoso
par Heidi Molnar et Janine Gaudibert
Francis Poulenc Fiançailles pour rire
                    Six mélodies sur des poèmes de Louise de Vilmorin
—	La dame d’André
                  —	Dans l’herbe
                    —	Il vole
—	Mon cadavre est doux comme un gant
                 —	Violon
                  —	Fleurs
par Lena Hauser (classe de Juliette Bise) et Janine Gaudibert
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0108.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent I heure environ.
     Jeudi 11 septembre 1986
     Nancy van der Elst : Henri Duparc, mélodiste français Jeudi 9 octobre 1986
     Brigitte Meyer, Pierre Hugü : Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
     Elisabeth Szônyi: Hommage à Franz Liszt (100' anniversaire de sa mort)
     Jeudi 13 novembre 1986
     «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 27 novembre 1986
     Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85' anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
     Michel Dalberto : Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
     Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
*	* *
     Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>