<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Béla Bartók, structure et liberté 
            <date when='19950202'>02 février 1995</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0642.tif'/>
        <date when='19950202'/>
        <name key='Bartók, Béla' type='person' role='var'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Andersen, Diane' type='person' role='var'>Andersen, Diane</name>
        <title>Béla Bartók, structure et liberté</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
Béla BARTOK, Structure et Liberté
 Conférence par Diane ANDERSEN,
 Professeur au Conservatoire Royal de Bruxelles
 Jeudi 2 février 1995, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0643.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0644.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Né en 1881 en Hongrie, Béla BARTOK, vit une enfance marquée par la maladie (comme plus tard sa vie d’adulte), ce qui explique sa propension à l’introspection et à l’isolement. Encore enfant, il étudie le piano et l’harmonie et découvre la musique de Bach, de Brahms et de Dohnanyi. Adulte, il consacre dans un premier temps sa carrière musicale au piano. Puis, suite à la découverte du chant populaire hongrois, l’activité de Bartôk va suivre deux voies: la recherche ethno-musicale et la composition. Ses compositions ne reçoivent au début qu’un accueil mitigé. En 1940, il émigre aux Etats-Unis, mais le succès qu’il y rencontre vient trop tard, et il meurt à New-York en 1945.
Diane ANDERSEN
est Professeur de piano au Conservatoire Royal de Bruxelles.
Ses interprétations lui valent la Médaille Internationale de Bach à Londres (Jury: Milhaud et Kodaly), deux Grands Prix du Disque, l’un pour Bartôk, piano et violon (avec Gertler), l’autre pour Kodaly, piano solo. Elle donne des concerts dans la plupart des pays d’Europe et participe aux grands Festivals de Musique tels que Salzbourg, Darlington, Prague, Copenhague, Barcelone, Festival de Musique Contemporaine de Bruxelles, etc...
Diane ANDERSEN a joué sous la direction de Bartholomée,
Fournet, Sawallisch, Boulez, Szkrowacewsky, Dixon, Prêtre,
Maderna, Defossez, Rodan. Enregistrement de l’intégrale de l’œuvre pianistique de Gabriel Pierné, CD d’œuvres de Biarent, Chabrier, Cherubini, d’Indy.
Diane ANDERSEN est présidente d’EPTA (European Piano Teachers Association) - Belgium Wallonie Bruxelles.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0645.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 9 février 1995 - 18 h 30
Quintette avec piano
Magda SENN SARBU, violon ; Dorota SOSNOWSKA, violon ; Petra VAHLE, alto ; Jarmo VAINIO, violoncelle ;
Helena MAFFLI-NISSINEN, piano
CONCOURS NATIONAL HANS SCHAEUBLE:
Mardi 14 février 1995 - 14 h 00, Grande salle
Alto - épreuve finale publique
Mercredi 15 février 1995 - 14 h 00, Grande salle
Quatuor à cordes - épreuve finale publique
Jeudi 23 février 1995 - 18 h 30
Concert d’échange avec des étudiants du Conservatoire de Lucerne
Jeudi 9 mars 1995 - 18 h 30
Classe de chant de Sirvart KAZANDJIAN
Jeudi 23 mars 1995 - 18 h 30
Wilhelm FURTWANGLER, dernier compositeur romantique? Conférence par Bruno d’HEUDIERES, chargé de cours à l’institut de Musicologie de l’Université de Rouen
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>