<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Ernest Ansermet, musicien et philosophe 
            <date when='19840906'>06 septembre 1984</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0009.tif'/>
        <date when='19840906'/>
        <name key='Ansermet, Ernest' type='person' role='var'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Piguet, Jean-Claude' type='person' role='var'>Piguet, J.-Claude</name>
        <title>Ernest Ansermet, musicien et philosophe</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«ERNEST ANSERMET, musicien et philosophe»
    Conférence de Monsieur J.-Claude Piguet
    jeudi 6 septembre 1984 à 18 h. 30
    Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0010.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
C’est la raison pour laquelle, au seuil de cette première année d’activité, nous sommes heureux d’accueillir des représentants des Universités de Genève et de Lausanne, de la Société Suisse de Musicologie et du Conservatoire de Lausanne. Nous les remercions vivement de leur collaboration aux « Jeudis du Conservatoire».
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                          Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0011.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿« Ernest Ansermet, musicien et philosophe»
par
J.-Claude Piguet
M. J.-Claude Piguet, né en 1924, a enseigné la philosophie dans plusieurs universités avant de se fixer à celle de Lausanne.
Attiré très jeune par la musique, qu’il étudia avec Aloys Fornerod et Auguste Sérieyx, il consacra sa thèse à l’esthétique musicale; cette thèse attira l’attention d’Ernest Ansermet. Avec ce dernier, puis avec Frank Martin, il eut des «Entretiens sur la musique» qui furent radiodiffusés et publiés. Sa longue intimité avec l’auteur des «Fondements de la musique dans la conscience humaine » a fait de lui le meilleur connaisseur de la «pensée d’Ernest Ansermet».
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0012.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
 durent 1 heure environ.
          Jeudi 4 octobre
         Conférence de M. Jean-Jacques EIGELDINGER: «Rameau-Rousseau, deux sensibilités musicales»
          Jeudi 1er novembre
         Conférence de M. Jean STAROBINSKI :
          «Rousseau et la musique»
          Jeudi 6 décembre
           Cours d’interprétation public sur la «Mélodie française» par M. Hugues CUENOD
                                            *	* *
          En 1985 — trois centième anniversaire de sa naissance — tous les «Jeudis du Conservatoire» seront consacrés à J.-S. Bach, pour mettre en lumière les aspects caractéristi ques et importants de son oeuvre immense.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>