<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quelques réflexions sur J.-S. Bach 
            <date when='19961003'>03 octobre 1996</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0707.tif'/>
        <date when='19961003'/>
        <name key='Tarnowski, Karol' type='person' role='var'>Tarnowski, Karol</name>
        <name key='Tarnowski, Karol' type='person' role='int'>Tarnowski, Karol</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='var'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Quelques réflexions sur J.-S. Bach</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
      ------                      
      Il II jw-OT-Vff w f         
      Il lill^ü---liJlJl          
fnm      "nUCn             WI  jL 
Mm                                
UT>   fï ninn              Inc    
nru J                             
Quelques réflexions sur J.-S. Bach Conférence - Concert par Karol TARNOWSKI, philosophe et pianiste, Cracovie
 Jeudi 3 octobre 1996, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0708.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0709.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Karol TARNOWSKI est né en 1937 à Cracovie.
Dès cinq ans, il commence le piano puis accomplit des études de musique à l’Académie de Cracovie.
Pianiste, il est invité dans les principales villes de Pologne et d’Europe.
Il est aussi membre du trio de Cracovie. En 1978, il obtient le doctorat en philosophie et enseigne, dès lors, à l’Académie papale de Cracovie, la philosophie moderne et contemporaine.
R. SCHUMANN Carnaval de Vienne : Phantasiebilder, op. 26
                                   *	* *
J.-S. BACH
           Clavier bien tempéré, 2' cahier
                     -	prélude VIII
                   -	prélude XIX
                     -	Allegro
                 -	Romance
                   -	Scherzo
                   -	Intermezzo
                     -	Finale
J. BRAHMS
Rhapsodie en sol mineur, op. 79
   Programme musical sous réserve de modifications]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0710.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
  du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
  Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 31 octobre 1996 - 18h30
Musique pour cor, piano et violon
Geneviève HUOT, cor, professeur au Conservatoire de Lausanne Isabelle FOURNIER, piano, professeur au Conservatoire de Lausanne
Valérie BERNARD, violon Jeudi 7 novembre 1996 - 18 h 30
Spectacle de la Section Professionnelle d’Art Dramatique du Conservatoire
Jeudi 14 novembre 1996 - 18h30
Concert de musique française Pablo LOERKENS, violoncelle Suzanne HUSSON, piano
Jeudi 28 novembre 1996 - 18h30
«Les quatuors avec flûte de Mozart»
Brigitte BUXTORF, flûte traversière*
Edouard JACCOTTET, violon*
Christine SOERENSEN, alto*
François JACCOTTET, violoncelle
Jeudi 5 décembre 1996 - 18 h 30
Récital commenté et illustré sur Rudolph Ganz Daisy BACCA, piano
Jeudi 12 décembre 1996 - 18 h 30
«Eduard Hanslick et Richard Wagner: deux esthétiques ennemies»
Conférence par Georges E. SCHÜRCH
*	Professeurs au Conservatoire de Lausanne
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>