<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Rousseau et la musique 
            <date when='19841101'>01 novembre 1984</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0017.tif'/>
        <date when='19841101'/>
        <name key='Rousseau, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rousseau</name>
        <name key='Starobinski, Jean' type='person' role='var'>Starobinski, Jean</name>
        <title>Rousseau et la musique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  «ROUSSEAU ET LA MUSIQUE»
   Conférence de Monsieur Jean Starobinski — Prix Balzan 1984
   jeudi 1er novembre 1984 à 18 h. 30
   Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
       Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0018.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
C’est la raison pour laquelle, au seuil de cette première année d’activité, nous sommes heureux d’accueillir des représentants des Universités de Genève et de Lausanne, de la Société Suisse de Musicologie et du Conservatoire de Lausanne. Nous les remercions vivement de leur collaboration aux «Jeudis du Conservatoire».
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                          Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0019.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«Rousseau et la musique»
par
Jean Starobinski
M. Jean Starobinski est né à Genève en 1920. Il obtint en 1958 le Doctorat ès Lettres dans cette ville et en 1960 le Doctorat en médecine à Lausanne.
Il enseigna la «Littérature française et Histoire des idées» aux Universités de John Hopkin à Baltimore de 1953 à 1956, puis à Bâle de 1959 à 1961 et à Genève dès 1958.
On lui doit notamment plusieurs publications relatives à Rousseau.
Il est également Docteur Honoris Causa des Universités de Lille, Bruxelles et Lausanne.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0020.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
       Mercredi 19 décembre 1984
        Cours d’interprétation public sur la «Mélodie française» par M. Hugues CUENOD
  *	* *
       En 1985 — trois centième anniversaire de sa naissance — tous les «Jeudis du Conservatoire» seront consacrés à J.-S. Bach, pour mettre en lumière les aspects caractéristi ques et importants de son oeuvre immense.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>