<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interpétation du Maître Karl Engel, piano 
            <date when='19901213'>13 décembre 1990</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0346.tif'/>
        <date when='19901213'/>
        <name key='Engel, Karl' type='person' role='int'>Engel, Karl</name>
        <title>Cours d'interpétation du Maître Karl Engel, piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
Cours d’interprétation du Maître Karl ENGEL, piano
Jeudi 13 décembre 1990, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0347.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mÉ      11  
mm          
LFYYID      
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontre entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociadon des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0348.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KARL ENGEL
Né à Bâle, Karl Engel a été l’élève du pianiste suisse Paul Baumgartner et dAlfred Cortot, de Paris. Il a remporté le deuxième prix du «Concours Reine Elisabeth» à Bruxelles en 1952.
Depuis lors, Karl Engel a eu une activité internationale en tant que soliste et a pratiqué la musique de chambre avec Pablo Casais, Yehudi Menuhin, Aurèle Nicolet, Dietrich Fischer-Dieskau, Hermann Prey et Peter Schreier.
Professeur de piano à la Staatliche Hochschule für Musik à Hanovre de 1959 à 1986, Karl Engel a donné des cours d’interprétation en Suisse, au Portugal, au Canada, aux USA, en Autriche et au Japon. Depuis 1980, il poursuit son enseignement au Conservatoire de Berne.
Ses enregistrements :
1971 / 1973 - L’intégrale des œuvres pour piano de Robert Schumann pour Valois-Barenreiter/TELDEC.
1974 /1978 - Tous les concertos pour piano de Mozart également pour TELDEC avec l’Orchestre du Mozarteum de Salzbourg, sous la direction de Leopold Hager.
1980 / 1981 - Toutes les sonates et œuvres pour piano de Mozart pour TELDEC.
1986 - Lieder de Schubert, avec Edith Mathis
1988 - Variations pour piano de Mozart (1 disque)
Tous ces enregistrements vont être réédités en CD.
Productions pour des chaînes de télévision allemande, française, suisse et japonaise.
Soliste aux festivals européens de Lucerne, Salzbourg, Vienne, Athènes, Bergame-Brescia, Barcelone, Bergen, Paris et Prague.
  *	* *
Le programme sera annoncé en cours d’exécution.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0349.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 20 décembre 1990 - 18 h 30
«LE VOYAGE D’HIVER» de Franz SCHUBERT,
par Philippe HUTTENLOCHER, baryton, et Brigitte MEYER, piano
Jeudi 24 janvier 1991 - 18 h 30
« MOZART ET SA FLÛTE ENCHANTÉE»
parjacques CHAILLEY, professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 31 janvier 1991 - 18 h 30
« WAGNER CHEF D’ORCHESTRE » par Georges SCHURCH
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>