<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Igor Markévitch et le fonsds de la Bibliothèque nationale 
            <date when='19881215'>15 décembre 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0253.tif'/>
        <date when='19881215'/>
        <name key='Markevitch, Igor' type='person' role='var'>Markévitch, Igor</name>
        <name key='Lesure, François' type='person' role='var'>Lesure, François</name>
        <title>Igor Markévitch et le fonsds de la Bibliothèque nationale</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«Igor Markévitch et le fonds de la Bibliothèque nationale»
                 Conférence de Monsieur François Lesure,
                  Président de la Société française de musicologie
                    Jeudi 15 décembre 1988, à 18 h. 30
          Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0254.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ‘ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
.Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0255.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿François Lesure
François Lesure, qui vient de quitter ses fonctions de directeur du Département de la musique à la Bibliothèque nationale, enseigne la musicologie à l'Ecole Pratique des Hautes Etudes (IVe section), après avoir été professeur de la même discipline à l’Université de Bruxelles. Il est en outre Président de la Société française de musicologie.
Il a concentré ses travaux sur le XVIe siècle français: Musique et musiciens français du XVIe, édition des Oeuvres de Janequin, et sur Claude Debussy: Catalogue de l'oeuvre, nouvelle édition de M. Croche, Lettres, Iconographie. Il est rédacteur en chef des Oeuvres complètes de ce compositeur et dirige diverses collections: Le Pupitre, Domaine musicologie, Patrimoine.
A la Bibliothèque nationale, il a réalisé de nombreuses expositions, allant de Monteverdi à Stravinsky. Parmi les fonds importants qu'il a fait rentrer au Département de la musique, figure le fonds Igor Markévitch qui réunit, outre les manuscrits de ses oeuvres, près de 400 dossiers qui permettent de retracer ses diverses activités de créateur, de chef d’orchestre, d’éditeur et de pédagogue, grâce notamment à une correspondance avec tout le monde musical et artistique, depuis les Ballets russes jusqu'aux années 50.
★	★ ★
La conférence sera enrichie d'enregistrements d'oeuvres composées et dirigées par Igor Markévitch, obligeamment mis à notre disposition par M. Dimitry Markévitch.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0256.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
MERCREDI 11 janvier 1989 - 20 h 15
          «HORE ZU! DER ZERFALL UNSERES HÔRVERMOGENS UND DIE MÔGLICHKEITEN DER REGENIER UN G»
            Conférence-débat en allemand-français de M. URS FRAUCHIGER, Directeur du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes.
            Jeudi 12 janvier 1989 - 18 h 30
             Cours d’interprétation public de flûte par AURÈLE NICOLET.
            Jeudi 26 janvier 1989 - 20 h 00
           «JÀTÈKOK» (Jeux) de Gyôrgy KURTAG Présentation par GERTRUD SCHNEIDER.
            Jeudi 2 février 1989 - 18 h 30
           Exposé sur «LES FILS DE BACH» par DOROTA CYBULSKA, avec illustration musicale au clavecin.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>