<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19871210'>10 décembre 1987</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0197.tif'/>
        <date when='19871210'/>
        <name key='Tanner, Jacqueline' type='person' role='var'>Tanner, Jacqueline</name>
        <name key='Dinkel, François' type='person' role='int'>Dinkel, François</name>
        <name key='Dinkel, Philippe' type='person' role='int'>Dinkel, Philippe</name>
        <name key='Dutilleux, Henri' type='person' role='cmp'>Dutilleux, Henri</name>
        <name key='Busoni, Ferruccio' type='person' role='cmp'>Busoni, Ferruccio</name>
        <name key='Tansman, Aleksander' type='person' role='cmp'>Tansman, Aleksander</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿                       «POESIE»
                                   avec
                       Jacqueline Tanner
                  François Dinkel, basson, et Philippe Dinkel, piano
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
                    Jeudi 10 décembre 1987, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'estpas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                          1Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿JACQUELINE TANNER
Née à Genève en 1943, Jacqueline Tanner vit à Lausanne où sa profession de laborantine médicale l'amène à côtoyer des patients souvent atteints de maladies graves. «Combien de mes poèmes portent un visage...»
Recueils de poèmes: Aurore pétrifiée (L’Aire, 1979), Mélanie la Nuit (L’Aire, 1980) - Prix Schiller.
Roman: La Maryssée (L'Aire, 1984) - Prix Michel Dentan.
Ouvrage collectif: (Poème) Robert Favarger (1981), Revue Entaille, Poésie 84, Léman Expressions sans Rivage, Ecriture.
Jacqueline Tanner nous lira un passage de son roman La Maryssée, ainsi qu’un extrait d’un recueil de poèmes inédits Moraine infiniment...
                         ***
Sarabande et Cortège pour basson et piano (1942)
2e sonatine pour piano (en un seul mouvement)
Sonatine pour basson et piano
                             Allegro con moto -Largo cantabile -Presto
par
François DINKEL, basson, et Philippe DINKEL, piano.
DUTILLEUX Henri (1916-)
BUSONI Ferrucio (1866-1924)
TANSMAN Alexandre (1897-)
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
           Jeudi 14 janvier 1988
           Correspondance entre danse et musique
           Participez à notre premier «JEUDI» 1988 en compagnie de deux personnalités: Antoine LIVIO, l'un des meilleurs connaisseurs des rapports qui existent entre la danse et la musique et Pierre AMOYAL, l’un des premiers violonistes de notre temps.
            Jeudi 26 janvier 1988, à 20 h. 15 - Entrée libre Du Clavicorde au Hammerflügel
           Instruments anciens commentés en français et allemand, et présentés en concert par Jôrg-Ewald DÀHLER, du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>