<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Femmes compositeurs 
            <date when='19900315'>15 mars 1990</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0313.tif'/>
        <date when='19900315'/>
        <name key='Bill, Erika' type='person' role='int'>Bill, Erika</name>
        <name key='Huber, Eugène' type='person' role='var'>Huber, Eugène</name>
        <name key='Huber, Eugène' type='person' role='int'>Huber, Eugène</name>
        <name key='Bingen, Hildegard von' type='person' role='cmp'>Bingen, Hildegard von</name>
        <name key='Strozzi, Barbara' type='person' role='cmp'>Strozzi, Barbara</name>
        <name key='Jacquet de la Guerre, Elisabeth-Claude' type='person' role='cmp'>Jacquet de la Guerre, Elisabeth-Claude</name>
        <name key='Marie-Antoinette, Reine de France' type='person' role='cmp'>Marie-Antoinette, Reine de France</name>
        <name key='Anna Amalia, Prinzessin von Preußen' type='person' role='cmp'>Anna Amalia, Prinzessin von Preußen</name>
        <name key='Hortense, koningin van Holland' type='person' role='cmp'>Hortense, koningin van Holland</name>
        <name key='Maria Antonia Walpurgis, Kurfürstin von Sachsen' type='person' role='cmp'>Maria Antonia Walpurgis, Kurfürstin von Sachsen</name>
        <name key='Szymanowska, Maria' type='person' role='cmp'>Szymanowska, Maria</name>
        <name key='Brentano, Bettina' type='person' role='cmp'>Brentano, Bettina</name>
        <name key='Hensel, Fanny' type='person' role='cmp'>Hensel, Fanny</name>
        <name key='Schumann, Clara' type='person' role='cmp'>Schumann, Clara</name>
        <name key='Malibran, Maria' type='person' role='cmp'>Malibran, Maria</name>
        <name key='Viardot, Pauline' type='person' role='cmp'>Viardot, Pauline</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Polignac, Armande de' type='person' role='cmp'>Polignac, Armande de</name>
        <name key='Mahler, Alma' type='person' role='cmp'>Mahler, Alma</name>
        <name key='Boulanger, Lili' type='person' role='cmp'>Boulanger, Lili</name>
        <name key='Boulanger, Nadia' type='person' role='cmp'>Boulanger, Nadia</name>
        <name key='Manziarly, Marcelle de' type='person' role='cmp'>Manziarly, Marcelle de</name>
        <name key='Tailleferre, Germaine' type='person' role='cmp'>Tailleferre, Germaine</name>
        <name key='Arrieu, Claude' type='person' role='cmp'>Arrieu, Claude</name>
        <name key='Bréguet, May' type='person' role='cmp'>Bréguet, May</name>
        <title>Femmes compositeurs</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«FEMMES COMPOSITEURS»
par EUGÈNE HUBER
Piano et commentaire
ERIKA BILL, alto Jeudi 15 mars 1990, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du MIDI 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
Vaudois.
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FEMMES COMPOSITEURS
Gustav Mahler défendit à sa femme Aima de composer. Jalousie, despotisme?
Des exemples plus positifs: La sœur aînée de Frédéric le Grand, Amélie, eut des leçons de contrepoint par Kirnberger. Elle composa une cantate: «La Mort de Jésus», des fugues, des marches militaires. Sa sœur cadette, Wilhelmine, composa un excellent concerto pour clavecin et orchestre à cordes; elle peignait et écrivit ses mémoires en français. L'impératrice Marie-Thérèse fit donner des leçons de musique à sa fille Marie Antoinette par Gluck.
Le père de Félix Mendelssohn recevait beaucoup d’artistes dans son salon de Berlin, entre autres Zelser, l’ami intime de Gœthe. Zel-ser fut le professeur de Félix et de sa sœurs aînée, Fanny, qui composa des lieder, trios et morceaux de piano. Le décès de Fanny causa la mort de Félix.
La pianiste Clara Schumann fut inspirée par son mari Robert. Elle mena une vie d’épouse, de mère et de musicienne. Après la mort de son époux, elle rassembla toutes ses forces pour développer son activité musicale afin de faire prospérer leurs sept enfants.
Maria Szymanovska, polonaise, contemporaine de Chopin, fut pianiste à la cour de Russie. Elle écrivit cent nocturnes pour piano. Qui les connaît, qui les joue?
Comment faire connaître les œuvres des femmes compositeurs? Par leur présentation dans les conservatoires, dans les concerts, car il y a bien des créations féminines qui valent la peine d'être connues...
★	★ ★
Vous entendrez des œuvres de:
Hildegard von BINGEN, Barbara STROZZI, Elizabeth de la GUERRE, MARIE-ANTOINETTE, Amalie von PREUSSEN, Hor-tense de FRANCE, Maria Antonia WALPURGIS, Maria SZYMA-NOWSKA, Bettina BRENTANO, Fanny MENDELSSOHN, Clara SCHUMANN, Maria MALIBRAN, Pauline VIARDOT, Cécile CHA-MINADE, Armande de POLIGNAC, Aima MAHLER, Lili BOULANGER, Nadja BOULANGER, Marcelle de MANZIARLY, Germaine TAILLEFERT, Claude ARRIEW, May BRÉGUET.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0316.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Jeudi 22 mars 1990 - 18 h 30
«LE LIED ALLEMAND DE SCHUBERT A MAHLER»
par SERGE GUT, Directeur de l’institut de Musicologie de
Paris-Sorbonne.
Avec la participation d’élèves des classes professionnelles de chant du Conservatoire de Lausanne.
Jeudi 6 septembre 1990 - 18 h 30
«CLARA SCHUMANN»
par Ernest LICHTENHAHN, professeur à l’institut de Musicologie de l’Université de Zurich.
Jeudi 13 septembre 1990 - 18 h 30
«POÉSIE»
«GILBERT TROLLIET» présenté par Christophe FOVANNA.
Jeudi 20 septembre 1990 - 18 h 30
«ANNA MAGDALENA BACH»
René SPALINGER, commentaire. Christine SARTORETTI, clavecin. Erika BILL, alto.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>