<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Nestor 1er 
            <date when='19901122'>22 novembre 1990</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle d'auditions</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0333.tif'/>
        <date when='19901122'/>
        <name key='Gardaz, Emile' type='person' role='cmp'>Gardaz, Emile</name>
        <title>Nestor 1er</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle d&apos;auditions'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ Pièce en 1 acte d'Emile GARDAZ présentée par la
 CLASSE PROFESSIONNELLE DE LA SECTION D’ART DRAMATIQUE DU CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
 Jeudi 22 novembre 1990, à 18 h. 30
 Salle d'auditions du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
 Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0334.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
/
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
           P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0335.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Emile GARDAZ
Emile Gardaz, producteur radiophonique, billettiste, a écrit de nombreux textes de chansons, des pièces pour la scène, la radio, la télévision et le cabaret satirique. Emile Gardaz a publié des recueils de poèmes et des nouvelles.
«NESTOR 1er»
«Le petit avion qui s’approchait de l’île faisait un bruit de machine à laver. D’abord, on a vu des nervures puis des carrés qui rappelaient un jeu d'échecs. Pour tromper notre crainte d’un atterrissage forcé, nous avons joué à donner un nom au territoire inconnu. Sainte-Hélène, île du Diable ou de la Pentecôte, de Pâques ou de la Trinité. Pour faire 1991, un cornac de l'agence Kuoni proposa «île Utopie». Devant notre manque d'enthousiasme, il se recroquevilla dans son blazer.
Après quelques cahots, nous nous sommes immobilisés au bout d’une piste qui était aussi la fin d’une civilisation. Nous rêvions d’être de l’autre côté du monde. Mais décidément, le monde est minuscule.
A peine arrivés au futur royaume de Nestor 1er, il fallait déjà préparer notre évasion. Au retour, nous fûmes mis en quarantaine. Quarante jours suffisent pour organiser un déluge, mais c’est peu pour comprendre la planète, ses îles et ses gens.
A l’heure qu’il est, ne m'en demandez pas davantage. Peut-être que le roi est mort, mais il bouge encore. Et ça l’amuse.»
Emile Gardaz
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0336.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la salle d'audition du
Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne. Ils commencent
à 18 h. 30 et durent une heure environ.
         Jeudi 29 novembre 1990 - 18 h. 30
        CONCERT HAYDN
          par Brigitte BUXTORF, Pierre WAVRE, flûtes
          Régis PLANTEVIN, violon, Philippe MERMOUD, violoncelle.
         Jeudi 6 décembre 1990 - 18 h 30
        «LA MUSIQUE ATONALE A-T-ELLE QUELQUE CHOSE À DIRE À L’HOMME?»	r	,
          ^ble-rende ^miiTfee pa£Jean-Jacques RAPIN avec Marcel LANDOWSKI/compositeur, Eric GAUDIBERT, compositeur, Jean BALISSAT, compositeur et ancien président de lAssociation des Musiciens suisses, Philippe DINKEL, pianiste et musicologue.
 î	,	S
                          )l7i.
         Jeudi 13 décembre 1990 - 18 h. 30
         COURS D'INTERPRÉTATION PUBLIC du Maître Karl ENGEL
                      /
         Jeudi 20 décembre 1990 - 18 h. 30
        RÉCITAL
          Philippe HUTTENLOCHER, baryton, Brigitte MEYER, piano. «Le Voyage d’Hiver» de Franz Schubert.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>