<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19890223'>23 février 1989</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0269.tif'/>
        <date when='19890223'/>
        <name key='Benn, Gottfried' type='person' role='var'>Benn, Gottfried</name>
        <name key='Bill, Erika' type='person' role='int'>Bill, Erika</name>
        <name key='Gaudibert, Janine' type='person' role='int'>Gaudibert, Janine</name>
        <name key='Blacher, Boris' type='person' role='cmp'>Blacher, Boris</name>
        <name key='Tanner, André' type='person' role='cmp'>Tanner, André</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
« Poésie »
Présentation de poèmes de Gottfried BENN
par André Tanner
Mélodies sur des vers de Benn chantées par Erika BILL Au piano: Janine Gaudibert
Jeudi 23 février 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr.
Amis du Conservatoire Fr. 5.—

10.—, étudiants, apprentis, AVS,]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0270.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                              Jean-Jacques Rapin j
                          'Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
S'.dk(jUSUU?Oc^
Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0271.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANDRÉ TANNER
Né à Moscou, d’une mère russe et d’un père zurichois, André Tanner a passé son enfance à Berlin, pour faire ensuite des études de lettres et musique à Lausanne. Il fut marqué par l'enseignement d’Edmond Gilliard, ainsi que par la musique de Gabriel Fauré.
Professeur au Gymnase de la Cité jusqu’en 1973, il a publié entre autres: Les Gnostiques de la Révolution, Fabre d’Olivet et Claude de Saint-Martin (1946) - Goethe : Le Serpent Vert (trad. 1947) - Rudolf Steiner: Goethe et sa conception du monde
(trad. 1967 et 1985) et collaboré à des revues (Labyrinthe) avec des articles sur Portmann, Pestalozzi et Milosz.
André Tanner a écrit quelques compositions inédites pour piano (7 Variations) et chant: mélodies sur des textes de Moréas, G. Chen-nevière, G. Benn.
Il nous présentera quelques poèmes de G. Benn, extraits de sa récente version française, parue aux Editions P. A. P. à Lausanne.
★	★ ★
Mélodies sur des vers de G. BENN
Boris BLACHER	APRÈSLUDE
                                          -	Gedicht
                                           -	Worte
                                          -	Eure Etüden
                                             -	Letzter Frühling
André TANNER	VENEZ, PARLONS ENSEMBLE
         par Erika BILL et Janine GAUDIBERT
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0272.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
  Jeudi 2 mars 1989 - 18 h 30
  A l’occasion du 20e anniversaire de sa mort, « LES SOURCES CACHÉES D'ERNEST ANSERMET» par Jean-Jacques LANGEN-DORF, historien.
  Au piano: Daniel SPIEGELBERG, avec Paul DUKAS.
  Jeudi 9 mars 1989 - 18 h 30
  « PADEREWSKI », conférence d’Anne-Marie REDARD, avec récital de lauréats du Prix Paderewski: Catherine LEMONI (1986) et Cédric PESCIA (1988).
  Jeudi 16 mars 1989 - 18 h 30
  « QUELQUES INFLUENCES SUR LA MUSIQUE FRANÇAISE DE PIANO », conférence-concert du pianiste et musicologue Roy HOWAT - oeuvres de DEBUSSY, FAURÉ et CHABRIER.
  Jeudi 13 avril - 18 h 30
  «TRÉSORS MUSICAUX DES PEUPLES DE LEST EUROPÉEN», conférence audiovisuelle de Marcel CELLIER.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>