<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             De l'harmonie des sphères à la musique des couleurs 
            <date when='19911031'>31 octobre 1991</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0398.tif'/>
        <date when='19911031'/>
        <name key='Junod, Philippe' type='person' role='var'>Junod, Philippe</name>
        <name key='Antonioli, Jean-François' type='person' role='int'>Antonioli, Jean-François</name>
        <name key='Dutilleux, Henri' type='person' role='cmp'>Dutilleux, Henri</name>
        <title>De l'harmonie des sphères à la musique des couleurs</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
«DE L’HARMONIE DES SPHÈRES À LA MUSIQUE DES COULEURS »
par le Professeur Philippe JUNOD Jean-François ANTONIOLI, piano
Jeudi 31 octobre 1991, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0399.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿mmaytt» mm m s ni on m
jlP^-
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                           Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0400.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DE L’HARMONIE DES SPHÈRES À LA MUSIQUE DES COULEURS
Héritée de Pythagore et de Platon, l’idée d’une « musique du monde» traverse toute l’histoire de la philosophie occidentale. La structure de l’univers, envisagée sous les espèces du nombre, y est définie comme un jeu de proportions mathématiques, et la figure du cercle y tient une place centrale qui permet, par un vaste réseau de correspondances, la rencontre de l’astronomie, de l’architecture, de la musique et de la peinture.
Ce bref survol, qui mettra l’accent sur les prolongements modernes du thème, sera l’occasion de confronter les notions d’harmonie visuelle et sonore, et d’interroger, à l’aide de quelques exemples, la parenté qui relie cercle chromatique et cycle des tonalités.
PHILIPPE JUNOD
Né en 1938 à Lausanne. Etudes de Lettres à Lausanne, Perugia, Vienne et Paris. Ancien membre de l’institut Suisse de Rome. Enseigne l’Histoire de l’art à la Faculté des Lettres de Lausanne depuis 1971. Etudes musicales (piano, harmonie, contrepoint, musicologie) auprès de Maurice Perrin, Andrée Bonneville, Jacques Chailley et Nadia Boulanger. Auteur de Im musique vue par les peintres (Edita, 1988).
                          *	* *
Henri DUTILLEUX 3 Préludes pour piano
                    —	I Lent (1973)
                    —	II Modérément lent (1977)
                       —	III «Le jeu des contraires» (1988)
 Jean-François ANTONIOLI, piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0401.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 7 novembre 1991 - 18 h 30
«TROIS INSTRUMENTS À CLAVIER» orgue - virginal - clavicorde présentés par Pierre-Alain CLERC
Jeudi 14 novembre 1991 - 18 h 30
«BÉNIGNE DE BACILLY, PERSONNALITÉ ORIGINALE»
par Gudrun RYHMING
avec la participation d’Elisabeth MUELLI,
Trudi KUHN et Eva BRUNISHOLZ
Jeudi 21 novembre 1991 - 18 h 30
SPECTACLE DE LA SPAD (Section Professionnelle d’Art Dramatique) sous la direction d’Agnès DE CROUSAZ «LE RÉPERTOIRE DE CHARLES TRENET»
Au piano: Alexandre CELLIER
Jeudi 28 novembre 1991 - 18 h 30
SOIRÉE DE POÉSIE
par Philippe GAGNEBIN, avec Marc JAERMANN, violoncelle, Jean-Luc HOTTINGER, piano
Jeudi 5 décembre 1991 - 18 h 30
Cours d’interprétation de Jean FONDA, piano
Jeudi 19 décembre 1991 - 18 h 30
« LES MUSICIENS ET LE MAL DE DOS »
par Roland CARRIOT, praticien de santé
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>