<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cours d'interprétation public de clarinette par Michel Arringon 
            <date when='19870423'>23 avril 1987</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0173.tif'/>
        <date when='19870423'/>
        <name key='Arrignon, Michel' type='person' role='prof'>Arrignon, Michel</name>
        <name key='Kemblinsky, Robert' type='person' role='prof'>Kemblinsky, Robert</name>
        <title>Cours d'interprétation public de clarinette par Michel Arringon</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Cours d’interprétation public de clarinette
par
Michel Arrignon
avec la participation des élèves professionnels de la classe de Robert Kemblmsky
jeudi 23 avril 1987, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire 6, rue du Midi, à Lausanne
  ^__Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.— ^
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0174.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
                          Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0175.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Michel Arrignon
Clarinettiste
Né en 1948, Michel Arrignon accomplit ses études au Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris.
A 18 ans, il obtient un premier Prix de clarinette et un premier Prix de Musique de Chambre. Il gagne alors les Etats-Unis, afin de se perfectionner à l’Université du Michigan.
Michel Arrignon est engagé, à 20 ans, en qualité de clarinette solo, par l’Orchestre Mondial des Jeunesses Musicales.
Sa carrière de soliste débute, en 1972, après l'obtention d'un second Prix au Concours International de Genève. Il est invité dans la plupart des villes d'Europe et les critiques ne manquent pas de souligner son talent exceptionnel.
Dès 1976, ses tournées le conduisent aux Etats-Unis, en URSS, au Japon, en Corée, au Brésil.
Clarinette solo à l’Ensemble Intercontemporain, il réalise également des enregistrements sous la direction de Pierre Boulez.
Michel Arrignon participe à de nombreux festivals internationaux et se voit confier la création d'œuvres solistes.
Il joue avec orchestre les concertos classiques, les grands concertos romantiques et les pièces solistes des compositeurs actuels. Il donne, en outre, avec les meilleurs interprètes, de nombreux concerts de musique de chambre, s’attachant à faire découvrir tous les aspects du répertoire de son instrument dans ce domaine.
Il participe à la création d'une nouvelle petite clarinette mi b.
Michel Arrignon enseigne au Conservatoire National de Musique d’Orléans. Il est clarinette solo de l’Orchestre de l'Opéra de Paris.
***
Le programme
présenté par les élèves professionnels de la classe de Robert Kemblinsky sera annoncé en cours dèxécution
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0176.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
           Jeudi 30 avril 1987
          «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
          Charles-Henri Favrod: «Musique et photographie»
          Jeudi 24 septembre 1987 «Jeudi de Poésie» avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 1987
          Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
          Jeudi 22 octobre 1987
          Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
          Jeudi 5 novembre 1987
           Etienne Banlier: «Littérature et musique»
          Jeudi 19 novembre 1987
           «Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
          Jeudi 3 décembre 1987
           Karl Engel : Cours d'interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
          «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>