<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Conservatoire National Supérieur de Paris: Concert d'échange 
            <date when='19970919'>19 septembre 1997</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0750.tif'/>
        <date when='19970919'/>
        <name key='Quatuor à cordes Brancusi' type='person' role='int'>Quatuor à cordes Brancusi</name>
        <name key='Boudot, Fabien' type='person' role='int'>Boudot, Fabien</name>
        <name key='Tranchant, Matthias' type='person' role='int'>Tranchant, Matthias</name>
        <name key='Debruyne, Vincent' type='person' role='int'>Debruyne, Vincent</name>
        <name key='Deville, Frédéric' type='person' role='int'>Deville, Frédéric</name>
        <name key='Hugon, Georges' type='person' role='cmp'>Hugon, Georges</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Conservatoire National Supérieur de Paris: Concert d'échange</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <note>Concert soutenu par la Loterie Romande</note>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
CONSER VA TOIRE NA T/ONAL SUPERIEUR DE PARIS Concert d'échange
Quatuor à cordes Brancusi
Vendredi 19 septembre 1997, à 18h30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Entrée libre
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0751.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Georges HUGON, né à Paris le 23 juillet 1904, fait ses études au Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris où il obtient les Premiers Prix de Piano et d'Harmonie en 1921. Il étudie iHarmonie, le Contrepoint et la Fugue avec Georges Caussade et Jean Gallon ; puis, élève de Paul Dukas, il reçoit le Premier Prix de Composition en 1930.
De 1933 à 1940, il est Directeur du Conservatoire de Musique de Boulogne-sur-Mer. Néanmoins, il ne quitte guère le Conservatoire de Paris, y étant fréquemment appelé en qualité de membre du jury lors de divers concours : en 1941, il y revient définitivement comme professeur titulaire d’une chaire d’Harmonie. Georges Hugon est décédé, dans le Vaucluse où il s'était retiré, le 19 juin 1980.
Parmi ses prix et distinctions on retiendra :
•	En 1930, le Prix de la Fondation Américaine pour la Pensée et l’Art Français, dit « Prix Blumenthal ».
•	En 1935, le Prix Georges Bizet décerné par l'institut de France,
•	En 1968, le Grand Prix Musical du Conseil Général de Paris pour l'ensemble de son oeuvre.
•	Il est chevalier de la Légion d’Honneur.
Maurice RAVEL (1875 - 1937). La musique de chambre de Maurice Ravel ne constitue pas le chapitre le plus abondant de son catalogue, mais elle a débuté par un chef-d'œuvre absolu, son admirable Quatuor à cordes, écrit en 1902 et dédié à Gabriel Fauré, qui était alors son professeur de composition au Conservatoire de Paris.
Tout Ravel se trouve déjà, invisible et présent, dans cette œuvre de jeunesse qui a l’équilibre et la solidité d’un ouvrage de pleine maturité. Le thème est clair, mélodique, souple et affectueux, exposé dans un style harmonique d’une rare élégance. La sonorité du Quatuor de Ravel lui donne une originalité inimitable Elle est aérienne et stable en même temps. Elle se maintient dans une couleur à la fois idéalisée et voluptueuse. Le Quatuor est considéré ici comme un instrument unique à seize cordes que semble émouvoir un seul archet.
Debussy écrit Ravel : « Au nom des dieux de la musique et du mien, ne touchez à rien de ce que vous avez écrit de votre quatuor ».
                                                    (Emile Vuillermoz)]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0752.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Quatuor à cordes « Brancusi » est né en 1994 de la rencontre de
•	Fabien Boudot, premier violon, né en 1974
•	Matthias Tranchant, deuxième violon, né en 1973
•	Vincent Debruyne, alto, né en 1970
•	Frédéric Deville, violoncelle, né en 1970,
quatre musiciens passionnés et désireux de prêter leur talent à l'art de la musique de chambre.
Des grands quatuors classiques aux créations contemporaines diverses (musicales, théâtrales et chorégraphiques), il sait enthousiasmer le public en affirmant sa personnalité. Le Quatuor à cordes Brancusi se produit régulièrement lors de concerts prestigieux en France et à l’étranger. Il a notamment joué au Théâtre des Champs-Elysées, à la Cité de la Musique et en direct sur France Musique. Cette brillante formation française a très vite été soutenue par les grands maîtres de la musique de chambre, Hatto Beyerle (quatuor Alban Berg) et Walter Levin (quatuor LaSalle), par Michel Michalakakos dans le cadre d'un cycle de perfectionnement au Conservatoire de Paris, et par l’association Proquartet.
Georges Hugon Quatuor à cordes
           •	Allegro vivace
          •	Lent
           •	Allegro
(à mon Maître Paul Dukas, au Quatuor Calvet, Guilevitch, Pascal, Mas)
Maurice Ravel Quatuor à cordes
           •	Allegro moderato - Très doux
            •	Assez vif - Très rythmé
           •	Très lent
             •	Vif et agité
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0753.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I .es •• Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Crotte, à Lausanne.
Ils connnenceni à 18 h MO et durent une heure environ.
LES lEUDIS DE L’ANNEE
 Jeudi 9 octobre 1997 - 18h30
 Duo - clarinette et piano
 Frédéric RAPIN, clarinette - professeur au Conservatoire Jean-Luc HOTTINGER, piano - professeur au Conservatoire
 2ème Concours international de violoncelle Max-D. Jost du 26 au 29 octobre 1997
 •	26 octobre 1997 - 1ère épreuve éliminatoire
 •	27 octobre 1997 - 1ère épreuve éliminatoire
 •	28 octobre 1997 - 2ème épreuve éliminatoire
 •	29 octobre 1997 - épreuve finale avec orchestre (toutes les épreuves sont publiques)
 Vendredi 31 octobre 1997 - dès 16h00
 Schubert, Brahms et Mendelssohn au Conservatoire de Lausanne
 Mardi 11 novembre 1997 - 18h30
 Histoire du Soldat d’Igor Stravinsky Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne Direction : Hervé KLOPFENSTEIN Récitant : André STEIGER
 Chansons, paroles de C.-F. Ramuz, musique d'Ernest Ansermet Silvie BENDOVA, soprano; Alessandro GONTERI, piano
 l	,cs <• Jeudis du ('.onscrviiioirc» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Kochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0754.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿           Ce concert d’échange vous est présenté avec le soutien de la Loterie Romande
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>