<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Rousseau entre Lulli et Gluck <date when="19920326">26 mars 1992</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0465.tif"/>
<date when="19920326"/>
<name key="Starobinski, Jean" type="person" role="var">Starobinski, Jean</name>
<name key="Rousseau, Jean-Jacques" type="person" role="var">Rousseau</name>
<name key="Lully, Jean-Baptiste" type="person" role="var">Lulli</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald Ritter von" type="person" role="var">Gluck</name>
<title>Rousseau entre Lulli et Gluck</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«ROUSSEAU ENTRE LULLI ET GLUCK »
conférence dejean STAROBINSKI, professeur à l’Université de Genève Jeudi 26 mars 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0466.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0467.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Jean STAROBINSKI
est né à Genève en 1920. Etudes littéraires, puis médicales et psychiatriques aux universités de Genève et Lausanne. Il a enseigné aux universités de Johns Hopkins (Baltimore), Bâle et Genève.
Son œuvre d’historien et de critique comporte notamment: Montesquieu (Seuil); Jean Jacques Rousseau: La transparence et l’obstacle; L’Oeil vivant; La Relation critique; Trois fureurs; Le Remède dans le mal; Montaigne en mouvement (Gallimard); L’Invention de la liberté (Skira); Portrait de l’artiste en saltimbanque; 1789: Les Emblèmes de la Raison (Flammarion).
Jean STAROBINSKI a reçu en 1984 le Prix Européen de l’Essai (Prix Veillon). Il est membre associé de l’institut de France et docteur honoris causa de l’Université de Lausanne.
Rousseau entre Lulli et Gluck
Rousseau, dans sa Lettre sur la musique française, examine minutieusement le « monologue d’Armide » de Lulli. Il le critique de manière très vive.
L’histoire de Renaud et Armide dans la Jérusalem délivrée du Tasse. Ce qu’elle devient dans le poème dramatique de Quinault mis en musique par Lulli. Intérêt de Rousseau pour le Tasse et pour le personnage d’Armide.
Les griefs de Rousseau à l’égard de Lulli. Les intentions psychologiques du texte auraient dû être mieux soulignées. Lulli n’a pas connu les ressources du récitatif accompagné. Théorie rousseauiste du récitatif accompagné.
Gluck emploiera l’ancien poème de Quinault (1686), pour composer en 1777 une Armide conforme aux exigences de Rousseau.
Exemples musicaux empruntés aux deux monologues d’Armide.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0468.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE__
Jeudi 17 septembre 1992 - 18 h 30
« Baudelaire et Wagner»
Conférence de Robert KOPP, professeur à l’Université de Bâle
Jeudi 24 septembre 1992 - 18 h 30
«Concert violon et piano»
avec Gyula STULLER et Paul COKER
Jeudi 1er octobre 1992 -18 h 30
« Oeuvres d’Alphonse ROY »
avec Brigitte BUXTORF, flûte, Janine GAUDIBERT, piano, Christine SOERENSEN, alto et Philippe MERMOUD, violoncelle
Jeudi 8 octobre 1992 - 18 h 30
«Arthur HONEGGER» par Harry HALBREICH]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
