<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La musique et les non-voyants 
            <date when='19871008'>08 octobre 1987</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0181.tif'/>
        <date when='19871008'/>
        <name key='Cevey, Roger' type='person' role='var'>Cevey, Roger</name>
        <name key='Descloux, Michel' type='person' role='int'>Descloux, Michel</name>
        <name key='Berkovits, Françoise' type='person' role='int'>Berkovits, Françoise</name>
        <name key='Cabezón, Antonio de' type='person' role='cmp'>Cabezón, Antonio de</name>
        <name key='Poulenc, Francis' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <name key='Vierne, Louis' type='person' role='cmp'>Vierne, Louis</name>
        <title>La musique et les non-voyants</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«LA MUSIQUE ET LES NON-VOYANTS»
par
Roger CEVEY
avec Michel DESCLOUX, clarinette et Françoise BERKOVITS, piano
Jeudi 8 octobre 1987, à 18 h 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0182.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
                          Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
1\ dbi (JLaSlQj Pca.
Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0183.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿             Roger CEVEY
Né en 1920 à l’Abbaye, Roger Cevey fut atteint très jeune de cécité et suivit sa scolarité à l'Asile des aveugles de Lausanne (dans lequel il est responsable de l'imprimerie braille depuis 1962). Dès 1931, il étudie le solfège, la lecture musicale en écriture braille et le piano, étude qu'il poursuit parallèlement à des cours d'orgue, auprès de professeurs aveugles eux-mêmes.
En 1941, il obtient un diplôme d ' orgue delà Société suisse de pédagogie musicale et entre au Conservatoire de Lausanne en classe de piano, avec obtention en 1943 du diplôme de capacité d’enseignement et, par la suite, du diplôme spécial des branches théoriques comprenant, entre autres, la composition et l’instrumentation.
Roger Cevey a été successivement nommé au poste d’organiste de Montheron, du temple de St-Luc à La Pontaise et de St-Laurent. Il fut également organiste au Centre funéraire jusqu’en 1985 et professeur à l’Ecole sociale de musique de 1948 (année de sa création, à laquelle il a pris part) à 1968, pour ne se consacrer dès lors qu’à ses fonctions d'organiste.
Président du Comité de l'Association des anciens élèves du Conservatoire, dont il est membre depuis sa création en 1943, Roger Cevey est aussi membre du Comité de la Section romande de la Fédération suisse des aveugles, qu’il présida de 1978 à 1985.
Antonio de Cabezon — Magnificat (3 versets)
(1510-1566)
—	Variations sur le Chant du Chevalier
                      par Roger Cevey, clavecin
Francis Poulenc
Sonate pour clarinette et piano
—	allegro tristamente
—	romanza
—	allegro con fuoco
par Michel Descloux, clarinette et Françoise Berkovits, piano
(1899-1963)
Louis Vieme
Nocturne op.35
La nuit... avait envahi la nef de la cathédrale... par Françoise Berkovits, piano
(1870-1937)
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0184.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          Les «Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Conser-
         vatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et durent
         1 heure environ.
            Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
             Jeudi 15 janvier 1987
             Prof. Claude Verdan: «La musique et la main»
             Jeudi 22 janvier 1987
            «Jeudi de Poésie» avec François Debluë
             Jeudi 29 janvier 1987, à 20 h 00
             Concert d'échange - Étudiants du Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris Jeudi 5 février 1987
             René Huyghe de l'institut: «Venise et la conception musicale de la peinture»
             Mercredi 25 février 1987, à 20 h 30
             En collaboration avec la Société vaudoise d'études allemandes Rudolf Kelterbom: «Kompomeren m unserer Zeit»
            Jeudi 5 mars 1987
             Françoise Fornerod; «Pourtalès et la musique»
            Mardi 10 mars 1987, à 20 h 30
            En collaboration avec la S1MC, concert de musique contemporaine Jeudi 19 mars 1987
            Cérémonie à l'occasion de la réédition de l'ouvrage d'Emest Ansermet, «Les Fondements de la Musique dans la Conscience humaine», avec les Professeurs Jean Starobinski et J.-Claude Piguet et Laurent Klopfenstein Jeudi 2 avril 1987
             Uta Henning: Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 1987
             Michel Arngnon: Cours d'interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
             «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
            Charles-Henn Favrod: «Musique et photographie»
            Jeudi 1" octobre 1987
            «Jeudi de Poésie» avec Jean Pache
             Jeudi 8 octobre 1987
            Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
             Jeudi 22 octobre 1987
            Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
            Jeudi 5 novembre 1987
              Etienne Barilier: «Littérature et musique»
            Jeudi 19 novembre 1987
             «Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
            Jeudi 26 novembre 1987
           Hugues Cuénod
            Jeudi 3 décembre 1987
             Karl Engel: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
             «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>