<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>La création artistique et l'esprit d'invention <date when="19880421">21 avril 1988</date></title>
<series>Conférences</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0221.tif"/>
<date when="19880421"/>
<name key="Duvoisin, Pierre" type="person" role="var">Duvoisin, Pierre</name>
<name key="Linhares, Dagoberto" type="person" role="int">Linhares, Dagoberto</name>
<name key="Sanz, Gaspar" type="person" role="cmp">Sanz, G.</name>
<name key="Villa-Lobos, Heitor" type="person" role="cmp">Villa-Lobos, H.</name>
<name key="Savio, Isaías" type="person" role="cmp">Savio, I.</name>
<title>La création artistique et l'esprit d'invention</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Conférences" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿«LA CRÉATION ARTISTIQUE ET L'ESPRIT D‘INVENTION»
 Conférence de M. le Conseiller d’Etat
                PIERRE DUVOISIN	c * 3 5 Ut
Chef du Département des finances
DAGOBERTO LINHARES, guitare
Jeudi 21 avril 1988, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
  Prix des places: Fr. 10—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0222.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L’art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
-T. AüUMii'Ou^
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0223.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Extraits du discours prononcé par M. le Conseiller d’Etat Pierre DUVOISIN lors de la cérémonie de remise des prix de la FONDATION POUR LA PROMOTION ET LA CRÉATION ARTISTIQUES à la Salle Paderewski le 12 novembre 1987:
La prospérité d’un pays découle de la capacité de ses gens de mobiliser la force de leurs bras, l’énergie de leur esprit pour la production de biens, de services et d’espaces; elle découle de leur faculté d’unir leurs efforts, d’échanger leurs trouvailles, de solidariser leurs connaissances pour en multiplier les effets, et aussi tout naturellement de la capacité de ses gens d'innover, d’imaginer, de remettre en cause l’acquis, d’accepter le bouleversement et de maîtriser l’inattendu.
Vaud est un pays prospère car il est peuplé de femmes et d'hommes imaginatifs et entreprenants, avec une forte organisation de formation, de recherche et d’échanges. Vaud doit et peut rester un pays prospère en se dotant de moyens nombreux, divers et inédits pour ouvrir la curiosité, stimuler l’originalité, engendrer la découverte, relever le défit permanent de l’évolution des choses et du monde. Ce terrain fertile de l’indispensable création est fait de foisonnements d'idées, de débats permanents, d’inimitiés solides et d’affrontements effrénés. De ce bouillonnement primitif et constant peuvent et doivent jaillir les fulgurants messages du génie et de l’inventivité.
L’art, facteur de liberté, porteur d'épanouissement, fut la première manifestation de la supériorité de l’homme sur la bête et a traversé la Préhistoire et l’histoire comme le témoin et l’agent transformateur de toutes les civilisations.
«L'art est, comme la prière, une main tendue dans l'obscurité, gui veut saisir une part de grâce, pour se muer en une main gui donne». -Kafka-
*	* *
G. SANZ
                            Suite espagnole
H. VILLA-LOBOS
                 Mazurka-Choro Prélude N° 3 Choro
I. SAVIO
                          Nesta Rua Boîte à musigue Batucada
              par DAGOBERTO LINHARES
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0224.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
 Jeudi 8 septembre 1988 - 20 heures
«L'ESTHÉTIQUE DE CHOPIN - DE BACH A DEBUSSY»
par JEAN-JACQUES EIGELDINGER, musicologue, et JEAN-
 FRANCOIS ANTONIOLI, professeur de piano au Conservatoire.
 Jeudi 22 septembre 1988 - 18 h 30 - «Poésie»
«EUGÈNE RAMBERT ET LA MONTAGNE»
 par GÉRALD BLOCH, professeur à la Section d'art dramatique du
 Conservatoire.
Au piano: PAULETTE ZANLONGHI et MARYVONNE RAVUSSIN
 Mardi 4 octobre 1988 - 18 h 30 à 20 heures Salle Richemont, Lausanne-Palace
«WATTEAU OU LA MUSIQUE DE L’ÂME» par RENÉ HUYGHE, de l'Académie française.
 Jeudi 27 octobre 1988 - 18 h 30
«POUR UNE MEILLEURE UTILISATION DE L'UNITÉ CORPS-ESPRIT DANS NOTRE PRATIQUE ARTISTIQUE» Conférence-démonstration de MICHEL RICQUIER, médecin et professeur au Conservatoire national de musique de Chambéry. Avec le trompettiste ROGER DELMOTTE et la participation d’élèves de différents instruments.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
