<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Watteau ou la musique de l'âme 
            <date when='19881004'>04 octobre 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Salle Richemont, Lausanne-Palace</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0229.tif'/>
        <date when='19881004'/>
        <name key='Watteau' type='person' role='var'>Watteau</name>
        <name key='Huyghe, René' type='person' role='var'>Huyghe, René</name>
        <title>Watteau ou la musique de l'âme</title>
        <placeName key='Lausanne, Palace, Salle Richemont'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
«WATTEAU OU LA MUSIQUE DE L’ÂME»
Conférence avec projections de Monsieur RENÉ HUYGHE de l’Académie française
MARDI 4 octobre 1988, à 18 h. 30 Salle Richemont, Lausanne-Palace
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0230.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                          1Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0231.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«WATTEAU OU LA MUSIQUE DE L’ÂME»
par René HUYGHE, de l'Académie française
Ecrivain, professeur honoraire au Collège de France (chaire de psychologie des arts plastiques), René HUYGHE a une connaissance profonde de l’œuvre d’art, car il l'a pratiquée à la fois comme critique et historien, mais aussi comme homme de musée. En effet, entré très jeune au Musée du Louvre, il fut nommé, à 31 ans, conservateur en chef des Peintures et professeur à l’Ecole du Louvre. Président du Conseil des Musées Nationaux, il est directeur du Musée Jacque-mart-André depuis 1974.
René HUYGHE a cherché à approfondir et à communiquer le sens et la portée de l’œuvre d’art, aussi bien par la parole, comme conférencier, de l'Europe au Japon et à l’Amérique, que par écrit, comme auteur de nombreux ouvrages traduits en plus de douze langues. Son œuvre a été couronnée à La Haye, en 1966, par le Prix Erasme pour avoir «servi de façon exceptionnelle la culture européenne» et «sa promotion spirituelle». Président-fondateur de la Fédération internationale du film d’art, lauréat de la Biennale de Venise, il a été l’un des tout premiers à appliquer les ressources du cinéma à l’exploration des chefs-d'œuvre. Il est président d'honneur du Syndicat de la presse artistique, membre de nombreuses académies étrangères et docteur honoris causa de plusieurs universités.
Membre de l’Académie française depuis 1960, il est, entre autres distinctions, Grand Officier de la Légion d'Honneur.
René HUYGHE a été, pendant dix ans, président de la Commission internationale d’experts pour la sauvegarde de Venise.
Directeur pendant de nombreuses années de revues sur l’art, notamment «L'Amour de l’Art» et «Quadrige», il a répandu par elles la méthode, devenue courante, des rapprochements de photographies comparées.
Principaux ouvrages: Histoire de l'Art Contemporain, Le Dialogue avec le Visible, L’Art et l'Ame, L’Art et l’Homme, Delacroix, Les Puissances de l’Image, Sens et Destin de l’Art, L’Art et le Monde Moderne, Formes et Forces, La Relève de l’imaginaire, La Relève du Réel, Ce que je crois, De l’Art à la Philosophie, La Nuit appelle l’Aurore, Les Signes du Temps et l’Art Moderne, etc.
Une séance de signatures de quelques-uns de ces ouvrages aura lieu, ce même mardi, à 17 heures, à la Librairie Payot, rue de Bourg 1, à Lausanne.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0232.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Le Conservatoire remercie la Direction du Lausanne-Palace pour sa mise à disposition de la Salle Richemont à titre gracieux.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
          Jeudi 27 octobre 1988 - 18 h 30
         «L'UTILISATION DU MENTAL DANS LA PRATIQUE ARTISTIQUE»
          Conférence-démonstration de MICHEL RICQUIER, médecin et professeur de trompette au Conservatoire national de musique de Chambéry.
           Avec le trompettiste ROGER DELMOTTE et la participation d’élèves du Conservatoire de Lausanne.
          Jeudi 3 novembre 1988 - 18 h 30
          Cours d’interprétation public de violoncelle par FRÉDÉRIC LODÉON, professeur au Conservatoire.
          Jeudi 10 novembre 1988 - 18 h 30
         Poèmes de BAUDELAIRE par la SECTION D’ART DRAMATIQUE. Au piano: FRANCESCO ZAZA - Oeuvres de DEBUSSY
          Jeudi 17 novembre 1988 - 18 h 30
         «L’HISTOIRE DU SOLDAT DANS L’OEUVRE DE RAMUZ» par GEORGES DUPLAIN et L’ENSEMBLE INSTRUMENTAL DU CONSERVATOIRE, sous la direction d’HERVÉ KLOPFENSTEIN
          Jeudi 24 novembre 1988 - «POÉSIE» - 18 h 30
         avec HENRI GABEREL
         Au piano: ANDRÉ LOCHER, avec des œuvres de BRAHMS, DEBUSSY et BEETHOVEN.
          Jeudi 8 décembre 1988 - 18 h 30
            Cours d’interprétation public de piano par LUIZ DE MOURA CASTRO.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>