<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert-débat avec Franco Donatoni 
            <date when='19950302'>02 mars 1995</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0654.tif'/>
        <date when='19950302'/>
        <name key='Donatoni, Franco' type='person' role='var'>Donatoni, Franco</name>
        <name key='Perry, Thalia' type='person' role='int'>Perry, Thalia</name>
        <name key='Atelier contemporain du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Atelier contemporain du Conservatoire de Lausanne</name>
        <name key='Mathieu, Chantal' type='person' role='int'>Mathieu, Chantal</name>
        <title>Concert-débat avec Franco Donatoni</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
Concert - débat avec Franco DONATONI compositeur et professeur aux Conservatoires de Milan et Rome
Thalia PERRY, danse L’Atelier contemporain du Conservatoire de Lausanne Direction : Chantai MATHIEU
 Jeudi 2 mars 1995, à 20 h 00 exceptionnellement
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0655.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0656.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FRANCO DONATONI (* 1927) est l’un des plus importants compositeurs italiens contemporains. Ses idées très personnelles sur la composition et les œuvres exceptionnelles qui en ont résulté ont poussé de nombreux jeunes compositeurs à suivre ses cours ce qui a donné le jour à ce que l’on peut aujourd’hui appeler «l’école Donatoni». Les théories et aussi les œuvres de Donatoni utilisent beaucoup le principe de «fragmentation». Donatoni disait: «On a beaucoup théorisé sur la notation de «fragment», le fragment est essentiel dans la pensée musicale contemporaine : tout ce qui est créé est fragment, vit en tant que fragment, se développe en tant que fragment, se modifie en tant que fragment, subit des modifications organiques et formelles en tant que fragment; les fragments se rejoignent l’un l’autre, s’accumulent, se multiplient, font place à d’autres fragments ou forment des groupes petits ou grands de fragments. Mais restent toujours des fragments. La somme des fragments n’est pas une totalité et composer pour créer un tout n’existe pas. «Cet aspect de la pensée de Donatoni se retrouve aussi dans Omar et Marches, deux pièces jouées lors du concert.
                                    *	* *
Ce jeudi a pu être organisé grâce au soutien de l’Association des Amis du Conservatoire.
Nous les en remercions vivement.
Programme distribué à l’entrée.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0657.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 9 mars 1995 - 18 h 30
«Si j’étais souvenir... et si j’étais d’ailleurs...»
Spectacle de la classe de chant de Sirvart KAZANDJIAN et de Katharina BEGERT
avec: Diane HÉRITIER, Catherine ROUARD, sopranos
      Christine PIGUET, Caroll SCHALLER, mezzo-sopranos Jacky CAHEN, alto, Richard ACKERMANN, basse au piano: Laurent KLOPFENSTEIN
Jeudi 23 mars 1995 - 18 h 30
Wilhelm FURTWÀNGLER, dernier compositeur romantique? Conférence par Bruno d’HEUDIERES, chargé de cours à l’institut de Musicologie de l’Université de Rouen]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>