<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            La mélodie française 
            <date when='19841219'>19 décembre 1984</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0021.tif'/>
        <date when='19841219'/>
        <name key='Cuénod, Hugues' type='person' role='prof'>Cuénod, Hugues</name>
        <title>La mélodie française</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«LA MÉLODIE FRANÇAISE»
Cours d’interprétation public par Hugues Cuenod
 mercredi 19 décembre 1984 à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
* /3
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0022.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
C’est la raison pour laquelle, au seuil de cette première année d’activité, nous sommes heureux d’accueillir des représentants des Universités de Genève et de Lausanne, de la Société Suisse de Musicologie et du Conservatoire de Lausanne. Nous les remercions vivement de leur collaboration aux « Jeudis du Conservatoire».
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
J
Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0023.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«LA MÉLODIE FRANÇAISE»
Cours d’interprétation public par
Hugues Cuenod
Hugues Cuenod est né en 1902 à Corseaux. Il n’est point de genre que Hugues Cuenod n’ait abordé avec succès pendant ses cinquante années de carrière qui, de 1928 à 1978, ont vu s’épanouir les multiples facettes de son talent: du «Perroquet» montreusien au Carnegie Hall de New York, en passant par Covent Garden et la Scala, sa curiosité d’esprit et ses dons lui ont permis toutes les expériences.
Ses compositions pour le fameux Festival de Glyndebourne (où il a chanté plus de 400 fois) en sont des témoignages particulièrement éclatants.
Chanteur capable des plus invraisemblables prouesses, comédien né, mais surtout parfait musicien, ce Vaudois, à l’ascendance britannique illustre, se révèle un personnage exceptionnel et, à sa manière, exemplaire.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0024.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
                  1985, 8 «Jeudis du Conservatoire» consacrés à J.-S. Bach pour le 300e anniversaire de sa naissance
                        4 «Jeudis de Poésie», en collaboration avec Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne
                 Jeudi 10 janvier 1985
                  C. Sorensen, P. Zanlonghi: Sonates violon et piano
                   Jeudi 7 février 1985
                  G. Le Coat : Bach et la rhétorique
                 Jeudi 7 mars 1985
                  C. Sartoretti: Variations «Goldberg»
                 Jeudi 21 mars 1985
                 «Jeudi de poésie» avec Anne Perrier
                 Jeudi 2 mai 1985
                  E. Tappy: L’interprète face au récit dans les Passions de Bach Jeudi 9 mai 1985
                  «Jeudi de poésie» avec Pierre-Alain Tâche Jeudi 5 septembre 1985
                  J. Jaquerod, C. Favre: Sonates violon et piano Jeudi 3 octobre 1985
                 A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
                  Jeudi 10 octobre 1985
                 «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
                 Jeudi 7 novembre 1985
                  V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
                  «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Gilbert Divorne Jeudi 5 décembre 1985
                  P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>