<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interprétation public de piano par Karl Engel 
            <date when='19871203'>03 décembre 1987</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0193.tif'/>
        <date when='19871203'/>
        <name key='Engel, Karl' type='person' role='prof'>Engel, Karl</name>
        <name key='Colassis, Achille' type='person' role='prof'>Colassis, Achille</name>
        <name key='Favre, Christian' type='person' role='prof'>Favre, Christian</name>
        <name key='Spiegelberg, Daniel' type='person' role='prof'>Spiegelberg, Daniel</name>
        <title>Cours d'interprétation public de piano par Karl Engel</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿■
COURS D’INTERPRÉTATION PUBLIC DE PIANO
 par
KARL ENGEL
avec la participation d’élèves professionnels des classes de Achille Colassis, Christian Favre et Daniel Spiegelberg
 Jeudi 3 décembre 1987, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0194.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'estpas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
^.AiijjSLÂJtOLK
Présidente de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0195.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿KARL ENGEL
Né à Bâle, Karl Engel a été l'élève du pianiste suisse Paul Baumgartner et d'Alfred Cortot, de Paris. Il a remporté le deuxième prix du «Concours Reine Elisabeth» à Bruxelles en 1952.
Depuis lors, Karl Engel a eu une activité internationale en tant que soliste et a pratiqué la musique de chambre avec Pablo Casais, Yehudi Menuhin, Aurèle Nicolet, Dietrich Fischer-Dieskau, Hermann Prey et Peter Schreier.
Professeur de piano à la Staatliche Hochschule fur Musik à Hanovre de 1959 à 1986, Karl Engel a donné des cours d'interprétation en Suisse, au Portugal, au Canada, aux USA, en Autriche et au Japon. Depuis 1980, il poursuit son enseignement au Conservatoire de Berne.
Ses enregistrements :
1971/1973 - L’intégrale des oeuvres pour piano de Robert Schumann pour Valois-Barenreiter/TELDEC.
1974/1978 - Tous les concertos pour piano de Mozart également pour TELDEC avec l’Orchestre du Mozarteum de Salzbourg, sous la direction de Leopold Hager.
1980/1981 - Toutes les sonates et œuvres pour piano de Mozart pour TELDEC.
Productions pour des chaînes de télévision allemande, française, suisse et japonaise.
Soliste aux festivals européens de Lucerne, Salzbourg, Vienne, Athènes, Bergame-Brescia, Barcelone, Bergen, Paris et Prague.
:k'k'k
Le programme sera annoncé en cours d’exécution.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0196.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
 Jeudi 10 décembre 1987
 Jeudi de Poésie avec Jacqueline TANNER
 Prix Schiller pour son recueil de poèmes Mélanie la Nuit (L’Aire, 1980).
 Prix Michel Dentan pour son roman La Maryssée (L’Aire, 1984).
 Accompagnement musical par François DINKEL, basson, et Philippe DINKEL, piano, qui joueront des œuvres de Henri DUTILLEUX, Ferrucio BUSONI et Alexandre TANSMAN.
 Jeudi 14 janvier 1988
 Correspondance entre danse et musique
 Participez à notre premier «JEUDI» 1988 en compagnie de deux personnalités: Antoine LIVIO, l’un des meilleurs connaisseurs des rapports qui existent entre la danse et la musique et Pierre AMOYAL, l'un des premiers violonistes de notre temps.
 Jeudi 26 janvier 1988, à 20 h. 15 - Entrée libre Du Clavicorde au Hammerflügel
 Instruments anciens commentés en français et allemand, et présentés en concert par Jôrg-Ewald DÀHLER, du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>