<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cours d'interprétation public de contrebasse <date when="19900222">22 février 1990</date></title>
<series>Cours</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0305.tif"/>
<date when="19900222"/>
<name key="Goilav, Florenza" type="person" role="int">Goilav, Florenza</name>
<name key="Goilav, Yoan" type="person" role="int">Goilav, Yoan</name>
<name key="Ravussin, Maryvonne" type="person" role="int">Ravussin, Maryvonne</name>
<name key="Glière, Reyngol'd Moritsevich" type="person" role="cmp">Glière, Reinhold</name>
<name key="Lancen, Serge" type="person" role="cmp">Lancen, Serge</name>
<name key="Bottesini, Giovanni" type="person" role="cmp">Bottesini, Giovanni</name>
<title>Cours d'interprétation public de contrebasse</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts"/>
<name key="Cours" type="series"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿    Prix des places: Fr. 10—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
 COURS D’INTERPRETATION PUBLIC DE CONTREBASSE
  et
                          RÉCITAL Violon: Florenza GOILAV Contrebasse: Yoan GOILAV Piano: Maryvonne RAVUSSIN
  Avec la participation d’élèves du Conservatoire de Lausanne Jeudi 22 février 1990, à 18 h. 30
  Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0306.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
           P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0307.tif"/>
<page><![CDATA[﻿          YOAN GOILAV - contrebasse
Yoan Goilav est né en Roumanie en 1933. Admis à l’Université de Musique de Bucarest dans la classe de l’illustre Maître de l'Ecole viennoise Joseph Prunner, il se distingue en recevant la «bourse républicaine», récompense unique décernée au plus brillant étudiant de cette université et entre à la Philharmonique de Bucarest.
Quittant la Roumanie en 1961, Yoan Goilav est engagé par l’Orchestre de chambre d’Israël Ramat-Gan dont il devient très vite une valeur appréciée. En 1963, il s'établit en Suisse, engagé comme contrebasse-solo de l’Orchestre de chambre de Winterthour et comme professeur de la classe de virtuosité du Conservatoire de Schaffhouse, activité qu’il poursuit aujourd’hui dans les Conservatoires de Bâle et de Lausanne.
Yan Goilav se produit aussi bien en récitals que comme soliste de divers orchestres. Ses enregistrements à la radio et ses disques le font connaître et il devient un invité régulier des cours d’interprétation organisés par l’Université de Musique de Cincinatti (USA), le Ministère des Affaires Culturelles de France, l’Academia «Ottorino Respighi» (Italie) et les Séminaires Internationaux de l’île de Man, Assise, Bari, Garde, etc. En tant que juré, Yoan Goilav a été l’hôte des plus importants concours internationaux : Munich, Genève, Reims, Parme, entre autres.
                   Florenza GOILAV - violon
Roumaine, Florenza Goilav a obtenu sa licence de concert au Conservatoire de Bucarest. Les nombreux prix qu’elle a remportés lors de concours musicaux l’ont rendue célèbre dans son pays, qu’elle a quitté pour devenir également concertiste à l’Orchestre de chambre Ramat-Gan et soliste de nombreux concerts en Europe et en Amérique. Installée en Suisse, Florenza Goilav est devenue membre du célèbre ensemble zurichois «Die Kammermusiker» et poursuit d’autre part une activité pédagogique en Suisse et à l’étranger.
                          ★	★ ★
REINHOLD GLIÈRE	PRELUDE ET VALSE SENTIMENTALE
(1875-1956)	pour violon et contrebasse
SERGE LANCEN	CROQUIS, pour contrebasse et piano
(1922)
                              Habanera - Mais que se passe-t-il donc? Tilbury - Tendresse - Réminiscence - Espagnolade
GIOVANNI BOTTESINI	GRAND DUO CONCERTANT
(1821-1889)	pour violon, contrebasse et piano
                            ★	★ ★
                Maryvonne RAVUSSIN - piano
Les œuvres interprétées par les élèves du Conservatoire seront annoncées en cours d'exécution.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0308.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
  Jeudi 1er mars 1990 - 18 h 30
  «URBAIN OLIVIER, romancier-paysan, un sociologue de la campagne vaudoise»
  Conférence de M. André LASSERRE, professeur à la Faculté des Sciences sociales et politiques à Lausanne.
  Lecture de textes par Marc MAYORAZ, élève des classes professionnelles de la Section d'art dramatique du Conservatoire de Lausanne.
  Au piano: Bruce EBERLÉ, qui interprétera la Partita n°2 en do mineur de J.-S. BACH.
  Jeudi 8 mars 1990 - 18 h. 30
  Cours d’interprétation public de piano par SEBASTIEN BENDA: «SCHUMANN et son époque».
  Jeudi 15 mars 1990 • 18 h. 30
 «FEMMES COMPOSITEURS»
  par EUGÈNE HUBER, piano et commentaire, et ERIKA BILL, alto.
  Jeudi 22 mars 1990 - 18 h 30
  «LE LIED ALLEMAND DE SCHUBERT A MAHLER»
  par M. Serge GUT, directeur de l’institut de Musicologie de Paris-
  Sorbonne.
  Avec la participation d'élèves des classes professionnelles de chant du Conservatoire de Lausanne.
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
