<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interprétation public de piano par Orazio Frugoni 
            <date when='19870212'>12 février 1987</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Archives Cantonales Vaudoises 
            <link target='http://www.davel.vd.ch/detail.aspx?ID=43974'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0161.tif'/>
        <date when='19870212'/>
        <name key='Frugoni, Orazio' type='person' role='prof'>Frugoni, Orazio</name>
        <name key='Spiegelberg, Daniel' type='person' role='prof'>Spiegelberg, Daniel</name>
        <name key='Favre, Christian' type='person' role='prof'>Favre, Christian</name>
        <name key='Popov, Georgi' type='person' role='prof'>Popov, Georgi</name>
        <title>Cours d'interprétation public de piano par Orazio Frugoni</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿■■■
(ours d’interprétation public de piano par
Orazio Frugoni
avec la participation d’élèves professionnels des classes de Daniel Spiegelberg, Christian Favre et Georgi Popov
  jeudi 12 février 1987, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
du Conservatoire Fr. 5.-
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0162.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’i/s éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
X*. $SL (jLxMifOCA.
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0163.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Orazio Frugoni Pianiste
Au terme d’études de piano accomplies sous la conduite des professeurs Casella et Lipatti, Orazio Frugoni obtient son diplôme au Conservatoire Verdi de Milan.
Il entreprend, ensuite, des études supérieures à 1’Académie Chigiana, à Sienne, puis au Conservatoire de Genève, lequel lui décerne, en 1946, un Prix de virtuosité.
Sa carrière débute, à cette date, au Town Hall de New York et se poursuit, en 1948, au Carnegie Hall. De là, il effectue une importante tournée aux Etats-Unis, Canada, Amérique latine, Orient et Moyen-Orient, Europe. Il réalise, d’autre part, de nombreux enregistrements discographiques.
De 1952 à 1967, Orazio Frugoni est membre de la Faculté des artistes et professeur de piano auprès de l’Université de Rochester (USA).
Il occupe, de 1967 à 1975, le poste de directeur du département de musique de 1’Ecole supérieure des Beaux-Arts de Florence, dont il est également titulaire de la chaire de piano. Orazio Frugoni enseigne, en outre, dans cette même ville, au Conservatoire Luigi Cherubini et accède, dès 1975, à la présidence du Centre international de perfectionnement et d’interprétation de musique.
A Rome, Orazio Frugoni fut membre de la Commission nationale italienne de musique du Ministère du Tourisme et des Loisirs et membre du Comité administratif et de la Commission artistique du Théâtre de l’Opéra.
Il a assisté, en qualité d’expert, à d’importants concours internationaux de piano et a conduit plusieurs «Masterclasses» aux Etats-Unis, en Europe et en Chine.
On trouve des références biographiques le concernant dans les principaux dic-tionaires musicaux.
Orazio Frugoni vit actuellement à Cetona, en Italie.
*	* *
Le Programme
présenté par des élèves des classes professionnelles de piano sera annoncé en
cours d’exécution
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0164.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les « Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
 servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
 durent 1 heure environ.
                 Mercredi 2S février IVS7, à 20 h. 30
                 En collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes Rudolf Kelterborn: «Komponieren in unserer Zeit»
                Jeudi 5 mars 1987
                Françoise Fornerod: «Pourtalès et la musique»
                Mardi 10 mars 1987, à 20 h. 30
                En collaboration avec la S1MC, concert de musique contemporaine Jeudi 19 mars 1987
                 Cérémonie à l’occasion de la réédition de l’ouvrage d’Ernest Ansermet, « Les Fondements de la Musique dans la Conscience humaine», avec les Professeurs Jean Starobinski et J.-Claude Piguet et Laurent Klopfenstein Jeudi 2 avril 1987
                Uta Henning: Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 1987
                 Michel Arrignon: Cours d’interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
                «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
               Charles-Henri Favrod: «Musique et photographie»
                Jeudi 24 septembre 1987 «Jeudi de poésie» avec Jean Pache Jeudi 1er octobre 1987
                Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
                Jeudi 22 octobre 1987
                Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
               Jeudi 5 novembre 1987
                 Etienne Barilier: «Littérature et musique»
               Jeudi 19 novembre 1987
                «Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
                Jeudi 3 décembre 1987
                 Karl Engel: Cours d’interprétation public de piano
                Jeudi 10 décembre 1987
                «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
                 Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>