<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             [sans titre] 
            <date when='19921126'>26 novembre 1992</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0505.tif'/>
        <date when='19921126'/>
        <name key='Maffli, Helena' type='person' role='int'>Maffli-Nissinen, Helena</name>
        <name key='Sosnowska, Dorota' type='person' role='int'>Sosnowska, Dorota</name>
        <name key='Vainio, Jarmo' type='person' role='int'>Vainio, Jarmo</name>
        <name key='Trio Fennica' type='person' role='int'>Trio Fennica</name>
        <name key='Madetoja, Leevi' type='person' role='cmp'>Madetoja, Leevi</name>
        <name key='Kuula, Toivo' type='person' role='cmp'>Kuula, Toivo</name>
        <name key='Englund, Einar' type='person' role='cmp'>Englund, Einar</name>
        <name key='Nordgren, Pehr Henrik' type='person' role='cmp'>Nordgren, Pehr Henrik</name>
        <name key='Kaipainen, Jouni' type='person' role='cmp'>Kaipainen, Jouni</name>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«TRIO - FENNICA»
Helena MAFFLI-NISSINEN, piano, Dorota SOSNOWSKA, violon Jarmo VAINIO, violoncelle
 Jeudi 26 novembre 1992, à 18 h 30
 Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0507.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿La prédilection pour la musique de chambre et le désir de promouvoir la musique finlandaise poussèrent les trois musiciens à fonder le Trio Fennica en 1986. Ce fut le début d’une activité intense qui a permis au trio de se produire régulièrement dans plusieurs pays d’Europe.
Tout en profitant de l’immense richesse du répertoire pour cette formation, le Trio Fennica cherche à incorporer à chacun de ses programmes au moins une œuvre nouvelle ou méconnue. Ainsi une douzaine de compositions ont été enregistrées ou jouées en première audition publique.
Cette démarche continue à motiver le Trio Fennica. En février 1993, les trois musiciens enregistreront les trios de Rudolf Kelterborn, Leevi Madetoja et Jouni Kaipainen pour la station allemande Südwestfunk.
Commentaire écrit par Kauko Karjalainen, docteur en musicologie.
                         *	* *
Leevi Madetoja (1887-1947)
Toivo Kuula (1883-1918)
Einar Englund (1916- )
Pehr Henrik Nordgren (1944- )
Jouni Kaipainen (1956- )
Trio op. 1	(1909)
—	Allegro energico (1er mouvement)
Trio op. 7	(1910)
—	Scherzo
  (2e mouvement)
Trio per violino, violoncello (1982) et fortepiano
—	Andante
—	Allegretto
   (1er et 2e mouvement)
Piano Trio op. 49	(1980)
—	Allegro — Moderato (2e mouvement)
Trio III op. 29	(1987)
Marcia funebre
—	Adagio
  (3e mouvement)
                         *	* *
Musique finlandaise pour trio - concert commenté.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0508.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 3 décembre 1992 - 18 h 30
«Concert final du cours d’improvisation piano» avec Oswald RUSSEL
Jeudi 10 décembre 1992 - 18 h 30
«Brahms, dernières œuvres» avec Curzio PETRAGLIO, clarinette, Frédéric MEYER DE STADELHOFEN, chant et Jean-Luc HOTTINGER, piano
Jeudi 17 décembre 1992 - 18 h 30
«Plan-Fixe consacré à Robert MERMOUD»
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>