<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Actualité et pérennité du chant grégorien 
            <date when='19891207'>07 décembre 1989</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0289.tif'/>
        <date when='19891207'/>
        <name key='Wildhaber, Bruno' type='person' role='var'>Wildhaber, Bruno</name>
        <title>Actualité et pérennité du chant grégorien</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿~\
«ACTUALITE ET PERENNITE DU CHANT GREGORIEN»
Conférence du Père Dr Bruno WILDHABER, OCist. Directeur de l'Atelier de Chant grégorien du Festival international de musique sacrée de Fribourg
Jeudi 7 décembre 1989, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
V
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis
du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
 Vaudois.
★	★ ★
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
/
 i
                         Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
P.JkOIjlûJUPOl^
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Père Dr Bruno WILDHABER, OCist.
Docteur en théologie du Nouveau Testament (Fribourg 1983) après une licence ès lettres classiques (Genève 1968), le Père Bruno Wildhaber, né en 1946, moine cistercien, exerça de 1977 à 1985 la charge de chantre et de maître de choeur à l'Abbaye Notre-Dame d'Hauterive. Outre l'expérience acquise par le chant quotidien et solennel de l’Office divin au monastère, il a complété sa formation par diverses sessions ou stages sous la direction de maîtres tels que le chanoine Jeanneteau d’Angers et le Père Godehard Joppick de Münsterschwarzarch, tout en effectuant chaque année des recherches à la Paléographie musicale de Solesmes.
C’est ainsi que, dans le fascicule des contributions écrites au Congrès de Paris en mai 1985, figure l’une de ses études sur un projet de mise en valeur de la notation carrée traditionnelle par une adaptation discrète aux acquis reconnus de la sémiologie (à l’école Dom Eugène Cardine) comme de la modalité (à l’exemple de Dom Jean Claire). Le Père Bruno Wildhaber, directeur de l'Atelier de Chant grégorien du Festival international de musique sacrée de Fribourg, prépare actuellement un travail d'habilitation en droit canon.
★	★ ★
Illustrations musicales enregistrées
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
 Jeudi 14 décembre 1989 - 18h. 30
 «POÉSIE» avec Jacques CHESSEX, lecture de poèmes récents.
 Christine SÔRENSEN, alto Paulette ZANLONGHI, piano.
 BRAHMS: Sonate op. 120 en fa mineur.
 Jeudi 21 décembre 1989 - 18 h 30
 Exposé de Maurice BÉJART Francesco ZAZA, piano.
 BEETHOVEN: Sonate op. 101 en la majeur.
 Jeudi 25 janvier 1990 - 18 h. 30
 «LA PSYCHANALYSE ET LA CRÉATION MUSICALE» Conférence du Dr Dag SOEDERSTROEM, psychiatre.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>