<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Rudolph Ganz 
            <date when='19961205'>05 décembre 1996</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0728.tif'/>
        <date when='19961205'/>
        <name key='Ganz, Rudolph' type='person' role='cmp'>Ganz, Rudolph</name>
        <name key='Bacca, Daisy' type='person' role='int'>Bacca, Daisy</name>
        <title>Rudolph Ganz</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
ir.........il w w? w» W| Il il
Il y a 100 ans,
Rudolph GANZ obtenait son diplôme de virtuosité de piano au Conservatoire de Lausanne...
Rudolph GANZ Récital commenté et illustré par Daisy BACCA, pianiste
Jeudi 5 décembre 1996, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
ÛP*
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0729.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0730.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                RUDOLPH GANZ
Le Zurichois Rudolph Ganz (1877-1972) obtint son diplôme de piano en 1896 au Conservatoire de Lausanne, puis il travailla avec Busoni à Berlin, où il fit ses délmts avec la Philharmonie en 1899. Il fut reconnu très jeune comme un pianiste d’exception, mais aussi comme un chef d’orchestre et un compositeur de haut rang.
Aux Etats-Unis, il développa une longue et multiple carrière d’interprète, mais aussi de pédagogue et d’ardent défenseur de la musique moderne. Chef titulaire de l’Orchestre Symphonique de St. Louis, Directeur du Chicago Musical Collège, initiateur de nombreuses séries de con certs pour la jeunesse et d’émissions de radio et de TV sur la musique, il fut l'ami de Busoni, Paderewski, Schweitzer, Toscanini, Rachmaninoff Bartok, Ansermet, Rulnnstein et bien d’autres. Il a été unanimement salué comme «Number One Musical Citizen», un grand personnage de la musique du XX siècle.
Daisy BACCA est née à Aigle où elle reçoit ses premières leçons de musique. Après une formation scolaire classique, elle entreprend ses études pianistiques au Conservatoire de Sion et à l’institut de Ribaupierre à Lausanne. Daisy Bacca obtient plusieurs diplômes puis une licence d’enseignement de l’Ecole Normale de Musique de Paris et une licence de concert au Conservatoire de Sion. Elle se perfectionne auprès de J.B. Pommier, N. Magaloff et C. Matthews. Daisy Bacca donne de nombreux récitals dans toute la Suisse, en France, en Espagne, en Italie et plus récemment aux Etats-Unis où son programme «Musique autour du IJman» lui a valu deux tournées de récitals commentés et illustrés.
Daisy Bacca enseigne au Conservatoire de Sion, fait partie du comité de la Société Paderewski, est membre du Jury du Concours International de Musique «Palma d’Oro» à Finale Ligure (Italie).
    *	* *
*	* *
Rudolph GANZ (1877-1972)
        Etude - Caprice op. 14 no 4 Adagietto op. 29 no 1
                        Scherzino op. 29 no 2
                          Extraits des «Animal Pictures» :
                             -	l’âne - les grillons - l’écureuil
                          -	les puces - les chevaux au galop
                          -	les poules
                       Heldengrab op. 23
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0731.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
 Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 12 décembre 1996 - 18 h 30
«Eduard Hanslick et Richard Wagner: deux esthétiques ennemies»
Conférence par Georges E. SCHURCH
Jeudi 6 et vendredi 7 février 1997
Concours Arthur Honegger - Othmar Schoeck duo violon-piano
Jeudi 13, vendredi 14 et samedi 15 février 1997
Concours Hans Schaeuble
hautbois/cor anglais et trio, violon-violoncelle-piano
Jeudi 27 février 1997 - 18 h 30
Concert de Roger BOBO, tuba solo Emily HARRIS, technicienne du son
•	Vendredi 28 février 1997 - 20 h 00
Concert d’échange des élèves des classes de clavecin d’Aquila (Italie), de Budapest (Hongrie) et du Conservatoire de Lausanne]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>