<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             La musique et la main 
            <date when='19870115'>15 janvier 1987</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0145.tif'/>
        <date when='19870115'/>
        <name key='Verdan, Claude' type='person' role='var'>Verdan, Claude</name>
        <name key='Falcao-Sequeira, Marie-José' type='person' role='int'>Falcao-Sequeira, Marie-José</name>
        <name key='Jaquerod, Jean' type='person' role='int'>Jaquerod, Jean</name>
        <name key='Perret, Michel' type='person' role='int'>Perret, Michel</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <title>La musique et la main</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«La musique et la main»
Conférence par le Professeur Claude Verdan
                                         avec
                       Marie-José Falcao-Sequeira, violoncelle Jean Jaquerod, violon, Michel Perret, piano
                              jeudi 15 janvier 1987, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
I
                              Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                            Sabine de Meuron
A ÜUMJt <tOLK
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«La musique et la main»
par
le Professeur Claude Verdan
Né à Yverdon en 1909, le Professeur Claude Verdan a grandi dans une famille d’amateurs passionnés de musique, dont lui-même jouait du violon. Son enfance baigna donc dans la musique de chambre. Puis il suivit, jusqu’à dix-neuf ans, les leçons du Professeur Porta au Conservatoire de Lausanne.
Ses études de médecine, commencées en 1927, ne lui permirent pas de poursuivre l’exercice du violon qu’il ne pratiqua, qu’occasionnellement, dans un quatuor à cordes formé de médecins.
Après l’obtention, à Lausanne en 1933, de son diplôme de médecin, et en 1935, de son doctorat en médecine à Zürich, il se voua, à la suite de divers stages postgradués, à la chirurgie et à la médecine des accidents et créa, en 1946, la Clinique et Permanence de Longeraie à Lausanne. Poursuivant parallèlement une carrière universitaire, il devint chef du service de Policlinique chirurgicale et enseigna cette branche, de même que la médecine des accidents, à notre Faculté de médecine jusqu’en 1980. Il en fut le doyen de 1972 à 1974.
Le Professeur Verdan est l’auteur de plus de 300 travaux scientifiques et de plusieurs livres. Il présida de nombreuses sociétés scientifiques suisses et étrangères. 11 dirigea, à la fin d’une carrière militaire menée parallèlement à celle de chirurgien, les travaux de la Commission de rédaction du Règlement de chirurgie de guerre de l’Armée suisse.
Passionné par la chirurgie de la main, il contribua, en qualité de pionnier, à en faire la spécialité universellement reconnue qu’elle est aujourd’hui.
A l’âge de la retraite, le Professeur Verdan transposa son intérêt pour la main sur les beaux-arts. Il créa, en 1981, une Fondation destinée à la mise sur pied d’un Musée de la main de l’Homme. Il réalisa, dès lors, de nombreuses expositions sur ce thème. Provisoirement installé dans les locaux de l’ancien Hôpital cantonal, son musée contient une collection unique au monde de sculptures, dessins, peintures, etc., patiemment assemblés, ainsi qu’une bibliothèque de plus de 400Jivres consacrés à l’étude de la main. L’intérêt que suscite ce musée dans les milieux spécialisés est de portée universelle.
fV.-A. Mozart
Trio en mi majeur K V. 542
                          pour violon, violoncelle et piano
                      —	Allegro
                      —	Andante grazioso
                      —	Allegro
Jean Jaquerod
violon
par
Marie-José Falcao-Sequeira
violoncelle
Michel Perret piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne, ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
                       Jeudi 22 janvier 19*7
                      « Jeudi de Poésie » avec François Debluë Jeudi 29 janvier 19*7, à 20 heures
                      Concert d’échange - Etudiants du Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris Jeudi 5 février 1987
                      René Huyghe de l’institut: «Venise et la conception musicale de la peinture»
                       Jeudi 12 février 1987
                       Orazio Frugoni : Cours d’interprétation public de piano Mercredi 25 février 1987, i 20 h. 30
                      En collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes Rudolf Kelterborn : « Komponieren in unserer Zeit »
                     Jeudi 5 mars 1987
                       Françoise Fornerod : « Pourtalès et la musique »
                      Mardi 10 mars 1987, à 20 h. 30
                     En collaboration avec la SIMC, concert de musique contemporaine Jeudi 19 mars 1987
                       Cérémonie à l’occasion de la réédition de l’ouvrage d’Ernest Ansermet, « Les Fondements de la Musique dans la Conscience humaine», avec les Professeurs Jean Starobinski et J.-Claude Piguet et Laurent Klopfenstein Jeudi 2 avril 19*7
                      Uta Henning: Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 19*7
                       Michel Arrignon: Cours d’interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
                      «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 19*7
                      Charles-Henri Favrod : « Musique et photographie »
                     Jeudi 24 septembre 19*7 « Jeudi de poésie » avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 19*7
                     Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
                      Jeudi 22 octobre 1987
                     Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
                     Jeudi 5 novembre 1987
                       Etienne Barilier: «Littérature et musique»
                     Jeudi 19 novembre 19*7
                      «Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
                     Jeudi 3 décembre 1987
                      Karl Engel: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 19*7
                     «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
                       Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>