<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19860123'>23 janvier 1986</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0081.tif'/>
        <date when='19860123'/>
        <name key='Chessex, Jacques' type='person' role='var'>Chessex, Jacques</name>
        <name key='Kemblinski, Robert' type='person' role='int'>Kemblinsky, Robert</name>
        <name key='Berkovits, Françoise' type='person' role='int'>Berkovits, Françoise</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
 «POESIE»
 avec Jacques Chessex
 Robert Kemblinsky, clarinette et Françoise Berkovits, piano jeudi 23 janvier 1986 à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0083.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jacques Cliessex
Né en 1934 à Payerne, Jacques Chessex est issu d’une famille de paysans, commerçants, industriels du fer, par sa mère, alors que l’ascendance paternelle est paysanne.
Après des études secondaires au Collège classique cantonal, à Lausanne, il obtient un baccalauréat au Collège Saint-Michel, à Fribourg, puis une licence en lettres à l’Université de Lausanne (français, philosophie, histoire de l’art). Son mémoire de licence est consacré à Francis Ponge.
Actuellement, Jacques Chessex enseigne à Lausanne, au Gymnase cantonal de la Cité.
Prix Schiller, 1963
Prix Alpes-Jura, 1972
Prix Goncourt, pour L’Ogre, 1973
Diplôme d’honneur Hans-Christian Andersen, 1982
Grand Prix du rayonnement français, Académie française, 1983
Officier de l’Ordre des Arts et des Lettres, 1985
Membre correspondant de l’Académie Goncourt, Jacques Chessex vit à Ropraz, dans le haut Jorat.
*	* *
Lecture de poèmes extraits du «Calviniste» et de quelques poèmes inédits
*	* *
Johannes Brahms
Sonate No 2, op. 120, en mi bémol majeur, pour clarinette et piano
Allegro amabile — Allegro appassionato — Andante con moto, allegro
par Robert Kemblinsky et Françoise Berkovits
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0084.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
Jeudi 6 février 1986
Plans-fixes: Hugues Cuenod — Eric Tappy Jeudi 13 février 1986
«Jeudi de poésie», Poésie romantique suisse Jeudi 6 mars 1986
E. Bill, J. Gaudibert: Lieder d’Othmar Schoeck (100e anniversaire de sa naissance) Jeudi 17 avril 1986
E. Furtwàngler: Hommage à W. Furtwàngler (100' anniversaire de sa naissance) Jeudi 24 avril 1986
« Jeudi de poésie », Rencontre de jeunes poètes romands
Mercredi 30 avril 1986
B. Galland : Voyages et musique
Jeudi 11 septembre 1986
N. van der Elst : Duparc, musicien français
Jeudi 9 octobre 1986
B. Meyer, P. Hugli: Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
E. Szonyi : Hommage à Franz Liszt (100e anniversaire de sa mort)
Jeudi 13 novembre 1986
«Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 4 décembre 1986
M. Dalberto: cours d’interprétation public de piano
  *	* *
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation
ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>