<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Récital de piano 
            <date when='19930208'>08 février 1993</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0534.tif'/>
        <date when='19930208'/>
        <name key='Kadlubski, Jan' type='person' role='int'>Kadlubski, Jan</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Szymanowski, Karol' type='person' role='cmp'>Szymanowski, Karol</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Récital de piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«RÉCITAL DE PIANO »
Maître Jan KADLUBISKI, Professeur de piano à l’Académie Frédéric Chopin de Varsovie
Lundi 8 février 1993, à 20 h 00
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0535.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0536.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jan KADKUBISK1
Né à Varsovie, Jan KADtUBISKI a fait ses études de piano à l’Académie de Musique Frédéric Chopin de Varsovie, puis à Vienne et à lAcadémie Chigiana de Sienne où il a été élève de Guido Agosti.
Lauréat du Concours International de Piano à Varsovie (1955), il donne des concerts en Pologne ainsi qu’en France, Italie, Autriche, Allemagne, Hongrie et Yougoslavie. Il a enregistré un vaste répertoire pour les chaînes de radio télévision polonaise. Les œuvres de Frédéric Chopin et de Karol Szymanowski occupent une place importante dans le répertoire dejan KAD-LUBISKI. Il a exécuté la partie solo dans la Symphonie Concertante de Karol Szymanowski, lors de la première présentation de cette œuvre au public yougoslave à la Philharmonie de Zagreb, sous la direction de Antoni Wit.
Professeur à l’Académie de Musique «Frédéric Chopin» de Varsovie, il est invité chaque année à des cours de perfectionnement aux pianistes et aux professeurs de piano en Pologne et en Italie. Récemment, il a fait partie de jury du Concours International de Musique de Chambre « Sergio Lorenzi » à Trieste.
* * *
Polonaise-Fantaisie op. 61 Quatre Mazurkas op. 33 Ballade en fa mineur op. 52
Masques op. 34
—	Shéhérazade
                         —	Tantris le Bouffon
                      —	Sérénade de Don Juan
Quatre Préludes
—	La terrasse des audiences du clair de lune
                   —	Ondine
—	Feu d’Artifice
                         —	Les collines d’Anacapri
                         *	* *
Maître Jan KADKUBISKI donne un cours de piano aux étudiants du Conservatoire, du lundi 8 février au vendredi 12 février 1993. L’horaire est le suivant: 09 h 00 - 12 h 00 et 14 h 00 - 17 h 00.
Le public est le bienvenu en tant qu’auditeur.
Frédéric CHOPIN (1810-1849)
Karol SZYMANOWSKI (1882-1937)
Claude DEBUSSY (1862-1918)
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0537.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
       du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
       Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
  LES JEUDIS DE L'ANNÉE
    Mardi 16 février 1993 - 19 h 00
    «Concert final public du cours d’interprétation de piano et clavecin »
v Jorg Ewald DAHLER, Professeur au Conservatoire de Berne
    Jeudi 18 février 1993 -18 h 30
    «Offrande musicale et Art de la Fugue: y a-t-il un plan de Bach lui-même?»
    Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne
    Jeudi 4 mars 1993 -18 h 30
    «Poésie» avec Jean PACHE
    Jeudi 18 mars 1993 - 18 h 30
    «Récital de piano»
   Daniel SPIEGELBERG]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>