<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interprétation public de flûte 
            <date when='19890112'>12 janvier 1989</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0257.tif'/>
        <date when='19890112'/>
        <name key='Nicolet, Aurèle' type='person' role='prof'>Nicolet, Aurèle</name>
        <title>Cours d'interprétation public de flûte</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿
 COURS D’INTERPRETATION PUBLIC DE FLUTE
  par
 AURÈLE NICOLET
  Avec la participation d'élèves professionnels du Conservatoire Jeudi 12 janvier 1989, à 18 h. 30
  Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0258.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
.Directeur du Conservatoire
                       Sabine de Meuron
P. A (JUSUU fOu^
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0259.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AURÈLE NICOLET
Le Suisse Aurèle Nicolet se trouve, depuis deux décennies, au rang des flûtistes internationaux les plus connus.
Il a acquis cette renommée grâce à ses immenses connaissances instrumentales, ainsi qu'à ses qualités musicales, qui ont permis de redonner toute sa valeur à la flûte en tant qu’instrument solo. Son répertoire s’étend de l’époque baroque à notre siècle, en passant par la période classique. De nombreux compositeurs contemporains ont écrit pour lui ou lui ont dédié leur oeuvre.
Aurèle Nicolet est né à Neuchâtel. Il étudie tout d’abord à Zurich avec André Jaunet et Willy Burkhard, puis au Conservatoire de Paris avec Marcel Moyse, alors le plus célèbre flûtiste français. Déjà comme élève, il gagne plusieurs Prix, qui lui valent des contrats avant même d'avoir obtenu sa maturité. En 1947, il termine ses études avec le Premier Prix du Conservatoire et gagne encore, la même année, le Premier Prix du Concours International de Musique de Genève. Pendant deux ans, il occupe le poste de flûtiste-solo à l’Orchestre de la Tonhalle à Zurich. En 1950, Wilhelm Furtwân-gler l'engage comme flûte-solo de l'Orchestre Philarmonique de Berlin, où il reste pendant neuf ans.
Pendant ce temps, il commence l’enseignement et se voit nommé professeur à l’Ecole Supérieure de Musique de Berlin et ensuite chargé de la « Meisterklasse » de Gustav Scheck à l’Ecole Supérieure de Musique de Freiburg.
Aurèle Nicolet consacre une grande partie de son temps aux concerts et se trouve en tournée plusieurs mois par année. Il n’y a guère de pays où il n'a pas donné de concert ou enregistré pour la radio et la télévision, et plusieurs de ses disques ont remporté des Prix internationaux.
★	★ ★
Le programme sera annoncé en cours d'exécution
Ce cours vous est présenté grâce à l'appui de l'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne, de La Suisse Assurances, Lausanne, de Geilinger SA, à Lausanne et Yvonand, et d'un mécène privé.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0260.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
           Jeudi 26 janvier 1989 - 20 heures
           «JÂTÉKOK» (JEUX) de Gyôrgy KURTAG, présentation des cahiers pédagogiques pour jeunes pianistes de ce compositeur, pianiste et enseignant hongrois par Gertrud SCHNEIDER, professeur au Conservatoire de Bienne.
           Jeudi 2 février 1989 - 18 h 30
          Exposé sur « LES FILS DE BACH» par Dorota CYBULSKA, avec illustration musicale au clavecin.
           Jeudi 23 février 1989 - 18 h 30
           Présentation de poèmes de « GOTTFRIED BENN » par André TANNER. Mélodies sur des vers de BENN chantées par Erika BILL. Au piano : Janine GAUDIBERT.
           Jeudi 2 mars 1989 - 18 h 30
           Hommage à ERNEST ANSERMET, à l'occasion du 20e anniversaire de sa mort, par le Professeur Jean-Jacques LANGENDORE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>