<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            La musique et mon oeuvre 
            <date when='19880211'>11 février 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0205.tif'/>
        <date when='19880211'/>
        <name key='Butor, Michel' type='person' role='var'>Butor, Michel</name>
        <name key='Favre, Christian' type='person' role='int'>Favre, Christian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>La musique et mon oeuvre</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿          «LA MUSIQUE ET MON OEUVRE»
                          par
Michel Butor	V °
                 Au piano : Christian Favre
                Jeudi 11 février 1988, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
I
                         Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
<&. (JüJUji füca.
Présidente de r Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0207.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MICHEL BUTOR
Né le 14 septembre 1926 en France, à Mons-en-Baroeul dans la banlieue de Lille, Michel Butor a fait des études de lettres et de philosophie à Paris. Il a enseigné en France et dans de nombreux autres pays, puis s'est fixé à l'Univer-sité de Genève en 1973.
Auteur de romans: Passage de Milan (1954), L’emploi du Temps (1956), La Modification (Prix Renaudot 1957), Degrés (1960), d'essais: Répertoire I à V, d'études sur ses voyages: Le Génie du Lieu (1958), Mobile (1962), Boomerang (1978), de récits de rêves et de nombreux recueils de poèmes, Michel Butor a en outre collaboré avec plusieurs artistes pour des livres à petit tirage et sa bibliographie comporte en fait plus de 200 titres, qui ont paru principalement aux Editions de Minuit et chez Gallimard.
Michel Butor a également travaillé avec divers musiciens, en particulier avec Henri Pousseur et écrit un Dialogue avec 33 variations de Ludwig van Beethoven sur une Valse de Diabelli (1971).
                                                'k'k'k
L. van BEETHOVEN Sonate en ré majeur op. 28
                       —	Allegro
                     —	Andante
                          —	Scherzo: allegro vivace
                         —	Rondo : allegro, ma non troppo
F. SCHUBERT	Impromptu op. 90, no 3
                         Impromptu op. 90, no 2
                      par
Christian FAVRE
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0208.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
         Jeudi 25 février 1988
        «POÉSIE» - GEORGES NICOLE (1898-1959), professeur au Collège de Nyon, traducteur de Pétrargue, Dante et Leo-pardi, critique de poésie et poète, par DORIS JAKUBEC, Directrice du Centre de recherches sur les Lettres romandes.
         Avec le pianiste BRUCE EBERLÉ, qui interprétera des oeuvres de FAURÉ, RAVEL, CHOPIN et HELPS.
         Jeudi 3 mars 1988
       «ALOYS FORNEROD, MUSICIEN VAUDOIS ET FRANÇAIS»,
         conférence de JACQUES VIRET, professeur à l’institut de Musicologie de l'Université de Strasbourg.
         Illustration musicale par ANNIE LAFFRA, violoncelle, et FERL1NE STUDI, piano.
        Jeudi 10 mars 1988
        «LE PETIT VILLAGE» de C.-F. RAMUZ, musique de Pierre SEGOND, par JEAN-CHRISTOPHE MALAN, récitant et BRIGITTE BUXTORF, flûtiste.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>