<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième des "Entretiens Marcel Brion" 
            <date when='19980226'>26 février 1998</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Bibliothèque Marcel Brion</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0790.tif'/>
        <date when='19980226'/>
        <name key='Langendorf, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Langendorf, Jean-Jacques</name>
        <name key='Wyss, André' type='person' role='var'>Wyss, André</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' type='person' role='var'>Ansermet</name>
        <name key='Piguet, Jean-Claude' type='person' role='var'>Piguet, J.-Claude</name>
        <name key='Starobinski, Jean' type='person' role='var'>Starobinski, Jean</name>
        <name key='Fatio, Olivier' type='person' role='var'>Fatio, Olivier</name>
        <name key='Dinkel, Philippe' type='person' role='var'>Dinkel, Philippe</name>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <name key='Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne</name>
        <name key='Ayrton, Patrick' type='person' role='int'>Ayrton, Patrick</name>
        <name key='Klopfenstein, Hervé' type='person' role='int'>Klopfenstein, Hervé</name>
        <name key='Falla, Manuel de' type='person' role='cmp'>Falla, Manuel de</name>
        <title>Deuxième des "Entretiens Marcel Brion"</title>
        <title>Colloque "Musique et spiritualité"</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Bibliothèque Marcel Brion'/>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
        DU
CONSERVATOIRE
  •	Jeudi 26 février 1998, de 18 h 30 à 19 h 30
  au Conservatoire (Bibliothèque Marcel Brion), rue de la Grotte 2
 Deuxième des ENTRETIENS MARCEL BRION»
  Dialogue entre Jean-Jacques LANGENDORF et André WYSS à propos de «Ansermet ou la passion de l'authenticité» de Jean-Jacques LANGENDORF
                                        *	* *
  •	Vendredi 27 février 1998, de 14 h 00 à 18 h 00
  à la Grande salle du Conservatoire
 Colloque «MUSIQUE ET SPIRITUALITÉ »
  avec le professeur J.-Claude PIGUET André WYSS, professeur à l’Université de Lausanne Jean STAROBINSKI, professeur à l’Université de Genève Olivier FATIO, professeur à l’Université de Genève Philippe DINKEL, directeur du Conservatoire de Genève Jean Jacques LANGENDORF, écrivain et historien Jean-Jacques RAPIN, directeur du Conservatoire de Lausanne Ensemble instrumental du Conservatoire Au clavecin : Patrick AYRTON - Direction : Hervé KLOPFENSTEIN
  Entrée libre
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0791.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Aux «Jeudis du Conservatoire» organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», s’adjoignent aujourd’hui les «Entretiens Marcel Brion».
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0792.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ •	Jeudi 26 février 1998, de 18 h 30 à 19 h 30
 au Conservatoire de Lausanne (Bibliothèque Marcel Brion)
 Deuxième des ENTRETIENS MARCEL BRION»
  «Ansermet ou la passion de l’authenticité» de JeanJacques LANGENDORF avec André WYSS
JeanJacques Langendorf était prédisposé à être le premier biographe d’Ernest Ansermet: historien, romancier, polygraphe au meilleur sens du terme, écrivain bilingue, il a passé de longues années dans l’intimité du musicien ; il fallait ses compétences pour comprendre et dire une figure comme celle qu’Ansermet: homme de contacts (il a été des Cahiers vaudois, et c’est par lui que se sont rencontrés Ramuz et Stravinsky), grand animateur de la culture (fondateur de l’Orchestre de la Suisse Romande), philosophe, penseur de la musique.
  *	* *
 •	Vendredi 27 février 1998, de 14 h 00 à 18 h 00
 à la Grande salle du Conservatoire
 Colloque «MUSIQUE ET SPIRITUALITÉ»
14 h 00	Accueil
 M. JeanJacques RAPIN
 «Le De Musica de saint Augustin : la musique de l’âme» par le professeur J.-Claude PIGUET
  «Action liturgique et rythme musical» par le professeur Olivier FATIO
  «Réflexion sur Pierre-Jean Jouve» par le professeur André WYSS
 Modérateur: M. Philippe DINKEL
16	h 15 «Musique et transcendance chez Ansermet et Furtwàngler»
 par M. JeanJacques IANGENDORF
  «La voix des enchanteresses» par le professeur Jean STAROBINSKI
 Modérateur: M. JeanJacques RAPIN
17	h 35	Conclusion
 M. JeanJacques RAPIN
17 h 45	Manuel DE FALLA Concerto de clavecin
 Soliste : Patrick AYRTON Ensemble instrumental du Conservatoire Direction : Hervé KLOPFENSTEIN]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0793.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE 1998_
  •	Jeudi 19 mars 1998, de 18 h 30 à 19 h 30
 au Conservatoire (Bibliothèque Marcel Brion)
 Troisième des ENTRETIENS MARCEL BRION»
 Dialogue entre Etienne BARILIER et André WYSS à propos de
 «B.A.C.H.» de Etienne BARILIER
  •	Jeudi 23 avril 1998, de 18 h 30 à 19 h 30
 au Conservatoire (Bibliothèque Marcel Brion)
 Quatrième des «ENTRETIENS MARCEL BRION»
 Dialogue entreJeanJacques RAPIN et Denis-François RAUSS à propos de Robert SCHUMANN vu par Marcel BRION»
•	Samedi 27 juin 1998, 10 h 00
 Cérémonie du Palmarès
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0794.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿          CONSERVATOIRE DE LAUSANNE (Bibliothèque Marcel Brion)
              Rue de la Grotte 2 1003 Lausanne
ATTENTION AU CHANGEMENT !
                              •	Jeudi 19 mars 1998, de 18h30 à 19h30
Troisième des « ENTRETIENS MARCEL BRION »
Dialogue entre Denis-François RAUSS et Jean-Jacques RAPIN
à propos de « Robert SCHUMANN vu par Marcel BRION »
                                           *	* *
                               •	Jeudi 23 avril 1998, de 18h30 à 19h30
Quatrième des « ENTRETIENS MARCEL BRION »
Dialogue entre Etienne BARILIER et André WYSS
à propos de « B.A.C.H A>de Etienne BARILIER
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>