<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Duo clarinette et piano 
            <date when='19971009'>09 octobre 1997</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0755.tif'/>
        <date when='19971009'/>
        <name key='Rapin, Frédéric' type='person' role='int'>Rapin, Frédéric</name>
        <name key='Hottinger, Jean-Luc' type='person' role='int'>Hottinger, Jean-Luc</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <name key='Lutoslawski, Witold' type='person' role='cmp'>Lutoslawski, Witold</name>
        <name key='Martinů, Bohuslav' type='person' role='cmp'>Martinů, Bohuslav</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Duo clarinette et piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
DUO - CLARINETTE ET PIANO
Frédéric RAPIN, clarinette Jean-Luc HOTTINGER, piano Professeurs au Conservatoire de Lausanne
 Jeudi 9 octobre 1997, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0756.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0757.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Frédéric Rapin est né en 1955. Il fait ses études musicales à Neuchâtel, Lausanne, Nice et Paris avec notamment Claude Trifoni, Robert Kemblinsky et Jacques Lancelot. Parallèlement il obtient une licence en théologie à l’Université de Lausanne en 1980. Frédéric Rapin collabore avec des chefs tels Mario Venzago, Franz Welser-Môst, Paul Capolongo, Jost Maier, Marcello Viotti, Ivan Marinov, Jean-François Antonioli et avec la Société suisse de Radiodiffusion (Zurich, Lugano et Lausanne). Jean Balissat lui dédie Cantabile pour clarinette et orchestre à cordes qu’il crée en 1991. Toujours à son intention, Andor Kovach écrit un concerto en 1995. D’abord professeur aux conservatoires de Fribourg et Neuchâtel, il est ensuite premier soliste de l’Orchestre de Winterthur avant que le Conservatoire de Lausanne lui confie la classe de virtuosité et de perfectionnement. Il mène parallèlement les activités de concertiste et de pédagogue.
Jean-Luc Hottinger, pianiste, est né à Lausanne. Après avoir bénéficié de l’enseignement de Louis Hiltbrand et d’Edith Fischer, il poursuit ses études à partir de janvier 1982 à l’université de l’Indiana, à Bloomington (USA), sous la direction d’Alfonso Montecino et d’Edward Auer. Il obtient son diplôme, Master en piano, avec haute distinction en 1983. Il devient successivement assistant en théorie musicale puis en piano dans cette même université. Jean-Luc Hottinger a aussi suivi des cours de perfectionnement avec Noël Lee, Jacques Février et Guido Agosti. Depuis 1987, il a accompagné les classes d’alto de Kim Kashkashian et d’Hariolf Schlichtig (Quatuor Cherubini), aux académies d’été de Lausanne et de Luxembourg. Il s’est vu attribuer plusieurs prix, entre autres de la part des Jeunesses Musicales, de la Fondation Kiefer-Hablitzel et de l’Association des Musiciens Suisses. Jean-Luc Hottinger enseigne au Conservatoire de Lausanne.
*	* *
P. HINDEMITH
Sonate en Si bémol (1939) Màssig bewegt Lebhaft Sehr langsam
                         Kleines Rondo, gemâchlich
N. LUTOSLAWSK1
Dance Préludés (1956) Allegro molto Andantino Allegro giocoso Andante Allegro molto
B. MARTINU
Sonatine en Si bémol majeur (1956) Moderato Andante Poco allegro
J. BRAHMS
           Sonate en Mi bémol majeur, Op. 120 n° 2 (1894) Allegro amabile Allegro appassionato Andante con moto - Allegro
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0758.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE 1997
 2r Concours international de violoncelle Max-D. Jost du 26 au 29 octobre 1997
 •	26 octobre 1997 lr' épreuve éliminatoire
•	27 octobre 1997 1" épreuve éliminatoire
 •	28 octobre 1997 2' épreuve éliminatoire
 •	29 octobre 1997 épreuve finale avec orchestre (toutes les épreuves sont publiques)
 Vendredi 31 octobre 1997 - dès 16 h 00
«Portes ouvertes - Schubert, Brahms et Mendelssohn» au Conservatoire de Lausanne...
Mardi 11 novembre 1997 - 18 h 30
Chansons, paroles de C. F. Ramuz, musique d’Ernest Ansermet Silvie BENDOVA, soprano; Alessandro GONTERI, piano Histoire du Soldat, d’Igor Strawinsky Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne Direction : Hervé KLOPFENSTEIN
 •	Lundi 17 novembre 1997 - 20 h 00
 Hommage àJulien-François ZBINDEN
 avec la participation du Quatuor Sine Nomine;
 l’Ensemble féminin de musique vocale de Lausanne.
 Direction: Marie-Hélène DUPARD; Chantai MATHIEU, harpe
 et Brigitte BUXTORF, flûte traversière
 Concert organisé par la SMC (Société de musique
 contemporaine) et le Conservatoire de Lausanne
 Jeudi 20 novembre 1997 - 18 h 30
 Soirée Pierre-Alain TÂCHE Poésie et musique]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>