<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Souvenirs personnels et destin de Riond-Bosson 
            <date when='19930923'>23 septembre 1993</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0550.tif'/>
        <date when='19930923'/>
        <name key='Glayre, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Glayre, Jean-Jacques</name>
        <name key='Paderewski, Ignacy Jan' type='person' role='var'>Paderewski, Ignace Ian</name>
        <title>Souvenirs personnels et destin de Riond-Bosson</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«SOUVENIRS PERSONNELS ET DESTIN DE RIOND BOSSON»
 Conférence dejean-jacques GLAYRE,
 Préfet honoraire du district de Morges
Accompagnement musical réalisé par des lauréats du Prix Paderewski
 Jeudi 23 septembre 1993, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0551.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0552.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Jean-Jacques GLAYRE
est né en 1916 à Morges où il vit depuis sa naissance.
Après sa scolarité obligatoire et le collège scientifique il obtient, en 1941, le brevet d’agent d’affaires. Jean-Jacques Glayre occupe par la suite la fonction de Juge de Paix, dirige l’agence de district du Crédit Foncier Vaudois, puis est nommé Préfet. En 1981 il prend sa retraite.
Très proche de la vie publique, il fait partie, de 1946 à 1961, du Conseil communal, devient secrétaire et ensuite municipal des finances et des œuvres sociales.
Jean-Jacques Glayre est membre, en qualité de président ou collaborateur, de diverses associations ou manifestations à but culturel, patriotique ou sportif. Il est membre fondateur de la Société Paderewski et fait partie du comité.
Jean-Jacques Glayre est, depuis 1986, bourgeois d’honneur de la ville de Morges en reconnaissance de l’ensemble de son activité.
                            *	* *
Souvenirs personnels et destin de Riond-Bosson
A l’occasion des multiples cérémonies organisées en Pologne pour marquer le cinquantenaire de la mort d’Ignace Ian Paderewski, la Société fondée à Morges pour perpétuer son souvenir a été invitée, au printemps 1991, à participer au colloque mis sur pied par les Autorités de l’UniversitéJagellonne, à Cracovie.
Durant une semaine, vingt orateurs se sont exprimés, traitant de la carrière privée, professionnelle et patriotique de cet homme de génie, dont la gloire universelle a été caractérisée par le don complet de sa personne.
Pour sa part, la Société suisse a été conviée à présenter son but et son activité par l’organe de son Président Xavier Salina. Puis, le texte de la conférence de PAmbassadeur Werner Fuchss, malheureusement décédé peu avant le congrès, a été lu par son épouse traitant le sujet «Paderewski en Suisse». Ce fut ensuite Madame Anne Appleton-Strakaczowna, fille du secrétaire du Maître, qui s’attacha à la sphère privée de l’illustre polonais. Enfin, Jean-Jacques Glayre, dans son exposé, releva divers aspects des contacts de sa famille morgienne avec Ignace Paderewski et décrit ce qu’il est advenu de Riond-Bosson à partir du lundi 23 septembre 1940, date de départ de son hôte pour les Etats-Unis, jusqu’au démantèlement de la propriété. En 1952, la demeure principale fut démolie et le domaine morcelé.
Le havre de paix dans lequel Paderewski n’a cessé de puiser et raffermir ses forces ne conserve plus, actuellement, qu’une belle parcelle arborisée. Espérons qu’elle restera un dernier témoin.
                            *	* *
Accompagnement musical réalisé par des lauréats du Prix Paderewski
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0553.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne.
 Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 30 septembre 1993 -18 h 30
«Présence de l’opéra»
Renée AUPHAN, Directrice du TML, Opéra Lausanne
Jeudi 7 octobre 1993 -18 h 30
«Nietzsche et la musique»
Conférence de Georges LIÉBERT, éditeur, maître de conférences à l’institut d’Etudes politiques de Paris
Jeudi 28 octobre 1993 - 18 h 30
«Récital trompette et piano»
Jean-François MICHEL, trompette Philippe MORARD, piano
Jeudi 11 novembre 1993 -18 h 30
«Réflexions sur le genre de l’idylle en musique»
Conférence de Pierre BRUNEL, Professeur à l’Université de Paris-Sorbonne
Jeudi 18 novembre 1993 - 18 h 30
50e anniversaire de l’Association des Anciens Elèves du Conservatoire
«Hommage à Carlo HEMMERLING»
Christine SOERENSEN, violon, Paulette ZANLONGHI, piano Christian CHAMOREL, piano, Chœur du Conservatoire sous la direction de Véronique CARROT
Jeudi 25 novembre 1993 -18 h 30
«Duo violoncelle et piano»
Selma GOKCEN, violoncelle, Jacqueline BOURGES, piano
Jeudi 9 décembre 1993 -18 h 30
«Spectacle»
Section Professionnelle d’Art Dramatique
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>