<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Bernard Reichel <date when="19920216">16 février 1992</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0426.tif"/>
<date when="19920216"/>
<name key="Reichel, Bernard" type="person" role="cmp">Reichel, Bernard</name>
<name key="Reichel, Daniel" type="person" role="var">Reichel, Daniel</name>
<name key="Guye, François" type="person" role="int">Guye, François</name>
<name key="Montandon, Christiane" type="person" role="int">Montandon, Christiane</name>
<name key="Meylan, Raymond" type="person" role="int">Meylan, Raymond</name>
<name key="Rapin, Jean-Jacques" type="person" role="int">Rapin, Jean-Jacques</name>
<name key="Orchestre de musiciens lausannois" type="person" role="int">Orchestre de musiciens lausannois</name>
<title>Bernard Reichel</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
«BERNARD REICHEL»
par Daniel REICHEL
avec François GUYE, violoncelle, Christiane; MONTANDON, piano Raymond MEYLAN flûte.
Jeudi 16 janvier 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10., étudiants, apprentis, AVS. Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0427.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doi is Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean-Jacques Rapin
                            Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd'hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                           Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce h l'aide «le la Fondaiion Notaire Audi c Rotliat, de la banque Cantonale Vaudoise et du Crédic Foncier Vaudois.]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0428.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Bernard REICHEL
Originaire de Silésie et de Provence, la famille Reichel se fixe dès le siècle dernier en Suisse romande. C’est à Neuchâtel que Bernard Reichel vient au monde. Un milieu familial où l’on pratique la musique de chambre et de bons maîtres lui font, très vile, comprendre sa vocation de musicien.
Charles Faller au Locle, Hermann Suter et Adolphe Hannn, au Conservatoire de Bâle, guident ses premières études de piano, d’orgue et de composition. Il devient ensuite l’élève, puis le disciple d'EmileJaquesDalcroze, tout en recevant les conseils de William Montillet pour l’orgue. Un an d’études à Paris lui permet de travailler la composition avec Ernst Lévy et de connaître les grands compositeurs de l'époque. Dès 1925, Bernard Reichel se fixe à Genève où il occupe successivement plusieurs postes d’organiste, enseigne à l'institut Jaques-Dalcroze, se lie d'amitié avec Frank Martin. Il est également chargé de cours d’harmonie au Conservatoire de musique de cette ville.
La composition reste au premier plan de ses préoccupations. Ayant expérimenté le système dodécaphonique, il préfère cependant se forger un langage propre, libéré de toute doctrine, où l’on perçoit l’influence du chant populaire, du choral traditionnel, ou des modes médiévaux, ce qui n’exclut pas une grande liberté et l’élargissement du sens tonal.
Bernard Reichel est citoyen vaudois et vit à Lutry.
La production de Bernard Reichel comporte des œuvres pour orchestre, pour chœur et orchestre, pour chœur a capella, pour le théâtre, pour musique de chambre, pour piano et pour orgue.
  + * *
Bernard REICHEL	Six préludes pour piano (1949)
Bernard REICHEL	Sonate pour violoncelle et piano
                           —	adagio
                              —	allegro appassionato
                              —	allegro non troppo
  *	+ *
Le -JEUDI DU CONSERVATOIRE» sera suivi, à 20 h 00, d’un concert enregistré en public de deux œuvres de Bernard REICHEL
—	RHAPSODIE pour flûte, piano, timbales et cordes soliste: Raymond MEYLAN
—	CONCERTINO pour piano et orchestre de chambre soliste: Christiane MON TANDON
  direction: Daniel REICHEL
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0429.tif"/>
<page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 23 janvier 1992 - 18 h 30
Cours d’interprétation de Luigi Ferdinando TAGLIAVIN’I, orgue
Jeudi 30 janvier 1992 • 18 h 30
Duo Denis GUY • Benedetta SIMONATI violoncelle et piano
Jeudi 6 février 1992 - 18 h 30
«PARSIFAL»
parJacques CHAILLEY, professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 13 février 1992 - 18 h 30
«Zoltân KODALY, musicien et pédagogue
par Erzsébet SZOENYI, compositeur et pédagogue
Jeudi 27 février 1992 * 18 h 30
« PIRAMO F. TISBE de Vincenzo Fiocchi ou la recherche musicologique appliquée» par Denise PERRET, musicologue
Jeudi 5 mars 1992 - 18 h 30
Cours d’interprétation de chant par Axel BAUNI
Jeudi 12 mars 1992 * 18 h 30
«SOPHROLOGIE»
par le Docteur Raymond P. ABREZOL
Jeudi 19 mars 1992 - 181) 30
CONCERT DE MUSIQUE DE CHAMBRE
par la I Iochschule ftir Musik und darstellende Kunst de Graz
Jeudi 26 mars 1992 - 18 h 30
« Rousseau entre Lu II i et Gluck»
Conférence de Jean STAROBINSKI, professeur à l’Université de Genève
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0430.tif"/>
<page><![CDATA[﻿    SÀLlf, JW C0HS£RYATÔ1^£ IAUM-WNË Jeudi <16 jfcwvjEf^m
   48h30
    HONMA^e jsr COMPOSITEUR
             louaitl
     pour Soyi ^oe anmversai re.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0431.tif"/>
<page><![CDATA[﻿                       —	TKO(jJ{AMrt £ —
^ 30 • ~batn le cxi^re- ici "Jeu)ii Du Conse-rva-faire'' ~bt Lcuiia-nnt
gTxn—mmmmmËmmmmmmmmm
£1* PRELUDES TÛU^TIANÔ U'ik*) p*r CHRl5TMN£ MONTANDON TKOPÛyS £UR. LE. COnPOjà lT£UJ{^ par JEAN 1 MOULS TQTtN et'bANIBLREICHEL JSONATl TûUJ\VlôLôNCULLE. £T ?IANO	p^r TÏ^ASJfOlS (j-UYE.
A)d<jio f AUcyro appuisionûitosAdecjre non	à CHRISTJASJE J^ONTANDON
                     ENTT^CTE- BUff£T
50 heure* ; CONCEPT DE L'ASSOCIATION' 3£f^JAF^l^fcHEL. T\HATSor>lE. TûUf^ TlUTB, CORDES , V\AH0 £T TIMBALES. ('iW'i)
Lenîo, A/Ujrt Vivflcc /	lent t Allegro vivace . Créait on mo n? / æ lc~ .
                Solîiie ■. Raymond meylan CONCEPT! NO pou-r TlAN0 0RjLH£STRE Ofr CtfAMlB'RX'WW
              AlU<jr* iwoleeûitz / lent? , Aflejrû nsoloiv
Soliste : CHnjSTIANB tfûNTANVôM
Ol\CH£$TR£ 3E tfuïtcttus LAUSAuvois çovi LA Tsi'r&C7I0M fit DANIEL J\£lCHEL
Ce Concert eit tnrey stre *n ^u(rCtc pur /g. S ____
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0432.tif"/>
<page><![CDATA[﻿'Association Sernar~) ~R^tche(
 /I e Yn trcte ~be )e u^r À o vCt/ e ru
 J^Lo r\st &u~r 'Pierre CeVey CheJÏ-
l>u	er\i~ }c / InstrucSti ou
 ru t-il Cju* e~t ~}>es Cultes e-t -Madame T^txnc - dt(Xu^£ ~j7cj tw er Chtÿ u-«Se.rv'ice	Aj-féL>rt4 Cu, It^rcd
 ï) e. lû- lAile. ~} e J—CCu^A a. n ï\£
       Cj r<xtii~iA.~}d, v7<x encore a ~touS C e ou** cju-j o y{t co ntr i -{ru e p ctr le ter c^z it£ roS i te^ cl ! O- rtc. a.Li £ c^t t o y\
 Cette yv\ OLy\yiyi«J‘ taTt0 n aJtnJt cju an~x 7TJ u J / c\ en S f Sol I S tes o u rn e m {yi^s de / orcfi es~tre^ u-/ nous ont -£cl(T~ ^évxcpeler ~ùe !eu~r ~taute n~t .
 Ncrci ûlaa s s i & J^l on s i c ur~ Jean--ctjuuS l\apt n <ju^ a. en s/ou lu nous a.ccmù II} r Items Sa. J^lcuson •
*
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
