<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sophrologie 
            <date when='19920312'>12 mars 1992</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0457.tif'/>
        <date when='19920312'/>
        <name key='Abrezol, Raymond' type='person' role='var'>Abrezol, Raymond</name>
        <title>Sophrologie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU
CONSERVATOIRE
«SOPHROLOGIE»
par le Docteur Raymond ABREZOL Jeudi 12 mars 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                            Directeur du Conservatoire
^Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Docteur Raymond ABREZOL
est l’un des pionniers de la sophrologie. Depuis 1963 il participe activement au développement de cette science; il l’enseigne aux membres du corps médical et para-médical, aux pédagogues et au grand public. 11 est l’auteur de plusieurs ouvrages.
La sophrologie est l’étude de tous les changements d’état de conscience de l’homme, obtenus par des moyens psychologiques, physiques ou chimiques, ainsi que l’étude de leurs possibilités d’applications en thérapeutique, prophylaxie et pédagogie.
Elle est à la fois une science, une philosophie, une thérapeutique et un art. Elle constitue un outil remarquable pour apprendre à gérer le stress et exploiter le potentiel physique et psychologique.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
       du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
       Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
  LES JEUDIS DE L’ANNÉE
    Vendredi 20 mars 1992 (et non jeudi 19) - 18 h 30
^ CONCERT I)E MUSIQUE DE CHAMBRE
V	par la Hochschule für Musik und darstellende Kunst de Graz
    Jeudi 26 mars 1992 - 18 h 30
    « Rousseau entre Lulli et Gluck »
    Conférence de Jean STAROBINSKI, professeur à l’Université de Genève
    Jeudi 17 septembre 1992 - 18 h 30
    «Baudelaire et Wagner»
    Conférence de Robert KOPP, professeur à l’Université de Bâle
    Jeudi 24 septembre 1992 - 18 h 30
    «Concert violon et piano»
   avec Gyula STULLER et Paul COKER
    Jeudi 1er octobre 1992 * 18 h 30
    « Oeuvres d’Alphonse ROY »
    avec Brigitte BUXTORF, flûte,Janine GAUDIBERT, piano, Christine SOERENSEN, alto et Philippe MERMOUD, violoncelle
    Jeudi 8 octobre 1992 - 18 h 30
   «Arthur HONEGGER> par Harry HALBREICH
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>