<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19851121'>21 novembre 1985</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0065.tif'/>
        <date when='19851121'/>
        <name key='Roud, Gustave' type='person' role='var'>Roud, Gustave</name>
        <name key='Barras, Michel' type='person' role='var'>Barras, Michel</name>
        <name key='Perrin, Jean' type='person' role='int'>Perrin, Jean</name>
        <name key='Perrin, Jean' type='person' role='cmp'>Perrin, Jean</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«POÉSIE»
Lecture de textes de Gustave Roud par Monsieur Michel Barras
       Au piano : Jean Perrin
       jeudi 21 novembre 1985 à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0066.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les « Jeudis du Conservatoire» sont consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, sont organisés des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                         Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0067.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Gustave Roud
Gustave Roud (1897-1976) passa toute sa vie à Carrouge, dans le Jorat, dans la ferme paternelle qu’il partagea avec sa soeur Madeleine. Poète, il s’attacha, en un ample chant lyrique, à rassembler les vivants et les morts, le corps et l’âme, la présence et l’absence. Traducteur des poètes romantiques allemands, tels Novalis et Hoelderlin, ainsi que Trakl, il quête avec eux les signes d’un ailleurs, indubitable et mystérieux.
Son oeuvre poétique complète est rassemblée en trois volumes d’Ecrits (Lausanne, La Bibliothèque des Arts, 1978).
*	* *
Textes extraits de:
Petit Traité de la Marche en Plaine (1931)
Réveil rêvé — Appel d’hiver
Air de la Solitude (1945)
Récit — Pigeons — Sommeil d’Aimé — Différence
Le Repos du Cavalier (1958)
Comme on ajoute
Requiem (1967)
*	* *
Illustration musicale «Adieu à un Poète» (extraits)
Musique de Jean Perrin et
Oeuvres de Bach et Schumann
*	* *
Michel Barras, comédien
Après avoir animé pendant huit ans un théâtre de recherche, Michel Barras est depuis 1978 comédien et metteur en scène indépendant. Il est chargé de cours d’improvisation et d’interprétation aux Conservatoires de Genève et de Lausanne et collabore à de nombreuses créations radio, télévision, cinéma et théâtre.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0068.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
 En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300* anniversaire de sa naissance
*	* *
 Jeudi 5 décembre 1985
 P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin
*	* *
 Jeudi 19 décembre 1985
 Jacques Mercanton parlera du rôle de la musique dans son oeuvre
Guy Fallot et Rita Possa interpréteront la sonate en sol mineur, op. 5, No 2,
 pour violoncelle et piano, de Beethoven]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>