<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert d'oeuvres d'Alphonse Roy 
            <date when='19921001'>01 octobre 1992</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0477.tif'/>
        <date when='19921001'/>
        <name key='Roy, Alphonse' type='person' role='cmp'>Roy, Alphonse</name>
        <name key='Buxtorf, Brigitte' type='person' role='int'>Buxtorf, Brigitte</name>
        <name key='Gaudibert, Janine' type='person' role='int'>Gaudibert, Janine</name>
        <name key='Sörensen, Christine' type='person' role='int'>Sörensen, Christine</name>
        <name key='Mermoud, Philippe' type='person' role='int'>Mermoud, Philippe</name>
        <title>Concert d'oeuvres d'Alphonse Roy</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«CONCERT D’OEUVRES D’ALPHONSE ROY »
Brigitte BUXTORF, flûte,Janine GAUDIBERT, piano Christine SOERENSEN, alto, Philippe MERMOUD, violoncelle
Jeudi 1er octobre 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0478.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                           Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0479.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Alphonse ROY,
de nationalité suisse, est né en 1906, dans lejura. Il a fait ses études musicales aux Conservatoires de Neuchâtel, Zurich, Genève ainsi qu’à Paris et obtint une licence d’enseignement et virtuosité pour la flûte. En 1931, Ernest Ansermet l’engage comme 2e flûte à l’O.S.R. et lre flûte au Grand Théâtre de Genève.
Dès l’âge de 33 ans il se met à la composition. Son activité créatrice s’est principalement orientée vers la musique symphonique et la musique de chambre. C’est ainsi que sa «Ballade pour grand orchestre», créée en son temps par Ansermet et l’O.S.R., a figuré au programme des orchestres les plus prestigieux d’Europe. En 1972, la Ville de Berne lui a décerné le prix de la musique et en 1990 la bibliothèque de l’Université de Lausanne a créé un fonds et le catalogue de ses œuvres.
  *	* *
Alphonse ROY	Fantaisie pour flûte et piano op. 4
                              datant de 1940
                               Pastorale pour flûte et piano
                              Intermède pour flûte et piano
                              Divertissement pour flûte et piano
                            Prélude pour piano
                            Scherzo pour piano
                                 Trio pour flûte, alto et violoncelle
                           —	Allegro non troppo
                          —	Andante con calma
                           —	Allegro
Brigitte BUXTORF, flûte, Janine GAUDIBERT, piano Christine SOERENSEN, alto, Philippe MERMOUD, violoncelle.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0480.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
        du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
       Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
  LESJEUDIS DE L’ANNÉE
     Jeudi 8 octobre 1992 - 18 h 30
   «Arthur HONEGGER» par Harry HALBREICH
     Jeudi 22 octobre 1992 - 18 h 30 - à la Maison de la Radio
    «Profession: Compositeur» r Conférence de Michael JARRELL, compositeur
     Jeudi 22 octobre 1992 - 20 h 00 - à la Maison de la Radio
    «Concert d’œuvres de Michael JARRELL»
W avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne
    Jeudi 29 octobre 1992 -18 h 30
    «Siegfried Wagner»
    Conférence de Paul HESS, chef d’orchestre
    Jeudi 5 novembre 1992 -18 h 30
    «Concert piano et violoncelle»
    Francesco ZAZA, piano et Mileva FIALOVA, violoncelle
    Jeudi 12 novembre 1992 - 18 h 30
     « Concert d’échange »
    Robert BROWNLEE, pianiste et professeur à l’Université de Houston, Texas
    Jeudi 19 novembre 1992 - 18 h 30
    « Albéric Magnard, comj>ositeur français»
    Conférence de Alain PARIS, chef d’orchestre et musicographe
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>