<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             [sans titre] 
            <date when='19851205'>05 décembre 1985</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName/>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0069.tif'/>
        <date when='19851205'/>
        <name key='Wavre, Simone' type='person' role='int'>Wavre, Simone</name>
        <name key='Wavre, Pierre' type='person' role='int'>Wavre, Pierre</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿zsw C
«RÉCITAL»
Pierre et Simone Wavre Flûte et clavecin Professeur et accompagnatrice au Conservatoire jeudi 5 décembre 1985 à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
 Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0070.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les « Jeudis du Conservatoire » sont consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, sont organisés des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                               Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
J
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0071.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pierre et Simone Wavre
Né à Lausanne, Pierre Wavre fit ses études au Conservatoire, dans la classe de Marinette Defrancesco, en même temps qu’il fréquentait les cours de la faculté de droit.
Après avoir obtenu une licence de concert en 1966, il passa 3 ans dans la classe d’Aurèle Nicolet, à Fribourg-en-Brisgau, et obtint la «Reifeprü-fung».
Pierre Wavre se perfectionna à l’Académie d’été de Nice, chez Jean-Pierre Rampai, et devint flûte solo de l’Orchestre de Winterthur. Depuis
1971,	il est flûte solo de l’Orchestre de Chambre de Lausanne et, parallèlement, donne de nombreux concerts de musique de chambre en Suisse et à l’étranger.
Pierre Wavre enseigne la flûte au Conservatoire de Lausanne.
*	* *
Née à Lausanne, fille de peintre et petite-fille de musicien, Simone Wavre a fait, parallèlement, des études classiques et des études de musique au Conservatoire de Lausanne, en Allemagne, puis au Conservatoire de Genève où elle obtint un diplôme de virtuosité dans la classe de Christiane Jaccottet, clavecin.
Engagée en Suisse et en Italie surtout, patrie de sa mère, elle a donné des concerts de musique de chambre aux Festivals de Turin, Brescia, Ber-game et Rome, avec Christiane Jaccottet et Pierre Wavre, son mari.
Simone Wavre est actuellement accompagnatrice des classes professionnelles de flûte au Conservatoire de Lausanne.
*	* *
Programme
Jean-Sébastien Bach
Sonate en mi majeur, BWV 1035
Adagio ma non tanto - Allegro - Siciliano - Allegro assai
Sonate en la mineur, pour flûte seule, BWV 1013
Allemande - Corrente - Sarabande - Bourrée anglaise
Sonate en ré mineur, BWV 527
Andante - Adagio e dolce - Vivace
Sonate en si mineur, BWV 1030
Andante - Largo e dolce - Presto
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0072.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
              En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300e anniversaire de sa naissance
                                                        *	* *
              Jeudi 19 décembre 1985
              Jacques Mercanton parlera du rôle de la musique dans son oeuvre
               Guy Fallot et Rita Possa interpréteront la sonate en sol mineur, op. 5, No 2,
               pour violoncelle et piano, de Beethoven]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>