<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Créativité: Point de vue d'un psychiatre 
            <date when='19900125'>25 janvier 1990</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0297.tif'/>
        <date when='19900125'/>
        <name key='Söderström, Dag' type='person' role='var'>Söderström, Dag</name>
        <name key='Okada, Naoko' type='person' role='int'>Okada, Naoko</name>
        <name key='Gaudibert, Janine' type='person' role='int'>Gaudibert, Janine</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Poulenc, Francis' type='person' role='cmp'>Poulenc, Francis</name>
        <title>Créativité: Point de vue d'un psychiatre</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«CREATIVITE: POINT DE VUE D’UN PSYCHIATRE»
Conférence donnée par le psychiatre
                   Dr Dag SÔDERSTRÔM
                        Psychothérapeute FMH Naoko OKADA, soprano Janine GAUDIBERT, piano
                     Jeudi 25 janvier 1990, à 18 h. 30
         Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
\ Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.— y
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0298.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier
Vaudois.
Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                              Jean-Jacques Rapin
                          Directeur du Conservatoire
                        Sabine de Meuron
            P.
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0299.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Selon un psychanalyste célèbre, D.W. Winnicott, la créativité au sens large caractérise la santé mentale apportant à l’individu le sentiment que la vie vaut la peine d’être vécue.
Le Dr Dag SÔDERSTRÔM, psychiatre et psychothérapeute FMH, médecin adjoint à la Fondation de Nant, secteur psychiatrique de l’Est vaudois, analysera les passionnantes questions liées au potentiel de créativité existant en chacun de nous :
-	Que fait un psychiatre avec la question de la créativité?
-	Que deviennent les personnes qui souffrent d’un manque de créativité? Comment la faire naître, ou plutôt renaître?
-	A l’opposé de la créativité, il n’y a pas la destructivité, mais bien le stéréotype et la répétition.
-	Créativité n’est pas création et le mystère d’une œuvre ou de son interprétation reste entier.
-	Que disent-elles, ces musiques mille fois rejouées qui stimulent encore et toujours notre créativité?
★	★ ★
J.-S. BACH
F. SCHUBERT
F. POULENC
Bist du bei mir
Cantate BWV 98 - «Hôrt ihr Augen auf zu wei-nen»
Gætchen am Spinnrade An die Musik An die Nachtigal Ganymed
Violon
Ce doux petit visage Fleurs
Montparnasse
Naoko OKADA, soprano Janine GAUDIBERT, piano]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0300.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
          Jeudi 1" février 1990 - 18 h. 30
        «A LAUBE DE LA LUTHERIE ÉLECTRONIQUE, LES ONDES MARTENOT»
          Conférence et illustration musicale de JACQUES TCHAMKERTEN
          Jeudi 8 février 1990 - 18 h. 30
           Cours d'interprétation public de violoncelle et récital de GUY FALLOT.
          Jeudi 22 février 1990 - 18 h. 30
           Cours d’interprétation public de contrebasse et récital de YOAN GOILAV.
          Jeudi l*r mars 1990 - 18 h. 30
          «URBAIN OLIVIER» - Conférence du Professeur ANDRÉ LASSERRE.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>