<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Récital 
            <date when='19910321'>21 mars 1991</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0378.tif'/>
        <date when='19910321'/>
        <name key='Bobo, Roger' type='person' role='int'>Bobo, Roger</name>
        <name key='Zhuge, Mi Duo' type='person' role='int'>Zhuge, Mi Duo</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Plog, Anthony' type='person' role='cmp'>Plog, Anthony</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Lai, Sseng Ssong' type='person' role='cmp'>Lai, Sseng Ssong</name>
        <name key='Antoniou, Theodore' type='person' role='cmp'>Antoniu, Theodore</name>
        <name key='Kellaway, Roger' type='person' role='cmp'>Kellaway, Roger</name>
        <title>Récital</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU CONSERVATOIRE
RÉCITAL
Roger BOBO, tuba Mi Duo ZHUGE, piano
 Jeudi 21 mars 1991, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0379.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                           Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0380.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Roger BOBO est né en 1938 à Los Angeles. Il a été initié à la musique dès l’âge de 6 ans. Il a obtenu son diplôme à la célèbre Eastman School of Music de Rochester (Bachelor and Master degree in tuba performance).
Roger BOBO a été successivement tubiste à l’Orchestre Philharmonique de Rochester (6 ans), à l’Orchestre du Concertgebow d’Amsterdam (1962-1964) et à l’Orchestre Philharmonique de Los Angeles (1964-1990). Sa passion de l’instrument se manifeste également intensément dans l’enseignement. Il a été professeur au California Institute of the Art et a donné de très nombreux cours de maître partout dans le monde.
Mi Duo ZHUGE est née en 1962. Elle a étudié le piano au Conservatoire de Shangaï et en Australie. Après avoir gagné le prix du Festival de Musique de Tasmanie (Australie), Mi Duo ZHUGE a enseigné au Conservatoire de cette île. Elle habite maintenant à Lucerne, où elle est professeur.
Programme
Jean-Sébastien BACH	Bourrées I et II de la Suite N° 3
Anthony PLOG (*1947) Franz SCHUBERT
en do majeur pour violoncelle seul.
Trois miniatures
Sseng Ssong LAI Théodore ANTONIU
Roger KELLAWAY
Sérénade
Les Fleurs, pour piano solo Six «Préférences» pour tuba solo:
—	Like a duet
—	Like a study
—	Like a march
—	Like a murmuring
—	Like a song
—	Like a cackling
Morning song
Roger BOBO, tuba Mi Duo ZHUGE, piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0381.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNEE
Jeudi 19 mars 1991 - 18 h 30
Soirée avec Robert KOPP
Jeudi 26 septembre 1991 - 18 h 30
PRÉSENTATION DE LA VIOLE DE GAMBE par Brigitte CASSER
Jeudi 3 octobre 1991 - 18 h 30
LARI DE FINIR LA MORT, DÉFI DE LA MUSIQUE par le Professeur Christian HART-NIBBRIG
Jeudi 10 octobre 1991 - 18 h 30
Soirée de poésie, avec Jacques ROMAN
Jeudi 24 octobre 1991 - 18 h 30
LE VIN HERBE DE FRANCK MARTIN
par les Professeurs Yves BRIDEL et Jean-Claude PIGUET
Jeudi 31 octobre 1991 -18 h 30
«LA MUSIQUE DES SPHÈRES OU LA NOTION D’HARMONIE DANS LES ARTS DU TEMPS ET DE L’ESPACE» par le Professeur PhilippeJUNOD avec Jean-François ANTONIOLI, piano
Jeudi 7 novembre 1991 * 18 h 30
Récital Pierre-Alain CLERC, orgue
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>