<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Poésie 
            <date when='19881124'>24 novembre 1988</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0249.tif'/>
        <date when='19881124'/>
        <name key='Gaberel, Henri' type='person' role='var'>Gaberel, Henri</name>
        <name key='Locher, André' type='person' role='int'>Locher, André</name>
        <name key='Zaza, Francesco' type='person' role='int'>Zaza, Francesco</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Au piano: André Locher
Jeudi 24 novembre 1988, à 18 h 30
Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
  Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
«POÉSIE»
avec Henri Gaberel
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0250.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L’art n 'estpas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
                  yu,
                          Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0251.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HENRI GABEREL
Après des études classiques au collège de Vevey, sa ville natale, Henri Gaberel obtient une licence ès lettres à l’Université de Lausanne.
Pour l’heure, il vit sa retraite, à Lausanne, après avoir enseigné toute sa vie au collège de Vevey et donné quelques cours au gymnase de Burier.
Il publie peu, mais depuis longtemps, dans diverses revues et a été en outre l’auteur de nombreuses traductions de textes grecs et italiens.
Ce poète reste indépendant et ne suit pas la mode. Les voyages lui suffisent !
Henri Gaberel édite son premier recueil aux «Portes de France», Tombeau pour un amour médiéval. C’est Mermod qui publie son deuxième livre, Prières pour la pluie. Sa dernière publication s’intitule Le Saisonnier, parue chez Bertil Galland.
                              «Or, tout le ciel était rempli d'absence, cette absence de Dieu qui nous le fait chercher.»
Prières pour la pluie
★	★ ★
       J. Brahms	Klavierstücke op. 119, n° 1 et 2
C. Debussy Les collines d’Anacapri
       L. v. Beethoven Sonate op. 109
                         —	Vivace, ma non troppo
                         —	Prestissimo
                          —	Andante et variations
par Francesco Zaza
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0252.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
          Jeudi 8 décembre 1988 - 18 h 30
           Cours d’interprétation public de piano
         par LUIZ DE MOURA CASTRO,
            avec la participation d'élèves du Conservatoire.
          Jeudi 15 décembre 1988 - 18 h 30
        «IGOR MARKÉVITCH ET LE FONDS DE LA BIBLIOTHÈQUE NATIONALE»
          Conférence de M. FRANÇOIS LESURE, Président de la Société française de musicologie.
         MERCREDI 11 janvier 1989 - 20 h 15
        «HÔRE ZU! DER ZERFALL UNSERES HORVERMÔGENS UND DIE MÔGLICHKEITEN DER REGENIERUNG»
          Conférence-débat en allemand/français de M. URS FRAUCHIGER, Directeur du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>