<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Récital de piano 
            <date when='19970320'>20 mars 1997</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande Lausanne</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0744.tif'/>
        <date when='19970320'/>
        <name key='Agazzi, Giorgio' type='person' role='int'>Agazzi, Giorgio</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>Récital de piano</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
RECITAL DE PIANO
Giorgio AGAZZI, professeur aux Conservatoires de Lausanne et de Venise
 Jeudi 20 mars 1997, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0745.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                         JeanJacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat et de la Banque Cantonale Vaudoise.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0746.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Giorgio AGAZZI est né à Vicenza. Il débute ses études musicales auprès du professeur Rizzato Dall’Amico. Giorgio Agazzi obtient un diplôme de piano, avec la plus haute distinction et les félicitations du jury, sous l’enseignement de Vincenzo Pertille. Puis, il remporte une Licence de concert au Conservatoire de Lausanne. Il prend part à divers cours de perfectionnement, notamment celui de Carlo Zecchi à Salzburg, Trieste, Città di Castello et de Ludwik Stefansky à Padoue. Boursier du gouvernement belge, Giorgio Agazzi se perfectionne à Anvers.
Giorgio Agazzi se distingue dans de nombreux concours nationaux et internationaux, où il est récompensé à plusieurs reprises, notamment comme 1" Prix La Spezia, 1er Prix Carpi (Beethoven). De même, il participe au concours Chopin de Varsovie, où la critique relève «la noblesse et la culture» de son exécution. Giorgio Agazzi a effectué, en outre, des enregistrements pour la RAI et la T.S.R.
Giorgio Agazzi enseigne aux Conservatoires de Venise et de Lausanne. Dans le cadre de l’Université de Lausanne, il contribue, en collaboration avec le Prof. Jean-Claude Piguet, au cours annuel consacré au rapport entre la philosophie et la musique, ainsi qu’à celui relatant certains aspects de la musique française.
Giorgio Agazzi s’est produit au Théâtre de La Fenice de Venise et à Castello di Duino, à l’occasion de la présentation des éditions italiennes du livre Ernest Ansermet «Les Fondements de la musique dans la conscience humaine». Il contribue, pour les collections musicales des Editions Campanotto de Udine, à la publication du livre de l’éminent chef d’orchestre «Les Carnets de Wilhelm Furtwàngler».
A la demande du Consulat Suisse de Venise, Giorgio Agazzi a participé à plusieurs concerts en hommage à Frank Martin et Othmar Schœck.]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0747.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2. rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
•	Samedi 28 juin 1997 - 15h00
 Cérémonie du Palmarès
Reprise des «Jeudis du Conservatoire» en septembre 1997]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0748.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿R. SCHUMANN
« Jeudi du Conservatoire »
     20 mars 1997 - 18h30
Récital de piano Giorgio AGAZZÏ
 Carnaval op. 9 (Petites scènes sur 4 notes)
 -	Préambule, quasi maestoso, più mosso animato, vivo presto
 -	Pierrot, moderato
 -	Arlequin, vivo
 -	Valse noble, un poco maestoso
 -	Eusebius, adagio, più lento
 -	Florestan, appassionato
 -	Coquette, vivo - replica, lo stesso tempo,
 -	Sphynxes
 -	Papillons, prestissimo
 -	ASCH-SCHA (lettres dansantes) presto
 -	Chiarina, appassionato
 -	Chopin, agitato
 -	Estrella, con affetto
 -	Reconnaissance, animato
 -	Pantalon et Colombine, presto
 -	Valse allemande, molto vivace
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0749.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿F. CHOPIN C. DEBUSSY I. STRAVINSKY
-	Paganini, intermezzo presto - tempo primo ma più vivo
-	Aveu, appassionato
-	Promenade, comodo
-	Pause, vivo
-	Marche des amis de David contre les Philistins, non allegro molto più vivo, animato, animato molto, vivo, più stretto
Polonaise - Fantaisie en la bémol maj.,
op. 61
Cloches à travers les feuilles,
de Images, 2ème série
Trois mouvements de Pétrouchka
-	Danse russe
-	Chez Pétrouchka
-	La semaine grasse
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>