<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Wilhelm Furtwängler, dernier compositeur romantique? 
            <date when='19950323'>23 mars 1995</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0662.tif'/>
        <date when='19950323'/>
        <name key='Furtwängler, Wilhelm' type='person' role='var'>Furtwängler, Wilhelm</name>
        <name key='Heudières, Bruno d&apos;' type='person' role='var'>Heudières, Bruno d'</name>
        <title>Wilhelm Furtwängler, dernier compositeur romantique?</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
 WILHELM FURTWÀNGLER,
DERNIER COMPOSITEUR ROMANTIQUE? Conférence par Bruno d’HEUDIÈRES, chargé de cours à l’institut de Musicologie de l’Université de Rouen
 Jeudi 23 mars 1995, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0663.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0664.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bruno d’HEUDIÈRES
Né en 1967, Bruno d’Heudières a reçu une formation de pianiste et d’enseignant - chercheur. Il travaille actuellement sous la direction du Professeur Danièle Pistone (Université de Paris IV Sorbonne) à une Thèse de Doctorat sur le compositeur Wilhelm Furtwàngler. Depuis 1991, il est chargé de cours à l’institut de Musicologie de l’Université de Rouen. Membre dirigeant de la Société Wilhelm Furtwàngler Française, il est l’auteur de différentes publications suscitées par ses travaux de recherche. On lui doit en outre la révision de la partition du Klavierquintett de Furtwàngler.
   Wilhelm Furtwàngler, dernier compositeur romantique ?
Quarante ans après sa disparition, Wilhelm Furtwàngler apparaît toujours comme l’un des derniers chefs d’orchestre représentant une tradition allemande unique, héritée de Bülow, Strauss et Nikisch.
Si ce sentiment est juste, il n’en demeure pas moins paradoxal. En effet, la gloire acquise au pupitre par Furtwàngler a rejeté dans l’ombre et dans l’oubli une activité qui avait initialement motivé sa vocation musicale, alors qu’il était encore enfant : celle de compositeur. Le musicien refusera d’ailleurs toute sa vie d’être désigné comme un «chef d’orchestre compositeur», mais revendiquera au contraire fermement sa condition de «compositeur interprète».
Pour différentes raisons, Furtwàngler s’est tourné vers la composition par périodes, la dernière, entamée dès 1935 étant la plus significative. Négligeant le théâtre lyrique ou la musique à programme, il privilégie les genres régis par les lois de la sonate : musique de chambre, concerto et symphonie. A bien des égards, sa démarche de compositeur coïncide avec les conceptions que le penseur de la musique ou l’interprète a révélées. Et si pour Furtwàngler, l’assimilation d’un héritage artistique et philosophique humaniste issu du passé, et plus particulièrement du XIX' siècle, est une condition permettant l’accomplissement de son message musical, elle ne demeure pourtant pas la seule. C’est pourquoi, à la lumière de quelques compositions et de certains écrits laissés par le musicien allemand, il conviendra de démontrer que son œuvre résulte en fait d’une corrélation constante entre tradition et modernité.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0665.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES jEUDIS DE L'ANNÉE
Samedi 1er juillet 1995 - 15 h 00
Palmarès
Reprise des «Jeudis du Conservatoire» en septembre 1995
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>