<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19850509'>09 mai 1985</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0045.tif'/>
        <date when='19850509'/>
        <name key='Tâche, Pierre-Alain' type='person' role='var'>Tâche, Pierre-Alain</name>
        <name key='Popov, Georgi' type='person' role='int'>Popov, Georgi</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿3 S W\
  «POESIE»
                      Avec Pierre-Alain Tâche Au piano: Georges Popov
   jeudi 9 mai 1985, à 18 h. 30
   Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0046.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
En 1985, trois centième anniversaire de la naissance de Bach, tous les « Jeudis du Conservatoire» sont consacrés au Maître pour mettre en lumière les aspects caractéristiques et importants de son oeuvre immense.
De plus, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, sont organisés des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0047.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pierre-Alain Tâche
Né le 24 octobre 1940 à Lausanne, Pierre-Alain Tâche vit et travaille dans cette ville où il a accompli ses études. Juriste de formation, il accède dès 1981 à la magistrature judiciaire, après avoir pratiqué le barreau pendant plusieurs années.
Il fait partie, depuis 1972, du comité de rédaction de la Revue de Belles-Lettres, tout en collaborant à d’autres publications, parmi lesquelles on peut citer La Nouvelle Revue Française, Argile, Ecriture, L’Alphée ou Sud.
Pierre-Alain Tâche a obtenu le Prix Schiller en 1974 et en 1984. Bibliographie
*	Greffes (Cahiers de la Renaissance vaudoise,
Lausanne, 1962)
*	La Boîte à fumée (Cahiers de la Renaissance vaudoise, Lausanne, 1964)
*	Ventre des fontaines (Age d’Homme, Lausanne, 1967)
*	Herbier des failles (Illustrations de Jean Otth Hors commerce, 1969)
*	La traversée (Payot, Lausanne, 1974)
*	L ’élève du matin (Bertil Galland, Vevey, 1978)
*	L ’inhabité (Bertil Galland, Vevey, 1980)
*	Les instants du regard, en collaboration avec Jean-Paul Berger (Solaire, Issirac, 1980)
*	Le jardin du midi (L’Aire, Lausanne, 1984)
Viennent de paraître:
*	Poésie est son nom (L ’Alphée, Paris)
*	Le dit d’Orta (La Dogana, Genève)
A paraître:
*	Présent composé (L ’apprentypographe, Harnoncourt)
*	Les yeux du temps, en collaboration avec le photographe Maurice Blanc
Les poèmes choisis pour la lecture de ce jeudi 9 mai sont extraits de:
           —	L’élève du matin
           —	L’inhabité
           —	Le jardin du midi
           —	Le dit d’Orta
           —	Poésie est son nom
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0048.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les « Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
               En 1985, «Les Jeudis du Conservatoire» sont consacrés à J.-S. Bach pour le 300' anniversaire de sa naissance
                En outre, «Les Jeudis de Poésie» ci-après sont organisés avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes de l’Université de Lausanne.
                                                             « * *
                Jeudi 5 septembre 1985
                J. Jaquerod, C. Favre: Sonates violon et piano Jeudi 3 octobre 1985
                A. Luy: Causerie — audition sur l’Art de la Fugue
                Jeudi 10 octobre 1985
                «Jeudi de poésie» avec Doris Jakubec
               Jeudi 7 novembre 1985
                V. Desarzens: Bach et l’évolution de la musique Jeudi 21 novembre 1985
                «Jeudi de poésie» Lecture de textes de Gustave Roud par Gilbert Divorne Jeudi 5 décembre 1985
                P. Wavre, S. Wavre: Sonates flûte et clavecin]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>