<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Hommage à Bernard Reichel (à l'occasion de son 85e anniversaire) 
            <date when='19861127'>27 novembre 1986</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0133.tif'/>
        <date when='19861127'/>
        <name key='Reichel, Bernard' type='person' role='cmp'>Reichel, Bernard</name>
        <name key='Reichel, Daniel' type='person' role='int'>Reichel, Daniel</name>
        <name key='Buxtorf, Brigitte' type='person' role='int'>Buxtorf, Brigitte</name>
        <name key='Sorensen, Christine' type='person' role='int'>Sörensen, Christine</name>
        <name key='Mermoud, Philippe' type='person' role='int'>Mermoud, Philippe</name>
        <name key='Spiegelberg, Daniel' type='person' role='int'>Spiegelberg, Daniel</name>
        <name key='Rapin, Jean-Jacques' type='person' role='var'>Rapin, Jean-Jacques</name>
        <title>Hommage à Bernard Reichel (à l'occasion de son 85e anniversaire)</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
Hommage à Bernard Reichel
(à l’occasion de son 85e anniversaire)
Daniel Reichel, alto Brigitte Buxtorf, flûte - Christine Sôrensen, violon Philippe Mermoud, violoncelle - Daniel Spiegelberg, piano
jeudi 27 novembre 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0134.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à tes partager avec tous les amis de la musique.
                                Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0135.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bernard Reichel
Né en 1901 à Montmirail, près de Neuchâtel, Bernard Reichel se rend ensuite, avec sa famille, au Locle.
L’éveil musical se manifeste très tôt, grâce à la musique de chambre pratiquée en famille et avec des amis. Bernard Reichel étudie le piano, plus tard les branches théoriques et l’orgue et obtient son premier poste d’organiste en 1917.
Il travaille la composition à Bâle, puis à Paris avec E. Lévy qui lui fait aussi découvrir les grandes cathédrales gothiques.
Dès 1921, Bernard Reichel se fixe à Genève, devient élève de Jaques-Dalcroze, puis professeur dans son Institut jusqu’en 1968. Il y enseigne la rythmique, l’harmonie et le solfège.
Professeur d’harmonie au Conservatoire de Genève, de 1952 à 1972, il exerce parallèlement son activité d’organiste dans diverses paroisses genevoises.
Bernard Reichel vit actuellement à Lutry.
*	* *
Programme
Introduction de Jean-Jacques Rapin Dialogue de Daniel Reichel avec son père, Bernard Reichel
  Bernard Reichel	Concert printanier
                                         pour flûte, violon, alto et violoncelle
 :	interprété par
Brigitte Buxtorf, Christine Sôrensen Daniel Reichel, Philippe Mermoud
 Bernard Reichel	Trio
                                         pour flûte, alto et piano
interprété par Brigitte Buxtorf, Daniel Reichel Daniel Spiegelberg]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0136.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
               Jeudi 4 décembre 1986
                Michel Dalberto: Cours d’interprétation public de piano Jeudi 11 décembre 1986
                Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
                                                              *	* ★
                Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>