<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Audition commentée des 33 Variations, op. 120, de Beethoven sur une Valse de Diabelli 
            <date when='19861211'>11 décembre 1986</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0141.tif'/>
        <date when='19861211'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bidal, Denise' type='person' role='int'>Bidal, Denise</name>
        <title>Audition commentée des 33 Variations, op. 120, de Beethoven sur une Valse de Diabelli</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿Audition commentée des
33 Variations, op. 120, de Beethoven sur une Valse de Diabelli
par Denise Bidal ancien Professeur au Conservatoire
jeudi 11 décembre 1986, à 18 h. 30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0142.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s ’associer aux « Jeudis du Conservatoire » et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
P. A(JUüj?jIüca.
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0143.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿L. van Beethoven	33 Variations, op. 120 sur une Valse de Diabelli
Audition commentée par Denise Bidal
Peut-être, n’est-il pas superflu de rappeler que Denise Bidal a enseigné, pendant plus de 33 ans, au Conservatoire de Lausanne où elle a formé de nombreux pianistes qui font carrière, soit en Suisse, soit à l’étranger.
Née à Nyon (ville natale d’Alfred Cortot), elle commence ses études à Genève, puis devient l’élève d’Alfred Cortot à l’Ecole Normale de Musique de Paris. Elle obtient la «licence de concert» après avoir bénéficié encore de l’enseignement de Nadia Boulanger et de Lazare Lévy.
Au Conservatoire de Lausanne, elle a donné maintes auditions commentées, des cours de pédagogie ainsi que des démonstrations de technique pianistique, démonstrations dont Cortot lui-même l’avait chargée lors de ses propres «cours d’interprétation» à Lausanne.
Notons que, de 1961 à 1972, en collaboration avec d’éminents artistes suisses, Denise Bidal a donné des cours d’été au Manoir de St-Prex. Cependant, cette activité pédagogique ne l’a pas empêchée de poursuivre sa carrière de pianiste. Elle a joué en Suisse, en France, en Italie, en Bulgarie, aux Etats-Unis et en Amérique du Sud. Concerts avec orchestre, en groupe de musique de chambre ou en récital.
Denise Bidal a été la première interprète de nombreuses oeuvres contemporaines, dont les Préludes de Frank Martin (en 1949).
Actuellement, elle anime toute une vie musicale dans son village de Lonay.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
Jeudi 15 janvier 1987
Prof. Claude Verdan : « La musique et la main »
Jeudi 22 janvier 1987
«Jeudi de Poésie» avec François Debluë
Jeudi 29 janvier 1987, à 20 heures
Concert d’échange - Etudiants du Conservatoire National Supérieur de Musique de Paris Jeudi 5 février 1987
René Huyghe de l’institut: «Venise et la conception musicale de la peinture»
Jeudi 12 février 1987
Orazio Frugoni: Cours d'interprétation public de piano Mercredi 25 février 19H7, à 20 heures
En collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes Rudolf Kelterborn : « Komponieren in unserer Zeit »
Jeudi 5 mars 1987
Françoise Fornerod : « Pourtalès et la musique »
Mardi 10 mars 1917, à 20 h. 30
En collaboration avec la SIMC, concert de musique contemporaine Jeudi 2 avril 1987
Uta Henning : Présentation du luth-clavecin Jeudi 23 avril 1987
Michel Arrignon : Cours d’interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
«Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
Charles-Henri Favrod : « Musique et photographie »
Jeudi 24 septembre 1987 « Jeudi de poésie » avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 1987
Roger Cevey : « La musique et les non-voyants »
Jeudi 23 octobre 1987
Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
Jeudi 5 novembre 1987
Etienne Barilier : « Littérature et musique »
Jeudi 19 novembre 1987
«Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
Jeudi 3 décembre 1987
Karl Engel : Cours d’interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
«Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>