<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Réflexions sur le genre de l'idylle en musique 
            <date when='19931111'>11 novembre 1993</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0567.tif'/>
        <date when='19931111'/>
        <name key='Brunel, Pierre' type='person' role='var'>Brunel, Pierre</name>
        <name key='Berkovits, Françoise' type='person' role='int'>Berkovits, Françoise</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, A.</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Réflexions sur le genre de l'idylle en musique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«RÉFLEXIONS SUR LE GENRE DE L’IDYLLE EN MUSIQUE »
 Conférence de Pierre BRUNEL,
Professeur à l’Université de Paris-Sorbonne Françoise BERKOVITS, piano
 Jeudi 11 novembre 1993, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0568.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0569.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pierre BRUNEL
né en 1939, est professeur à l’Université de Paris-Sorbonne, où il occupe une chaire de littérature générale et comparée et où il dirige les Cours de civilisation française de la Sorbonne.
Ses livres ont été consacrés essentiellement à la littérature, en particulier à Claudel, Rimbaud, et aux mythes littéraires. Mais, formé très tôt à la musique, il a toujours cherché à retrouver le lien entre cet art et la littérature. Pierre BRUNEL est l’auteur d’un ouvrage sur Vincenzo Bellini, a dirigé un volume sur L’Opéra, et a collaboré à diverses revues musicales et assure en ce moment une chronique régulière dans Compact. Il est vice-président des Concerts de Midi à la Sorbonne.
Réflexions sur le genre de l’idylle en musique
En marge des grands genres, il existe quelque chose d’un peu marginal qui ne semble pas correspondre à une forme fixe, mais plutôt à un état d’âme. Il s’agit de l’idylle, dont les origines littéraires sont indiscutables, et dont la dénomination même peut varier. On a connu en musique des églogues, des pastorales, des bucoliques et des idylles.
On s’efforcera d’établir des distinctions entre ces différents titres, de montrer que le genre peut évoluer d’une forme brève (Idylle de Chabrier) à des formes complexes (Idylle de Janaçek, Sonate-idylle de Meatner). On cherchera surtout à montrer que le genre de l’idylle ouvre sur le monde de l’idylle, celui des premiers opéras italiens, celui aussi parfois, n’en déplaise à Nietzsche, de Richard Wagner.
                          *	* *
                         *	* *
D. SCARLATTI
C. DEBUSSY
Children’s Corner - The little Shepherd
Sonate en ré mineur dite «Pastorale»
A. CHABRIER
 Pièces pittoresques - Idylle
M.RAVEL
 Miroirs
 - La Vallée des Cloches
Françoise BERKOVITS, piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0570.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
 Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LESJEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 18 novembre 1993 -18 h 30
50e anniversaire de l’Association des Anciens Elèves du Conservatoire
« Hommage à Carlo HEMMERLING»
Christine SOERENSEN, violon, Paulette ZANLONGHI, piano Christian CHAMOREL, piano
Jeudi 25 novembre 1993 -18 h 30
«Duo violoncelle et piano»
Selma GOKCEN, violoncelle Jacqueline BOURGÈS-MAUNOURY, piano
Jeudi 9 décembre - 18 h 30
«R de Satie» ou «SatiRe d’Arcueil», chants, pianos, textes d’Erik Satie
Section Professionnelle d’Art Dramatique Classe de piano de Christian FAVRE Chants préparés par Agnès de CROUSAZ Textes préparés par André STEIGER
Jeudi 16 décembre -18 h 30
«Offrande musicale et Art de la Fugue: y a-t-il un plan de Bach lui-même?»
Conférence de Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>