<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             L'amour du détail 
            <date when='19941104'>04 novembre 1994</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0622.tif'/>
        <date when='19941104'/>
        <name key='Lehmann, Hans Ulrich' type='person' role='var'>Lehmann, Hans Ulrich</name>
        <name key='Lehmann, Hans Ulrich' type='person' role='cmp'>Lehmann, Hans Ulrich</name>
        <name key='Orchestre de chambre de Lausanne' type='person' role='int'>Orchestre de chambre de Lausanne</name>
        <name key='López-Cobos, Jesús' type='person' role='int'>Lopez Cobos, Jesús</name>
        <name key='Castellón, José-Daniel' type='person' role='int'>Castellón, José-Daniel</name>
        <name key='Friedli, Thomas' type='person' role='int'>Friedli, Thomas</name>
        <name key='Akerlund, Lina Maria' type='person' role='int'>Akerlund, Lina Maria</name>
        <name key='Widmer, Kurt' type='person' role='int'>Widmer, Kurt</name>
        <title>L'amour du détail</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <note>Concert enregistré par RSR-Espace 2</note>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
Vendredi 4 novembre 1994
18 h 30 «L’amour du détail »
          Conférence-portrait de Hans Ulrich LEHMANN Directeur du Conservatoire de Zurich
20 h 00 Concert
         Œuvres de Hans Ulrich LEHMANN Orchestre de Chambre de Lausanne Direction : Jésus LOPEZ COBOS Solistes : José-Daniel CASTELLON, flûte Thomas FRIEDLI, clarinette Lina Maria AKERLUND, soprano Kurt WIDMER, baryton
Concert enregistré par RSR-Espace 2 Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places pour la conférence :
Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0624.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Hans Ulrich LEHMANN
est né à Bienne. Il a fait ses études musicales aux Conservatoires de Bienne, Zurich, Bâle (diplômes de violoncelle et de théorie musicale, composition avec Pierre Boulez et Karlheinz Stockhausen) et musicologie à l’Université de Zurich (Kurt von Fischer).
Carrière professionnelle: 1961-1972 professeur à la «Musik-Akademie» de la ville de Bâle; 1969-1990 chargé de cours (théorie musicale, analyse, musique du XX‘ siècle) à l’Université de Zurich, également à l’Université de Berne en 1990; 1972 professeur de composition et de théorie musicale au Conservatoire de Zurich, depuis 1976, directeur de cette institution ; 1983-1986 président de l’Association des Musiciens Suisses (AMS) ; depuis 1991 Hans Ulrich Lehmann est président de SUISA.
                                  *	* *
Hans Ulrich LEHMANN - «Prélude à une étendue...»
                           pour orchestre de chambre (1993/1994) commande de l’AMS/Création
                        -	«Concerto» pour deux instruments à vent et cordes (1969)
                                Entracte
                        -	«Ut signaculum»
                              pour soprano, baryton et petit orchestre (1991/1992), textes extraits du «Cantique des Cantiques» et de Edward Estlin Cummings
                             -	«Osculetur me»
                                -	«Per noctes quaesivi»
                           -	«Quam pulchra es»
                            -	«Ut signaculum super cor tuum»
Orchestre de Chambre de Lausanne Direction : Jésus LOPEZ COBOS
Solistes: José-Daniel CASTELLON, flûte Thomas FRIEDLI, clarinette Lina MARIA AKERLUND, soprano Kurt WIDMER, baryton
Concert produit par RSR-Espace 2, avec la collaboration de l’Association des Musiciens Suisses et de la SMC.
Transmission directe du Conservatoire.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0625.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 17 novembre 1994 - 18 h 30
Concert d’échange avec des étudiants du Tiroler Landeskonservatorium Innsbruck
Jeudi 1er décembre 1994 - 18 h 30
Concert d’échange avec des étudiants du Conservatoire de Castelfranco Veneto, Italie
Jeudi 8 décembre 1994 - 18 h 30
Soirée consacrée à Wilhelm FURTWÀNGLER, pour le 40'
anniversaire de sa mort
Spectacle audiovisuel de Gonzague Zeno
Jeudi 15 décembre 1994 - 18 h 30
Musique de chambre de Michel HOSTETTLER Janine GAUDIBERT, piano; Béatrice JAERMANN, flûte;
Janine GAY-BALMAZ, hautbois et hautbois d’amour;
Frédéric RAPIN, clarinette et clarinette basse ;
François DINKEL, basson ; Jacques HOSTETTLER, percussion; Patrick GENET et François GOTTRAUX, violons;
Nicolas PACHE, alto; Marc JAERMANN, violoncelle
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>