<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Présentation du luth-clavecin et du théorbe-clavecin 
            <date when='19870402'>02 avril 1987</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0169.tif'/>
        <date when='19870402'/>
        <name key='Henning, Uta' type='person' role='var'>Henning, Uta</name>
        <name key='Sartoretti, Christine' type='person' role='int'>Satoretti, Christine</name>
        <name key='Rubin, Jonathan' type='person' role='int'>Rubin, Jonathan</name>
        <title>Présentation du luth-clavecin et du théorbe-clavecin</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿"\
Présentation du luth-clavecin et du théorbe-clavecin
 par Uta Henning
 avec Christine Sartoretti, claveciniste, et Jonathan Rubin, luthiste
jeudi 2 avril 1987, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                              Jean-Jacques Rapin i
i
 i
                           l'Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ‘ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Présentation du luth-clavecin et du théorbe-clavecin
Uta Henning
Née en Allemagne, Uta Henning obtient un baccalauréat artistique en 1961 et un diplôme de bibliothécaire en 1966.
Dès sa scolarité, elle s’est occupée d'organographie (connaissance de l’histoire des instruments) et de représentation iconographique de la musique.
Uta Henning aime à collectionner toutes sortes d'instruments sur lesquels elle joue avec une égale aisance.
Elle a constitué avec son mari, Rudolf Henning, des archives scientifiques iconographiques d’instruments de musique du Moyen-Age, de la Renaissance et de l’époque baroque. Ces archives renferment actuellement 14000 documents environ.
Outre des publications traitant de l’organographie, Uta Henning donne de nombreuses conférences à ce sujet.
Uta Henning vit à Ludwigsburg, en Allemagne.
•kick
Des exemples musicaux exécutés par Christine Sartoretti
au luth-clavecin et au théorbe-clavecin
et
Jonathan Rubin
au luth baroque
nous permettront de comparer les possibilités offertes par ces divers instruments.
Traduction de l'allemand: Elisabeth Mülli
Le luth-clavecin et le théorbe-clavecin présentés ont été construits par M. Rudolf Richter, facteur d’instruments en Allemagne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire » ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h . 30 et
durent 1 heure environ.
 Jeudi 23 avril 1987
 Michel Arngnon: Cours d'interprétation public de clarinette Jeudi 30 avril 1987
 «Jeudi de Poésie» - Lecture de poèmes de Pierre-Louis Matthey par Doris Jakubec Jeudi 10 septembre 1987
 Charles-Henri Favrod: «Musique et photographie»
 Jeudi 24 septembre 1987 «Jeudi de Poésie» avec Jean Pache Jeudi 1" octobre 1987
 Roger Cevey: «La musique et les non-voyants»
 Jeudi 22 octobre 1987
 Lada Brachovanova-Stantcheva: «Le folklore bulgare»
 Jeudi 5 novembre 1987
 Etienne Barilier: «Littérature et musique»
 Jeudi 19 novembre 1987
 «Jeudi de Poésie» - Molière - Marivaux
 Jeudi 3 décembre 1987
 Karl Engel: Cours d'interprétation public de piano Jeudi 10 décembre 1987
 «Jeudi de Poésie» avec Jacqueline Tanner
***
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation
Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>