<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19950928'>28 septembre 1995</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque HEMU-CL;
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0666.tif'/>
        <date when='19950928'/>
        <name key='Weilenmann, Matthias' type='person' role='int'>Weilenmann, Matthias</name>
        <name key='Hotteterre, Jacques' type='person' role='cmp'>Hotteterre, J.</name>
        <name key='Telemann, Georg Philipp' type='person' role='cmp'>Telemann, Georg Philipp</name>
        <name key='Lehmann, Hans Ulrich' type='person' role='cmp'>Lehmann, Hans Ulrich</name>
        <name key='Hildegard von Bingen' type='person' role='cmp'>Bingen, Hildegard von</name>
        <name key='Dinescu, Violeta' type='person' role='cmp'>Dinescu, Violeta</name>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
Récital MATTHIAS WEILENMANN, flûte à bec
 Jeudi 28 septembre 1995, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0667.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                          Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous soin présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Matthias WEILENMANN
est né à Zurich en 1956. De 1974 à 1982, il étudie la flûte à bec à
Zurich, Winterthur et Amsterdam et complète sa formation par
des études de musicologie et d’histoire de l’art.
Durant une dizaine d’années, il joue dans divers orchestres de musique ancienne, sous la direction de Nikolaus Harnoncourt. Celui-ci l’orientera de façon décisive. Mais Matthias Weilenmann se passionne également pour la musique contemporaine.
Il est professeur à la Musikhochschule et Conservatoire de Zurich depuis 1982. Entre 1982 et 1988, il dirige avec Waltervan Hauwe les Internationalen Studientage für Blockflôte Zurich et en 1986, il fonde le Konzeptgruppe e t l’Ensemble ASPECTE.
Ses activités de soliste, d’enseignant et de membre du Broken Consort Zürich l’ont conduit dans toute l’Europe et aux Etats-
En 1994, il enseigne en qualité de professeur invité à l’Université d’Indiana (USA). Matthias Weilenmann préside depuis 1995 le Neues-Forum für Allé Musik.
Unis.
J. HOTTETERRE '(1680-1761)
Georg Philipp TELEMANN (1681-1767)
 Fantasia I
Préludes
Hans Ulrich LEHMANN
Monodie (1970)
pour un instrument à vent
Hildegardvon BINGEN (1098-1179)
Anonyme (13e siècle)
Kyrie
O vis aeternitatis Istanpitta Isabella
Violeta DINESCU
Improvisation (1985) pour saxophone (arr. M. Weilenmann)
Georg Philipp TELEMANN Anonyme
(édité à Londres en 1731 )
Fantasia II 3 Aria di caméra
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
 du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
 Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE_
Jeudi 2 novembre 1995 - 19 h 00 exceptionnellement
Steinway & Sons se présente et parle du secret de sa réussite exposé suivi d’un récital
•	Vendredi 3 novembre 1995 - 20 h 00
Concert final des participants au cours d’interprétation sur la mélodie française donné par Hugues CUÉNOD
Jeudi 9 novembre 1995 - 18 h 30
Musique française pour clarinette et piano
Frédéric RAPIN, clarinette, Jean-Luc HOTTINGER, piano
Professeurs au Conservatoire
Jeudi 7 décembre 1995 - 18 h 30
Concert final des participants au cours d’improvisation donné par Oswald RUSSELL
Jeudi 14 décembre 1995 — 20 h 00 exceptionnellement (concert organisé par la SMC)
Récital du guitariste Stephan SCHMIDT Mats SCHEIDEGGER, 2' guitare]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>