<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cours d'interpétation public de piano par Michel Dalberto 
            <date when='19861204'>04 décembre 1986</date>
          </title>
          <series>Cours</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0137.tif'/>
        <date when='19861204'/>
        <name key='Dalberto, Michel' type='person' role='prof'>Dalberto, Michel</name>
        <name key='Colassis, Achille' type='person' role='prof'>Colassis, Achille</name>
        <name key='Spiegelberg, Daniel' type='person' role='prof'>Spiegelberg, Daniel</name>
        <name key='Zaza, Francesco' type='person' role='prof'>Zaza, Francesco</name>
        <title>Cours d'interpétation public de piano par Michel Dalberto</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Cours' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   Cours d’interprétation public de piano par
   Michel Dalberto
   avec la participation d’élèves professionnels des classes d’Achille Colassis, Daniel Spiegelberg et Francesco Zaza
   jeudi 4 décembre 1986, à 18 h. 30
   Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.—
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0138.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et tes professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’i/s éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de ta musique.
Jean-Jacques Rapin
Directeur du Conservatoire
                           Sabine de Meuron
P. A(jUiL£jt|ÜL^
Présidente de l’Association des Amis
                      du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0139.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Michel Dalberto
Pianiste
Né à Paris, en 1955, Michel Dalberto fait ses études au Conservatoire National Supérieur de Musique de cette ville avec, entre autres Professeurs, Vlado Perlemuter et Jean Hubeau.
En 1975, il obtient, en Suisse, son premier succès international en remportant le Prix Clara Haskil. Puis, sa carrière se développe tout particulièrement lorsqu 'il reçoit, en 1978, le Premier Prix au Concours International de Leeds. It se produit, alors, maintes fois en Grande-Bretagne, aux Festivals d’Edinburgh et d’Aldeburgh, en récital et avec orchestre à Londres.
Michel Dalberto fait ses débuts à Paris, en 1980, avec l’Orchestre de Paris dirigé par Erich Leinsdorf. Il joue également sous la direction de Sir Colin Davis au Concertgebouw d’Amsterdam et, à Genève, avec l’Orchestre de la Suisse Romande dirigé par Wolfgang Sawallisch.
Il enregistre, pour la firme Erato, des concertos de Mozart avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne et Armin Jordan, des oeuvres de Schumann, Schubert, Brahms, Beethoven. Les sonates de Schubert et les mélodies de Chausson avec Jessye Norman ont obtenu un Grand Prix du Disque.
Michel Dalberto réside depuis quelques années à Vevey. Il joue et travaille sur le piano Steinway qui appartint à Clara Haskil.
*	* *
Le programme
présenté par des élèves des classes professionnelles de piano sera annoncé en cours d’exécution
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0140.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
           Jeudi 11 décembre 1986
            Denise Bidal: Audition commentée des 33 Variations, Op. 120, de Beethoven, sur une Valse de Diabelli
           Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>