<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Poésie 
            <date when='19860424'>24 avril 1986</date>
          </title>
          <series>Jeudis</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0101.tif'/>
        <date when='19860424'/>
        <name key='Rossel, François' type='person' role='var'>Rossel, François</name>
        <name key='Pingoud, Pierre-Alain' type='person' role='var'>Pingoud, Pierre-Alain</name>
        <name key='Ackermann, Bruno' type='person' role='var'>Ackermann, Bruno</name>
        <name key='Rochat, Alain' type='person' role='var'>Rochat, Alain</name>
        <name key='Darbellay, Jean-Luc' type='person' role='cmp'>Darbellay, Jean-Luc</name>
        <name key='Mumenthaler, Manuela' type='person' role='int'>Mumenthaler, Amuela</name>
        <name key='Donadini, Mirella' type='person' role='int'>Donadini, Mirella</name>
        <name key='Petraglio, Curzio' type='person' role='int'>Petraglio, Curzio</name>
        <name key='Balissat, Annette' type='person' role='int'>Balissat, Annette</name>
        <name key='Defrancesco, Marinette' type='person' role='prof'>Defrancesco, Marinette</name>
        <name key='Kemblinski, Robert' type='person' role='prof'>Kemblinsky, Robert</name>
        <title>Poésie</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
«POÉSIE»
  avec
  François Rossel, Pierre-Alain Pingoud,
  Bruno Ackermann, Alain Rochat
  En création : musique de Jean-Luc Darbellay
  jeudi 24 avril 1986, à 18 h.30
Salle de concerts du Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne
Conservatoire Fr. 5.-
Prix des places; Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0102.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence,
ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz,
«L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des « Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des « Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux « Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les « nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu ’ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                                 Jean-Jacques Rapin
                           Sabine de Meuron
Présidente de l’Association des Amis
du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0103.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rencontre de jeunes poètes romands
Lectures tirées de Le phare, ici et de Graines de François Rossel
      Le voile	Poème de François Rossel
                                             mis en musique par Jean-Luc Darbellay
Lectures de poèmes inédits de Pierre-Alain Pingoud
        La graine, L’eau	Quatre poèmes de Pierre-Alain Pingoud
        La mer, Un arbre	mis en musique par Jean-Luc Darbellay
Lectures extraites de La demeure des heures de peine de Bruno Ackermann
Offrande	Poème de Bruno Ackermann
                                             mis en musique par Jean-Luc Darbellay
Lectures tirées de C’est un peu d’eau qui nous sépare de Alain Rochat
    Sud	Poème de Alain Rochat
                                             mis en musique par Jean-Luc Darbellay
Les intermèdes musicaux sont interprétés par Manuela Mumenthaler, mezzo-soprano
Miretla Donadini, flûte	Classe de Marinette Defrancesco
Curzio Petraglio, clarinette	Classe de Robert Kemblinsky
Annette Balissat, cor de basset	Professeur au Conservatoire
*	* *
François Rossel, né en 1955 à Lausanne. Instituteur et licencié en psychologie. Fonde en 1983 la maison d’édition de poésie Empreintes. Lectures tirées de Le phare, ici (Ed. Empreintes, 1983) et de Graines (Ed. de l’Aire, 1985, Prix Pierre Boulanger 1984).
Pierre-Alain Pingoud, né en 1941. Vit et travaille à Lausanne. Collabore depuis 1986 aux Editions Empreintes où il a publié Le chant du graveur (1985).
Bruno Ackermann, né en 1957. Etudes de Lettres à Lausanne. Prépare deux textes critiques sur l’oeuvre de Denis de Rougemont. Lectures extraites de La Demeure des heures de peine (Ed. Empreintes, 1985).
Alain Rochat, né en 1961, étudiant. A publié aux Editions Empreintes Mon visage nébuleuse en 1984. Collabore aux mêmes éditions depuis 1985. Lectures tirées de C’est un peu d’eau qui nous sépare (inédit).
Jean-Luc Darbellay, clarinettiste, chef d’orchestre et compositeur. Virtuosité au Conservatoire de Berne (classe de Kurt Weber). Cours de théorie musicale et de composition avec Théo Hirsbrunner (élève de Pierre Boulez). Cours de direction d’orchestre avec Paul Theissen. Cours d’interprétation d’oeuvres contemporaines avec Siegfried Palm.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0104.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du Con-
servatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à 18 h. 30 et
durent 1 heure environ.
 Mercredi 30 avril 1986
 Bertil Galland : Voyages et musique Jeudi 11 septembre 1986
 Nancy van der Elst : Henri Duparc, mélodiste français Jeudi 9 octobre 1986
 Brigitte Meyer, Pierre Hugli : Aspects de Franz Schubert Jeudi 6 novembre 1986
 Elisabeth Szônyi: Hommage à Franz Liszt (100' anniversaire de sa mort) Jeudi 13 novembre 1986
 «Jeudi de poésie», Dialogue imaginaire: Corneille — Racine Jeudi 27 novembre 1986
 Hommage à Bernard Reichel à l’occasion de son 85' anniversaire Jeudi 4 décembre 1986
 Michel Dalberto: cours d’interprétation public de piano
 Jeudi 11 décembre 1986
 Concert commenté de Denise Bidal
                                             * * *
 Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la ARCO, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
Fondation
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>