<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             L'Histoire du Soldat dans l'oeuvre de Ramuz 
            <date when='19881117'>17 novembre 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0245.tif'/>
        <date when='19881117'/>
        <name key='Duplain, Georges' type='person' role='var'>Duplain, Georges</name>
        <name key='Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne' type='person' role='int'>Ensemble instrumental du Conservatoire de Lausanne</name>
        <name key='Klopfenstein, Hervé' type='person' role='int'>Klopfenstein, Hervé</name>
        <name key='Ramuz, Charles-Ferdinand' type='person' role='var'>Ramuz</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič</name>
        <title>L'Histoire du Soldat dans l'oeuvre de Ramuz</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ «L'HISTOIRE DU SOLDAT DANS L'ŒUVRE DE RAMUZ»
  par
 GEORGES DUPLAIN
  et
 L’ENSEMBLE INSTRUMENTAL DU CONSERVATOIRE sous la direction d’HERVÉ KLOPFENSTEIN
 Jeudi 17 novembre 1988, à 18 h 30
  Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.— J
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0246.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l'expression de Ramuz, «L’art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s'associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                             Jean-Jacques Rapin
1Directeur du Conservatoire
i
                       Sabine de Meuron
Présidente de l'Association des Amis
                  du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0247.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GEORGES DUPLAIN
Journaliste professionnel durant plus d’un demi-siècle, principalement à la GAZETTE DE LAUSANNE, et finalement à la tête de 1 Agence Télégraphique Suisse, Georges Duplain se consacre depuis sa retraite à des ouvrages historiques. Il reste fidèle à une grande règle professionnelle: «Ce qui donne à un journaliste le droit d’exprimer son opinion, c’est d’avoir d'abord permis à son lecteur de se faire la sienne propre». De nombreuses recherches originales, la mise en perspective de documents déjà connus, lui ont permis d’évoquer le passé de son village de Pompaples dans LE GOUVERNEUR DU MILIEU DU MONDE, la surprenante aventure de Huguenots français devenus Prussiens dans une famille dispersée aux quatre coins du monde: LES DESSINS DE LA PROVIDENCE, ou une étonnante aventure de l’esprit jamais considérée dans son ensemble: LE GAI COMBAT DES CAHIERS VAUDOIS. Il se veut «journaliste du passé» et recherche volontiers l’anecdote significative ou la citation éclairante, sachant que la petite histoire doit être aussi le moyen de faire comprendre la grande.
Lauréat de la Société vaudoise d’histoire (Prix Jean-Thorens 1987), Georges Duplain vient de publier, aux Editions 24 Heures, un ouvrage très remarquable «L’HOMME AUX MAINS D’OR» sur l’activité du grand mécène que fut Werner Reinhart, qui a joué un rôle capital pour toute une génération de créateurs romands entre 1918 et 1950. Les lettres qu’ils échangèrent ouvrent des perspectives nouvelles sur toute une période essentielle de notre histoire littéraire, musicale et picturale. «Sans Werner Reinhart, a écrit René Auberjonois, L’HISTOIRE DU SOLDAT n’eût probablement jamais été jouée»...
★ ★ ★
Extraits de la Suite d'orchestre de «L'HISTOIRE DU SOLDAT» de STRAVINSKY:
Marche du soldat Pastorale Marche royale ★
Trois danses (tango, valse, ragtime)
★
Grand choral Danse du diable par l'ENSEMBLE INSTRUMENTAL DU CONSERVATOIRE
Olivier Court, violon - Thierry Dewinter, clarinette - Dario Maldonado, cornet -Gérard Boudry, trombone - François Dinkel, basson - Dominique Bettens, contrebasse -François Bauer, percussion.
Direction: HERVÉ KLOPFENSTEIN]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0248.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois
 Jeudi 24 novembre 1988 - «POÉSIE» - 18 h 30
 avec HENRI GABEREL
 Au piano: ANDRÉ LOCHER - Oeuvres de BRAHMS, DEBUSSY et BEETHOVEN.
 Jeudi 8 décembre 1988 - 18 h 30
 Cours d’interprétation public de piano
 par LUIZ DE MOURA CASTRO,
 avec la participation d’élèves du Conservatoire.
 Jeudi 15 décembre 1988 - 18 h 30
 «IGOR MARKÉVITCH ET LE FONDS DE LA BIBLIOTHÈQUE NATIONALE»
 Conférence de M. FRANÇOIS LESURE, Président de la Société française de musicologie.
 MERCREDI 11 janvier 1989 - 20 h 15
 «HÔRE ZU! DER ZERFALL UNSERES HORVERMÔGENS UND DIE MÔGLICHKEITEN DER REGENIERUNG»
 Conférence-débat en allemand/français de M. URS FRAUCHIGER, Directeur du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d'études allemandes.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>