<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert final des participants à l'atelier de musique de chambre donné par Piero Farulli <date when="19960208">08 février 1996</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0690.tif"/>
<date when="19960208"/>
<name key="Farulli, Piero" type="person" role="prof">Farulli, Piero</name>
<title>Concert final des participants à l'atelier de musique de chambre donné par Piero Farulli</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Cours" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
 Concert final des participants à l’atelier de musique de chambre donné par Piero FARULLI, altiste Directeur de l’école de musique de Fiesole, Italie
 Jeudi 8 février 1996, à 18 h 30
 Atelier de musique de chambre donné par Piero FARULLI du 5 au 9 février 1996
 Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.— ; étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0691.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche». Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean-Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
L’Association des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat et de la Banque (Cantonale Vaudoise.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0692.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Piero FARULLI est né à Florence. Il est professeur et altiste de renommée internationale. Pendant plus de trente ans il a fait partie du Quatuor Italien, contribuant avec une fidèle et intransigeante rigueur, au succès de cet ensemble dont les exécutions font désormais partie de l’histoire de la grande interprétation du quatuor. Il a collaboré successivement avec le Quatuor Amadeus, avec le Quatuor Alban Berg. Piero Farulli est membre fondateur du Nuovo Quartetto. Il joue en étroite collaboration avec le Trio de Trieste. Enseignant la musique de chambre à l’Académie Chiagiana de Sienne ainsi qu’à l’Ecole de Musique de Fiesole, il a été parallèlement professeur invité au Mozarteum de Salzbourg pour l’alto et plusieurs fois membre du jury dans des concours internationaux, entre autres ceux de Prague, de Londres, de Moscou. En 1974, il fonde l’Ecole de Musique de Fiesole, dont il est le Directeur et pour laquelle il a créé des cours de formation pour musiciens d’orchestre, en particulier l’Orchestre de la Jeunesse Italienne, dont des membres figurent ensuite dans grands nombres d’excellents orchestres symphoniques italiens. Piero Farulli est membre de l’Académie de Santa Cecilia et en 1994, il a été nommé Grand Officier du Mérite de la République italienne.
                                   *	* *
  Atelier de musique de chambre donné par Piero Farulli du lundi 5 au vendredi 9 février 1996, Grande Salle Horaires : 09 h 00 - 12 h 00 et 16 h 00 - 18 h 00 lundi, mardi et mercredi
            09h 00- 12h00 et 14h00 - 16h00 jeudi
             09 h 00 - 12 h 00 vendredi matin
  Le cours est ouvert au public en qualité d’auditeur.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0693.tif"/>
<page><![CDATA[﻿  Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
  du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
  Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES jEUDIS DE L’ANNÉE__
Jeudi 22 février 1996 - 18h30
Concert
Roger BOBO, tuba solo, professeur au Conservatoire de Lausanne
Emily HARRIS, technicienne du son
Jeudi 7 mars 1996 - 18 h 30
Lieder de femmes compositeurs
Velma GUYF.R BLASER, soprano
Martine JAQUES BALDY-M., piano, professeur au Conservatoire de Lausanne
Catherine SAUGY-COTTŒR, présentatrice
•	Mercredi 25 septembre 1996 - 18 h 00 Conférence - portrait Eric GAUDIBERT Jeudi 26 septembre 1996 - 18 h 30
Conférence sur Marie Jaëll
Philippe DINKEL, pianiste et directeur du Conservatoire de Genève Jeudi 7 novembre 1996 - 18 h 30
Spectacle SPAD
Jeudi 14 novembre 1996 - 18 h 30
Concert de musique française Pablo LOERKENS, violoncelle Suzanne HUSSON, piano Jeudi 28 novembre 1996 - 18h30 «Les quatuors avec flûte de Mozart»
Brigitte BUXTORF, flûte traversière
Edouard JACCOTTET, violon
Christine SOERENSEN, alto
François JACCOTTET, violoncelle
Jeudi 5 décembre 1996 - 18 h 30
Récital, commenté et illustré sur Rudolph Ganz
Daisy BACCA, piano
Jeudi 12 décembre 1996 - 18h30
«Eduard Hanslick et Richard Wagner:
deux esthétiques ennemies»
Conférence par Georges E. SCHURCH
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
