<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Correspondance entre danse et musique 
            <date when='19880114'>14 janvier 1988</date>
          </title>
          <series>Conférences</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, salle des concerts</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0201.tif'/>
        <date when='19880114'/>
        <name key='Livio, Antoine' type='person' role='var'>Livio, Antoine</name>
        <name key='Amoyal, Pierre' type='person' role='int'>Amoyal, Pierre</name>
        <name key='Zanlonghi, Paulette' type='person' role='int'>Zanlonghi, Paulette</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Kreisler, Fritz' type='person' role='cmp'>Kreisler, Fritz</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Correspondance entre danse et musique</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Salle des concerts'/>
        <name key='Conférences' type='series'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿r
Prix des places: Fr. 10.—, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.
«CORRESPONDANCE ENTRE DANSE ET MUSIQUE» CONFÉRENCE DE ANTOINE LIVIO
avec
PIERRE AMOYAL, violon, et
PAULETTE ZANLONGHI, piano Jeudi 14 janvier 1988, à 18 h. 30 Salle de concerts du Conservatoire, rue du Midi 6, à Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L'art n 'est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire», sont également organisés, avec la collaboration de Madame Doris Jakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
Jean-Jacques Rapin
                         Directeur du Conservatoire
L'Association des Amis du Conservatoire de Lausanne tenait à s’associer aux «Jeudis du Conservatoire» et à pouvoir apporter son soutien. Elle souhaite donc que les élèves et les professeurs soient très nombreux à goûter les «nourritures» — indispensables — du premier jeudi de chaque mois et qu 'ils éprouvent de la joie à les partager avec tous les amis de la musique.
                       Sabine de Meuron
I\ (^SL (jÜJLJEUfOcà^
Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ANTOINE LIVIO
Né à Lausanne le 10 avril 1937, Antoine Livio a mené de front des études de lettres et des études musicales et théâtrales à Lausanne, Hambourg et Paris.
Entré à Radio Lausanne à l'âge de 15 ans, il crée une première série d’émissions «Musiques sur pointes» avant de lancer, dès 1959, «Plein feu sur la danse», puis la «Gaieté lyrique», «Ce soir à l'Opéra Comique»... Antoine Livio anime actuellement une émission sur Espace 2: «Mémoires de la musique», ainsi que «Correspondances», échange de magazines culturels, en multiplex avec France-Culture, la RTB et Radio-Canada.
De plus en plus intéressé par le rapport entre la musique et la scène, il sera le premier à créer une rubrique chorégraphique dans les quotidiens et les magazines de Suisse romande. Parallèlement, il donne des cycles de conférences lors du Festival de Bayreuth, a l'Opéra de Montréal, à Bruxelles, à Paris et dans toute la France. Antoine Livio collabore à de nombreux journaux français, devient rédacteur en chef de «Danse, Perspective», puis du magazine «Voir».
En outre, il a écrit de nombreux essais et préfaces, quelques livres dont «Etoiles et Ballerines» (Ed. du Panorama), la première biographie de Maurice Béjart (Ed. de l'Age d’Homme), «Danser le 20e siècle» (en collaboration avec Roger Garaudy), «L'Oeuvre Lyrique de Wagner» (Ed. Le Chemin Vert) et, dans Le Livre de Poche, des études, des préfaces et commentaires sur «La Dame au Camélia», «Don Giovanni», «Falstaff».,. Il fut l’un des fondateurs du Prix de Lausanne, du Concours international de chorégraphie de Nyon et des Rencontres chorégraphiques de Vaison-la-Romaine.
J.-S. BACH	Danses de la partita no 3
                             en mi majeur, pour violon seul
Fritz KREISLER	Liebesleid
                           Liebesfreud
Maurice RAVEL	Tzigane
                        par
Pierre AMOYAL, violon et
Paulette ZANLONGHI, piano
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Salle de concerts du
Conservatoire, 6, rue du Midi, à Lausanne. Ils commencent à
18 h. 30 et durent une heure environ.
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l'aide de la Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du Crédit Foncier Vaudois.
            Mardi 26 janvier 1988, à 20 h. 15 - Entrée libre Du Clavicorde au Hammerflügel
           Instruments anciens commentés en français et allemand, et présentés en concert par Jôrg-Ewald DÀHLER, du Conservatoire de Berne, en collaboration avec la Société vaudoise d’études allemandes.
           Oeuvres de Newsidler, de Cabezon, Byrd, J.-S. Bach et Haydn.
           Jeudi 28 janvier 1988
          «POÉSIE» avec SYLVIANE DUPUIS
           Prix de Poésie C.-F. Ramuz 1986 pour Creuser la Nuit
           Avec le pianiste GIORGIO AGAZZI, qui interprétera des oeuvres de Frédéric CHOPIN
            Jeudi 11 février 1988
         «LA MUSIQUE ET MON OEUVRE»
           par MICHEL BUTOR, écrivain, dont l’oeuvre poétique, critique, compose une exploration méthodique des différents réseaux qui forment toute l’épaisseur de la culture.
          Avec le pianiste CHRISTIAN FAVRE.
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>