<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2012-11">Novembre 2012</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_lac</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Concert violon et piano <date when="19920924">24 septembre 1992</date></title>
<series>Concerts</series>
<placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque HEMU-CL;<link target="http://biblio.hemu-cl.ch"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0473.tif"/>
<date when="19920924"/>
<name key="Stuller, Gyula" type="person" role="int">Stuller, Gyula</name>
<name key="Coker, Paul" type="person" role="int">Coker, Paul</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Beethoven, L. van</name>
<name key="Bartók, Béla" type="person" role="cmp">Bartók, B.</name>
<title>Concert violon et piano</title>
<placeName key="Lausanne, Conservatoire, Grande salle"/>
<name key="Concerts" type="series"/>
<name key="Jeudis" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿LES JEUDIS DU
CONSERVATOIRE
«CONCERT VIOLON ET PIANO »
 Gyula STULLER, violon et Paul COKER, piano
 Jeudi 24 septembre 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0474.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame DorisJakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                            Directeur du Conservatoire
EAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0475.tif"/>
<page><![CDATA[﻿Gyula STULLER
est né en 1962 à Budapest. Il fait ses études à l’Académie Franz Liszt et poursuit sa formation à Londres et à Sion. Lauréat de plusieurs concours internationaux, il obtient, notamment, en 1986, le premier prix du Concours Tibor Varga. Parallèlement à une carrière de soliste et de musique de chambre qui le conduit dans toute l’Europe, Gyula Stuller participe à de nombreux enregistrements radiophoniques; il a été assistant de Tibor Varga à Sion.
Actuellement, Gyula Stuller est premier violon solo de l’Orchestre de Chambre de Lausanne.
Paul COKER
est né en 1959 à Londres. Il prend ses premières leçons de piano à l’âge de 5 ans. A 9 ans, il est admis à l’école Yehudi Menuhin en Angleterre, avec les professeurs, Nadia Boulanger, Vlado Perlemuter, Louis Kentner et, plus tard, Yu Chun Yee et Alfred Brendel.
Dès 1978, début de sa carrière professionnelle; il participe à des festivals et donne de nombreux récitals en Europe.
En 1980, Yehudi Menuhin l’invite pour donner un récital à Londres et depuis lors ils se sont produits ensemble, à plusieurs reprises, dans le monde entier. Paul Coker vit actuellement à Lausanne.
                         *	* *
L. van BEETHOVEN Sonate pour violon et piano
                          en la Majeur op. 47 (Kreutzer)
                         —	Adagio sostenuto - Presto
                       —	Andante con Variazioni
                      —	Presto
B.	BARTOK	lre Sonate pour violon et piano
                       —	Allegro appassionato
                     —	Adagio
                      —	Allegro
                   Gyula STULLER, violon Paul COKER, piano
]]></page>
<pb facs="LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0476.tif"/>
<page><![CDATA[﻿       Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
        du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
       Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
  LES JEUDIS DE L’ANNÉE
     Jeudi 1er octobre 1992 - 18 h 30
    « Concert d’œuvres d’Alphonse ROY »
    Brigitte BUXTORF, flûte, Janine GAUDIBERT, piano,
    Christine SOERENSEN, alto et Philippe MERMOUD, violoncelle
     Jeudi 8 octobre 1992 - 18 h 30
   «Arthur HONEGGER» par Harry HALBREICH
     Jeudi 22 octobre 1992 -18 h 30 - à la Maison de la Radio
    «Profession: Compositeur»
W Conférence de Michael JARRELL, compositeur
     Jeudi 22 octobre 1992 - 20 h 00 - à la Maison de la Radio
    «Concert d’œuvres de Michael JARRELL»
W avec l’Orchestre de Chambre de Lausanne
     Jeudi 29 octobre 1992 - 18 h 30
    «Siegfried Wagner»
    Conférence de Paul HESS, chef d’orchestre
    Jeudi 5 novembre 1992 - 18 h 30
    «Concert piano et violoncelle»
    Francesco ZAZA, piano et Mileva FIALOVA, violoncelle
    Jeudi 12 novembre 1992 - 18 h 30
    « Concert d’échange »
    Robert BROWNLEE, pianiste et professeur à l’Université de Houston, Texas
    Jeudi 19 novembre 1992 - 18 h 30
    « Albéric Magnard, compositeur français»
    Conférence de Alain PARIS, chef d’orchestre et musicographe
    Jeudi 26 novembre 1992 - 18 h 30
    «Trio - Fennica»
    Helena MAFFLI-NISSINEN, piano, Dorota SOSNOWSKA, violon et Jarmo VAINIO, violoncelle
]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
