<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Lausanne - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2012-11'>Novembre 2012</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_lac</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Plan-fixe consacré à Robert Mermoud 
            <date when='19921217'>17 décembre 1992</date>
          </title>
          <series>Concerts</series>
          <placeName>Conservatoire de Lausanne, Grande salle</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque HEMU-CL; 
            <link target='http://biblio.hemu-cl.ch'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0517.tif'/>
        <date when='19921217'/>
        <name key='Mermoud, Robert' type='person' role='cmp'>Mermoud, Robert</name>
        <name key='Quatuor Moeckli' type='person' role='int'>Quatuor Moeckli</name>
        <name key='Begert, Katharina' type='person' role='prof'>Begert, Katharina</name>
        <name key='Moeckli, Jean-Pierre' type='person' role='int'>Moeckli, Jean-Pierre</name>
        <name key='Grisoni, Pascal' type='person' role='int'>Grisoni, Pascal</name>
        <name key='Grisoni, Marie-Rose' type='person' role='int'>Grisoni, Marie-Rose</name>
        <name key='Mermoud, Philippe' type='person' role='int'>Mermoud, Philippe</name>
        <name key='Lange, Annette-Suzanne' type='person' role='int'>Lange, Annette-Suzanne</name>
        <name key='Nagel, Barbara' type='person' role='int'>Nagel, Barbara</name>
        <name key='Parma, Mirjam' type='person' role='int'>Parma, Mirjam</name>
        <name key='Pillonel Bacchetta, Catherine' type='person' role='int'>Pillonel Bacchetta, Catherine</name>
        <name key='Suter, Erika' type='person' role='int'>Suter, Erika</name>
        <name key='Iglesias, Alfonsa Shin' type='person' role='var'>Iglesias, Shin</name>
        <title>Plan-fixe consacré à Robert Mermoud</title>
        <placeName key='Lausanne, Conservatoire, Grande salle'/>
        <name key='Concerts' type='series'/>
        <name key='Jeudis' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿LESJEUDIS
DU
CONSERVATOIRE
«PLAN-FIXE CONSACRÉ À ROBERT MERMOUD »
avec la participation du Quatuor MOECKLI et d’étudiants de la classe de chant de Katharina BEGERT
Jeudi 17 décembre 1992, à 18 h 30
Grande salle du Conservatoire, rue de la Grotte 2, à Lausanne
CONSERVATOIRE DE LAUSANNE
Prix des places: Fr. 10.-, étudiants, apprentis, AVS, Amis du Conservatoire Fr. 5.-
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0518.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Le Conservatoire est un lieu de rencontre et de convergence, ouvert à tous ceux pour qui, selon l’expression de Ramuz, «L’art n’est pas seulement une nourriture du dimanche».
Dans le cadre des «Jeudis du Conservatoire» sont également organisés, avec la collaboration de Madame Dorisjakubec, Directrice du Centre de Recherches sur les Lettres romandes, des «Jeudis de Poésie», autant de rencontres entre des auteurs romands et la musique.
                           Jean Jacques Rapin
                           Directeur du Conservatoire
LAssociation des Amis du Conservatoire salue les efforts déployés par le Conservatoire pour être présent au cœur de la cité et de la communauté. En particulier, elle soutient ses «Jeudis», convaincue que les passerelles jetées ainsi entre la musique et la poésie, la littérature, l’histoire ou la philosophie sont autant d’ouvertures nécessaires à l’auditeur d’aujourd’hui. Elle souhaite que nombreux soient élèves, professeurs et amis du Conservatoire à bénéficier de ces moments privilégiés.
                          Fabienne Siegwart-Cornaz Présidente de l’Association des Amis du Conservatoire de Lausanne
Les «Jeudis du Conservatoire» vous sont présentés grâce à l’aide de la
Fondation Notaire André Rochat, de la Banque Cantonale Vaudoise et du
Crédit Foncier Vaudois.
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0519.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Robert MERMOUD
a suivi une formation d’instituteur, puis de maître de chant, de chef d’orchestre et de compositeur. Il a enseigné à Penthéréaz et Renens, puis au Collège de Montreux et à l’Ecole normale de Lausanne. Parallèlement à sa carrière d’enseignant, il s’est voué à la direction chorale, notamment à Chailly sur Clarens, à la Tour-de-Peilz, au Brassus, à Lausanne (Union chorale et chœur de dames, Groupe vocal « Ars Laeta») et au Théâtre du Jorat. A la tête de ses chœurs, il a dirigé la plupart des grands oratorios du répertoire, parmi lesquels ceux d’Honegger, de Sutermeister et de Frank Martin, dont il a ressorti de l’oubli La Nique à Satan et créé le Requiem. Il a créé également la IIe Symphonie d’Hemmerling, la IIe Symphonie d’Alessandro et l’Ecclesia de Sutermeister. Sous sa direction, le Petit Chœur du collège de Montreux a acquis une renommée internationale.
Robert MERMOUD a enseigné le solfège supérieur au Conservatoire de Lausanne et l’harmonie à l’institut de Ribaupierre; il a été responsable de la formation des maîtres de musique vaudois et de la rédaction des deux volumes de « Chanson vole ».
Robert MERMOUD Trois pièces pour quatuor op. 2
                     Gavotte
                    Sarabande
                  Chaconne
                  Quatuor MOECKLI :
                    Jean-Pierre MOECKLI, violon Pascal GRISONI, violon Marie-Rose GRISONI, alto Philippe MERMOUD, violoncelle
*	* *
Robert MERMOUD Meurtre dans la Cathédrale
                    Annette-Suzanne LANGE, mezzo-soprano Barbara NAGEL, soprano Mirjam PARMA, contrealto Catherine PILLONEL, mezzo-soprano, Erika SUTER, contrealto Classe de Katharina BEGERT, chant Récitante : Shin IGLESIAS, comédienne
]]></page>
        <pb facs='LAc_prg/CH_LAc_prg_jeudis/pyr_CH_LAc_prg_jeudis-0520.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Les «Jeudis du Conservatoire» ont lieu à la Grande salle
du Conservatoire, 2, rue de la Grotte, à Lausanne.
Ils commencent à 18 h 30 et durent une heure environ.
LES JEUDIS DE L’ANNÉE
Jeudi 21 janvier 1993 - 20 h 00
Hommage à Feodor DROUJININE Die Kammermusiker Zurich
»
Mercredi 27 janvier 1993 -19 h 30
Concert final du cours d’interprétation de musique de chambre Feodor DROUJININE, Professeur d’alto au Conservatoire Tchaikowsky de Moscou
Jeudi 4 février 1993 -18 h 30
Sacre du Printemps
J.-Claude PIGUET, Professeur honoraire Université de Lausanne Christine BERTI, piano
Mardi 16 février 1993 -18 h 30
«Concert final public du cours d’interprétation du piano» Jôrg Ewald DAEHLER
Jeudi 18 février 1993 -18 h 30
«Offrande musicale et Art de la Fugue: y a-t-il un plan de l’auteur lui-même? »
Jacques CHAILLEY, Professeur émérite à la Sorbonne
Jeudi 4 mars 1993 -18 h 30
« Poésie » avecjean PACHE
Jeudi 18 mars 1993 - 18 h 30
« Récital de piano »
Daniel SPIEGELBERG
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>