<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert de l'abonnement
            <date when='10/10/1945'/>
          </title>
          <series>1945-1946</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003276</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19451010'/>
        <title>Premier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1945-1946' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/51160' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Gagnebin, Henri' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30081182' type='person' role='cmp'>Gagnebin, Henri</name>
        <name key='Lipatti, Dinu' type='person' role='cmp'>Lipatti, Dinu</name>
        <name key='Britten, Benjamin' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/52788' type='person' role='cmp'>Britten, Benjamin</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Lipatti, Dinu' type='person' role='int'>Lipatti, Dinu</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_001.tif'/>
        <page><![CDATA[p
ï
sc énde
cé 0— 0
QC ESTRE
DE LA
VUISSE ROMANDE
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_002.tif'/>
        <page><![CDATA[au profit des œuvres de secours
et d’utilité publique
D
RUE PU RHONE
AGENT DES GRANDES MARQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
PREMIER CONCERT
DE L’'ABONNEMENT
e VICTORIA-HALL
MERCREDI 1o OCTOBRE T045
Direction :
Ernest ANSERMET
e
Soliste:
Dinu LIPATTI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PE
t
= =.
7 {
SN
FONDÉ EN 1830
EXPERTS
AGENTS
STENVWATCSSONS n PE CHMIDIÉREONR
BURGER-JACOBI . BLÜTHNER
CLAVECINS PLEYEL ET GAVEAU
Haute nouveauté: MINIPIANOS-ÉTUDE
Construit . Répare . Transforme . Loue , nstalle
Personnel spécialisé
RADIOS
AGENTS
MARCONI . LONDRES  DEs0O . NGA
RADIOGRAM . MEUBLE COMBINÉ
GRAND CHOIX DE DISQUES
(6s e 0T
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Mlle Gabrielle BOISSIER, Vice-présidente,
MM. Charles BABEL, Trésorier,
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Antoine BRON, Emile
“ BRUNSCHWIG, Mme Jacques CHENEVIÈRE, MM. René
Ë' . DOVAZ, Albert DUPONT-WILLEMIN, Paul FUETER, Eugène
GAULIS, Mmes André GUINAND, Jeanne HATT-SIMON,
MM. Henri KŒNIG, Jean LULLIN, François MARESCOTTI,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile
UNGER, Charles ZANELLO.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:
A. Une souscription de 10 francs conférera :
I. — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
È£; . aux concerts ordinaires et extraordinaires de l’O.S.R.;
#" 3. — une entrée gratuite à un concert réservé
au Studio de Radio-Genève.
B. Une souscription de 20 francs et plus conférera:
I. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l’'O.S.R.:
3. — une entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève (un concert de musique de
chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine)
Compte de chèques postaux des Amis de l'O.S.R. m I 6870.
f >
u
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_006.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
GM E
27 U/Æ ;7////(/c///æ Genevosse
// ‘ 7Æ7//;7/’Ï/È’ /é ‘//Æ///g ;Q/Ë{iæ'szm
22, Grand-Quai
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIELI.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT ; GLOGG
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève; Marcel
ÎÜ . BEZENÇON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Memubres :
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d'Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d'Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d'Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VI-
DOUDEZ, à Genève.
.MM. Marius AMANN, Conseiller municipal, Jacques BERANGER,
René BICKART, Roger CORREVON, Louis SALATHÉ, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à
Lausanne.
; MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey:; François
’. ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERME!
ADMINISTRATION ET LOCATION:
GRAND-THÉATRE, GENÈVE (entré: rae Diday)
TÉLÉPHONE : 44334
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_008.tif'/>
        <page><![CDATA[CHOISIR LA FOURRURE
QUI DONNERA LA NOTE JUSTE
A VOTRE ÉLÉGANCE
3, rue de Rive . GENÈVE
6,rue de Bourg . LAUSANNE
ARRIVAGES D'OUTRE-MER :
OPPOSUMS D'AMÉRIQUE
MARMOTTES DU CANADA
SKUNGS . CASTORS . VISONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_009.tif'/>
        <page><![CDATA[scc
10
PDimu FIPATTII
Né à Bucarest en 1917, Dinu Lipatti commence l’étude du
piano à l’âge de 4 ans. A 14 ans, l’enfant quitte le Conservatoire
de Bucarest, où il a suivi le cours de piano de Mlle Florica Musi-
cesco, à laquelle il doit le meilleur de son métier d’instrumentiste,
et le cours de composition de M. Michel Jora.
En 1933, le jury du Concours international de piano de Vienne
lui décerne le deuxième prix. Il étudie ensuite à Paris, avec
Alfred Cortot, Nadia Boulanger, Paul Dukas et, après la mort
de ce dernier, avec Igor Strawinsky.
Filleul et disciple de Georges Enesco, Lipatti fait ses débuts
dans la carrière de compositeur à l’âge de 16 ans. Ses œuvres
sont déjà nombreuses.
h . La carrière de virtuose de Dinu Lipatti est des plus brillantes :
engagé dans presque tous les pays d’Europe, il s’est fait connaître
en Suisse avec le plus grand succès, étant engagé trois ans de
suite dans la plupart des associations symphoniques.
En 1943, le Conservatoire de Genève a offert à Dinu Lipatti
une de ses classes de virtuosité.
A propos de ses « Danses roumaines », dont notre programme
comporte la première audition, M. Lipatti a bien voulu nous
donner la notice analytique que voici:
‘ « Ces « Danses roumaines », composées en juillet 1943 et
[ instrumentées en août 1945 pour piano solo et grand orchestre,
J
272
“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Mauvaise digestion
Crampes .d'estomac
LIaU e MS roJuTe e
Aigreurs d'estomac
RIUE
- vous LUCLE C _sou_lage‘ment dl
Demandez un échantillon PLO OE lln
TAILLEURS
CHEMISIERS
CHAPELIERS
ADLER:
8. CROIX D'OR GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_011.tif'/>
        <page><![CDATA[m'’ont été inspirées par des thèmes et rythmes populaires rou-
mains cueillis dans la riche et précieuse collection folkloristique
de Bucarest du professeur Constantin Brailoiu.
» La première danse, monothématique, en rythme de sept
temps (rythme qui, en réalité, représente une mesure de 3/4 dont
le troisième temps — appuyé — est prolongé de moitié), est
bâtie sur une chanson grivoise à laquelle, en guise de punition,
j'ai infligé un austère développement symphonique. Ce thème,
exposé d’abord en dialogue entre l’orchestre et le piano, fournit,
en modulant, la possibilité d’un grand crescendo. Son développe-
ment central est construit sur une longue pédale aux contrebasses
et violoncelles.
» La deuxième danse, « Andante cantabile », où, par contraste,
l’écriture devient transparente et la pulsation calme, un chant
nostalgique (apparenté à nos « Doinas ») se déroule aux bois,
soutenu par l’accompagnement alterné du piano, des cors et des
bassons. Le deuxième thème de cette danse, librement chanté
par les violoncelles, aux pulsations duquel les contrebasses
s’accrochent par des pizzicati en contretemps, s’amplifie petit
à petit, passe tout à tour par tous les groupes de l’orchestre pour
aboutir, en «tutti», au retour du premier thème qui, cette
fois-ci, expose son chant nostalgique par soubresauts, en s’éloi-
gnant, pour finir sur une phrase interrogative.
» La troisième et dernière danse, « Allegro vivace », dont le
premier thème est exposé par le piano seul, puis vigoureusement
repris par tout l’orchestre, nous fait entrer dans une ronde
effrénée, débordante de gaîté. Le milieu de cette danse nous
ramène dans le climat doucement expressif du mouvement
précédent, cette fois-ci en dialogue entre l’instrument solo et
l’orchestre. De retour dans le tempo trépidant, par une sorte de
« fugatto » cocasse, la ronde reprend son allure vertigineuse,
s’amplifie sans cesse, nous fait réentendre la plupart des thèmes
déjà exposés dans les mouvements précédents et, atteignant son
point culminant dans un triple canon, elle précipite sa fin dans
un tourbillon scintillant.
» Genève, le 21 septembre 1945.
Dinu LIPATTI »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_012.tif'/>
        <page><![CDATA[8
ä
i.
Ë
j
Ë
&I
Ë
;
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Premier Concert de l’Abonnement
Direction:
Ernest ANSERMET
Soliste :
Dinu LIPATTI
Pianiste
:Q
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO BRANDEBOURGEOIS
; . n° 3, en sol majeur, pour trois violons,
“ trois altos, trois violoncelles et basse
conmmuee 1 e e Dacu
2. CONCERTO en mi mineur, pour piano
élorenesmee 1T CHOËNN
a) Allegro maestoso
b) Romance (Larghetto)
c) Rondo vivace
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
LIBRAIRIES
NAVILLE & C"
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC
Oll       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>l'(lË_"(’8 sur I(l HlllSi(lll(?
et les beaux-arts
PIVIKE S DF BUXE
PQPIERS-PEINÏS
rrrN
9. PLACE DES EAUX-VIVES
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : !. 4605
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_015.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
NOCTURNE, pousoréhestre …. .- - , H '(GsGNEBIN
Première audition au concert
Co
4. DANSES ROUMAINES, pour piano
et'orenestres 1… dn léTr A
Première audition
SINFONIA DA REQUIEM, op. 20 B. BRITTEN
Première audition
Q
a) Lacrymosa
b) Dies Irae
c) Requiem Aeternam
Piano de concert Steinway de la Maison Sautier & Jaeger
La vignette de la couverture représente la Flûte de Pan, instrument dont
usaient d’ordinaire les bergers, composé d’abord d’un seul chalumeau, enfin
de sept de longueur inégale (tiré de l’'ouvrage Gabinetto armonico du P. Filippo
BONANNI, paru à Rome en 1723).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_016.tif'/>
        <page><![CDATA[TIDOUDEZ
; . …
J////« F (r roseruatoure
22, RUE DE LA CORRATERIE -CGFENEÈVE
9
e r rrr «
Amis de
l'Orchestre Romand…
se recommande
Maiître fleuriste 26, CORRATERIE
déezirenshatsties
SLOI CIRU
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_017.tif'/>
        <page><![CDATA["@
Jean-Sébastien BACH
Né à Eisenach, le 21 mars 1685, mort à Leipzig le 28 juillet 1750
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS N° 3
trois parties de violons, trois altos, trois violoncelles, et
la basse. Les violons, altos et violoncelles tantôt concer-
tent polyphoniquement, tantôt jouent en chœur. Le premier
mouvement est construit selon le même principe formel que celui
du premier concert, et comme lui il est bâti sur un seul thème !…
I E « Troisième Concerto brandebourgeois » est écrit pour
« Peut-être n’y a-t-il que Bach, dit avec raison Willy
Schmid, pour bâtir un thème aussi vigoureux, dont la puis-
sance soit aussi indépendante des moyens d’exécution. Cette
puissance est dans l’idée même, dans les pulsations d’un
rythme qui bondit avec force, mais sans violence et sans
effet. Avec une singulière assurance et une fantaisie qui semble
stimuler encore l’ordre rigoureux qui règle cette musique,
Bach fait surgir des épisodes variés qui toujours ramènent à
l’idée principale dont le plus souvent d’ailleurs ils s’écartent
à peine, et quoique tiré presque tout entier du premier frag-
ment du thème — du «motif» unique ce morceau,
débordant de vie, est d’une merveilleuse richesse. »
Le point culminant en est atteint lorsqu’à la réexposition du
thème au second violon, le premier violon oppose un motif
inédit, insolite; à ce signal trois fois répété, un flux descendant
de notes et d’harmonies entraîne comme dans des cataractes
tout l’ensemble instrumental et engloutit pour un moment toute
polyphonie : c’est une des trouvailles les plus géniales de toute la
littérature instrumentale.
L’adagio habituel manque. À sa place, deux longs accords
laissent un instant la fantaisie au repos. Mais elle repart aussitôt
dans un allegro 12/8, entraînant et enjoué, « une sorte de ronde
aux prodigieuses évolutions ».
=—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_018.tif'/>
        <page><![CDATA[cAINES 54> * 19005
ARTICLES DE BÉBÉS - LAYETTES COMPLÈTES
Coujours les meilleutes qualités
Grand choix D U“/ UZ Groix-d'Or 3
Le geand spécialiste des Kues TSasses
Durant toute l'année, chaque achat de LAYETTE destiné à un
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.
c2 presemeet 1
841 Qraéne ps p t S E
Es TUN -
2, rue de Candolle - Tél. 41332
Ses bières spéciales du Cardinal
Ses menus soignés
Ses mets de brasserie
Ses plats du jour
Propr.: J. ZOLFANELLI
Ouvert après les concerts et spectacles
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Frédéric CHOPIN
(1809-18409)
e>
ES deux Concertos (op. 11 en mi mineur et op. 21 en fa
mineur) datent de la même époque et furent exécutés par
l’auteur dans l’année de leur composition en 1830.
Schumann écrivit un jour sous le coup de l’enthousiasme :
« Was ist ein ganzer Jahrgang einer musikalischen Zeitung
gegen ein Konzert von Chopin ? »
Ravel, maintes fois, montra combien il aimait l’œuvre de
Chopin. Il fut vice-président de la Société Frédéric Chopin depuis
sa fondation en 1911. Et Debussy dans une préface écrivait :
« Par la nature de son génie Chopin échappe au jeu des
classifications. L’influence de Field, purement d’époque, fut
légère; son italianisme, son chromatisme, diversement
critiqués, ne sont que des formes d’une sensibilité aiguë qui
lui resteront particulières… Si la liberté de sa forme a pu
tromper ses commentateurs, comme l’abondance des « traits »
faire croire à un souci de virtuosité, il faut pourtant en com-
prendre la valeur de mise en place et la sûre ordonnance.… »
On ne se rend pas toujours compte, hors de Pologne, combien
la musique de Chopin plonge ses racines dans la musique du
peuple, combien elle reflète les traits les plus purs, les plus
authentiques de la race. Si le caractère national est si prononcé
dans la musique de Chopin, c’est justement grâce aux éléments
empruntés à la musique du peuple : rythmes, tours mélodiques,
cadences, tonalités, harmonies qui ont laissé leur empreinte
dans toute sa pensée.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_020.tif'/>
        <page><![CDATA[CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70
e vend neuf et d'occasion
e “achète
e expert Lse
LIVRES ET MUSIQUE
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE
©
SA CAVE RENOMMÉE
n TISsSOT
TÉLÉPHONE 4 08 00 12, boul. du Théâtre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Henri GAGNEBIN
DIRECTEUR DU CONSERVATOIRE
’læ(,ﬁ_\«.‘
l L y a déjà vinét ans qu’Henri Gagnebin a été appelé à la
| direction de notre Conservatoire de musique et dans le cours
{ . de cette saison il aura aussi sa soixantième année. Le Conseil
de notre Fondation lui présente à cette occasion ses vœux les
plus sincères.
L’O.S.R. a joué fréquemment de ses œuvres. Parmi les plus
importantes, rappelons la « Symphonie en fa mineur », l’Ora-
torio « Saint François d’Assise», le « Requiem des Vanités
du Monde », une Pastorale, « Le Meunier, son Fils et l’Ane ».
Le « Nocturne », inscrit au concert de ce soir, a été composé
en hommage à Emile Jaques-Dalcroze, à l’occasion des quatre-
vinéts ans de ce bon maître, et exécutée à Radio-Genève, en
première audition, le 6 juillet 1945, jour anniversaire du dédi-
cataire.
Elle porte en exergue ces vers tirés d’une chanson déjà
ancienne de Jaques-Dalcroze :
Il nous faut faire nos adieux
Aux nocturnes mélodieux…
En fait, ce morceau contredit à cette constatation et n’est que
mélodie. Il évoque une nuit d’été, calme et sereine. L’orchestre ne
comporte ni bassons ni contrebasses, non plus que les trompettes
. et les trombones.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PERIRNOS
steinway & Sons, Fôrster Schmidt-Flohr
Wohlfahrt
—H'anna Àneiﬁaâ
Passage du Terraillet 20
=
Tél. « 4132 (Entresol)
LOCATIONS ‘ ÉCHANGE , RÉPARATIONS
Boulangerie fine - Pâtisserie
Chantepoulet, 10 Tél. 2.29.78
PhBlantameur 37 Tél 25809
Fournisseur
des grands établissements de Genève
î
L ec VN N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_023.tif'/>
        <page><![CDATA[MUSIQUE ANGLAISE
'1æf+\—‘
Il règne sur la musique et sur la musicalité anglaises des
idées assez confuses et souvent erronées. Pour mettre les choses
au clair, il convient d’abord, pour l’Angleterre comme pour tout
autre pays, de distinguer la vie musicale du pays de la produc-
tion musicale anglaise, c’est-à-dire de l’apport du pays à la
musique occidentale. La vie musicale en Angleterre a toujours
été intense. Elle l’est aujourd’hui plus que jamais. Quant à la
musique anglaise proprement dite, si son influence dans notre
mouvement musical est moins visible que celle venue d’autres
grandes cultures européennes, elle n’en a pas moins été, à cer-
tains moments, capitale et décisive. Mais cette influence appar-
tient au passé. C’est d’Angleterre que nous est venu, au moyen
âge, l’art de faire chanter les voix ensemble, à distance de tierces
ou de sixtes, et c’est bel et bien ce qui devait nous découvrir le
phénomène de l’accord et fonder notre sens de l’harmonie.
Plus tard, à la fin du XVIC et au début du XVII© siècles,
c’est-à-dire au moment le plus florissant de la musique anglaise
originale, c’est aussi de ce pays que nous est venu l’art de la
variation qui devait avoir une portée également considérable
sur toute notre musique.
Mais la musique anglaise participe du caractère insulaire
dont est empreinte toute la civilisation de ce pays. Si elle nous
a fourni des ressources de style, elle n’a guère elle-même débordé
sur le continent, de même que le goût musical autochtone ne s’est
guère laissé modifier par les influences du dehors. C’est au
point que l’originalité des compositeurs anglais actuels manifeste
le même goût mélodique, l’inclination vers les mêmes caractères
et les mêmes tendances de style qui faisaient déjà l’originalité
de leurs ancêtres du moyen âge et de la Renaissance.
C’est depuis la fin du siècle dernier que s’est manifesté le
réveil de cette musicalité anglaise autochtone que la présence en
Angleterre de musiciens étrangers d’un accent et d’un prestige
considérables avait rejeté dans l’ombre, sans toutefois l’éteindre
jamais. Ce réveil musical, initié par Edward Elgar, est illustré
aujourd’hui par une remarquable pléiade de compositeurs dont
Benjamin Britten est à la fois le plus jeune et le plus brillant.
Ce n’est pas médire de la musique anglaise que de constater
qu’elle fleure volontiers la romance, comme on pourrait recon-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_024.tif'/>
        <page><![CDATA[COMBUSTIBLES
CHAUFFAGES
Téléphone 5 53 33 ACACIAS - GENÈVE
A A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_025.tif'/>
        <page><![CDATA[naître dans la musique de Chopin un ton de salon, dans celle des
meilleurs compositeurs français un écho de la rue, pour ne pas
dire du café-concert. Cette touche de mondanité n’indique qu’un
point de départ, elle situe le compositeur dans le concret, le
préserve du danger d’abstraction et de la tentation d’angélisme.
C’est peut-être le trait distinctif de Britten parmi les composi-
teurs anglais, et un témoignage évident de sa spontanéité, d’avoir
adopté d’emblée et délibérément cette attitude apparemment
frivole mais pleine de naturel et de conviction et dépourvue de
toute prétention comme de tout pédantisme.
Né le 22 novembre 1913 à Lowestoft, il fit de solides études
théoriques avec Frank Bridge et John Ireland, pianistiques avec
Harold Samuel et Arthur Benjamin et, tout voué à la composition
qu’il était, ne cessa jamais de pratiquer la musique comme
pianiste et comme directeur de ses œuvres. De ses « Variations »
pour orchestre à cordes et de sa « Suite » pour violon et piano au
cycle de mélodies sur les « Illuminations » de Rimbaud et à la
« Sérénade » pour ténor, cor et instruments à cordes — pour ne
citer que les plus marquantes de ses œuvres — la progression de
son art est constante, et tout dernièrement, son opéra « Peter
Grimes » a obtenu un succès que n’avait connu jusqu’ici aucun
opéra anglais moderne.
La « Sinfonia da Requiem », écrite au cours de l’été 1940, est
inspirée par les épreuves que subissait alors la patrie de l’auteur,
et le pathétisme direct et poignant de cette œuvre lui a valu un
grand retentissement dans les pays anglo-saxons. La forte
impression qu’elle laissa lors de sa première audition à Radio-
Genève nous a décidé à la présenter au public de nos concerts.
p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_026.tif'/>
        <page><![CDATA[PORCELAINE ,
<%Îÿ> ÉCFATANES
GCRIS FAUX
€s COUrENTE E
LOUIS KUHNE , ,
6, rue du Rhône . Tél. 40362 3
DS E L E A E , A E RE
NELUETIA-AGCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PÉACE LONCEN/ANELE, Ÿ
AGENCE GÉNÉRALE : Ï
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB ÿ
C'HORARTATERRA E 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_027.tif'/>
        <page><![CDATA[NOS RAPPORTS AVEC L’ÉTRANGER
Ade P
La fin de la guerre a aussitôt ramené la circulation dans
le monde musical. Les pays autrefois en guerre ont repris
leur activité avec une rapidité surprenante. Le tableau de nos
concerts en est un amdice, tant par les œuvres nouvelles qu
/7(H’ les solistes.
Réciproquement notre chef d'orchestre M. E. Ansermet
a veçu un grand nombre d’invitations, dont la plupart lui sont
parvenues par le canal des légations suisses à l’étranger.
Dans celles qu’'il a pu accepter jusqu'ici se trouvent
2 concerts de la Société philharmomique de Bruxelles, 3 concerts
de l'Orchestre de la Résidence de La Haye, 10 concerts en
Angleterre (Londres et autres villes ) avec le London Philhar-
monic Orchestra.
Ces concerts auront lieu en janvier et février 1946.
L'activité de M. Ansermet à Genève et en Suisse romande
l’a amené à décliner des invitations à Paris, Monte-Carlo,
KRome et Milan.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Une tenommée unique
%na ambiance qui ;zzâaîi
L Hôtel des Bergues
AxÇ"ÂK
cëæ‘:‘/M
)…‘ g
'
rnounc: & A
“SPÉCIAL”
2/4 GRAS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Deuxième de l’abonnement)
Mercredi 24 octobre 1945, à 20h.15
GRAND-THÉATRE
=—
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Ninon VALLIN
Cantatrice
R
AU PROGRAMME:
Mozart - Debussy - Martinu - Ravel
Duparc - Fauré
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_030.tif'/>
        <page><![CDATA[INION
DE BANQUES SUISSES
& B v % % 8
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_031.tif'/>
        <page><![CDATA[VICGTORIS HALIL ,— GENÈVE
Mereredi 17 octobre 1945
à Z0h.15
GRAND GALA
DE MUSIQUE FRANÇAISE
}HH‘
l'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
organisé par la
SOCIÉTÉ DES ÉMISSIONS RADIO-GENÈVE
et strictement
réservé aux Amis de Radio-Genève
et aux souscripteurs de l’O. S. R.
Direction :
MANUEL ROSENTHAL
Chef de l'Orchestre national de la Radiodiffusion français‘
Soliste :
M"°© MONIQUE HAAS
Pianiste
PROGRAMME :
LES PATLADINS (Suite d’orchestre) “ ! . J.-Ph. RAMEAU
ROMÉO ET JULIETTE (Scène d’amour) . 3ERLIOZ
CONCERTO pour piano et orchestre . ... . Henry BARRAUD
Soliste: MmMe Monique HAas
OQUVERRURE 051e Georges AURI(
VUN DB Manuel ROSENTHAL
Le montant de la cotisation annuelle des Amis de Radio-Genève est de 3 frs.
Les cartes peuvent être retirées au magasin de meubles, 8 Cours-de-Rive.
Les souscripteurs de l’O.S.R. peuvent retirer leurs invitations du jeudi 11
au lundi 15 octobre, au Grand Théâtre, rue Diday 14.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Trousseaux - Rideaux
Lingerie de luxe
Chemisiers - Peignoirs
Layette
- GENEVE-
Votre maison de confiancec..
ph d N RS
C O N PS RE N TS é dc
Rsx
es
RLJ E p A MPEN TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_033.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE
SOCUBIT P ROMANDE DE SPBCTACLES
Saison 1945/1946 12€ année
Vendredi 19 et samedi 20 octobre 1945
à 20h.15
Madame Butterfly
DRAME LYRIQUE EN 3 ACTES DE GIACOSA ET ILLICA
MUSIQUE DE GIACOMO PUCCINI
avec
Mme GÉORI BOUÉ, de l’Opéra-Comique; M"Me JEANNE
MATTIO, de l’Opéra-Comique; MM. ANDRÉ BURDINO
et ROGER BOURDIN, de l’Opéra-Comique
Orchestre de la Suisse Romande
sous la direction de
M. Gustave CLOETZ
18 chef d’orchestre de l’Opéra-Comique
Billets de 1.50 à 12 francs
Location ouverte au Grand Théâtre, dès le vendredi 12 octobre
Téléphone 5 53 53 de 16 à 19 heures exclusivement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_034.tif'/>
        <page><![CDATA[œeégac es m S 0 RE
22, rue du Mont-Blanc
21, RUE DU STAND
G e N E v E
TmEÉE 4 51760
RETQUEMES, ChROOUS D-> 1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_035.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847
Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003276_036.tif'/>
        <page><![CDATA[|
ARC DE TRIOMPHE DE CONSTANTIN À ROME
VN N OM ©RA F
NS L'HISTOIRE
%ä VÀ@HÈ RON ä4
©©NS“ÎAN‘Î'IN
DONNE L’HEURE EXACTE DEPUIS 160 ANS
e
KUNDIG 5
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>