<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Semaine Jean-Sébastien Bach
            <date when='07/06/1944'/>
            <date when='11/06/1944'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Temple de Saint-Gervais</placeName>
          <placeName>Genève, Conservatoire</placeName>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003245</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Bodet, F. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19440607'/>
        <date when='19440611'/>
        <title>Semaine Jean-Sébastien Bach</title>
        <placeName key='Genève, Temple de Saint-Gervais'/>
        <placeName key='Genève, Conservatoire'/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1943-1944' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bodet, Francis' type='person' role='int'>Bodet, Francis</name>
        <name key='Cercle J.-S. Bach' type='person' role='int'>Cercle J.-S. Bach</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Schmidt, Eric' type='person' role='int'>Schmidt, Eric</name>
        <name key='Ginster, Ria' type='person' role='int'>Ginster, Ria</name>
        <name key='Rehfuss, Heinz' type='person' role='int'>Rehfuss, Heinz</name>
        <name key='Vuataz, Roger' type='person' role='int'>Vuataz, Roger</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Faller, Charles' type='person' role='int'>Faller, Charles</name>
        <name key='Cramer, Georges' type='person' role='int'>Cramer, Georges</name>
        <name key='Otz, Andrée' type='person' role='int'>Otz, Andrée</name>
        <name key='Haefliger, Ernest' type='person' role='int'>Haefliger, Ernest</name>
        <name key='Matthaei, Karl' type='person' role='int'>Matthaei, Karl</name>
        <name key='Dubuis, Madeleine' type='person' role='int'>Dubuis, Madeleine</name>
        <name key='Demierre, François' type='person' role='int'>Demierre, François</name>
        <name key='Golay, Dorothée' type='person' role='int'>Golay, Dorothée</name>
        <name key='Tuller, Erwin' type='person' role='int'>Tuller, Erwin</name>
        <name key='Schlaefli, Ernest' type='person' role='int'>Schlaefli, Ernest</name>
        <name key='Vaucher-Clerc, Germaine' type='person' role='int'>Vaucher-Clerc, Germaine</name>
        <name key='Dennes, Paul' type='person' role='int'>Dennes, Paul</name>
        <name key='Flesch, Carl' type='person' role='int'>Flesch, Carl</name>
        <name key='Buenzod, Emmanuel' type='person' role='int'>Buenzod, Emmanuel</name>
        <name key='Goehring, Jean' type='person' role='int'>Goehring, Jean</name>
        <name key='Minkoff, Jouval' type='person' role='int'>Minkoff, Jouval</name>
        <name key='Fert, Juliette' type='person' role='int'>Fert, Juliette</name>
        <name key='Montandon, Gabrielle' type='person' role='int'>Montandon, Gabrielle</name>
        <name key='Meschini, André' type='person' role='int'>Meschini, André</name>
        <name key='Guilhot, Richard' type='person' role='int'>Guilhot, Richard</name>
        <name key='Helaerts, Henri' type='person' role='int'>Helaerts, Henri</name>
        <name key='Pépin, André' type='person' role='int'>Pépin, André</name>
        <name key='Bindschedler, Otto' type='person' role='int'>Bindschedler, Otto</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_001.tif'/>
        <page><![CDATA[L IRR 6S CIS ORF QE SE E E
LUN RL 0UN UID
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847 Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_003.tif'/>
        <page><![CDATA[Z-11 juin 1944 N
= e
le DEMAINE
1 e EN DACH
|
Béeur SÉs
PIO DE GENEVE
L'ASSOCIATION DES INTÉRÊTS DE GENÈVE
LR
@ MIPPPIOAGENEVE
ET DE LA
SOCIÉTÉ DES EMISSIONS RADIO-GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_004.tif'/>
        <page><![CDATA[ADILER
C I(ï(/ﬂll(‘(‘$ l11ﬂS(‘ll[i!l('8
(])r(m(/ Café- NMestaurant du £yrique
C
CCOOCIECECICCLEELECEOEEECEEEEOEEOOOOOOOHOOOOOOHOOOOHOHOOOOHOHH
R. TISSOT, propriétaire
12. Bd du Théâtre
Téléphone 408 00
Jes menus réputés Sa cave renommée
(7nsﬁfuf de L73()(1111‘é
LYDIA DAINOW
S('S /)I‘0([Uil&‘ réputés
2 PlACE FUSTERIE / GENÈVE / TÉL. 44210
% ALIMENTATION
GÉNÉRALE
VINS-LIQUEURS
BOISSONS
NON ALCOOLIQUES
[< COMBUSTIBLE
BOULANGERIE
PATISSERIE
ei
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_005.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN-SÉBASTIEN BACH
ET SON ŒUVRE
Somme de l’art de son temps, l’œuvre de Jean-Sébastien Bach clôt
une époque dont elle résume les traits essentiels, en opérant la synthèse
et les magnifiant.
Car, contrairement à d’autres maîtres dont les noms marquent des
moments décisifs de l’histoire de la musique, le Cantor de Leipzig n'eut
rien d’un novateur. Il ne regarde point vers l'avenir, et ne montre pas des
voies nouvelles, comme le firent Claudio Monteverdi et Beethoven, pour
ne citer que ceux-là.
Bien plutôt, il considère le passé et le présent de son art. Il s'en saisit
pour en extraire tout ce qui mérite de durer. Et, des éléments épars qu'il
choisit avec une perspicacité sans défaut, et que son génie transfigure,
il édifie un monument impérissable qui, par sa grandeur, sa richesse et ses
proportions, constitue l’un des plus splendides sommets de la musique.
Homme d’étude, travailleur obstiné auquel rien ne demeura étranger
de ce qui était de sa profession, Jean-Sébastien s’était initié, dès son jeune
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_006.tif'/>
        <page><![CDATA[VS 374 EXPOSITIO
N° DU POTIER
E.p
"AU PICHET D'ARGILE”X4 PLACE NEUVE
S Ï d /1 érez
AU CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH DE GENÈVE
Les amateurs de l'œuvre de Jean-Sébastien Bach, les
amateurs de bonne musique, et les personnes ‘désireuses de
soutenir un groupement qui s'est donné pour tâche principale de
contribuer au développement culturel de notre population, peu-
vent appuyer le Cercle J-S. Bach en souscrivant une carte
annuelle de membre auxiliaire au prix de cinq francs.
Sauf circonstances spéciales, cette carte donne droit à une
place aux concerts organisés par le Cercle J.-S. Bach.
l suffit, pour obtenir la qualité de membre auxiliaire du
Cercle J.-S. Bach, de verser le montant de Fr. 5— au compte
de chèques postaux C. J.-S. Bach, N° I. 4612, en indiquant :
“ Pour une carte de membre auxiliaire .
Le Cercle J.-S. Bach de Genève.
NELUETIA-ACCIDENTS
ASSURANCES AUX MEILLEURES CONDITIONS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_007.tif'/>
        <page><![CDATA[âge, au style des compositeurs qui l’avaient immédiatement précédé et
de ceux qui vivaient de son temps. Il emprunte à tous : Allemands du
Nord et du Sud, Italiens, Français. Mais les matériaux qu'’il rassemble
ainsi de droite et de gauche, il se garde de les reproduire servilement. Il
les transforme pour en faire jaillir constamment des conséquences inatten-
dues. Il ne s’enrichit de ce que d’autres ont dit avant lui, que pour l’achever
et lui donner un sens plus profond.
Et c’est merveille de voir cette magnifique intelligence apercevoir
mmédiatement le parti qu’elle peut tirer d’une idée ou d’un procédé dont
son auteur n’avait point deviné toutes les possibilités.
Sans cesse, Bach trouve le prétexte de créations incomparables, là où
ses prédécesseurs n’avaient su faire qu’œuvre aimable et sans grand carac-
tère.
Il semble prendre un particulier plaisir à rendre plus parfaites et à
anoblir les pensées qu’il rencontre au gré de ses explorations à travers la
musique de ses devanciers et de ses contemporains,
Pour autant, l’idée ne viendrait à personne d'accuser Jean-Sébastien
de plagiat, pas plus que l’on ne songe à reprocher à Molière d'avoir pris son
bien où bon lui semblait. Car c’est toujours un ouvrage entièrement nouveau
qu’il crée avec les éléments qu’il prélève dans des pages antérieures. De
même que, dans la construction de certains monuments antiques dont la
magnificence nous confond aujourd’hui, les architectes assyriens, grecs
ou romains firent entrer des matériaux arrachés à la maçonnerie d’un
bâtiment vulgaire.
Ainsi qu’en témoignent d’innombrables manuscrits toujours tracés
d’une main sûre d’elle-même, et qui ne portent pas une rature, cette œuvre
immense semble naître sans effort, sans une hésitation. Dès le premier
instant, la pensée musicale s’y présente sous sa forme accomplie et défi-
nitive. Elle ignore la laborieuse genèse et les affres de l’enfantement qui
présidèrent à la mise au monde du moindre ouvrage de Beethoven.
Passions, messes, cantates, motets, pièces instrumentales : la musique
coule ici avec l’abondance d’un fleuve majestueux et intarissable, attestant
la puissance et l’incroyable faculté imaginative d’un artiste de génie, qui
compte parmi les plus grands et les plus féconds.
AI. M.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_008.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK PHILIPPE & Co
.,ÉZ((I/ Q'//([}/{%{/c'///2& r/ '_(:}?/( ?/;y&r?tà //l' 7?rll/(>/f 'Â(‘,).)ô
GENÈVE 22, GRAND QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_009.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME GÉNÉRAL
Mercredi 7 juin 1944
20 h. 00: Temple de St-Gervais.
CONCERT.
Jeudi 8 juin 1944
20 h. 30 : Salle du Conservatoire.
a CONFÉRENCE.
Vendredi 9 juin 1944
17 h.00: Temple de St-Gervais.
RÉCITAL D'ORGUE.
20 h. 30 : Temple de St-Gervais.
AUDITION INTÉGRALE DE L'OFFRANDE
MUSICALE.
Samedi 10 juin 1944
16 h. 30 : Victoria Hall,
CONFÉRENCEF-AUDITION
20 h. 30 : Victoria Hall.
CONCERT DE GALA
Dimanche 11 juin 1944
Q Temple de St-Gervais.
10 h.00: CULTE avec le concours du Cercle J.-S. Bach
16 h. 30: CAUSERIE sur l’œuvre d'orgue de J.-S. Bach
17 h, 00: RÉCITAL D'ORGUE.
REMARQUES GÉNÉRALES IMPORTANTES
Les portes seronf ouverfes 50 minufes avant l'heure fixée par le programme, heure qui
sera strictemenf respectée ; elles seronf frès rigoureusement fermées dès le commencement des
conférences ou concerfs. En raison de la situation générale frès exceptionnelle, le Comité
d'organisafion se réserve la faculté de modifier ou de supprimer {felle ou telle partie du pro-
gramme s'il s‘y frouvait absolument contrainft par les circonsfances.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_010.tif'/>
        <page><![CDATA[QUELQUES-UNS DES SOLISTES DE LAE
M" Ria GINSTER M. Roger VUATAZ
soprano compositeur de musique
Mlle Maria HELBLING M. Charles FALLER M. Georges CRAMER
alto organtiste organiste
M"w° Andrée OTZ M. Ernest HAEFLIGER M. Heinz REHFUSS
ténor basse
soprano
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_011.tif'/>
        <page><![CDATA[20
ISEMAINE JEAN-SÉBASTIEN BACH
M. Karl MATTHAEI M!le Madeleine DUBUIS
organiste soprano
M, Eric SCHMIDT M. François DEMIERRI M Dorothée GOLAY,
orgamste organiste alto
M. Erwin TULLER M. Ernest SCHLAEFLI M"e Germaine VAUCHER-CLERC
ténor bassé claveciniste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_012.tif'/>
        <page><![CDATA[W. BAUME
Rue du Marché, 20
Horlogerie :
LONGINES OMÉGA
“E MITH-=TISSOT
PENDULES — RÉVEILS
Orfèvrerie :
JEZLER, ARGENT MASSIF
Bijouterie :
OR, ARGENT ET FANTAISIE
GENÈVE
« votre maîson de confiancee »
ANDRÉE WIEGANDT
GENÈVE
7, place du Molard
ROBES ET MANTEAUX
Tél.
4 92 83
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_013.tif'/>
        <page><![CDATA[®
TEMPLE DE SAINT-GERVAIS
Mercredi 7 juin 1944 à 20 heures
PROGRAMME
1. Prélude et triple fugue en mi bémol.
Orgue : M. Eric SCHMIDI
2. Cantate n° 59: « Wer mich liebet, der wird mein Wort halten
pour soprano, basse, chœur et orchestre.
Soprano : Mme Ria GINSTEI
Basse : M. Heinz REHFUSsS
3. Motet n°5: « Viens, Jésus, viens
pour double chœur et orgue.
4. Cantate n° 21 : « J'avais de l’'ombre plein le cœur
pour quatuor solo, chœur et or« hestre.
Soprano Mme Ria GINSTER
Alto Mme Dorothée GOLAY
Ténor M. Ernest HAEFLIGEI
Basse M. Heinz REHFUs
Haubois solo: M. Paul DENNES
Clavecin Mme Germaine VAUCHER-CLER(
Orgue M. Eric ScHMID1
LE CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH DE GENEVI
L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDI
Le concert sera dirigé par M. Francis BODET, Directeur du Cercle J.-S. Bach
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Texte des œuvres présentées au Concert
du 7 juin 1044
CANTATE No 59: « Wer mich liebet, der wird mein Wort halten »
Duo : Soprano et basse.
Wer mich liebet, der wird mein Wort halten, und mein Vater wird
ihn lieben, und wir werden zu ihm kommen und Wohnung bei ihm machen.
Récitatif : Soprano.
O ! was sind das für Ehren, wozu uns Jesu setzt ? Der uns so würdig
schätzt, dass er verheisst, sammt Vater und dem heil’gen Geist, in unsre
Herzen einzukehren. O! was sind das für Ehren! Der Mensch ist Staub,
der Eitelkeit ihr Raub, der Müh’und Arbeit Trauerspiel, und allen Elends
Zweck und Ziel. Wie nun ? Der Allerhôchste spricht: er will in unsern
Seelen die Wohnung sich erwählen. Ach! was thut Gottes Liebe nicht ?
Ach, dass doch, wie es wollte, ihn auch ein Jeder lieben !
Air : Basse.
Die Welt mit allen Kôänig reichen, die Welt mit aller Herrlichkeit_
kann dieser Herrlichkeit nicht gleichen, womit uns unser Gott erfreut :
dass er in unsern Herzen thronet und wie in einem Himmel wohnet. Ach!
Gott, wie selig sind wir doch, wie selig sind wir doch, wie selig werden wir
erst noch, wenn wir nach dieser Zeit der Erden bei dir im Himmel wohnen
werden.
Choral.
Komm, heiliger Geist, Herre Gott, erfüll’ mit deiner Gnaden Gut
deiner Gläubigen Herz, Muth und Sinn ! Dein’ brünstig’ Lieb’ entzünd’
in ihn’n ! O Herr, durch deines Lichtes Glanz zu dem Glauben versammelt
hast das Volk aus aller Welt Zungen ; das sei dir, Herr, zu Lob’gesungen.
Alleluja !
CANTATE N° 59 : Traduction française de Ed. Mercier
Duo : Soprano et basse.
L’homme qui m'’aime, garde ma parole, celui-là mon Père l’aime.
Nous irons en sa demeure qui deviendra la nôtre.
Récitatif : Soprano.
Oh ! quel honneur suprême de recevoir Jésus ! Mériter cet honneur
c'est avec lui, avoir le Père et l’Esprit-Saint au fond intime de notre âme.
Oh ! quel honneur suprême ! car l’'homme est poudre, en proie aux vanités.
Quel sort l’attend donc ici-bas ? Un sort tragique : la misère ! Pourtant
le Tout-Puissant l’a dit : « Dans l’âÂme de tout homme doit être ma demeure. »
Ah ! que ne fait l’'amour divin ? Que l’'homme y réponde par un amour
semblable.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_015.tif'/>
        <page><![CDATA[»
Air : Basse.
Le monde et toutes ses richesses, le monde et toutes ses splendeurs
ne saurait être en rien semblable à ce bonheur que Dieu promet : la place
qu’il prend dans notre âme comme en des régions célestes, O Seigneur,
déjà c’est être heureux ; mais que sera-ce après la mort, après ce court
pèlerinage alors que nous aurons le ciel pour demeure !
Choral.
Oh ! viens, Esprit-Saint ! Seigneur Dieu, veuille accorder tes plus
beaux dons : et sagesse et force aux cœurs croyants ! Insuffle-leur ton grand
amour. À ta parole de clarté la même foi put rassembler l’'humanité toute
entière ; que cela soit à ta louange. Alleluia !
MOTET N°o5: « Komm, Jesu, komm »
Komm, Jesu, komm, mein Leib ist müde, die Kraft verschwind't
je mehr und mehr, ich sehne mich nach deinem Frieden ; der saure Weg
wird mir zu schwer, Komm, ich wil mich dir ergeben, du bist der rechte
Weg, die Wahrheit und das Leben.
Choral.
Drauf schliess’ich mich in deine Hände und sage, Welt, zu guter
Nacht ! eilt gleich mein Lebenslauf zu Ende, ist doch der Geist wohl
angebracht. Er soll bei seinem Schôpfer schweben, weil Jesu ist und bleibt
der wahre Weg zum Leben.
MOTET N° 5: « Viens, Jésus, viens», Traduction française de Ed. Mercier
Viens, Jésus, viens, ma voix t'appelle, sans ton secours tout est dou-
leurs, mon cœur languit, ami fidèle ; Ah ! viens à moi, taris mes pleurs.
Ah ! viens, je veux chercher ta face, c’est toi le vrai chemin, la vérité,
la vie.
Choral.
Je vais bientôt quitter la terre et posséder le vrai bonheur ; bientôt
plus de tristesse amère, tu vas reprendre à toi, Seigneur, mon âme à la
douleur ravie, Jésus est le chemin de l’éternelle vie.
CANTATE N° 21: « Ich hatte viel Bekiimmerniss
Chœur.
[ch hatte viel Bekümmernis, in meinem Herzen ; aber deine Trôs-
tungen erquicken meine Seele.
Air : Soprano.
Seufzer, Thränen, Kummer, Noth, ängstlich’s Sehnen, Furcht und Tod.
Récitatif : Ténor.
Wie hast du dich, mein Gott, in meiner Noth, in meiner Fureht und
Zagen, denn ganz von mir gewandt ? Ach ! kennst du nicht dein Kind ?
Ach! hôrst du nicht die Klagen von denen, die dir sind mit Bund und
[reu’verwandt ? Du warest meine Lust, und bist mir grausam worden !
Ich suche dich an allen Orten, ich ruf’, ich schrel’dir nach, allein, mein
Weh und Ach, scheint jetzt, als sei es dir ganz unbewusst.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Air : Ténor.
Bäche von gesalznen Zähren, Fluthen rauschen stets einher, Sturm
und Wellen mich versehren. Und dies trübsalvolle Meer will mir Geist
und Leben schwächen, Mast und Anker wollen brechen, Hier versink’
ich den Grund, dort seh’ ich der Hôlle Schlund :
Chœur.
Was betrübst du dich, meine Seele, und bist so unruhig, in mir ?
Harre auf Gott ; denn ich werde ihm noch danken : dass er meines Ange-
sichtes Hülfe, und mein Gott ist.
Récitatif : Soprano et basse.
> Ach Jesu, meine Ruh’, mein Licht, wo bleibest du ?
B. O Seele, sieh ! ich bin bei dir.
S Bei mir ? hier ist ja lauter Nacht !
1B> Ich bin dein teuer Freund, der auch im Dunkeln wacht, wo
lauer Schalken sind.
S Brich doch mit deinem Glanz und Licht des Trostes ein !
B. Die Stunde kommet schon, da deines Kampfes Kron’ dir wird
ein süsses Labsal sein.
Duo : Soprano et basse.
_ Komm, mein Jesu, und erquicke,
B. Ja, ich komme und erquicke.
S. und erfreu’ mit deinem Blicke,
R dich mit meinem Gnadenblicke,
e komm, mein Jesu,
B. ja, ich komme,
S. komm, mein Jesu, und erquicke, und erfreu’ mit deinem Blicke !
Diese Seele
J8}. ja, ich komme und erquicke dich mit meinem Gnadenblicke.
* Die soll sterben, diese Seele, und nicht leben,
Bi die soll leben, deine Seele, die soll leben und nicht sterben.
S und in ihrer Unglückshôhle ganz verderben ?
B. hier aus dieser Wunden Hôhle sollt du erben.
S Ich muss stets in Kummer schweben, ja, ach ja ! ich bin verloren.
BR Heil ! durch diesen Saft der Reben, nein, ach nein ! du bist erkoren,
s ja, ach ja, ach ja ! ich bin verloren, ja, ach ja !
BI Nein, ach nein ! du bist erkoren,
Se nein, ach nein, du hassest mich, nein, ach nein !
B. Ja, ach ja ! ich liebe dich,
S ja, ach ja ! ich bin verloren,
B nein, ach nein ! du bist erkoren,
S. nein, ach nein ! du hassest mich.
13 Ja, ach ja ! ich liebe dich.
S Ach Jesu, durchsüsse mir Seele und Herze,
B Entweichet ihr Sorgen, verschwinde du Schmerze,
. Komm, mein Jesu, und erquicke mich mit deinem Gnadenblick !
Æ = . . . - <ri>e |
B. Ja, ich komme und erquicke dich mit meinem Gnadenblicke !
Chœur.
Sei nun wieder zufrieden, meine Seele, denn der Herr thut dir Guts
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_017.tif'/>
        <page><![CDATA[>
€
Choral.
Was helfen uns die schweren Sorgen, was hilft uns unser Weh und
Ach ? Was hilft es, dass wir alle Morgen beseufzen unser Ungemach ?
Wir machen unser Kreuz und Leid nur grôsser durch die Traurigkeit.
Denk’ nicht in deiner Drangsalshitze : dass du von Gott verlassen seist
und dass der Gott im Schoosse sitze, der sich mit stetem Glücke speist.
Die Folgezeit verändert viel und setzet Jeglichem sein Ziel.
Air : Ténor.
Erfreue dich Seele, erfreue dich Herze, entweiche nun Kummer
verschwinde du Schmerze ! Verwandle dich Weinen in lauteren Wein
es wird nun mein Aeschzen ein Jauchzen nur sein! Es brennet und flammet
die reineste Kerze der Liebe, des Trostes in Seele und Brust, weil Jesu
mich trôstet mit himmlischer Lust !
Chœur.
Das Lamm, das erwürget ist, ist würdig zu nehmen Kraft, und Reich
thum, und Weisheit, und Stärke, und Ehre, und Preis und Lob. Lob
und Ehre, und Preis, und Gewalt sei unserm Gott von Ewigkeit zu Ewigkeit.
Amen, Alleluja !
CANTATE N° 21 : « J’avais de l’ombre plein le cœur
Traduction française de Maurice Bouchor
Chœur.
Moi, j'avais de l’ombre plein le cœur, à mon foyer glacé, mon Dieu,
mourait la flamme ; Mais toi, soleil vainqueur, tu brilles sur mon âme.
Air : Soprano.
Larmes, plaintes, longs soupirs, peines, larmes vaines, crainte et
mort, Âpre angoisse, affreux remords, Ah ! mon cœur, le triste sort
Récitatif : Ténor.
Pourquoi, mon Dieu, dans ma douleur, dans ma détresse affreuse
fuis-tu si loin de moi ? Ah! ne suis-je pas ton fils ? Ah ! fermes-tu l’oreille
aux plaintes de ceux-là qui dans le Christ ont foi ? Mon souffle, à Dieu,
c'est toi, pourtant tu m’abandonnes. Partout je vais pleurant ma vie ;
mes cris montent vers toi; mais seul, hélas ! tout seul, J'appelle en vain
mon Dieu toujours caché.
Air : Ténor.
Loin, bien loin de tout rivage, j’erre sur les vastes flots. Mer cruelle
mer sauvage. D'âcres pleurs, de longs sanglots! Sombre nuit, pas une
étoile, rien, plus rien, ni mât, ni voile. Là mugit le gouffre amer, l’âpre,
1mmense, affreuse mer,.
Chœur.
Quel profond émoi, ma pauvre âme, et d’où vient ce trouble en moi ?
Pence à Jésus ; Sa clémence est immense. Mon refuge, mon appui, mon
Dieu, c’est lui, toujours lui,
Récitatif : Soprano et basse.
D, Ah ! maître, mon Jésus, ma paix, où donc es-tu ?
B} Pauvre âme, vois, tout près de toi !
O De moi ? partout s’étend la nuit !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_018.tif'/>
        <page><![CDATA[e
B. — Je veille, moi, ton Dieu, dans les ténèbres, seul, parmi les noirs
démons.
S. — Alors parais enfin ; rayonne, pur soleil!
B. — Ton heure sonnera ; ta palme est prête au ciel, ami la palme
du vainqueur.
Duo : Soprano et basse.
S. — Viens, Jésus, mon âme est lasse,
B. — Oui, je viens, pauvre âme lasse,
S. — et sur moi répands ta grâce,
B. — Oui, sur toi j'épands ma grâce,
S. — Je défaille, je trépasse, si mon Dieu ne me délivre, s'il ne m'ouvre
enfin ses bras.
B. — Prends courage, tu vivras si tu veux vivre. ä
S. — Si Dieu ne m’ouvre enfin ses bras, hélas ! je tombe, dans l’abîme ! . \
B. Vois s’ouvrir le ciel paisible et sublime ! |
S. — C’en est fait, je perds mon âme. |
B. — Par mon sang vivra ton âme.
S. — Oui, Seigneur, elle est indigne de bonheur,
B. — Non, mon fils n’est pas indigne, crois-moi, tu goûteras ma vigne,
S. — Hélas ! non, jamais, ton cœur est loin du mien. |
B. — Si, crois-moi, mon fils, je t’aime bien, |
S. — Oui, l’enfer, l’horreur suprême, non jamais, ton cœur est loin
du mien.
B. — Non, tais-toi, je t'aime, oui, crois-moi, mon fils, je t'aime bien. -
S. — Puissé-je t’en croire, O Dieu, mais je n'ose,
B. — Ton cœur doit m’en croire, il faut que l’on ose,
S. — Ah ! fais que mon âme enfin se repose,
B. — Je veux que ton âme enfin se repose.
Chœur.
Maintenant sois paisible, mon âme trop douloureuse. Plus jamais
de tristesse, avec Dieu sois heureuse, Dieu descend jusqu'’à toi.
Choral.
Pour moi n’est-il aucun remède ? Mon pauvre cœur voudrait guérir.
Partout je vais cherchant qui m’aide ; J’appelle en vain, faut-il périr ?
La croix qui m’a rendu si las, est chaque jour plus lourde, hélas! Ne dis ‘
jamais que Dieu délaisse, Les cœurs saignants que tout meurtrit ; Il vit . ’
en eux, Il les nourrit ; Du ciel, pour toi, Jésus descend ; Mangez sa chair,
buvez son sang.
Air : Ténor.
Mon cœur, sois en fête, exulte, à mon âme, Traverse en chantant
l’azur et la flamme ! Jésus fait éclore, ici mille fleurs, En vin de lumière
il change mes pleurs, Remords, deuil, tristesse, Au loin tout s’efface, tout
fuit comme un songe amer, triste et vain, Jésus plein d’amour, effleure
ma face d’un souffle divin.
Chœur.
L’agneau qui mourut pour nous est digne à jamais d’avoir richesse,
sagesse, louange et gloire, honneur, pouvoir. Donc, louange, honneur,
à jamais, Victoire à tout jamais à Dieu, le seul Seigneur. Amen, Alleluia !
16
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_019.tif'/>
        <page><![CDATA["—
SALLE DU CONSERVATOIRE
Jeudi 8 juin 1944, à 20 h. 30
CONFÉRENCE
de
Monsieur le Professeur
EMMANUEL BUENZOD
« Actualité de J.-S. Bach »
La conférence sera précé(/èc ef suivie de chorals
par le Cercle J.-S. Bach de Cienève
M. le professeur Emmanuel BUENZOD
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PE GERELE -> PACH
DRCENEVE
Il y a quinze années que ce groupe-
ment a été fondé par son Directeur actuel,
M. Francis BODET, professeur de musique
et soliste de l’Orchestre de la Suisse
romande (r£r prix du Conservatoire natio-
nal de Musique de Paris), en collaboration
avec M'e: Gabrielle BODET, sa femme,
également professeur de musique, préma-
turément disparue, et d’un groupe d’élèves.
Dès l’origine, le nombre des membres
est strictement limité, mais les candidats
doivent démontrer leurs aptitudes musi-
cales et s’engager à suivre un travail
- st individuel très minutieux.
M. Francis BODET C’est le 11 mai 1929, au Temple de
_ Directeur-fondateur Saint-Gervais, empli jusqu’à ses derniers
au Cercle J-S. Bach de Genèye recoins, que le Cercle Bach donne son
premier concert.
Dès lors, il a donné 35 auditions publiques. Il a chanté à Lausanne,
2
aléyonia» PRanisieLe:
Le Cercle J.-S Bach, avec l’appui, aussi compréhensif qu'indispensable
pour une semblable entreprise, de Radio-Genève et de l'Orchestre de la
Suisse romande et sous la direction de son Directeur Francis BODET,
contribue certainement à faire mieux connaître l’œuvre de J.-S. Bach
à la population de Genève ainsi qu’aux vastes auditoires de la Radio.
Nous ne saurions mieux faire ici que de laisser les voix les plus
autorisées, parler du Cercle Bach :
Mme Wanda LANDOWSKA, l’illustre claveciniste :
«… Le Festival Bach (Xe anniversaire) restera parmi mes plus chers
souvenirs. La ferveur admirable des animateurs du Cercle, MM. Francis
BopET et René KIsTER, entourés de leurs collaborateurs, ont donné à
ces belles manifestations un caractère profondément émouvant. »
M. Ernest ANSERMET, Directeur de l’Orchestre de la Suisse romande :
«… Le culte de Jean-Sébastien Bach est devenu aujourd’hui le signe
de ralliement de ceux qui recherchent les valeurs fondamentales et per-
manentes, car son œuvre est vraiment le clef de voûte de notre art musical.
» Parmi les institutions auxquelles ce culte a donné naissance, le
Cercle Jean-Sébastien Bach de Genève mérite d'occuper une place d’hon-
neur pour la pureté et la sincérité de son propos, le courage, le désinté-
ressement et l’enthousiasme avec lesquels il le poursuit. »
M. Albert Worr, Directeur des Concerts Pasdeloup, à Paris :
«Le Cercle Bach, sous la remarquable direction de Francis BODET,
a donné aux Concerts Pasdeloup à Paris, une des plus nobles et plus émou-
antes auditions chorales qu’il ait été donné d’entendre. »
Enfin, le Cercle J.-S. Bach lui-même conclut par un texte du grand
chanteur C. PANZERA, qui traduit l’esprit dont il veut être animé :
«Et ces sommets — où planent vos chœurs — vous les dominez de
votre incomparable amour de la Musique, de cette Musique qui est…
«toute la Musique, toute la poésie, toute la vie, tout l’art lui-même. »
LE CERCLE J.-S. BACH DE GENÈVE.
e
e
©
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_021.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_022.tif'/>
        <page><![CDATA[À propos de
L'« OFFRANDE MUSICALE »
(1747)
DE J.-S. BACH VERSION ROGER VUATAZ
(Ed. de l'Ars Viva, Bruxelles 1937)
Si elles n’étaient pas vraies, les circonstances qui ont entouré l’éclosion
de l’Offrande musicale composeraient vraiment une bien jolie histoire, Mais
les documents sont là qui témoignent de leur authenticité et les notes
écrites de la main de Bach prouvent une fois de plus, que dans l’œuvre
d’un Maître une petite cause produit de grands effets. Cette petite cause,
ce sont les circonstances auxquelles j'ai fait allusion et non pas le thème
de l’œuvre qui était bien digne de celui à qui Frédéric II le proposait.
Ce n’était pas une flatterie d’un «très humble serviteur » à son monarque,
de l’avoir qualifié, dans sa dédicace, de « vraiment royal ». Et l'on comprend
que Bach s’y soit pris à plusieurs fois pour composer l'Offrande, tant ce
sujet est inépuisable.
Cette œuvre de science contrapuntique qui enseigne autant qu'elle
émeut, illustre à merveille cette première proposition de Vinci: « L'’art
naît par contrainte… »
R V
Ûu Qunlilé P I A N 0 s
RAPDIOS
MERVEILLES SONORES ET TECHNIQUES
Experts spécialistes
SAUTEER et JAEGER
FUSTERIE, 12 — TÉLÉPHONE 4 21 24
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_023.tif'/>
        <page><![CDATA[na5®
TEMPLE DE SAINT-GERVAIS
Vendredi O juin 1944, à 20 h. 30
OFFRANDE MUSICALE
MUSIKALISCHES OPFER
VERSION DE M. ROGER VUATAZ
É Ricercare à 3 hautbois, cor anglais, basson
;Ï) Canon perpetuus violon, alto, violoncelle
Canones diversi :
à 2 violon I, violon II
23 violon I, violon II, violoncelle
per mutum contrarium hautbois, violon, alto
per tonos cor anglais, alto, violoncelle
Fuga canonica flûte, clavecin
Canon à 2 cor anglais, basson
Canon à 2 cor anglais, basson
Canon per augmentationem
contrario motu violon, cor anglais, alto
Canone perpetuo flûte, violon, violoncelle, clavecin
Canon à 4 hautbois, violon, basson, violoncelle
Trio flûte, violon, violoncelle, clavecin
Largo
Allegro
Andante
Allegro
Ricercare à 6 hautbois, violon, cor anglais, alto,
violoncelle, basson
&
Q COMMENTAIRE PAR M. ROGER VUATAZ
Solistes :
Violon I : M. Jean GOEHRING
Violon II: M. Jouval MINKOFE
Alto : Mlle Juliette FERI
Violoncelle : Ml!le Gabrielle MONTANDON
Flûte : M. André MESCHINI
Hautbois : M. Paul DENNES
Cor anglais : M. Richard GUILHOT
Basson : M. Henri HELAERTS
Clavecin : Mme Germaine VAUCHER-CLER(
Direction : M. Francis BODET, Directeur du Cercle J.-S. Bach
21
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_024.tif'/>
        <page><![CDATA[LIVRES-MUSIQUE
NEUFS ET D'OCCASION
Vente - Achat - Echange
Papeterie -  Librairie circulante
=
‘ r‘0r CORRATERIE, 9 (sur la terrasse)
ZENITH
)(n e merveille
de
f0(‘/1niquv et d (‘[(‘gﬂll(‘("
La gamme des Wbas %ÿ
%ÿt vous
enchantera…
CROIX-D'OR, 6
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_025.tif'/>
        <page><![CDATA["—
VICTORIA HALL
Samedi 10 juin 1944, à 16 h. 30
CONFÉRENCE - AUDITION
de
CRs ON
sur l(‘\‘
Six sonafes pour violon solo
M. le professeur Carl FLESCH
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_026.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914
PROCHAINEMENT :
6, GRAND-QUAI, —- 27, RUE DU RHONE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_027.tif'/>
        <page><![CDATA[—0
VICTORIA HALL
Samedi 10 juin 1944, à 20 h. 30
PROGRAMME
1. Schäferkantate : « Entfliehet, verschwindet, entweichet ihr Sorgen »
(Version primitive inédite de l’Oratorio de Pâques
) pour quatuor solo et orchestre
Soprano : Mlle Madeleine DuBu1s
ATTOR: Mlle Maria HELBLING
Ténor : M. Erwin TULLER
Basse : M. Ernest SCHLAEFLI
Flûte solo : M. André PÉPIN
Hautbois solo : M. Paul DENNES
rre trompette enré : M. Otto BINDSCHEDLER
2. Concerto en Mi majeur pour violon et orchestre.
Soliste : M. Carl FLESCH
Allegro, Adagio, Allegro assai
3. Magnificat en Ré majeur.
Pour soli, chœur et orchestre.
Soprano I : M!le Madeleine DuBuIs
Soprano II : Mme Andrée OTz
A1to : M!le Maria HELBLING
Ténor : M. Erwin TULLER
Q 3asse : M. Ernest SCHLAEFLI
= M.
Hautbois d’amour Paul DENNES
1'° trompette en ré M. Otto BINDSCHEDLER
Clavecin : Mme Germaine VAUCHER-CLER(
Orgue : M. Eric SCHMIDI
LE CERCLE JEAN-SÉBASTIEN BACH DE GENÈVI
L’ORCHESTRE DE LA SUIssE ROMANDI
Le concert sera dirigé par M. Francis BODET, Directeur du Cercle J.-S. Bach
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Texte des œuvres présentées au Concert
du 10 juin 1044
SCHÆFERKANTATE
« Entfliehet, verschwindet, entweichet, ihr Sorgen »
CANTATE PASTORALE (Version primitive de l’Oratorio de Päques)
Duetto : Ténor et basse.
$ Entfliehet, verschwindet, entfliehet, verschwindet, entweichet, ihr
Sorgen, verwirret die lustigen Regungen nicht. Lachen und Scherzen erfüllet
die Herzen, die Freude malet des Gesicht.
Récitatif :
Basse : Was hôr ich da ?
Ténor : Wer unterbricht uns hier ?
Basse : Wie ? Doris und Sylvia ?
Alto: So glaubet ihr, dass eure Brust allein voll Jauchzen und
voll Freude ?
Soprano : Und dass wir beide jetzt ohne Wonne sollen sein ?
Air : Soprano.
Hunderttausend Schmeicheleien wallen jetz in meiner Brust. Und
die Lust, so die Zärtlichkeiten zeigen, kann die Zunge nicht verschweigen.
Récitatif.
Basse : Wie aber, schônste Schäterin, was habt ihr vor, wo wollt
ihr hin ?
Soprano : Bei Buchen, Eiden oder Linden die Blumengôttin aufzu-
suchen nun einen Kranz für unsern teuren Christian zu winden. Der unge-
meine Glanz von seiner hohen Feier, so meiner Seele wert und teuer,
bricht jetzund an.
Ténor : Thr geht mit uns auf gleichen Wegen.
Alto: Wer aber wird die Schafe pflegen ?
Air : Ténor.
Wieget euch, ihr satten Schafe, in dem Schlafe unterdessen selber
ein, Dort in jenen tiefen Gründen, wo schon junge Rasen sein, wir euch
wiedertinden.
Récitatif : Basse.
Wohlan ! Geliebte Schäferinnen, ihr sollt mit uns zu Hofe gehn und
unserm freudigen Beginnen zur Seite stehn ! Allein, wo werden Rosen und
Narzissen, Jasminen, Lilien und Melissen zu unsern Kränzen sein °
Alto: Wahr ist es, ich kann nichts erblicken, um unsre Stirnen aus-
zuschmücken, doch wünsch ich mir durch mein Bemühn, die Blumen annoch
vor der Zeit aus ihre kalten Gruft zu ziehen.
26
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_029.tif'/>
        <page><![CDATA[2j
Air : Alto.
Komm doch, Flora, komm geschwinde, hauche mit dem Westen-
winde unsre Felder lieblich an, Dass [ein treuer Untertan seinem milden
Christian, Pflicht und Schuld bezahlen kann.
Récitatif : Basse.
Was sorgt ihr viel, die Flora zu beschweren ? Was wird sich unser
grosser Fürst besonders an die Blumen kehren ? Ein Wunsch, den Treu
und Liebe zeigt, und der, als ein beständig Ziel, durch Luft und Wolken
steiget, wird seinen Ohren wohlgefallen. Drum auf! Lasst euren Lob-
gesang mit untermischtem Paukenklang ertônen und erschallen !
Air à quatre.
Glück und Heil, bleibe dein beständig Teil! Grosser Herzog, dein
Vergnügen müsse wie die Palmen stehn, die sich niemals niederbiegen
sondern bis zu Wolken gehn. So werden sich künftig bei stetem Gedeihen
die Deinen mit Lachen und Scherzen erfreuen,
« MAGNIFICAT »
Chœur.
Magnificat anima mea Dominum.
Air pour mezzo-soprano.
Et exultavit spiritus meus in Deo salutari meo.
Air pour soprano.
Quia respexit humilitatem ancillae suae : ecce enim ex hoc beatam
me dicent.
Chœur.
Omnes generationes.
Air pour basse.
Quia fecit mihi magna, qui potens, est, et sanctum nomen ejus,
Duo pour alto et ténor.
Et misericordia progenie in progenies timentibus eum.
Chœur.
Fecit potentiam in brachio suo dispersit superbos mente cordis sui,
Air pour ténor.
Deposuit potentes de sede et exaltavit humiles.
Air pour alto.
Esurientes implevit bonis et divites dimisit inanes.
Trio pour soprano I, soprano II et alto.
Suscepit Israel puerum suum, recordatus misericordiae suae,
Chœur.
Sicut locutus est ad patres nostros Abraham et semini ejus in secula,
Chœur.
Gloria patri filio et spiritui sancto, sicut erat in principio et nunc et
semper et in secula seculorum, Amen.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Traduction
Chœur.
Mon âme glorifie le Seigneur.
Air pour mezzo-soprano.
Et mon esprit est ravi de joie dans le Dieu Sauveur.
Air pour soprano.
Parce qu'il a regardé l’humilité de sa servante, et voilà que je serai
appelée bienheureuse.
Chœur.
Dans toute la suite des siècles.
Air pour basse.
Car celui qui est tout puissant a fait pour moi de grandes choses et
son nom est saint.
Duo pour alto et ténor.
Et sa miséricorde s’étend sur ceux qui le craignent, de génération en
génération.
Chœur.
Il a signalé la puissance de son bras et confondu les pensées des superbes,
Air pour ténor.
Il a fait descendre les puissants de leur siège et il a élevé les humbles.
Air pour alto.
Il a comblé de biens ceux qui étaient pauvres et réduit à la disette
ceux qui étaient riches.
Trio pour soprano I, soprano II et alto.
[1 s’est ressouvenu de ses miséricordes et. a pris sous sa protection
Israël son serviteur.
Chœur.
Comme il avait promis à nos pères, à Abraham et à sa postérité dans
tous les siècles.
Chœur.
Gloire au Père et au Fils et au Saint-Esprit : maintenant et toujours
comme dès ls commencement et dans les siècles des siècles. Ainsi soit-il.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_031.tif'/>
        <page><![CDATA[A A \
E E = S uETE
T =m S
p TR T
# X
piceu e 'Vu5
'l ll:: —.__4-“'
n w + w p en e
LI LD _ Vr7 Y{ e 'û‘ x '.
Ç e C. , \)% =,
7 …n S
53 3 .w—!AL
p e
IIl
nales de
ustr, du
scose
\
la Sonate
Vme
D%
achaux «
; ( G, C Ç
« _-'A-JI-‘IA-"'_1" "—
L A UI T TSN
L ps e e MS LS
en ré
e He
Chacone
elbacher
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Traduction
Chœur.
Mon âme glorifie le Seigneur.
Air pour mezzo-soprano.
Et mon esprit est ravi de joie dans le Dieu
Air pour soprano.
Parce qu’il a regardé l’humilité de sa serv
appelée bienheureuse.
Chœur.
Dans toute la suite des siècles
Air pour basse.
Car celui qui est tout puissant a fait pour
son nom est saint.
Duo pour alto et ténor.
génération.
Chœur.
[l a signalé la puissance de son bras et confoni
Air pour ténor.
Il a fait descendre les puissants de leur sièg
Air pour alto.
Il a comblé de biens ceux qui étaient pau
ceux qui étaient riches.
Trio pour soprano I, soprano II et alto.
[1 s’est ressouvenu de ses miséricordes et
Israël son serviteur.
Chœur.
Comme il avait promis à nos pères, à Abral
tous les siècles.
Chœur.
Gloire au Père et au Fils et au Saint-Espri
comme dès ls commencement et dans les siècle un
D
/zaufement‘
œfyr réctée/
24
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Qnelques lignes originales de la Sonate en ré mineur (Chacone)
La vieille église Saint-Thomas à Leipzig
(Ilustr, du « Vme Evangéliste » de Hesselbacher
Delachaux et Nieslé)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_034.tif'/>
        <page><![CDATA[L'orgue du temple de Saint-Gervais à Genève
——>s SEN
Le temple de Saint-Gervais à Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_035.tif'/>
        <page><![CDATA[e d
TEMPLE DE SAINT-GERVAIS
Dimanche 11 juin 1944 à 16 h. 30
AUDITION D’ŒUVRES POUR ORGUE
donnée sous les auspices
de l’Association des Organistes et Maîtres de Chapelle protestants romands
par
Charles FALLER François DEMIERRE
Organiste Organiste
. de la Cathédrale de Lausanne du Temple de Saint-Martin à Vevey
et précédée d’une causerie
sur l'Œuvre d’orgue de J.-S. Bach
par
Georges CRAMER
Professeur d’orgue au Conservatoire de Lausanne
PROGRAMME
1. L’'Œuvre d’orgue de J.-S. Bach.
Georges CRAMER
2. Fantaisie et fugue en ut mineur.
3. Les six Chorals transcriptions.
Pièces extraites de ses cantates et adaptées à l’orgue par J.-S. Bach
lui-même :
a) Wachet auf, ruft uns die Stimme,
à 3 voix, choral au ténor, extrait de la cantate n° I40.
b) Wo soll ich fliehen hin,
à 3 voix, choral à la pédale formant ténor, extrait de la cantate
n° s.
. c) Wer nur den lieben Gott lässt walten,
à 4 voix, choral à la pédale formant ténor, extrait de la cantate
n° 93.
d) Meine Seele erhebt den Herrn,
à 4 VOIx, choral au soprano, extrait de la cantate n° 10.
e) Ach, bleib bei uns Hevwr Jesu Christ,
à 3 voix, choral au soprano, extrait de la cantate n° 6.
f) Kommst du nun Jesu, vom Himmel herunter,
à 3 voix, choral à la pédale formant ténor, extrait de la cantate
n° 69,
François DEMIERRE,
4. Partita sur le choral: O Gott, Du frommer Gott.
5. Prélude et fugue en si mineur.
Charles FALLER.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_036.tif'/>
        <page><![CDATA[Le rendez-vous
de la société cultivée
et des gens de gout
Ëville «& C
TOUS LES LÉIVRES SUR L'ART
Ouvrages de luxe —  Occasions rares
maître-ﬂeunste
Genève
Corraterie. 26
MAISON GENEVOISE D'OPTIQUE
FONDÉE EN 1800
Gn G. CHOITEL
OPTIGIEN-DIPLOMEÉ
BOUSSOLES - JUMELLES KERN ET ZEISS - COMPAS KERN - SPÉC. LUNETTERIE SOIGNÉE
CORRMTIERIE 22 — 1EN 07 SI
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_037.tif'/>
        <page><![CDATA[La maison natale de Jean-Sébastien Bach à Eisenach
JEAN-SÉBASTIEN BACH
Jean-Sébastien Bach, né à Eisenach le 21 mars 1685 et décédé à Leipzig
le 28 juillet 1750. Marié en 1707 avec Maria-Barbara Bach ; veuf après
treize années d’une union qui lui avait donné sept enfants. Remarié avec
Anne-Madeleine Wülken ; treize enfants naquirent de ce second mariage.
Jean-Sébastien Bach devint complètement aveugle durant les der-
nières années de sa vie. Il recouvra subitement la vue le 18 juillet 1750,
puis mourut dans la soirée du 28 juillet à Leipzig et fut enterré le 31 juillet
au cimetière de Saint-Jean, à Leipzig.
LES PRINCIPALES ŒUVRES DE J.-S. BACH
Pour clavecin : Cappriccio.
Sonates.
Inventions, Symphonies, Suites, Toccatas.
Préludes et fugues ;
; clavecin bien tempéré.
Concertos.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_038.tif'/>
        <page><![CDATA[Chorals.
Pour orgue :
Huit petits préludes, six sonates, l'Orgelbüchlein.
Pour instruments
à cordes : Sonates et Partites pour violon seul.
Sonates pour clavecin et violon.
Concertos pour violon.
Suite pour violoncelle seul.
Pour orchestre : Concertos.
Œuvres théoriques L’offrande musicale.
L’art de la fugue.
Œuvres vocales : Motets.
Cinq passions.
Deux oratorios.
L’Ode funèbre.
Messe en si mineur.
Quatre messes brèves.
Neuf cantates profanes.
Cent quatre-vingt-dix Cantates d’église.
»—'er… Entres - mrivr /Æ,W'
E / TEfE prftnd
T %*—Î P
/V.4 r'£vw£7
ns ……f Pn w»r—!n……— Js
M@ /*‘«/" //—«//«Ævyf “
çf'a£*F Mv»r‘waL #
{Jw Ç’NJ“ ;
[ L ”‘% ;
& M
J/.£} $ î'î IG u "%'7£‘”
-
Aurt
Page d’une lettre de J.-S. Bach au conseiller Klemm
du IS novembre 1730
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_039.tif'/>
        <page><![CDATA[vs ®
LISEZ LE
JOURNAL DE GENÈVE
NATIONAL. POLITIQUE ET LITTÉRAIRE
CORRESPONDANCE DIRECTE DES CAPITALES
LITTERATURE *  ARTS
sripd@e e ABONNEZ-VOUS "
s.'an
9. PLACE DES EAUX-VIVES
OUVROIR DE L’UNION DES FEMMES
Place de la Fusterie, 5 - Téléphone 5 35 66 Ï
x et layettes, So vêtements pour homme inge de maison. Tricotage
nmodages
LABEL
DE LA
’ai Î i LIGUE SOCIALE
Entr'aide sociale par le travail S TRCHETEURS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_040.tif'/>
        <page><![CDATA[Î< S- VJOmm nostm '
- $ t- « SECU HE !LUﬂ— Lï’dRÿ}“)£A3m Jj{Z%É…
A x \ ; Ï Ç ;
0P Sta  per Domnum ;ﬂ€/@“‘éﬂ
? 'aldas Picander dictus
Cf /Ïu f£“‘ÿL (Aî ÿ tf À “J£ ‘
*
D Toma .4Æ;‘*ﬁf,_
Page de titre de la À/“rHÎ/!Ï«‘)} de la Passion
selon saint Matthieu
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_041.tif'/>
        <page><![CDATA[PHOTOGRAVURE
AMOR
7, RUE DE L'ARQUE
\ Tous clichés typographiques pour l'illustration
Vos Imprimés e Vos clichés e Vos publications
dies 80012.v6E ANonynEe
ATAR
11,RUE DE LA DOLE-GENÈVE
de la Ville de Genève
CGarouge et Lancy
ËË POMPES FUNÈBRES OFFICIELLES
4
5, rue de l’Hôtel-de-Ville, au 1* - Tél. 432 85 permanent
EN CAS DE DÉCÈS
s'adresser ou téléphoner de suite à l'adresse ci-dessus
Formalités gratuites
AGENCE AGRICOLE & IMMOBILIÈRE
DUMUR & FILS
7, RUE DE LA FONTAINE - GENEÈVE
©
3ESTION, VENTE. ACHAT, ET LOCATION
DE PROPRIÉTÉS, VILLAS ET IMMEUBLES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003245_042.tif'/>
        <page><![CDATA[Cornavin
Votre Banque…
LA SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
195 millions
Capital-Actions et Réserves : Fr.
GENEÈVE
2, Rue de la Confédération
©
Eaux-Vives Plainpalais
Carouge
Publicité J. Bolmond - Genève
Imprimerie du «Journal de Genève »
r t cr T E E
e e n e E P E S
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>