<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert de l'abonnement 
            <date when='19/01/1944'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003234</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19440119'/>
        <title>Septième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Furtwängler, Wilhelm' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88502' type='person' role='int'>Furtwängler, Wilhelm</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_001.tif'/>
        <page><![CDATA[Er
ORCHESTR
DE LA
"
/
À
NDE
SUISSE ROMA
5
PROGRAMM
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Fabrication de fous pays
En gros et en détail
Téléphone: 50892 .
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : 1. 4605
Wagner. …
Un des compositeurs les
plus radiophoniques |
Si vous voulez jouir d'une belle retransmission,
comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
\
/ Les PHILIPS sont tous d'une musicalité
remarquable !
Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.
RADIO BALTASSAT
20, rue de Rive
Ancien technicien de la maison Phnhps, ngève
v
As e
p dn m
ï
ct rn ur p mn en sr »
m #
éc e S ETE
e rrs cr sp RR r
es e e
es
#
#
:;;‘
v
»
L
Tm
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
SEPTIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 19 JANVIER 10944,
à 19h.45
7
Direction :
Wilhelm
FURTWANGLER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_004.tif'/>
        <page><![CDATA[L’'AUTORITÉ EN
PEARNOS
LA SPÉCIALITÉ EN
VN
PIANOS
«ÉTUDE »
L'INSTRUMENT
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
Steinway & Sons - Bluthner
Pieyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOUS LES CENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SAUTIER s JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
' . Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
Memubres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DF ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Consci}lcr d’Etat) Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
. ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: F. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_006.tif'/>
        <page><![CDATA[e N r e S E
CEREUOLIE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_007.tif'/>
        <page><![CDATA[5s RE e P PR E SOR A CIUE PES
Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
) . Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MAR-
TIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l'Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l'Orchestre Romand que s'est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
. dépend le maintien de l’état actuel des choses.
,
‘ Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’ume
cotisation anmuelle (minimum 5 jrancs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d'assister gratuitement au
| « Concert plébiscite » en fin de saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Grande maison de Élancﬂndée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
W
4
bN
/
E f01Lﬂùæ[
S
\
7
GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
|
]
E e ts p 5 pl r p e SPn t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_009.tif'/>
        <page><![CDATA[°e
Wilhelm FURTWANGLER
Ce n’est pas sans émotion et sans une satisfaction profonde que le
chef de l’Orchestre de la Suisse romande salue la venue au pupitre de nos
concerts de Wilhelm Furtwängler en qui l’on reconnaît, à bon droit, une
des physionomies de chef les plus marquantes de notre époque. Si la
situation qu’il occupe à la tête des deux meilleurs orchestres d’Europe
— la Philharmonie de Berlin et celle de Vienne suffit à expliquer sa
haute notoriété, elle n’en dit pas la signification, telle qu’elle se dégage
d’une activité déjà longue et laborieusement préparée. Issu d’un milieu
universitaire, élève de Rheinberger et de Max von Schillings, Furtwängler
avait sans doute toute la formation d’esprit et tout le savoir d’un musicien
complet lorsqu’il aborda, auprès de Félix Mottl, la direction d’orchestre.
Divers stages comme assistant et comme chef dans de nombreux théâtres
l’avaient amené à Lübeck, puis à Mannheim, lorsque sa vocation d’« inter-
prète » l’entraîna vers le concert. Ce fut d’abord au Wieñer Tonkünstler-
Orchester, puis aux Concerts du Staatsoper de Berlin et aux Museums-
konzerte de Francfort, et, dès 1922, la succession de Nikisch aux Concerts
philharmoniques de Berlin et au Gewandhaus de Leibzig. Or, cette suc-
cession de Nikisch, Furtwängler la prenait à un tournant critique de
l’histoire de la musique: c’était le moment où se manifestait dans la
musique occidentale une nouvelle façon de sentir qui se reflétait dans la
production de ce qu’on appelait la « musique nouvelle ». Aucun pays ne
ressentit aussi vivement que l’Allemagne l’effet de cette sorte de révolution.
Et on se l’explique si l’on considère que jusque vers le milieu du XIX° siècle,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_010.tif'/>
        <page><![CDATA[La CI\€!8
BRASSFRIE-CABARET -BAR: DANCING
rrix accersibles à tous !.
‘ = Soirée dès
Après-midi 21 heures
CONCERT Orchestre Christen CABARET
d O DANCING
Confiserie — Tea-Noom
£e rendez-vous de la clientèle élégante
2, place du Sac Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_011.tif'/>
        <page><![CDATA[et depuis longtemps, la musique occidentale était foncièrement germa-
nique, de telle sorte que cette révolution, amenée entre autres par l’inter-
vention en musique de mentalités étrangères au germanisme, apparaissait
à l’Allemagne comme une rupture de sa tradition nationale. Certes,
Furtwängler ne resta pas indifférent au mouvement de la musique nouvelle,
ses programmes en firent connaître et continuent à en faire connaître
maintes œuvres. Mais sa véritable mission était autre. Elle était de faire
revivre, au milieu de ce bouleversement, le message permanent et iné-
puisable des chefs-d’œuvre classiques et romantiques. De même qu’il
y a des artistes dramatiques qui peuvent se vouer complètement au culte
des œuvres-mères du théâtre et incarner toujours à nouveau la figure
de Faust ou celle d’Hamlet, il y a en musique des interprètes qu’une
inclination naturelle porte à explorer sans cesse les œuvres que le temps
a consacrées pour en renouveler et en perpétuer l’action. Dans l’accom-
plissement de cette mission, Furtwängler ne pouvait pas se borner à
reproduire une tradition toute faite. Ces œuvres lui apparaissaient à une
distance et dans une perspective que ses prédécesseurs ne connaissaient
pas et il leur apportait la sensibilité et la vision d’un homme d’aujourd’hui.
Mais chez lui, cette sensibilité et cette vision procèdent, par nature, des
mêmes sources qui dictèrent jadis ces œuvres. Et c’est ce qui explique
à la fois la nouveauté et la pénétration saisissantes de ses interprétations.
Un tel art a de hautes exigences, il implique dans l’exécution un style
très personnel que Furtwängler a pu lentement infuser à ses orchestres,
mais qui ne saurait être attendu d’emblée de n’importe quel orchestre.
On comprend alors les termes dont j’ai entouré au début de ces lignes
l’annonce de cet événement. Il est réjouissant de penser, pour ceux qui
ont le souci de notre orchestre, qu’il’peut connaître de telles expériences,
plus réjouissant encore de sentir qu’il est parfaitement à leur niveau et
digne d’une baguette comme celle qui le conduit aujourd’hui.
E. ANSERMET.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_012.tif'/>
        <page><![CDATA[00N
0//
CES
_//
3
En vente chez
GALLOPIN & C*
17
Rue du Rhône
INTEES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Septième Concert de l’Abonnement
Direction: Wilheim FURTWANGLER
0
PROGRA MME
PREMIÈRE PARTIE
r. SÉRÉNADE pour instruments à cordes
«Eine kleine Nachtmusik», Kôächel
N 4/ - :MOZART
:, . Allegro — Romance — Andante
— Menuet — Rondo.
IN
SYMPHONIE N° 5, en ut mineur . BEETHOVEN
a) Allegro con brio
b) Andante con moto
c) Allegro — Finale (allegro)
Cargoe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_014.tif'/>
        <page><![CDATA[e
paris-house
5 rue des aines
paulil daunmay
couturier-fourreur
1E E ‘
A
à genève
téléphone 23370
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_015.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
3. DON JUAN, poème symphonique . . Richard STRAUSS
/ @ ; PRELUDE ET MORT D’YSEULT,
de l’opéra « Tristan et Yseult» . . \WAGNER
Grands virtuoses d’autrefois
La vignette de la couverture de ce programme rappelle les traits d'un des
plus célèbres virtuoses de l’époque romantique : le pianiste Sigismond Thalberg.
Né à Genève en 1812, Thalberg était le fils naturel du prince M. Dietrich-
stein et de la baronne von Wetzlar. Elève de Hummel à Vienne, il montra
. un talent si précoce, qu’il commença à se produire en public dès l'âge de
15 ans, produisant une sensation profonde par la perfection extraordinaire
de sa technique. Tout en faisant de nombreuses tournées qui le conduisirent
jusqu'en Amérique, 1l se livra à la composition, et donna de nombreuses
œuvres dans lesquelles il appliqua ses découvertes dans le domaine de la
technique piamistique qu’il avait poussée à un point surprenant. Il est, en
efjet, l’inventeur de bien des procédés qui connurent une vogue durable et dont
beaucoup sont encore employés de nos jours.
Sigismond Thalberg qui se retira à Naples, sur la fin de ses jours, mourut
dans cette ville en 1871.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_016.tif'/>
        <page><![CDATA[LUTHIER DU CONSERVATOIRE
VIDOUDEZ
8
Corraterie 22 $
f
Téléphone 44335 | È!
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
CORRATERIE, 26
Maître Fleuriste
(Pas de succursale)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Wolfgang-Amédée MOZART
(1756-1791)
e 7
SÉRÉNADE (Kôchel N° 525)
A sérénade pour cordes en sol majeur dite « Eine kleine Nachtmusik »
L se place entre les « Noces de Figaro » et le « Don Juan ». Le génie
de Mozart était dans son plein épanouissement comme l’attestent
les œuvres de cette époque (quintettes pour cordes, sonate en la majeur
pour piano et violon et l’extraordinaire symphonie en ré majeur sans
menuet que l’Orchestre de la Suisse romande a donnée au début de la
saison).
Toutefois, à cette époque encore, le public musical appréciait en Mozart
plus le pianiste que le compositeur qui devait encore souvent plier son
inspiration aux exigences des commandes.
« Eine kleine Nachtmusik » compte parmi les mieux réussies de ces
nombreuses œuvres de circonstance que Mozart livrait très rapide-
ment tout en travaillant sans cesse à des œuvres plus profondes et plus
importantes.
Les quatre mouvements classiques sont développés à la mesure des
idées charmantes qui nourrissent le dialogue des dessus et des basses
avec un air de fête. Musique galante, d’un style parfait et qui a gardé
toute sa fraîcheur.
Pedre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_018.tif'/>
        <page><![CDATA[£ainw SULSSOS
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage
A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre
Prix
lî"”q" ”l'l"f: /lÎ /7('//" I”lh‘l'(llll'y
aimez ausoi la beaulé el la
qualité de votre montre et de
ORFÉVRERIE « BIJOUTERIE
ESESS-HORLOGERIE
ps P 7 V À/ / W 20.R d VARC
…alors /aztes votre c]101x parmi les montres soignées :
LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix
" zn
très modérés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
GN
SYMPHONIE N° 5, en ut mineur
N même temps qu’il écrivait « Fidelio» et le « Concerto pour piano
E en sol majeur », Beethoven — s’il faut en juger par les cahiers
autographes — travaillait à la Symphonie n° 5. L’œuvre fut donc
écrite — plus probablement achevée en l’an 1808. Et, le 22 décembre
1808, elle fut présentée au public viennois en une soirée qui devait être
une soirée d’adieu — Beethoven ayant été prié par Jérôme Bonaparte
de se rendre à sa cour — et qui ne le fut pas, l’auteur de la Cinquième
ayant finalement préféré à l’exil un contrat de 4000 florins de rente à
Vienne. Je ne sais ce que penseraient nos publics — à Genève et à Lau-
sanne — si l’Orchestre romand leur présentait un programme comme
celui au cours duquel Beethoven révéla la Symphonie en ut mineur. Outre
cette œuvre, le programme, en effet, comportait la Symphonie pastorale,
le Concerto en sol majeur pour piano, joué par le compositeur, le Sanctus
de la Messe en ut majeur et… la Fantaisie avec chœurs ! Le critique
von Seyfried, ami de Beethoven, nous a renseigné sur ce concert qui, par
la faute du compositeur, tourna assez mal, Beethoven ayant été à la fois
colérique, désordonné et, paraît-il, médiocre chef d’orchestre !
« C’est ainsi que le destin frappe à la porte », dit Beethoven pour
indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups,
frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes, au début de l’Allesro
con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont
le développement thématique a fait école. Tout ce premier Allegro est
douloureux et passionné. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y
exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit
par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les
noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas, cependant,
au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine
et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
L’Andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique
des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des
instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
L’Allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées
du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des
basses et que Berlioz comparaît aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais
peu à peu tout s’apaise et s’endort et du clair-obscur de la transition
déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du Finale. Ses fanfares
triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magni-
fique explosion de sonorités.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_020.tif'/>
        <page><![CDATA[DE BANQUES SUISSES
GF N E V E
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard STRAUSS
(Né en 1864)
e
DON JUAN
ON JUAN est le premier d’une série de sept poèmes symphoniques.
D Il fut terminé en 1888 et exécuté pour la première fois en 1889
sous la direction de l’auteur. Ce n’est que plus tard que Richard
Strauss plaça en exergue de son œuvre trois citations empruntées au
poème dramatique de Don Juan de Nicolas Lenau, dont il s’était inspiré.
Les vers de Lenau, plutôt qu’ils ne dessinent un programme strict, préci-
sent l’atmosphère, d’ailleurs saisissable dès le premier thème, de passion
et de superbe où se meut le poème de Strauss, avant d’aller comme en
déclinant, las et assombri. Ce premier thème, que nous ne pourrions
appeler autrement que le thème de Don Juan, surgit et se dresse dès le
début: c’est l’un des plus caractéristiques de Richard Strauss par son
mouvement nerveux, par ses sautes de registres et de tonalités.
« Le personnage de Don Juan, que la musique de Strauss épouse entiè-
rement — écrit André Schaefner — nous apparaît plus proche de celui de
Molière que de celui de Mozart : c’est déjà le surhomme de l’immoralisme
nietzschéen, un être de stature gigantesque, un peu parent des dieux
wagnériens et dont la « frivolité », la magnifique mobilité atteindrait à
une forme de puissance ; c’est l’homme s’écriant — avec Nicolas Lenau
« Passion n’est sans cesse que la nouvelle ! » et dont la fuite infinie réali-
serait une idée profonde de présence. »
Voici la traduction du poème de Lenau dont s’est inspiré Richard
Strauss en écrivant « Don Juan »:
Je voudrais, éperdu, plonger dans la tourmente
De la féminité triomphale et charmante,
Parcourir tout le cycle immense, et l’épuiser ;
Sur une lèvre, enfin, mourir dans un baiser.
O mon ami ! partout où la beauté des femmes
Brille comme une fleur au jardin de nos âmes,
Je veux à deux genoux m’agenouiller: mon cœur,
Ne fÜût-ce qu’un instant, désire être vainqueur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_022.tif'/>
        <page><![CDATA[Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'anna J(neiﬁeâ
POCN TION
E Ç HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
P'ATIISIS ESRIIE
: n —
Wi *
w Ÿ
Ÿ / $
" / Fl
ÿ d / Ÿ
RS (4 S - %
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09
Fournisseur Oes grands établissements e Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Jamais rassasié, suivant toutes les routes.
Je brûlerai non pas pour Une, mais pour Toutes !
Le souffie d’une femme, odeur du renouveau,
Parfum d’avril, demain m’oppressera peut-être
Comme le vent qui souffle aux portes d’un caveau:
Tout amour doit changer, naissant pour disparaître.
La guirlande tressée a plus d’une couleur;
Je n’y cueillerai pas deux fois la même fleur;
La seule passion du moment même existe,
Car on ne bâtit point avec la pierre triste
Des anciens murs un temple neuf. Paix soit aux morts
Unique au monde est la beauté nouvelle élue,
Unique aussi l’amour nouveau qui la salue :
L’amour nouveau fleurit, dédaigneux de remords.
Le feu de la jeunesse arde au pouls de nos veines :
Partons victorieux, par les joyeuses plaines.
La tourmente était belle, où je fus emporté,
Elle s’apaise — seul le silence est resté.
Tout désir paraît mort, comme toute espérance,
J’avais bravé l’éclair fulgurant dans le jour;
Aurait-il foudroyé ma puissance d’amour ?
Peut-être oui, peut-être non. Mais, ô souffrance,
La terre m’est déserte et c’est partout la nuit,
Et dans mon foyer noir nulle braise ne luit.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !
Vente en gros :
F. Uhimann-Eyraud, S. À.
Genève - Zurich
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de Dâ
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
Z0s OIR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Richard WAGNER
(1813-1883)
GS
PRÉLUDE ET MORT D’YSEULT
’EST le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique,
C synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles
expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les trou-
blantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor,
et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante
et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux
chante d’abord dans les cordes, s’échauffant tout d’abord en une pro-
gression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les
altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend,
implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois,
la phrase est reprise par les violons et les violoncelles; elle se dégage,
frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que
grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion
suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème
brisé et mutilé retombe au milieu des sonorités apaisées, qui, dans le
drame, enchaînent le prélude avant le lever du rideau.
Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude
avec la dernière scène de l’ouvrage: « La Mort d’Yseult ».
« Ily a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accompagnent
la mort d’Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l’idée funèbre du triomphe
de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse tragédie. Après que
s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème de la mort, un moment
associé au motif du destin, puis au motif du désir, s’épanouit enfin, lumi-
neuse, apaisée, confiante, la phrase sublime de l’extase d’amour. « Elle
s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle s’élève
jusqu’à un triomphal fortissimo, pour s’éteindre ensuite graduellement,
toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans les régions les plus
éthérées de l’orchestre, tandis que s’exhale, comme un dernier soupir,
redite encore une fois par le hautbois, la plainte désormais apaisée du désir.
» Il semble qu’au fond des ténèbres de la mort où plonge leur regard
expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d’une espérance infinie. »
Voici, à titre d’indication, les paroles qui terminent le drame de Tristan
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_026.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
UUECRAENE
RESTAURANT AMPHITRYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERMICE EN TVI ELE
TÉL. 2 69 56
& ; 6. C/1a;zeâie2
8 Croix-d'’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
|
|
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_027.tif'/>
        <page><![CDATA[et Yseult de Wagner et qu’Yseult chante après la mort de Tristan, comme
transfigurée :
Quel sourire doux et calme
Ses yeux s’ouvrent et caressent
Amis tendres. Regardez
IIs s’éclairent ils rayonnent
comme un astre il plane aux cieux
Oh ! voyez ce cœur noble
comme il bat flot brûlant
qui coule en son sein
de ses lèvres souriantes
s’échappe un souffle pur
Dites ! Ah ! suis-je seule à voir
>‘ . dois-je seule ici l’entendre
cette voix mystérieuse
voix de rêve. Harmonie infinie
qu’il exhale, qui m'’enlace, qui m'’enivre
et pénètre tout mon être ?
Sons qui montent et m’inondent
Etes-vous l’essaim des brises ?
Etes-vous la nue embaumée ?
comme ils s’enflent, comme ils chantent !
; Je respire et j’écoute;
| Dans cette onde si profonde,
1 Vais-je pas bientôt me perdre ?
Dans ces flots de parfums
Dans ces chants éperdus
dans l’haleine du monde sans fin
me fondre, m’étreindre… sans penser
qu’elle joie !
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_028.tif'/>
        <page><![CDATA[R
1.PLACE DES p RÇEES
P ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_029.tif'/>
        <page><![CDATA[l [
Prochain Concert :
(Huitième de l’abonnement)
Mercredi 2 février 1944, à I9 h. 45
GRAND-THÉATRE
@ —
Direction :
Hans MUNCH
Soliste :
André PERRET
t \!‘n
AU PROGRAMME :
Schumann - Geiser - Busoni
Beethoven - Wagner
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_030.tif'/>
        <page><![CDATA[HELVETIA-AGCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PÉAGE FONGCEMAEEE 21
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB ;
G'OSR R AIF RAIL Es 7
.Æe pâaisiz pac la musique
L'a sécurité par une assurance sut la vie
CHATELAIN e
n ï
COLLOMB
Agents généraux
HELVETIA -VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Tél. 40350
Corraterie 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_031.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORT - MATE
JEWNIDI - EA - J[AINVIIEIR HON 0. 20124 15
CONCERT
au profit du
Comité international pour les intellectuels réfugiés
\
CARL
FLESCH
violoniste
VLADO
PERLEMUTER
pianiste
Accompagnement: Isidore KARR
Emixides places - Er 723315 6 ct3
Location chez VIDOUDEZ, luthier, 22, Corraterie, tél. 4 43 34 et
au Grand Passage, tél. 5 02 40
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_032.tif'/>
        <page><![CDATA[LES ATELIERS PROFESSIONNELS
DE
executent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN — GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 75 64
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 4 50 71
e wvend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_033.tif'/>
        <page><![CDATA[SIS CECOCEOTECE L OE CCOOECEECCCECCCLCCCLEL CCC CCECCENE CO Ln
GRAND- THEATRE_ DE GENEVE
SACUuN
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES — SAISON 1943-1944
Vendredi 28 et samedi 29 janvier 1944
en soirée à 19 h. 30
SPECTACLE DE GRAND GALA
LA WALKYRIE
DRAME LYRIQUE EN 3 ACTES DE RICHARD WAGNER
avec
Mmes Annie Weber, Gerty Wiessner, Margred Weth Falke
MM. Max Hirzel, Andréas Boehm, Siegfr. Tappolet
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Richard BECK
Décors entièrement nouveaux de Jean Jacques Vaudaux
réalisés par Constructions Tubulaires S. A.
Les 10, II et I2 février 1944
en soirée à 20 heures
LA VIE DE BOHÈME
COMÉDIE LYRIQUE EN 4 ACTES
Musique de G. PUCCINI
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
À. KRANNHALS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_034.tif'/>
        <page><![CDATA[|Le consommateur
COOPER
soucieux de ses intérêts
fait ses achats à la
ATIVE
;
3
4
ë
3
;
Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_035.tif'/>
        <page><![CDATA[“ CAISSE {
HYPOTHÉCAIRE
DU-GANTON
DE GE NEVE
: IENSULQUEE PAR UL X
“ CONSTITUTION DE 1847
: MOLARD 2
,
PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
_ CERTIFICATS
. DE DÉPOT
LIVRETS
D’ÉPARGNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003234_036.tif'/>
        <page><![CDATA[\ E
‘1'
E
% _ CONSTANTIN
KUNDIG-GENÈVE
#AACHERON y ;
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>