<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert de l'abonnement<date when="28/02/1945"/></title>
<series>1944-1945</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Martinů, Bohuslav" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30092459" type="person" role="cmp">Martinů, Bohuslav</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Smetana, Bedřich" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/144306" type="person" role="cmp">Smetana, Bedřich</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Neveu, Ginette"  type="person" role="int">Neveu, Ginette</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_001.tif"/>
<page><![CDATA[@sCHESTRE

 

DE LA

SUISSE ROMANDE

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_002.tif"/>
<page><![CDATA[Pour tous renseignements financiers

Pour toutes opérations de banque

adressez-vous à la

Hanque Gommerciale de Bâle

GENÈVE

9-I1, place de la Fusterie

BALE ZURICH

 

 

 

PHILIPS

PHILIPS
RADIO]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈÊVE

DIXIÈME CONCERT

L DE L'ABONNEMENT
H

VIGTOR

MERCREDI 28 FÉVRIER 1945

a 20 h.15 précises

”

Q Direction :
Ernest ANSERMET

Soliste :

Ginette NEVEU

Violoniste]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_004.tif"/>
<page><![CDATA[L’'AUTORITÉ EN

PIRROS

LA SPÉCIALITÉ EN

V1N

PIANOS
«ÉTUDE»

L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO

SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS

Fabriqaué en Suisse

Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr
Burger-Jacobi, etc.

Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.

RADIOS

Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips

Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.

DESQUES

TOUSRÉESICENRES

NOUVEAUTÉS

LA MAISON DE LA MUSIQUE

Existe depuis 1830

SA&UTIER sJ4EGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE

 

 

  

    

     

   

: 720e pn

mt mmm es ce

î

 

r PR E VI A r S

|
 £
Ë

k;]{]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_005.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève

se

COMITÉ :

MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Charles BABEL, Trésorier,
l%. Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,

René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.

Devenir souscripteur, membre des Amis de IKOS-RE * clest
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:

A. Une souscription de 10 francs conférera:

r. — Un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement :

2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
| . aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.:

3. — Une entrée gratuite à un concert réservé

au Studio de Radio-Genève.

B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :

I. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d'abonnement ;

2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'OS.R.:

3. — Uune entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève (un concert de musique de

chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avéc soliste: un
concert de musique contemporaine).

Compte de chèques postaux des Amis de VO.S.R. m° 1 6870.

 

FS T » -]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_006.tif"/>
<page><![CDATA[Murie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse et d’amour,
Lavande, tu nous rends l'essence
Lumineuse des plus beaux jours.

    

EÉau de Laäavande
BL JCKFORMD.

   

\
AI
\’\

s&

Blackford

  

EN VENTE PARTOUT

PARFUMERIE OSME S. A, GENÈÊVE

 

 

 

PRIOR

CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70

e vend neuf et d’occasion
e achète

© e.vpcrti se

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

 

 

C RFN Z A

p r q A AI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_007.tif"/>
<page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

——
President : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT; GLOGG,
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève; Marcel
BESENÇON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.

Memubres :

MM. les représentants des Gouvernements cantonaux ; Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève ; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred’ PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marce-
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VII
DOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal,  Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Georges ROSSET, Henri
STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à Lausanne.

MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre: E. ANSERMET

ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE

 

L‘ "' e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_008.tif"/>
<page><![CDATA[=N «6\ vas

 

 

Un élégant manteau ae

CASTOR RASÉ DU CANADA

modèle exécuté par le spécialiste

 
  
  

Même maison: Æl3

6, rue de Bourg
LAUSANNE

â 2, rue de Rive
@lll@ C NEVE

 

 

 

c0B é

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_009.tif"/>
<page><![CDATA[pS4

Ginette NEVEU

Ginette Neveu a remporté le prix d’honneur de l’Association

f l. Bellan (juin 1929), le prix d’excellence de l’Ecole supérieure de
musique (directeur: Widor) en juillet 1929; le premier prix du
Conservatoire de Paris en 1931, alors qu’elle était âgée de 11 ans.
Les grandes associations de concerts ont à plusieurs reprises
fait appel à son concours. Elève de Boucherit et précédemment
de Mme Talluel, Ginette Neveu s’est fait entendre dans toutes
les grandes villes d’Europe avec des succès marqués. En outre
elle a participé avec éclat à des concours internationaux et la
considération qu’elle a acquise dans les milieux musicaux est

un éclatant témoignage de son rare talent.

E E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_010.tif"/>
<page><![CDATA[41 HU5SS6B
JN BAggggE

 

 

 

 

 

 

    
 

)

TL
®

   

 

 

 

 

 

Rn u en 00 0 r Es

 
  

p R V E ESL]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_011.tif"/>
<page><![CDATA[Dixième Concert de l’Abonnement

Direction : Ernest ANSERMET

@ Soliste : Ginette NEVEU, wzoloniste

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

r. SYMPHONIE n° 1 (première audition) MARTINU

a) Moderato.

b) Allegro.

c) Largo.

d) Allegro non troppo.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_012.tif"/>
<page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé

et des gens de goût

PIBR 105
NAVILLE & C°

PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC

Ouvrages sur la musique

et les beaux-arts

BIVRES DE - BUXE

 

 

 

 

  

rr

9. PLACE DES EAUX-VIVES

   

Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605

 

 

!
|
|
:]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_013.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME (suite)

DEUXIÈME PARTIE

2. CONCERTO, en ré majeur, pour

N . vidlonemarchestre .°  BETHOvEN

a) Allegro ma non troppo.
b) Larghetto.

c) Rondo.

3. WYSEHRAD, poème symphonique SMETANA

L'ÉCRITURE DES GRANDS COMPOSITEURS

La vignette de la couverture reproduit un fragment de la partition
autographe de l’ode: An die Künstler, de Franz Liszt.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_014.tif"/>
<page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°

( . > ; OO ; 768
z _//z CÔ///Z/)/ ufacinie K//Æ/Û reue %726&/0&5//
D7 Ô\ p
5000 /ÆZ!//ËV uÀË()ÂJ/ÜÿZ

G* QUAI 22 GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_015.tif"/>
<page><![CDATA[e

Bohuslav MARTINU

W+N

SYMPHONIE N° 1 (première audition).

É en 1890 à Policka, en Moravie, Bohuslav Martinu fit ses
N études complètes de violon au Conservatoire de Prague,
puis devint membre de l’Orchestre Philharmonique
tchèque. Il commença alors seulement à éprouver le besoin
d’écrire. Mais comme aucun cours de composition n’existait à
Prague à cette époque — en 1912 il dut longtemps travailler
seul. Ce n’est qu’après la guerre 1914-1918 qu’il devint élève
de Roussel. Un prix Coolidge, une commande des festivals de
Venise (Ricercari), la commande du « Concert» pour deux
orchestres à cordes par M. Paul Sacher de Bâle, ont marqué de
distinctions particulières le labeur opiniâtre et solitaire de ce
compositeur dont le monde musical suit la production avec un
intérêt croissant. La Tchécoslovaquie est un des pays les plus
essentiellement « musiciens » qui soient au monde, et précisé-
ment pour cette raison, la musique y est entourée moins qu’ail -
leurs de préventions esthétiques, pourvu qu’elle soit fondée en
esprit et en vérité. Et c’est ce qui explique le caractère souvent
fruste mais si profondément authentique de ses compositeurs.
C’est ainsi que Martinu trouve moyen d’écrire une musique
d’un caractère de nouveauté évident, sans suivre aucune des
voies tracées autour de lui, comme s’il ne se souciait que de
continuer la tradition spirituelle de la musique occidentale dans
son mandat le plus immédiat et par les moyens empiriques à sa
portée.
Le cas de ce Tchèque, resté Tchèque, mais déraciné, et qui
a trouvé à Paris entre les deux guerres, l’air de liberté qu’il lui
fallait pour s’accomplir, pourrait être comparé à celui de Van
Gogh parmi les peintres. Car si Van Gogh Hollandais dépaysé
a des rapports certains avec les peintres de son temps comme
Gauguin et les impressionnistes, il n’en est pas moins profon-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ
J//M d <É…M…,/@æg

2> RUF DE LA CORRATFRIE CGENVVE

 

 

 

 

 

Cadeaux artistiques

   
  

Fleurs de choix

Maître Fleuriste

CORRÀTER|E 26 (Pas de succursale)]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_017.tif"/>
<page><![CDATA[dément distinct, et le fait que l’on pose souvent la question « Van
Gogh est-il un grand maître ?» implique que si sa génialité
est indubitable, elle présente un caractère insolite, d’une
portée imprévisible en dehors de son accomplissement propre.
Ce qu’il y a d’insolite chez Martinu, c’est qu’on ne saurait
caractériser d’un mot, comme chez d’autres, ni sa mélodie, qui
ne présente rien de particulier, ni son harmonie, qui est une
conduite tonale compliquée et hardie, mais procédant selon des
voies consacrées, ni ses procédés de style. Mais une chose s’im-
pose, c’est le caractère expressif de son œuvre — conforme par
là à la tradition la plus constante de notre art et qu’il atteint
par des moyens qui ne sont qu’à lui.
" . Il est intéressant de signaler que Martinu est un des premiers
musiciens à avoir compris la valeur des ressources de la radio-
phonie. Coup sur coup, en effet, il devait écrire, destinés à la
radio, deux opéras « Voix de la Forêt » et « Comédie sur le Pont »,
qui sont d’entre les premières œuvres conçues spécialement
pour micro.

La « Symphonie N° 1 » de Martinu, dont nous avons l’honneur

d’offrir à nos auditeurs la première audition sur le continent

européen, est datée des Etats-Unis, de mai à septembre 1942.

Ecrite sur une commande faite à l’auteur en même temps qu’à

plusieurs des plus éminents musiciens résidant en Amérique

par le célèbre chef d’orchestre Koussewitzky et que celui-ci

dédiait à la mémoire de sa femme, Mme Natalie Koussewitzky,

cette œuvre manifeste un souci évident, et nouveau chez Martinu,

de conformité aux formes consacrées. On peut y reconnaître

. une influence du goût ambiant américain, qui a adopté la sym-
phonie comme la forme typique de l’œuvre orchestrale de concert.
Visiblement, Martinu, parvenu à maturité, a soulu se sou-

mettre ici à la tâche, qui, depuis les classiques, a tenté la plupart

des grands musiciens, de se mesurer avec le canon des quatre
mouvements de la symphonie classique. Ils sont là, conformes

à leur caractère habituel, et l’orchestre présente aussi la com-

position traditionnelle, à laquelle s’ajoutent la harpe, le piano

et un peu de batterie; seule la coupe du premier mouvement

| laisse malaisément reconnaître le plan bi-thématique coutumier.
' Mais la substance musicale dont ces cadres sont remplis a

gardé toute l’originalité qui a toujours marqué les œuvres de
Martinu.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_018.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE BANQUES SUISSES

GBN F V E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_019.tif"/>
<page><![CDATA[Cette originalité donne même, dans la discipline et les exi-
gences auxquelles elle se soumet dans cette symphonie, un
témoignage saisissant de son authenticité et de sa force.

Ces quelques traits pourraient suffire à préparer l’auditeur
à recevoir cette œuvre, car rien en elle ne décèle une intention
expressive extra-musicale. Elle est modelée d’un bout à l’autre
dans la plénitude d’une matière sonore et d’un tissu symphonique
qui pourront s’amenuiser et s’assouplir, mais seront toujours
denses et riches.

Le premier mouvement part à la manière d’un fleuve, et après
avoir posé quelques accords monumentaux qui lui serviront
aussi de conclusion, introduit une sorte de « mélodie infinie »,
d’un accent rythmique caractéristique, et qui se renouvelle dans
cesse à travers ses épisodes, dans une unité de mouvement
comparable à celle du Prélude de « Tristan ».

Le « scherzo » recourt assez curieusement au modèle beetho-
venien, avec un « trio » confié à l’harmonie, au piano et à la harpe,
d’un caractère folklorique assez net.

Le mouvement lent est un simple « lied », mais puissant de
souffle et poignant d’expression.

Le finale enfin, dans une coupe de « rondo », fait de nouvelles
allusions au folklore national de l’auteur et reprend pour amener
l’œuvre à sa conclusion les pensées du premier mouvement.

E. ANSERMET.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_020.tif"/>
<page><![CDATA[PAINES ° R

ARMICÉES - DESBÉBES - \EmEs COs

Coujours les meilleures qualités

… DURUZ -

Le grand spécialiste des Rues-TSasses

Durant toute l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un ]

cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

; ‘ u E p A E
Vous aimez la belle mustque, T € 4. 5 u
aimez auvoi la beauté el la 2 R Ë r ë. —L
TT » “ ) ;

qualité Je volre montre et Je

ORFÉVRERIE * BIJOUTERIE
3s HORLOGERIE

votre l’ll/}'l‘l'4’/'l‘4'.. ‘îs / ‘ f
c = TZ VS ) / weses-20.R, d MARCHÉ

 

 

 

...alors fa1tas votre c/101x parmi lcs mnontres s01gnées:

LONGINES . 5
F N Pan 745 i 7
OMEGA . ZENI l
ORFEVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT

LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÈS MODÉRÉS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_021.tif"/>
<page><![CDATA[1O
Xl' !\ |

Louis van BEEFTHOVEN

(1770-1827)

M

CONCERTO, en ré majeur, op. 61,

pour violon et orchestre.

E concerto est le seul que Beethoven a écrit pour violon.
C Il date de 1806, année qui vit éclore les septième, hui-
tième et neuvième quatuors. Beethoven doit avoir eu une
prédilection toute particulière pour ce « Concerto». Après
l’avoir, à l’origine, dédié au violoniste Clément, qui l’interpréta
pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano et
l’offrit à son cher ami, M. de Breuning, comme le prouve l’édition
de 1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner
un équivalent comme feront plus tard Schumann et Liszt avec
leurs « Etudes d’après Paganini »; il s’est borné à une étude
littérale.

Le Concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en
trois parties; c’est une composition musicale au sens le plus
absolu de ce terme, parfaitement adaptée à sa destination, mais
où il n’y a cependant, peut-on dire, pas une seule note insigni-
fiante ; l’interprétation verbale en doit être considérée à priori
comme impossible, parce qu’étrangère à l’art dans lequel cette
œuvre a été conçue. Le « Concerto » débute, on le sait, par quatre
coups de timbales, marquant les quatre coups de la mesure.
Ce début original n’a aucun sens symbolique ; c’est une simple
fantaisie de musicien, mais qui est comme la clef de tout le

premier mouvement. Ces quatre coups, on les retrouve quelques
mesures plus loin dans les quatre « ré dièse », affirmés par les
seconds violons, dans les quatre «la» des premiers violons,
puis dans les parties de cors et de trompettes annonçant le
second thème ; on les retrouve encore dans les quatre « ré dièse »
de la cantilène expressive qui conduit à la coda, sous les trilles
du violon solo dans la conclusion, etc. Ces quatre notes sont]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt

H'anna J(neiﬁeâ

LOGAnITON

Ê ,C HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

 

 

 

BOULANGERIE FINE
P'ATIES S ERIIRE

 
  

PIER

Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 229 78 Tél. 2 58.09

 

H A A \

Fournisseur des grands établissements de Genève

 

 

 

 

i
|
|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_023.tif"/>
<page><![CDATA[partout, elles remplissent les développements ; elles sont comme
la formule de cet allegro. C’est là un artifice purement musical
dont l’auteur peut fort bien ne pas se rendre clairement compte,
dont l’emploi n’est conditionné que par la musique, ses lois et
ses traditions, mais qui fait de ce morceau une composition
merveilleuse. On peut en dire autant du finale, écrit aussi dans la
forme traditionnelle des anciennes compositions, la forme bien
vieille du rondo. Beethoven y a introduit un nouveau rythme
constant, avec presque autant d’insistance que dans le premier
mouvement, et qui est traité avec une verve inépuisable.

@]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_024.tif"/>
<page><![CDATA[Lisez dans le numéro cing

de Labyrinthe, l’article

d)

ARTHUR

HONEGGER

(Musique et libération)

laoyrintaa

Le grand journal de l’information littéraire et artistique

PRN TP9P T5 DI Cn OU E MÉONTES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_025.tif"/>
<page><![CDATA[SMETANA

(1824-1884)

aAeY

WYSEHRAD, poème symphonique.

d . E compositeur tchèque Smetana est né à Leitomischl le

L 2 mars 1824 et mourut à Prague le 12 mai 1884. Pianiste

de talent, il fit pendant quelques années des tournées

comme virtuose, et en 1866 revint à Prague où il accepta la place

de chef d’orchestre du théâtre National. Il conserva ce poste

jusqu’en 1874, époque à laquelle il dut l’abandonner, après avoir
complètement perdu l’ouïe.

Smetana fut un compositeur vraiment national ; au théâtre,
il ne traita que des livrets en langue tchèque et ses principaux
ouvrages, la « Fiancée vendue », « Daliber », le « Baiser DRCtC
obtinrent de brillants succès. L’œuvre assez considérable de
Smetana comprend encore de la musique symphonique, de nom-
breuses pièces de piano et quelques morceaux de musique de
chambre.

Parmi les œuvres pour grand orchestre, une des plus impor-
tantes est le « cycle » des six poèmes symphoniques réunis sous
le titre de « Ma Patrie ».

Le premier de ces poèmes est intitulé « Vysehrad ». En con-
templant les restes de cette glorieuse citadelle à Prague, le

. musicien évoque le passé. Il revoit Vysehrad dans l’éclat d’autre-
fois, parée de ses reliques et ses fiers édifices remplis des tro-
phées de la victoire. Dans les cours des châteaux la chevalerie
se presse aux sons des cymbales et des trompettes pour prendre
part à de brillants tournois et, de Vysehrad en fête, s’élèvent de
glorieux hymnes de louanges et les cris de joie des chevaliers
vainqueurs. Mais dans la contemplation du passé, le poète revoit
aussi la chute de ces résidences princières ; aux hymnes de fête
succèdent de sauvages scènes de guerre, puis, les orages paisés,

| Vysehrad est devenue muette et de la désolation des ruines

| présentes paraît sortir comme un triste écho des chants d’autre-
; fois.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_026.tif"/>
<page><![CDATA[HELVETIA-ACCIDENTS Q

DIRECTION ROMANDE

PLACE LONGEMALLE,

l AGENCE GÉNÉRALE :

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

CÉoORRA E RE 7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_027.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

(Onzième de l’abonnement)
Mercredi 14 mars 1945, à 20h.15
GRAND-THEATRE

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste :

Nikita MAGALOFF

Praniste

GD

AU PROGRAMME :

Reichel - Mozart - Prokofieff - Ravel]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_028.tif"/>
<page><![CDATA[mm€6S m9ergues

toujours fidèle à sa tradition
de ‘‘ Leading Hotel' de Genève

_ ——

SES SALONS

uniques pour réceptions et banquets

SON BAR

distingué

L’AMPHITRYON

le rendez-vous des gourmets

 

 

 

|
N IADAME! SAVEZ-VOUS QUE.

   

1 PORTION DE LROM/GE

PETIT-NÈGRE

DONNE 3 GROSSES TARTINES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_029.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Mercredi 7 mars, à 20 h.15

VICTORIA-HALL

CONCERT

HORS ABONNEMENT

A TARIF RÉDUIT
orgamisé par la Ville de Genève

avec le concours de la Société des Emissions de Radio-Genève
Direction :
Richard BECK

Soliste :

Christine EFTINIADIS

Cantatrice, Ter soprano du Grand-Théâtre de Zuvich.

PROGRAMME :

I. SUITE en ré majeur, pour deux hautbois, trois
trompettes, timbales et instruments à cordes. _ J.-S. BACH

AH ! PERFIDO, op. 65, pour chant et orchestre  BEETHOVEN
SYMPHONIE n° 7, en ut maigeus 1 SONHOPERN

N

C
Co

Prix des places: 1, @ et :3 francs (droits des pauvres compris)

Location à partir du jeudi 1er mars chez Vidoudez, Corraterie 22

Tél. 4 43 34]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_030.tif"/>
<page><![CDATA[“ALIMENTATION
GÉNÉRALE

 

 

 

Cailleue
CÆ emistiee
C/uz«peâiaz

DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES  CÉLÈBRES

MANTEAUX IMPERMÉABLES

 

Ses exclusivités :

Cmaneaux andgl@àlis:
« @(ARISTY ” & “SCOITT ”

ÆASCUTUﬂÎ

   

| B
|
| ravates de luxes RAINCOA
| “RonA E D'ERIBYE | TS
| obes de chambre: |
| SON DRSN m|
|lmperméahbhles: @ S
CIM PERsCALOR” E RE
BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W. I.

“IMPER-MOB!L-CALOR " ; ”
“RAINTEX" et “WEST-END"  GENEVE 8, Croix-d’Or]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_031.tif"/>
<page><![CDATA[s>. 17
Ë

 

 

V1n 1T - HATL

 

Mercredi saint 28 mars, à 20h.15

LA SOCIÉTÉ
DE CHANT SACRÉ

Société Chorale des Eaux-Vives

interpréteront :

I. MUSIQUE FUNÈBRE NACONNIQOUE # Vo/ N

2 CON DE PAssIoNnN T 7 ml

3 BOPME*BUNEBRE # - . .… ... Cmx

d REQDIEM 1 — Fâvm
DOLISTES:

MADELEINE DUBUIS —- NELLY GRETILLAT
CHARLES DENIZOT PAUL SANDOZ
JULIA BRATSCHY

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDI

sous la direction de

SAMUEL BAUD-BOVY

Jurveau de concerts : CASETTI-GIOVANNA, 5, avenue de Frontenex]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_032.tif"/>
<page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.

Grande maison de blanc famÏée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE

 

 

 

 

21, RUE DU STAND
GENEÈVE
TEt 451 009

RETOUCHES CROQUIS PE>]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_033.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande

Directeur :

MM.
Iers violons

Schwalbé
Neufeld

Klein
Echenard
3ornand, Mlle
3reittmayer, Me
Cherechewsky
Fert, Mle
Gavalda
Gœhring
Lacroix
Leonardi

Minkoff

ames wiolons

Grandpierre
Belin
Eskenazy
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock

Altos

Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz

Pilet

Robert, MHe
Schenker

SAISON 1944-10945

MM.
Violoncelles

Honegger
Buenzod

Niala

Guignard
Diakoff

Morel

Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses
Fryba
Bouillod
3arroux
Faller
Zinsstag
Spinnler

Flütes
Pépin
Roy
Meschini
Bretton
Ducray, M!le

Hautbois
Dennes
Cullet
Wiblé
Guilhot

Clarinettes

Hoogstoel
Gugolz
Bellay
Lavanchy

Bassons

Helaerts
Lancoux

Ernest ANSERMET

MM.

3onnal
Galletti
Fritz
Ristori
Béhar

Trompette

Bodet
Bindschedler
Weber
Paychère

Morley
Perrin
l'abachnik

l'uba

Laurent

Battevic
Peschier
Trémège François
l'Il.l\l’l
Trémège Louis
Harpé

de Sanctis, Mme
Vita

Piano

Rossiaud, M!le

Clavecin

Vaucher-Clere, Mme

Garçon d’ovchestré

Bühler Adolphe]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_034.tif"/>
<page><![CDATA[Syénon-GPaUE

 
 

22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE

[
SA CAVE RENOMMÉE

K 1S>59N

TÉLÉPHONE 4 08 00 12, Boul. du Théâtre]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_035.tif"/>
<page><![CDATA[Caisse hypothécaire

du Canton de Genève

Instituée par la Constitution de 1847

Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d’épargne]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003263_036.tif"/>
<page><![CDATA[UN

GRAND NOM
DANS

LA MUSIQUE

 

TT GRAND NOM DANS L'HORLOGERIE
[ OS RN E NIUE)

À GENÈVE DEPUIS 1765
+\_/_A_C_ÎERON

——e—
CONSTANTIN

   

 

 

KUNDIG ‘]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>