<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement<date when="21/11/1945"/></title>
<series>1945-1946</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19451121"/>
<title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1945-1946" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Chausson, Ernest" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30087317" type="person" role="cmp">Chausson, Ernest</name>
<name key="Ibert, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30021293" type="person" role="cmp">Ibert, Jacques</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Thibaud, Jacques" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/41021452" type="person" role="int">Thibaud, Jacques</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_001.tif"/>
<page><![CDATA[N | VR ut SS e

8 N # ESRAARE
v * PE

N S

Ÿ
y \“\‘ »
REN

 

p ORGUGUESTÉE

DE LA

2
JSUILSSE ROMANDE

 

. PROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_002.tif"/>
<page><![CDATA[au profit des œuvres de secours
et d’utilité publique

 

 

 

   

De

RUE DU RHONE

AGENT DES GRANDES MARQUES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

QUATRIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT

© YGT ORN ASVATEE
MERCREDI 21 NOVEMBRE 1945
h.r5 1
—s
Direction :
I )

Ernest ANSERMET

Soliste :

Jacques THIBAUD

Violoniste]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_004.tif"/>
<page><![CDATA[FONDÉ EN 1830
EXPERTS

PIANOS

AGENTS

STEINVWANSSSONSS - p'ENEÉ T SCUMIDTFFONIR
BURGER-JACOBI . BLÜTHNER

CLAVECINS PLEYEL ET GAVEAU
Haute nouveauté: MINIPIANOS-ÉTUDE
Construit , Répare . Transforme , Loue , nstalle

Personnel spécialisé

RADIOS

AGENTS
MARCONI . LONDRES ; pDE2S0 ; AO/A
RADIOGRAM . MEUBLE COMBINÉ

GRAND CHOIX DE DISQUES

 

 

  

P T S RE r ,]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_005.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève

COMITÉ :

MM. Pierre JACCOUD, Président,

Henri BROLLIET, Vice-président,
Mle Gabrielle BOISSIER, Vice-présidente,
MM. Charles BABEL, Trésorier,

Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Antoine BRON, Emile
BRUNSCHWIG, Mme Jacques CHENEVIERE, MM. René
DOVAZ, Albert DUPONT-WILLEMIN, Paul FUETER, Eugène
GAULIS, Mmes André GUINAND, Jeanne HATT-SIMON,
MM. Henri KŒNIG, Jean LULLIN, François MARESCOTTI,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile
UNGER, Charles ZANELLO.

Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS :

 

A. Une souscription de 10 francs conférera :

I. — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.;

3. — une entrée gratuite à un concert réservé

au Studio de Radio-Genève.

B. Une souscription de 20 francs et plus conférera:

r. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;

2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.;

3. — Uune entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève (un concert de musique de
chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine).

Compte de chèques postaux des Amis de lO.S.R. n° I 6870.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_006.tif"/>
<page><![CDATA[CHOISIR LA FOURRURE
QUI DONNERA LA NOTE JUSTE
A VOTRE ÉLÉGANCE

 

3, rue de Rive . GENÈVE
6, rue de Bourg . LAUSANNE

ARRIVAGES D'OUTRE-MER :

OPPOSUMS D'AMÉRIQUE
MARMOTTES DU CANADA
SKUNGS . CASTORS . VISONS

 

 

 

__ <0 ; ‘.1‘ Ln]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_007.tif"/>
<page><![CDATA[Jacques THIBAUD

Jacques Tmbaud est né à Bordeaux en 1880. Ce mer-
verlleux virtuose est, avant tout, un grand musicien. Musicien
d’'instinct, cela va sans dire, si nous nommons instinct le
privilège de l’intuition et l’ensemble des dons où se révèle le
contact de la baguette de la plus souriante des fées. Mais
ausst musicien de grand savoir, de large culture, et d’une
formation que bien peu se sont donné la peine d’acquérir.
C’est un rare privilège pour motre public que de compter
cette année encore au nombre de nos solistes ce grand maître
de l’archet.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_008.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_009.tif"/>
<page><![CDATA[Quatrième Concert de l’Abonnement

Direction :
Ernest ANSERMET

Soliste :

Jacques THIBAUD

Violonisteé

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

r. SYMPHONIE n°4 en si bémol majeur

a) Adagio-allegro vivace.
b) Adagio.
c) Allegro vivace.

" . d) Allegro ma non troppo.

2. CONCERTO en sol majeur, pour violon
et orchestre

Soliste: M. Jacques THIBAUD.
a) Allegro.

b) Adagio.
c) Rondo.

BEETHOVEN

MozART]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_010.tif"/>
<page><![CDATA[MS u4 €

 

SR

N
pn S SE SE N
NNN

faècou
ÉN ETE

 

 

22, GRAND-QUAI]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_011.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME (suite)

DEUXIÈME PARTIE

3.  POEME, pour violon et orchestre. . . . CHAUSSON

Soliste: M. Jacques THIBAUD.

N . 4. DEUXIÈME SUITE DU  BALLET
« DIANE DE POITIERS » (d’après
des dancemes aniciennes», - . ... * Jacqués IBERT

(Première audition)

a) Introduction-allegro.
b) Intermezzo.
c) Marche et finale.

Si vous êtes empêchés d’assister à un concert,
ne laissez pas votre fauteuil vide. Avertissez l’Administration,
; . tél. 4 43 34, qui en disposera au bénéfice de l’Orchestre. Merci.

 

La vignette de la couverture représente «le Basson, le Fagotto des Italiens,

qui est la contrebasse des instruments de bois et donne un son grave mais

suave à merveille » (tiré de l’ouvrage Gabinetto armonico du P. Filippo
BONANNI, paru à Rome en 1723).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_012.tif"/>
<page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé

et des gens de goût

LIBRAIRNIE,
NAVILLE & C”

PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC

Ouvrages sur la musique

et les beaux-arts

LIVRES.. DE ÉUXE

 

 

 

 

é

     

   
  

      

  

TT

_ & PLACE DES FAUXVIVES,

    

Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : 1. 4605

 

 

|
Î
|
ï
Ÿ
Ÿ]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_013.tif"/>
<page><![CDATA[l@
‘

Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)

24
SYMPHONIE N° 4, EN SI BÉMOL

phonie des amours, parce qu'elle passe pour être une

offrande mystique à Thérèse de Brünswick. Elle fut
écrite, en effet, en 1806, c’est-à-dire l’année même des flançailles
de Beethoven avec Thérèse. « Elle l’aimait depuis longtemps
— écrit Romain Rolland — depuis que, petite fille, elle
prenait avec lur des leçons de piano, dans les premiers temps
de son séjour à Vienne. » Si le gémie de l’harmonie se révèle
pleinement dans le développement du premier allegro, si l’on
sent, dans les rythmes du menuet et dans les tutti du finale,
ces saillies soudarmes, ces accents brusques qui caractérisent
le pathétique particulier à Beethoven, «le cœur de la IV°
— écrit encore Buenzod — est dans son Adagio… tci, pour
la première fois peut-être dans l’œuvre du maître, voici un
chant pur de tout alliage, libéré de tout souci décoratif ou
plastique, étranger à toute complaisance… Cette magie que
nous refusait l'Héroïque, projection terrestre sur l’écran du
czel, la Quatrième Symphonie nous la dispense avec une
réveuse magnificence. Elle est, elle, la symphonie du songe
ou pour mieux dire — car le mot songe évoque une noblesse à
quoi la natwre de Beethoven demeure irréductible — le chant
de la poésie du cœur. Chant qui, tout réservé qu’il soit et
tout intime, baigne non seulement les deux mouvements lents,
maus encore les trois mouvements vifs — le premier surtout -
où éclate une fraîcheur lucide, une alacrité, qui sont bien de la
même âme et du même cœur amoureux. »

L'œuvre fut présentée au public viennois en 1807 : elle
eut d'emblée les faveurs du public, plus que la Symphonie
en ut mineur ! Et la presse musicale elle-même en loua les
qualités sans ces éternelles réticences dont s'accompagnait, à
chaque jois, le nom de Beethoven.

EMMANUEL BUENZOD la voudrait nommer Sym-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_014.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ @

%/a/ en d Ë%dæ@wx/aâ&e

  
 

Z T5
P

 

 

: 22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE

 

 

 

Amis de
l'Orchestre Romand…

   

se recommande

Maître fleuriste 26, CORRATERIE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_015.tif"/>
<page><![CDATA[e

Wolfgang-Amédée MOZART

(1756-1791)

GV

CONCERTO DE VIOLON EN SOL MAJEUR

E concerto est classé au n° 216 du catalogue de Koechel
C et fut écrit à Salzbourg en septembre 1775: Mozart
avait donc dix-neuf ans ; 1l venait de composer, la
même année, trois concertos de violon, — et en attendant deux
autres d'ici le milieu de décembre !

T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix, dans leur important
ouvrage sur les œuvres de première jeumnesse de Mozart,
rangent ce concerto, avec les cinq qui le précédent et qui le
suwvent, dans la période où s’exerce le plus sur Mozart
l'influence du style galant et, en particulier, du style français
de violon ; toutefois cette œuvre marquerait quelque tendance
à s'évader de ce que le style galant offrait de trop étroitement
maméré: œuvre mnon peut-être de transition, mais où se
trahit un désir d’élargissement.

Ce Concerto en sol compte d’ailleurs parmi les plus beaux
de Mozart. Tous les motifs introduits comme pour suppléer
— ainsr qu'en bien d’autres de ses œuvres — au manque de
développement et de forme rigoureuse, sont d’une admirable
qualité mélodique. L’adagio montre à cet égart le parti que
Mozart peut tirer de l’exposition et du rappel d’un thème
unique ; T. de Wyzewa et G. de Saint-Foix comparent très
justement cet adagio à un pur arioso dramatique. Le rondeau
(thème que Mozart orthographie à la française) répond
— loujours d’après les mêmes commentateurs — au caractère
de pot-pourri français tant par l’abondance que par le
contraste des intermèdes : Mozart multiplie ceux-ci à tel point]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_016.tif"/>
<page><![CDATA[LAINES -

AsnleLES DE SépEs

 

BAS - PEn

ÉAYETNES E COMBÉEMES

Coujours les meilleures qualités

Grand choix D U“ UZ Groix-d'Or 3

L'e grand spécialiste des Rues TSasses

Durant toute l'année, chaque achat de LAYETTE destiné à un
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.

 

 

 

 

 

RESRE 7

Propr.: J. ZOLFANELLI

 

2, rue de Candolle - Tél. 41332

Ses bières spéciales du Cardinal
Ses menus soignés
Ses mets de brasserie

Ses plats du jour

Ouvert après les concerts et spectacles

 

 

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_017.tif"/>
<page><![CDATA[que la partie centrale du rondeau « est formée de la juxtapost-
tion d’un andante en sol mineur, sur un rythme de pavane,
et d’un allegretto en majeur qui n'est qu'une longue et
amusante variation d’une ronde françarise ». Ainsr nous aper-
cevons, toujours plus marquée chez Mozart, la tendance déjà
souvent signalée à compenser par la liberté de la coupe exté-
rieure tout ce que la musique de cette période avait perdu en
élaboration intime.

On notera dans cette œuvre le rôle actif des deux hautbois
et deux cors.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_018.tif"/>
<page><![CDATA[N

UNIO

DE BANQUES SUISSES

-

E

V B

G F N

ône et rue du Commerce

e du Rh

Angle ru

17, rue du Marché

Agence du Molard :

 

 

 

 

 

0

SE OR]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_019.tif"/>
<page><![CDATA[e

Ernest CHAUSSON

(Né à Paris en 1855, mort à Paris en 1899)

GR

POËME POUR VIOLON ET ORCHESTRE

mentales de ce maître, qu'un tragique accident devait

enlever prématurément à son art. C’est celle aussi
où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la ratta-
charent encore, dans des œuvres antérieures, à l’école, ou
plutôt aux procédés de César Frank.

La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre
d'écrivamn russe, Pouchkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour,
pendant la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion péné-
trante le frappe: l'impression ressentie éveille tout le fond
vibratile de son âme de musicien et se traduit par l’éclosion
du premier thème du poème, phrase d’orchestre à laquelle
répond le violon solo en mi bémol mineur, long frisson plein
d'émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur. Le
morceau tout entier devient, par la suite, le long cri de cette
douleur qui s’exaspère jusqu'au paroxysme, où éclate une
phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets
à l'orchestre.

Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce

CE TTE œuvre est l’une des dernières compositions instru-

deuil, mais si fugitif, sù vite éteint, qu’il exacerbe encore

davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction
dans ume mystique aspiration à la mort.

7

rrn]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_020.tif"/>
<page><![CDATA[PRIOR

CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70

e cvend neuf et d'occasion
e achète

e  expertise

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE

9
S CAVE RENONINÉE

ns SON

TÉLÉPHONE 40800 12, boul. du Théâtre

 

 

 

 

  

e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_021.tif"/>
<page><![CDATA[!@

Jacques IBERT

GV

É à Paris le 15 août 1890, le compositeur Jacques I bert
fit ses études, au Conservatoire, avec Roger Ducasse,
Gabriel Fauré et Paul Vidal. En 1919, il remporta

le Grand Prix de Rome, avec sa cantate : Le Poète et la Fée.
Puis, ayant terminé le séjour obligatoire dans la Ville
éternelle, il rentra en France où, tout aussitôt, il se fit connaître
comme l’un des musiciens les plus doués.

Il donna dès lors de nombreuses œuvres d’orchestre (parmi
lesquelles Escales, Ballade de la Geôle de Reading, Ren-
contres, etc.) et de chambre, ainsi que plusieurs partitions
dramatiques au nombre desquelles Angélique « farce musrcale »
qui fut créée à l'Opéra-Comique de Paris en 1927 et jouée
avec succès au Grand-Théâtre de Genève il y a deux ans.

Dans les dernières années, avant la guerre, J. Tbert a
collaboré avec Honegger dans la composition de plusieurs
opéras, dont L'Aiglon d’Edmond Rostand.

Directeur de l’Ecole française de Rome, Tbert est aujour-
d'hur une des personnalités les plus en vue du monde musical
françars. i

Diane de Poitiers est un ballet composé sur un scénario
d'Elisabeth de Gramont pour Mme Ida Rubinstein, et
représenté pour la première fois à l’'Opéra en 1934. La musique
en est empruntée pour umne part à des danses françaises
anciennes.

Dans la première partie de la suite inscrite à motre
programme, on trouvera un Bransle de Claude Gervaise,
dans la partie finale une dancerie du XVI® siècle et dans le
fimale, une pavane célèbre, de Claude Gervaise. Mais plutôt
que de vecourir à la reconstitution historique, Tbert s’est
attaché à reproduire avec des moyens d’aujourd’hui le carac-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôärster, Schmidt-Flohr,
Wohlfahrt

—H'anna Ànaiﬁaâ

Passage du Terraillet 20

Tél. 4 4192 (Entresol)

LOCATIONS ; ÉCHANGE = RÉPARATIONS

 

 

 

 

Boulangerie fine - Pâtisserie

Chantepoulet, 10 Tél. 2.29.78
Ph. Plantamour, 37 — Tél. 2.58.09

Fournisseur
des grands établissements de Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_023.tif"/>
<page><![CDATA[tère, la couleur et l’éclat que devaient avoir pour ses auditeurs
la musique de cour de cette époque. Il a usé pour ce faire d'une
harmonie très hardie, mais qui correspond au caractère
moral des mélodres ; il a aussi obtenu des effets de timbre très
particuliers en employant les instruments par familles (le
hautbois d’amour complétant le groupe des hautbois, le cor
de basset celur des clarinettes).]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_024.tif"/>
<page><![CDATA[Téléphone 5 53 33

GOMBUSTIBLES

| CHAUFFAGES

ACACIAS - GENÈVE

 

 

 

   

t flcrnic t]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_025.tif"/>
<page><![CDATA[A E E e MN E CEOE sE

« L’Echo des Suisses à l'étranger » a publié un numé ro
consacré aux musiciens suisses pour lequel 1l a demandé :
M. Ansermet une contribution que nous reproduisons ici :

LE MUSICIEN SUISSE DANS LE MONDE

GV

On se plaît à dire que la musique est une langue inter-
nahonale, mais cela signifie simplement que l’expression
musicale est généralement humaine. Car une langue musicale,
ou plus exactement un style musical, a toujours un caractère
de race, qui se confond dans la plupart des cas avec un
caractère « national ». C’est sur ce point que la Suisse fait à
ses musiciens une situation très particulière, notre nation
n'étant pas faite d’une vace mais d’un conglomérat de races.
Tant qu'on saura distinguer en musique l’empreinte ger-
mamique de l'empreinte française et de l’empreinte italienne,
la musique d’un Suisse sera marquée de l’une ou de l’autre.
C'est pourquoi, s’il y a heu de parler d’une production
musicale sursse, 1l y aura toujours une certaine impropriété à
parler de «musique suisse ».

Ce qua est vrai pour le compositeur l’est, avec beaucoup plus
de conséquences encore, pour le musicien exécutant, l’inter-
prète, le « nachschaffender Künstler ». Certes un violoniste,
praniste, chanteur ou chef d’orchestre français, allemand,
ttalien ou russe ne se confinent />us toujours dans l’art de
leur pays, mais un Suisse ne peut s’y confiner en aucun cas.
On résumerait la situation en disant que le mot « Suisse »
accolé à la désignation d’un musicien ne constitue pas,
arhsthiquement, une référence, tandis que, par e xemple, parler
d'un chef d’orchestre al/unuml situe celui-cù et le couvre
d'emblée du prestige qm s'attache à l’art musical allemand.
Le musicien suisse, à cet égard, est placé devant le monde
comme ces 111uw;1/;ïablus ingénieurs et hommes d’affaires]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_026.tif"/>
<page><![CDATA[PORCELAINES

% É T INS

CTA CRIS PAUX
F
e 0

 

LOUIS KUHNE

6, rue du Rhône . Tél. 40362

SE T
HELVETIA-ACCIDENTS

DIRECTION ROMANDE

BÉACE ÉONGEMABEE. 1

 

 

 

AGENCE GÉNÉRALE :

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

CO RR A TER T E 7]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_027.tif"/>
<page><![CDATA[T E SS

 

suisses que l’on vencontre partout, et qui représentent non
pas tant nos biens que notre esprit d'imtiative et d'entreprise,
en un mot : notre industrie.

Est-ce à dire, comme l’ont fait quelques-uns des nôtres,
Ramuz, par exemple, que l’appellation « suisse » n'ait de sens
que sur le plan politique et qu'en d'autres domaines elle ne
recouvre aucune réalité ? Ce m'est pas mon avis et je le
montrerai par une petite anecdote :

Au cours d’une tournée en Amérique je fus mis en rapport
avec l'impresario des concerts d’une ville des Etats-Unis. Cet
homme, que l’on m’avait présenté comme « Mister Wogueley »,
me parla des affaires musticales d’une manière sù distincte
de celle de la plupart des impresarios américains, et si proche
de celle des meilleurs esprits de nos orgamisations suisses
que j'en fus vivement frappé. Je découvris alors que le nom
de mon interlocuteur s’écrivait simplement « Voegeli » et lui
dis: «Oh ! mais je comprends que nous nous entendions si
bien ; vous êtes Suisse ! » Quelle ne fut pas ma stupéfaction
d'apprendre que si, en effet, ses parents étaient d’origine suisse,
1l était né dans le Texas et n’avait jamais eu le moindre
contact avec notre pays ! Il y a donc une certaine mentalité,
une certaine manière d’être devant les problèmes de la vie
s7 fortement ancrée chez nous qu’elle persiste même à travers
l’éloignement de ses sources. Voilà la réalité suisse, voilà
l’empreinte nationale que porte notre être de Vaudois ou de
Zurichois, de Welsche ou d'Alémanique. Elle est essentielle-
ment de nature spirituelle, et l’expérience de mon impresario
de Chmcago n'est certes pas la seule qui me l’ait fait constater.

Le musicien qui représente une musique nationale est en
quelque sorte servi par elle avant qu’il ne la serve. Pour le
musicien suisse, il ne peut être question que de sevvir. La
musique à laquelle 3l se rattache par nature ne lui est pas
ouverte de droit, elle abpartient à la nation d’à côté ; il ne peut
y accéder que du dehors pour ainsi dire et dans la mesure
où 1l y manifeste une valeur. Mais c’est au fond le sort de
loute activité musicale vraiment significative, car les activités
nahonales ne valent que pour autant qu'elles servent les intérêts
généraux de la musique. Cette condition qui se pose à l’Alle-
mand, au Français, aux nations musicales, si elles veulent
jouer un rôle dans le monde, notre appartenance à des
cultures qui me mous sont pas propres mous l’impose
d'emblée. Nous ne pouvons être qu'en contribuant par un
apport de valeur à la vie générale de la musique. C’est ici]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_028.tif"/>
<page><![CDATA[Ë Ë{
( aiie {ridic
rr
r r r

Une tenommée unique

 

 

Une ambiance qui plait

 

 

 

 

 

 

 

 

U \ ' .. (
MO 0N1T

“SPÉCIAL”

3/4 GRAS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_029.tif"/>
<page><![CDATA[que nous sert cette conscience des choses, cette attitude devant
les problèmes de la vie, — dans le cas particulrer, de l’art, —
que j'ai signalée plus haut comme notre empreinte natronale
et qui a fait le renom des Suisses en d'autres domaines. En
somme, le Suisse est le moims « politique » des musiciens,
et s’il devait y avoir une propagande musicale sursse, elle
pourrait être moins qu'une autre une propagande d’«intérêts »,
elle ne devrait être qu'une propagande de « valeurs ».

Aussi bien le musicien suisse ne pourra-t-il trouver sa
place que dans un monde où ces valeurs peuvent être reconnues
et où les voies leur sont ouvertes. La vie musicale organisée
politiquement, telle qu'’elle s’esquissait avant la guerre, ne
peut que lui être défavorable. Ce monde où les valeurs per-
sonnelles, régronales, nationales, se conjuguent librement dans
la vie orgamque de l’art est celui qui a permis l’expansion
extraordinaire de la musique occidentale, c’est le monde
occidental dans sa tradition véritable. Par sa situation, le
musicien suisse est empreint de son esprit et voué à en
témorigner. IL n’y représente d’ailleurs rien de neutre, d’ano-
wyme ou d'abstrait ; 1l y fait figure de Welsche ou d’Aléma-
nique, mais plus libre à l’égard de ses racines, plus ouvert
vers l’horizon général de la musique que ne le seraient un
Français ou un Allemand. Il a donc aussi une physionomie
qui lur est propre, et très proche sans doute en son caractère
de ce que sera celle du musicien dans l’Europe ou même dans
le monde de demain.

FE. ANSERMET.

P]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_030.tif"/>
<page><![CDATA[»% 2l Ÿ ; à* 4a * e s16P d H 0 t" n a $
ceFr e e E e e E

 

Trousseaux - Rideaux

  
 
  
 

Lingerie de luxe
Chemisiers - Peignoirs
Layette

   

- GENÉVE-

 

 

 

Votre maîson de COonMfianCE 0 J

 

 

 

——x TT j]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_031.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

(Cinquième de l’abonnement)
Mercredi s5 décembre 1945, à 20h. IS

GRAND-THÉATRE

—

Direction :

Charles MÜNCH

Chef des concerts de la Société du Conservatoire de Paris

G7

AU PROGRAMME :

Rameau - Mozart - Debussy-Ansermet

Roussel]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_032.tif"/>
<page><![CDATA[TT d|geshonf |

' ;Cramp :sÎd CJ

T destomac ..

' ;SA:greurs C esfomac

POUDHEDDPS

vous prncurera un suulagement certam .

en cDL CT T àv' VS pharmacien

 

 

TAILLEURS
@ CHEMISIERS
CHAPELIERS

A11E 12

8. CROIX D'OR GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_033.tif"/>
<page><![CDATA[NOTRE ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE

Liste des émissions importantes de Radio-Genève
avec le concours de l’O.S.R. du 21 novembre au 5 décembre 1945

Mercredi 21 novembre, 20 h. 15::
Quatrième Concert de l’A bonnement avec Jacques Thibaud.

Samedi 24 novembre, 16 heures:

A la découverte de la musique, par M. E. Ansermet. Quatrième
causerie-audition d'inihation musicale (séance publique réser-
vée à la jeunesse).

Lundi 26 novembre, 17 heures:

Concert avec le concours de Claude Paschoud, violoniste. Direction :

Ed. Appia. (Œuvres de Schubert, Menselssohn et Weber.)
Lundi 26 novembre, 20 h. 20:

Œuvres françaises de la « clandestinité ». Compositions d'André
Jolivet, Manuel Rosenthal et Claude Arrieu, données en
première audition avec le concours de M"° Claude Verneuil,
soprano et M. Yvon le Marc'Hadowr, baryton. Direction :

Edmond Appia.
Mercredi 28 novembre, 20 h. 15:

Concert de musique hongroise. Divection: Ermnest Ansermet,
avec le concours de Mmes Magda Fonay, Renée Peter, Claire
Dépraz ; MM. Charles Peschier et Willy Blaser.

Œuvres de Z. Kodaly, B. Bartok et Liszt.
Vendredi 30 novembre, 13 h. 30:

Seconde audition de la Prière de Mathieu Vibert. Soprano solo :

Else Fink. Direction : Ernest Ansermet.
Vendredi 30 novembre, 22 h. 30:

Seconde audition des Variations sur un thème populaire, Zoltan

Kodaly. Direction : Ernest Ansermet.
Dimanche 2 décembre, 16 heures:

Sélection radiophonique de Malvina, opérette de Reynaldo Hahm.
(Création.) Troupe et chœur de la Société romande de Spec-
tacles.

Mardi 4 décembre, 15 h. 45 :

Causerie-audition de M. Edmond Appia, avec le concours de
l'Orchestre, destinée aux élèves de l’enseignement secondaire et
supérieur.

Mercredi 5 décembre, 20 h. 15 :

Cinquième Concert de l’abonnement avec Charles Münch, chef
des concerts du Conservatoire de Paris.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_034.tif"/>
<page><![CDATA[22, rue du Mont-Blanc

 

 

 

 

G ÉN E V E

21, RUE DU STAND
wÈF - 4951.60 {
|

SETOUETES, CROOUIS, DESSINS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_035.tif"/>
<page><![CDATA[Caisse hypothécaire

du Canton de Genève

Instituée par la Constitution de 1847

Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d’épargne]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003283_036.tif"/>
<page><![CDATA[‘t
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ARC DE TRIOMPHE DE CONSTANTIN A ROME

VN N©M @RAVË
\NS L'HISTOIRE

VAGCHE R©N
>% ETE %
CONSTANTIN

DONNE L’‘HEURE EXACTE DEPUIS 160 ANS

 

 

 

 

 

 

KUNDIG

3 1 en -l S

 

d
q]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>