<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert extraordinaire 
            <date when='14/02/1945'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003261</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Furtwängler, W. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19450214'/>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Furtwängler, Wilhelm' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88502' type='person' role='int'>Furtwängler, Wilhelm</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_002.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
CONCERT
©  EXTRAORDINAIRE
VICTORIA-HALL
MERCREDI 14 FÉVRIER 1945
a 20h.15 précises
H—
Direction :
WilhelIm FURTWANGLER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_004.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
/
/// @///ﬁ{{/{ëp/æâf» 0/ %z/pyæxu îÿÈ;zawazà&
D7 5i
Q/ä ;‘/(/{//z/af %ÆZ:/%}/?I/}
G QUATL 22 GEÉNÈVE
ÉÉ E E RE N L L É
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_005.tif'/>
        <page><![CDATA[NRSIRE
EF E RL S ME E
r é ce
SENGER
“s V e CN rr J
E— TT
Fopd N cs TR
P rrr en ctc
CT S
RS ns n ds \.»4@:—4…
Wilheim FURTWANGLER
Né en 1886 et fils d’un grand archéologue, Wilhelm Furtwän-
gler travailla sous la direction de Rheinberger et de Felix Mottl
pour aborder le théâtre à Zurich, Strasbourg, Lubeck, Mannheim.
Il succéda en 1920 à Richard Strauss à la direction des concerts
symphoniques de l’Opéra de Berlin, puis à Mengelberg alors
chef à Francfort, enfin à Nikisch à la tête de l’Orchestre du
Gewandhaus de Leipzig et de la Philharmonique de Berlin (1922).
En 1925 il continua sa carrière.en Amérique, après avoir
passé quelque temps à Londres.
W. Furtwängler est l’auteur de nombreuses compositions,
notamment d’un «Te Deum » pour chœur, soli, orchestre et
orgue.
De même qu’il y a des artistes dramatiques qui peuvent se
vouer complètement au culte des œuvres mères du théâtre et
incarner toujours à nouveau la figure de Faust ou celle d’Hamlet,
il y a en musique des interprètes qu’une inclination naturelle
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_006.tif'/>
        <page><![CDATA[N 1-N7E1
PIANOS
«ÉTUDE)»
L'INSTRUMENT
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
L'AUTORITÉ EN
PIARNOS
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr
Burger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
LA SPÉCIALITÉ EN
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - -Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOUS ÉES-GENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis_1830
SAUTIER s. JAEGER
FUSTERSE ,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_007.tif'/>
        <page><![CDATA[porte à explorer sans cesse les œuvres que le temps a consacrées
pour en renouveler et en perpétuer l’action. Dans l’accomplisse-
ment de cette mission W. Furtwängler ne se borne pas à repro-
duire une tradition toute faite. Ces œuvres lui apparaissent à une
distance et dans une perspective que ces prédécesseurs ne
connaissaient pas ; il leur apporte la sensibilité et la vision d’un
homme d’aujourd’hui. Mais chez lui, cette sensibilité et cette
vision procèdent, par nature, des mêmes sources qui dictèrent
jadis ses œuvres. Et c’est ce qui explique à la fois la nouveauté
et la pénétration saisissantes de ses interprétations.
Î
\
7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_008.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914
27, RUE DU RHONE 6, GRAND QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_009.tif'/>
        <page><![CDATA[e R E MS rn D
Concert Extraordinaire
Direction : Wilhelim FURTWANGLER
PROGRA MME
PREMIÈRE PARTIE
r. SYMPHONIE N°1,en ut majeur. BEFETHOVEN
a) Adagio molto — Allegro con brio;
b) Andante cantabile con moto;
c) Menuetto (Allegro molto e vivace);
d) Adagio — Allegro molto e vivace.
2. OUVERTURE DE LEONORE No2 BEETHOVEN
DEUXIÈME PARTIE
3. SYMPHONIE No° 2, en ré majeur . Branms
a) Allegro non troppo;
b) Adagio non troppo;
c) Allegretto grazioso quasi andantino;
d) Allegro con spirito.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_010.tif'/>
        <page><![CDATA[; ùi“üu DE
; BANOUrs
SUISSES
DE BANQUES SUISSES
GE N F V »
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
/
e fn p
AN E S
U e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis Van BEETHOVEN
(1770-1827)
L
PREMIÈRE SYMPHONIE DE BEETHOVEN
EETHOVEN avait près de trente ans lorsque, le 2 avril 1800,
B il offrit au public viennois sa première symphonie.
A cet âge, Mozart avait écrit la plupart des siennes ;
Beethoven, moins précoce, n’avait encore composé que deux
grands ouvrages pour orchestre, les concerti de piano, opus 15
et 19: le premier datant de 1795 au plus tard, le second du début
de l’année 1796. Ç’est de ce temps-là qu’il faudrait, d’après
Nottebohm, dater la première intention manifestée par Beethoven
d’écrire une symphonie. Le jeune compositeur aurait alors pro-
jeté une symphonie en ut mineur. Que Beethoven ait utilisé, dans
sa première symphonie, en ut majeur, des matériaux déjà réunis
en vue d’un ouvrage de forme analogue, en ut mineur, ou qu’il
l’ait écrite sous une inspiration nouvelle, on peut dater, en tout
cas, la première symphonie de 1799-1800 au plus tard, puisque
le concert à la fin duquel elle fut exécutée pour la première fois
était annoncé dès le 26 mars 1800 aux lecteurs de l’« Allgemeine
musikalische Zeitung ».
Plutôt que d’analyser cette œuvre bien connue, il nous semble
plus intéressant de dire en quels termes elle fut accueillie. A
Paris, le « Courrier de l’Europe et des Spectacles » trouve « que
cette symphonie riche d’harmonie et pleine de motifs délicieux,
bien contrastés, bien variés et distribués de la manière la plus
heureuse a excité les plus vifs applaudissements. Voilà l’œuvre
d’un grand homme… »
Par contre, les « Tablettes de Polymnie » s’effrayaient « de
l’étonnant succès des compositions de Beethoven, d’un exemple
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_012.tif'/>
        <page><![CDATA[.Sqnt/zê.«e de l'act et de Va technique
} \.//—'—\CH ERON
,x<
CONSTÀNTIN ‘
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_013.tif'/>
        <page><![CDATA[NF 20j
e e rrr
T6 sd e
e Fs
‘
Ë
UE
1V
Ë
F
f
mraT en raa api e
DINER SRE SE Rau qq
E E T R
dangereux pour l’art musical. La contagion d’une harmonie
tudesque semble gagner l’école moderne de composition qui se
forme au Conservatoire. On croira produire de l’effet en pro-
diguant les harmonies les plus barbares et en employant avec
fracas tous les instruments de l’orchestre. Hélas ! on ne fait
que déchirer bruyamment l’oreille, sans jamais parler au cœur ».
Ailleurs, on qualifie la première symphonie « d’explosions
confuses de la présomption effrontée d’une jeune homme ».
Telles sont les critiques d’alors. Le temps en fit justice…
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEEFTHOVEN
(I770-1827)
OUVERTURE DE LEONORE No° 2, op. 72.
BEETHOVEN a composé pour le seul opéra qu’il ait écrit
quatre ouvertures : la première date des premières repré-
sentations de l’œuvre à Vienne en 1805 mais n’y fut pas
exécutée et fut remplacée par une deuxième qui est contemporaine
de la première. Lors des remaniements de cet opéra en 1806
et en 1814, Beethoven récrivit deux ouvertures, la quatrième et
dernière se trouvant à jamais liée à la version définitive de l’œuvre.
Les trois premières ouvertures portent le titre de « Léonore »,
tel que Beethoven l’aurait voulu conserver pour son œuvre;
la quatrième celui de « Fidelio » sous lequel cet opéra fut géné-
ralement connu et qui évitait de le confondre avec les opéras
de P. Gaveaux (1798) et de Paer (1804) sur le même sujet.
L’ouverture de « Léonore No 1», la moins accomplie des
quatre, doit être mise à part, ainsi que celle de « Fidelio » où
Beethoven abandonne d’audacieuses recherches entreprises lors
de ses précédentes ouvertures et revient à un type plus conven-
tionnel dont pourtant il avait paru entrevoir — avant Weber et
Wagner — l’insuffisance dramatique. « C’est une page magis-
trale — écrit Berlioz de l’ouverture de « Fidelio » — d’une verve
et d’un éclat incomparables, un vrai chef-d’œuvre symphonique,
mais qui ne se rattache, ni par son caractère ni par les thèmes
qu’il contient, à l’opéra auquel on le fait servir de préface. Les
autres ouvertures, au contraire, sont en quelque sorte l’opéra
de « Fidelio» en raccourci». Des ouvertures de « Léonores,
n°S 2 et 3», toutes deux d’égale qualité, la troisième est, dans
les concerts, injustement préférée à la deuxième bien que celle-ci
résolve d’une façon plus particulière encore un problème musi-
cal et poétique. Si ces deux ouvertures, comme le marque
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Romain Rolland en l’un de ses travaux sur Beethoven, cher-
chent à traduire l’atmosphère dramatique de « Fidelio», et
plus encore à peindre tel personnage isolé — Florestan — tels
murs de prison entre lesquels il rêve douloureusement, l’ouver-
ture de « Léonore 2 » nous apparaît à cet égard la plus explicite
(Schindler disait même «la plus géniale »): dans l’« Adagio »
du début les mêmes légers staccatos de flûte et de premiers
violons, que nous retrouvons dans « Léonore 3 », se décèlent ici
comme le simple accompagnement d’un motif qui animera toute
l’ouverture et qui est celui de Florestan dans la prison (au début
du troisième acte). Chant de l’«homme solitaire, muré, per-
sécuté », — et, comme le dit Romain Rolland, « c’est lui-même,
Beethoven ». Dans « Léonore 3» le musicien ne fera allusion
au chant du prisonnier que par cet accompagnement au rythme
si caractéristique et qui se suffit désormais à lui-même, mais
dont l’ouverture de « Léonore 2 » nous confie la genèse drama-
tique. Les «tempi» du même motif dans les deux ouvertures
s’opposeront: au début de « Léonore 2 », le « tempo » sera celui
même de l’air de Florestan, et constamment le chef d’orchestre
aura devant les yeux la scène du cachot ; au début de « Léonore 3 »,
la musique, en quelque sorte victorieuse, emportera le « tempo ».
Il en sera de même pour l’architecture du morceau symphonique :
en s’émancipant du drame, « Léonore 3 » se lie à la forme, à une
forme-ouverture (comme l’on dit la « forme-sonate », avec son
développement et avec la rigueur de sa reprise); tandis que
« Léonore 2 » présente un type d’ouverture plus libre, tout proche
du poème symphonique ainsi que l’entendront Berlioz et Liszt.
ANDRÉ SCHAEFNER.
(Programmes de l’Orchestre symphonique de Paris.)
F
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Johannes BRAHMS
(1833-1897)
*‘—«(;ÜÇ\—-‘
SYMPHONIE N° 2, en ré majeur.
BRAHMS avait attendu sa pleine maturité avant d’entre-
prendre la composition d’une symphonie. Sans doute
comprit-il le danger qu’il y avait à marcher sur les traces
de Beethoven. D’autres l’avaient compris avant lui et avaient
cherché des voies nouvelles ; c’est ainsi que, vinét ans avant la
première symphonie de Brahms, Liszt avait publié ses « Poèmes
symphoniques ». Mais Brahms qui avait horreur de l’école
nouvelle et des principes esthétiques qu’elle propageait, prétendit
continuer la tradition classique non dans l’esprit mais presque
dans la lettre même. Il écrivit donc, entre 1876 et 1887 — cou-
rageusement, on peut le dire — quatre symphonies dont la
forme ne s’éloigne point du moule classique, et dont l’esprit
romantique s’apparente à celui de Schumann. Et, coincidence
curieuse: il publia la première, qui pouvait passer pour un
solennel manifeste de l’école conservatrice, l’année même où,
dans l’autre camp, on fêtait avec enthousiasme un événement .
longtemps attendu : en été 1876 eurent lieu à Bayreuth les pre- #
mières représentations de l’« Anneau du Niebelung ». ‘
La « Symphonie en ré majeur » parut l’année suivante. Avec
ses belles cantilènes d’un mouvement si naturel, avec le souffle
de plein air qui parfois circule, elle est d’un très grand charme
et atteste en son auteur un véritable poète. Elle débute dans une
atmosphère de paix délicieuse; les trois notes de la basse, et
la dominante sur laquelle elle va se poser font comme une ligne
d’horizon à la campagne silencieuse où s’élève, seul d’abord, le
chant de deux cors. Car ce sont des impressions champêtres
qui semblent avoir inspiré cette symphonie : impressions de ciel
bleu, d’air limpide et chaud, de bonheur et de paix. Les mélodies
ce tn v sc t rs ps
cdudeiis
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_017.tif'/>
        <page><![CDATA[d m D e e -
RSI PU O T SE p E
20 d nn As SE
40 Ts d
C SE E A E L 2 c tesardeves AéE L pospapeméae E
vs
RE T A se
y chantent, chacune à sa manière, la même sereine félicité, que
font valoir, ici et là, quelques touches sombres, expression
presque stéréotypée d’un pessimisme désabusé qui répand sur
tant de compositions de Brahms un voile de mélancolie. C’est
ce fond de gravité rêveuse qui paraît dans le second mouvement
où un paysage désolé se peuple peu à peu d’ombres plaintives
aux gestes tantôt caressants, tantôt désespérés. L’« Allegretto »
contraste avec ce songe mélancolique par sa grâce enjouée,
presque rustique, qu’anime par moments une fantaisie mali-
cieuse et vive. L’allégresse, enfin, règne dans le dernier mouve-
ment — Allegro con spirito — ou, plus encore, un sentiment
d’intime satisfaction, de secret bonheur. Il trouve une expression
presque attendrie dans le second thème. Mais une verve qui
ne se dément jamais conduit ce Final qui semble écrit d’un
seul jet, enchaînant sans hésitation les divers thèmes, du premier,
qui part avec le bel entrain d’un artiste qui se sent en bonne veine,
jusqu’au motif gaillard qui clôt la première partie. Au milieu
du développement Brahms semble faire comme un retour sur
lui-même — épisode en fa dièze — et contempler avec atten-
drissement son propre bonheur avant de conduire à sa péroraison
ce morceau brillant et bien sonnant.
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Neuvième de l’abonnement)
Mercredi 21 février 1945, à 20 h. I5
GRAND -THÉATRE
$
A DE E A
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste : }
Pinu PEN e
piamiste
GV
AU PROGRAMME :
Schubert - Frank Martin - Liszt - Debussy
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_019.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003261_020.tif'/>
        <page><![CDATA[RDN S IFF SS SE E S r S A S e S IOS E— É sr E E é M E E
\
KUNDIG - GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>