<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Deuxième concert de l'abonnement
            <date when='27/10/1943'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003226</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19431027'/>
        <title>Deuxième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1943-1944' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39914' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Burkhard' type='person' role='cmp'>Burkhard</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Backhaus, Wilhelm' type='person' role='int'>Backhaus, Wilhelm</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_001.tif'/>
        <page><![CDATA[©
R
Q
qFS à
&s æ S
Æ = > =
. .
R M «
S.
cs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Fabrication de tous pays
En gros et en détail
* \
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève ; (
Chèques postaux : 1. 4605 '
W'acter
Un des compositeurs les
plus radiophoniques |
Si vous voulez jouir d'une belle retransmission,
comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
Les PHILIPS, sont tous d'uUne. musicalité
remarquable ! , _
Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.
RADIO BALTASSAT
20, rue de Rive
Ancien technicien de la maison Philips, Genève
— Àp ls
cé rr e tn
REc e
,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_003.tif'/>
        <page><![CDATA[&
GENÈVE
DEUXIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 27 OCTOBRE 1943, À 19 h. 45
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Wilhelm BACKHAUS
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_004.tif'/>
        <page><![CDATA[4|
|
|
SOR S
;
&
#
—
Éu
(x =
v RE RR O E EME e3 “?“Æ#‘:”Yrr w
L'AUTORITÉ EN
PIAROS
LA SPÉCIALITÉ EN
PIANOS
«ÉTUDE »
L’'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOUS LES GENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SA&UTIER sJAEGER
FUSTERSE ,12, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
@ Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Pau FUETER, Jean LULLIN, Frank MAR-
TIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d'apporter à l'institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonctiôn des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
., dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c'’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d'un
colisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité l(ﬁ'.s‘Jdt
la souscriphon des abonnements, et celui d’assister gratuitement au
« Concert plébiscite » en fin de saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_006.tif'/>
        <page><![CDATA[E SE A E A OD IERE
REVOLIE/
É
CULE
en
A
Ç
VE
GRAND-QUAI
‘
O
e$
Lul
Q.
Æ
=
s6
Q
/
Lui
=
L
Q.
22
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
À e
Conseillers délégués :
MM. Emile HFUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d'Etat
Adrien LACHENAL, Genève ; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
- MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
à municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
D CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
—— E E T 80 1800 e T
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Buisson - Paisant
Grande maison de É/ancfbndée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Z
Chez le spécialiste % //%
e
E
_ fourrures
GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
2
rrn m
2 ts rr
ceq
es 06
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_009.tif'/>
        <page><![CDATA[0
Wilhelm BACKHAUS
Il est peu d’exemples d’enfants prodiges qui aient tenu dans l’âge
mûr les promesses qu’avaient fait entrevoir leurs brillants débuts. Au
nombre des rares exceptions, on peut placer au premier rang Wilhelm
Backhaus.
Né le 16 mars 1884 à Leipzig, ses études musicales, commencées
à l’âge de sept ans, se continuèrent dès sa dixième année au Conserva-
toire de Leipzig où il suivit déjà l’enseignement supérieur. En 1889, Eugène
d’Albert paracheva sa formation musicale et c’est en 1900 déjà que le
premier début en public de Backhaus fut un sensationnel succès auprès
du public et de la critique.
Depuis lors, tous les grands centres musicaux l’ont acclamé ; l’Australie
et l’Amérique l’accueillirent à leur tour avec les plus grandes faveurs
et, à Buenos-Ayres, il donna en une seule saison vingt-trois concerts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_010.tif'/>
        <page><![CDATA[En vente chez
GALLOPIN & C rue du17Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_011.tif'/>
        <page><![CDATA[=- rr S
Deuxième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste: Wilhelm BACKHAUS, pzraniste
PROGRAMME
Première partie
TIOUVERTURED/ECMON"E T T e Beethoven
2. CONCERTO EN RÉ MINEUR of. 15, pour piano et
orchestrees , 11 1 - 17 Brahms
a) Maestoso.
b) Adagio.
c) Rondo - Allegro ma non troppo.
M. Wilhelm BAcKHAUS.
ESN RN OIP
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_012.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house
5, rue des alpes
paul
daunay
couturier-fourreur
à genève
téléphone 23370
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_013.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
Deuxième partie
p> JEUX apoemerdanse e e e e 17 RN Debussy
4. SUITE D’APRÈS LE FESTSPIEL LAUPEN . . . . Burkhard
Prélude - Marche - Musique de table - Intermezzo
- Choral - La Bataille - Musique funèbre - Carillon
de Paix.
Piano Bôsendorfer de la maison Huber, de Lausanne.
La vignette de la couverture est un portrait de Liszt.
. ;
E e e crr e es cé q ts
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_014.tif'/>
        <page><![CDATA[A E
! e
BAR- DANCING d
à dous. -;
Soirée dès E
Après-midi nc l
CONCERT Orchestre Christen CABARET
cR, DANCING q
# f
|
e |
Confiserie — Cea-Room |
|
£e rendez-vous de la clientèle élégante
2, place du Sac Genève
= p q RE
E t rr e TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
aAe
Ouverture d’Egmont
EETHOVEN a écrit pour le drame de Gœthe une partition compre-
B nant une ouverture, des entr’actes, quelques morceaux de chant
et de la musique de scène. Toutes ces pièces renferment des beautés
de premier ordre, mais aucune n’égale en grandeur et en puissance
l’ouverture, qui résume et synthétise le drame tout entier. Dans la pensée
de Beethoven, l’ouverture évoque les luttes sanglantes que le comte
d’Egmont soutint contre le duc d’Albe, l’oppression de tout un peuple,
l’héroïsme de ses défenseurs. Elle traduit l’amour d’Egmont et de Claire
et s’achève dans un chant de triomphe et de victoire, présage de la liberté
future.
L’ouverture utilise la vieille forme française binaire: lent vif, pour
donner une expression résumée du drame. L’introduction lente expose
trois thèmes correspondant aux trois idées maîtresses du drame : tyrannie
— Claire personnifiant l’aspiration à la liberté révolte. L’allegro qui
suit, en rythme ternaire, développe ces données: son premier groupe
thématique amplifie le motif de révolte, le second groupe thématique
oppose d’une manière frappante le motif de la tyrannie et un autre où
se manifeste un rêve d’amour et de liberté. Cet allegro terminé, quelques
mesures calmes amènent une péroraison éclatante qui n’est autre que la
« symphonie triomphale » par où conclut le drame: marche d’Egmont à
l’échafaud et vision d’un avenir d’indépendance.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie 22
Téléphone 4 43 35
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
DO S Es S IL
IFN SÉ rrz
220N J=1_ es
CORRÀTER]E, 26 (Pas de succursale)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_017.tif'/>
        <page><![CDATA[J. BRAHMS
(1833-1897)
GP
CONCERTO en ré mineur
E concerto en ré mineur fut publié en 1861; deux ans auparavant
L sa première audition en public avait été un fiasco complet et pendant
de longues années des artistes tels que l’auteur lui-même, Clara
Schumann, Kirchner, Leschetisky et d’autres eurent de la peine à en faire
comprendre la grandeur. Il était réservé à Bülow et à d’Albert de le faire
triompher définitivement.
La forme de cette œuvre rompt complètement avec tout ce qui carac-
térise le style traditionnel de l’ancien concerto; elle exige de l’artiste
exécutant une grande abnégation et un mépris complet de toute recherche
de l’effet. L’interprète ne doit pas penser à des passages qui le feront
particulièrement valoir, à des parties de bravoure qui transporteront
la foule, mais au lieu de se croire à la première place, il doit se considérer
comme une partie de l’orchestre et donner au concerto une allure toute
symphonique sans en laisser deviner la technique fatigante et particulière-
ment compliquée. Si l’on ajoute que l’interprétation exige une grande
force de conception musicale, un profond sentiment et de l’humour, on
comprendra qu’un petit nombre d’élus se trouveront à même de remplir
cette tâche difficile.
On a comparé le concerto en ré mineur à la neuvième symphonie de
Beethoven mais on eût été plus dans le vrai en disant qu’elle était une
manifestation écrite, toute subjective, résultant de l’impression que
produisit sur Brahms l’œuvre de Beethoven ; c’est certainement le puissant
écho de la plus puissante composition. C’est la première partie du concerto
qui prouve de la manière la plus vivante la vérité de cette assertion. Le
grandiose thème principal qui éclate comme un ouragan semble être un
assaut du ciel, il est accompagné d’un contre-thème austère et sévèrement
traité. Pour la seconde partie Brahms avait écrit sur la partition originale
le texte suivant: « Benedictus qui venit in nomine Domini », et c’est en
effet un suave chant religieux d’une merveilleuse sonorité dans tous ses
développements. La troisième partie est en forme de rondo, mais son
caractère de bravoure paraît être le défi du héros sûr de la victoire en face
de son adversaire; elle termine de la façon la plus brillante cette géniale
composition,.
(D’après H. Riemann.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_018.tif'/>
        <page><![CDATA[£ainw SULSSOS
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage
A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre
Vous aimez la belle mucique, }
aimez ausoi la beauté el la
QFÉVDEQIE * BIJOUTERIE
HORLOGERIE
20.R. du MARCHE|
qualité de votre montre et de
votre orfèvrerie…
|
“c
|
|
..aloz‘s faÏtes votre c]zoix parmi les montres s01gnêes:
L©NGÏ[NES 115501
OMEGA . ZÉNITH
ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
LC p1US hC(\U ChOiX
Prix
modérés
tres
;
«n PE
RS V RESSI. LAERO L EER SÉ N r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
(1862-r918)
G
!@ « JEUX »
EUX est la dernière œuvre importante de Debussy pour l’orchestre;
déjà elle fait pressentir par son écriture les « Sonates » qui occupe-
ront les dernières années de sa vie, et Debussy ne demande guère
moins à chaque instrumentiste de cet orchestre divisé à l’extrême qu’aux
solistes de ses sonates. Jamais sa fantaisie ne se laissa aller si librement
que dans cette œuvre où le sujet y prêtait, jamais sa pensée ne fut plus
concise et plus agile, plus sensible et plus précise à la fois. Ce « poème
dansé » a un livret que l’on trouve dans la partition de piano mais qu’il
est inutile de suivre car la musique le dépasse infiniment et dit toute seule
ce qu’elle a à dire. Qu’il suffise d’indiquer que la scène se passe dans
un grand parc ombragé où un jeune homme et deux jeunes filles jouent
au tennis. Les objets que peint Debussy ont toujours une atmosphère
comme ses paysages ont toujours un peu de ciel. Et le jeu des balles se
double des jeux de l’amour et s’y mêle; le scherzo des gestes est coupé
de fuites ou de poursuites, et d’émois furtifs. « Jeux » est en somme le
songe d’une après-midi d’été qui voit se dérouler les jeux divers de trois
adolescents sous les grands arbres d’un parc. E.A.
L’origine de cette partition spirituelle d’un charme si séduisant,
ajoute M. W. Schmid, dans le « Bulletin musical de Neuchâtel », remonte
UE au mois de juillet 1909. Debussy écrit à son ami Jacques Durand qu’il
a eu la visite de S. de Diaghilew, le directeur des célèbres « Ballets russes ».
Il venait demander au musicien d’écrire une partition pour les spectacles
de l’année suivante. « Naturellement, continue Debussy, je n’ai pas de
sujet pour un ballet à volonté; et voilà qu’ils me parlent de XVIII® siècle
italien ! Pour des danseuses russes, ça me semble un peu contradic-
toire. »
Debussy n’en écrivit pas moins, paraît-il, le livret d’un ballet dans
le goût du XVIII® siècle italien, qu’il intitula « Masques et Bergamasques ».
ï Mais la chose en resta là. Cela se passait au temps de la composition des
k « Images » pour orchestre. Il était cependant désireux de donner suite à
1 la proposition de Diaghilew, et composa le ballet que celui-ci lui deman-
dait; mais ce ne fut pas pour la saison de 1910. Debussy mûrissait long-
temps ses projets qu’ensuite il exécutait, parfois, avec une surprenante
v TmT IRARATSE
;
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_020.tif'/>
        <page><![CDATA[UNIOW pe
“BANQUES
SUISSES
*
UNION
SS de es se
DE BANQUES SUISSES
Angle rue du Rhône
et rue du Commerce
GENÈVE
e e E SE rr rs S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_021.tif'/>
        <page><![CDATA[J
|
;
f
;
L
8
‘:l
l
e S e E D e
T E S e d 000 0 VR E
}
[ k
rapidité. Il n’est pas dans ses habitudes de rien forcer, tant il a de peur
de «remporter des victoires sur lui-même», comme il dit, d’écrire
avec trop de facilité des choses contraires à sa vraie nature et à son génie,
et des œuvres où il n’aurait pas atteint à cette minutieuse et sobre per-
fection qui caractérise sa musique.
Et puis les circonstances ne paraissent pas les plus favorables, si
l’on en juge par un passage d’une lettre à son correspondant, écrite en
1912: « Il me semble nécessaire de terminer au plus vite l’orchestration
(d’un autre ouvrage) à quoi je m’emploie avec ce que veut bien me laisser
de jours la vie anxieuse que je mène présentement.» Même les inconvé-
nients habituels de la grande ville le font souffrir et entravent son activité
créatrice. Le fracas d’un chemin de fer qui passe à proximité de sa demeure
l’empêche de coordonner ses pensées. « Quant à aller jusqu’au fond d’une
idée, je renonce à vous en décrire la fatigue. »
Cependant, le Ballet est alors achevé (juillet 1912). « Diaghilew est
venu hier, dans l’après-midi… Il était accompagné d’une petite femme
sèche comme un moustique, qui doit faire les répétitions.
» Diaghilew a semblé satisfait, il m’a demandé seulement d’allonger
un peu la fin, ce à quoi je me suis employé tout ce jour.….. » (nov. 1912).
Debussy ne se sent nuilement froissé de cette correction qui lui est
imposée. Au contraire, il y trouve l’occasion d’apporter une beauté de
plus à son ouvrage. « Les quelques mesures demandées par D. m'ont
obligé à modifier — assez heureusement — la fin de « Jeux »… C’est mieux
en place et la volupté y coule à pleins bords (les Russes sont comme des
chattes de Syrie).» Il revient à ce sujet dans une lettre écrite quelques
jours plus tard: « Vous trouverez de grands changements dans la fin
de « Jeux ». J’y ai travaillé jusqu’à la dernière minute. Il y a là quelque
chose d’assez difficile à réussir, car la musique doit faire accepter une
situation assez risquée ! Il est vrai qu’en matière de ballet, l’immoralité
passe à travers les jambes de la danseuse et se termine en pirouette. »
Debussy travaillait, à cette époque, à un autre Jeu et un autre Ballet:
l’exquise « Boîte à Joujoux », dont la deuxième partie est terminée, mais
dont la troisième « se fait tirer l’oreille ».
Enfin, « Jeux », poème dansé de Nijinsky, musique de Claude Debussy,
parut à la scène. L’auteur du livret, le fameux danseur russe Nijinsky,
y tenait le premier rôle. Le compositeur fut peu édifié par cette inter-
prétation de sa musique. Voici ce qu’il écrit, au mois de juin 1913, à son
vieii ami Robert Godet :
«.…. Quoi qu’en dise Arkel-Leblanc-Maeterlinck, il arrive sûrement
des événements bien inutiles. Permettez-moi de comprendre parmi ces
derniers la représentations de « Jeux », où le génie pervers de Nijinsky
s’est ingénié à de spéciales mathématiques ! Cet homme additionne les
triples croches avec ses pieds, fait la preuve avec ses bras, puis, subite-
ment frappé d’hémiplégie, il regarde passer la musique d’un œil mauvais.
Il paraît que cela s’appelle «la stylisation du geste ». C’est vilain !…
La musique, croyez-le bien, ne se défend pas. Elle se contente d’opposer
ses légères arabesques à tant de pieds malencontreux — qui ne demandent
même pas pardon ! » .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt Î
Hl'anna J(neiﬁeê
POIC/ TON
É ç HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PATISSERDME
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 229 78 Tél. 258 09
nusdeur l)('<l" t]l'41/lll“ (’[41/)/!4‘:‘('/7h'/ s de FENEVC
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Willy BURKHARD
GN
LAUPEN, suite pour orchestre
Prélude - Marche - Musique de table - Intermezzo - Choral -
La Bataille - Musique fumêbre - Carillon de Paix.
É en 1900 à Evilard, près de Bienne, et élevé à Berne, Burkhard
N fit ses études musicales à Berne, Leipzig, Munich et Paris. Rentré
à Berne en 1924, il devint brofesseur au Conservatoire de cette ville
en 1928 ; il passa de 1932 à 1937 à Davos. Il est établi actuellement à Zurich,
où il enseigne les branches théoriques au Conservatoire.
A Laupen, en juin 1339, les Bernois battirent une forte armée de che-
valiers qui voulait la ruine de Berne. Les divers morceaux de cette suite
illustrent librement ce fait historique.
La Suite « Laupen » fut composée en 1940; elle est tirée de la musique
écrite un an auparavant pour l’évocation radiophonique de « Laupen
1939 » (Hans Rych), commandée par Radio-Berne. Les morceaux 1 et 2
sont restés identiques, tandis que les autres furent plus ou moins trans-
formés.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_024.tif'/>
        <page><![CDATA[RDN una 120
HRS
È.PLÊBE Î\]ÏES ËHÊ?ŒES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Troisième de l'abonnement)
GRAND-THÉATRE
|
© e
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Ninon VALLIN
* cantatrice
©
; €
i
Î
l
; AU PROGRAMME :
Mercredi 10 novembre 1943, à I9 h. 45
Haendel - Mozart - Debussy - Honegger - Chabrier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !
Vente en gros :
F. Uhimann-Eyraud, S.A.
Genève - Zurich
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de Bâle
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
AI RS NE]
e e
‘
!
|
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_027.tif'/>
        <page><![CDATA[RR RE S RE GT
V A R TT ETE S E SOR
Octobre
»
Novembre
»
ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE
29:
30 :
sL;
21
r.
10:
G
Emission de symphonies anciennes
(dir.: Edm. Appia).
Musique légère.
Aprés-midi : Transmission du concert de l’Union
chorale de Lausanne (dir.: C. Hemmerling).
Les « Laudi » de Hermann Suter.
Soir : Emission pour le Secours suisse d’hiver.
Emission symphonique (dir.: D. Baud-Bovy).
Transmission du Concert populaire municipal de
Genève (dir.: Richard Beck).
Emission symphonique (dir.: E. Ansermet).
Emission Chopin.
Musique légère.
Transmission du 3m"e Concert d’abonnement.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_028.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
CLETLEIII
RESTAURANT AMPHITRYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SEFMICENENAVIEÉE
TÉL. 2 69 56
Za£MeuZ - C/zemis*iez - CÆapaâia2
8 Croix-d’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CËLÈBR_ES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
\
&
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_029.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
Ernest ANSERMET
Musicien suisse, musicien européen
G
Pourquoi, dans les centres musicaux de tous les pays, porte-t-on un intérêt
tout particulier aux chefs d’orchestres étrangers? Ce n’est là ni snobisme, ni curiosité
superficielle. Il n’y a aucun doute: plus que le virtuose de l’instrument ou du
chant, le chef d’orchestre est l’intermédiaire révélateur par excellence de la manière
dont son pays conçoit la musique. En effet, sa personnalité artistique fixe le niveau
d’exécution des concerts et donne son empreinte aux programmes. Elle peut même
marquer la vie musicale d’une ville entière.
Le public des capitales acclame Ernest Ansermet et classe ses concerts parmi
les événements musicaux les plus remarquables de la saison. C’est donc que, dans
la phalange des chefs d’orchestre de réputation internationale, Ansermet est
apprécié non seulement parce qu’il est un artiste magnifique et notamment un
interprète exceptionnel de la musique contemporaine, mais aussi parce qu'’il
représente éminemment la culture musicale de la Suisse.
I] passa de longues années à Paris, au pupitre des Bal!lets russes de Diaghilew
d'abord, où il révéla les partitions révolutionnaires de Strawinsky, puis à la tête
de l’Orchestre symphonique de Paris et d’autres ensembles. Le public parisien
l'adopta, le fit sien, comme il avait coutume d’adopter Genève et d’en faire un
des « quartiers » de la Ville Lumière, tels que Montmartre, le faubourg Saint-
Germain ! Toutefois, des esprits discriminateurs percevaient ce qui distinguait
de ses collègues français ce musicien à la fois si sensible et si lucide. Cette différence
impondérable, nous n’hésitons pas à l’attribuer à deux causes: d’une part à son
sens pédagogique, d’autre part à son esprit philosophique indéniablement protes-
tant. Ces deux traits sont bien d’un Suisse.
Il n’en est pas moins vrai que les publics de Berlin, Vienne, Budapest et
Salzbourg, aussi bien que ceux de Moscou, de Léninegrade, de Stockholm, de
Gôteborg, de Copenhague, d’Amsterdam et de Scheveningen, de Madrid et de
Lisbonne, de Londres, des Etats-Unis et de Buenos-Ayres, s’accordent pour admirer
en ce chef d’orchestre, pourtant si représentatif de son pays, l’interprète inégalable
de la musique française et, bien plus, l’incarnation d’une culture proprement
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_030.tif'/>
        <page><![CDATA[NELUETIA-AGCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
BÉACE N ÉONGEMMEBSE 1
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H, COLLOMB
CO SRARWANTTT OE 7
,Æe pâaisiz pat la musique
,Æa sécurité par une assutance su la vie
CHATELAIN
&
COLLOMB
Agents généraux
HELVETIA -VIE
COMPAGNIE D'ASSURANCES SUR TLA ‘VLE
Tél. 40350
Corraterie 7
(j
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_031.tif'/>
        <page><![CDATA[comporte l’ont-elles ouvert à cette universalité.
Grâce à elle, Ansermet se trouve aujourd’hui devant une mission à remplir
plus vaste que jamais, et qui ne saurait que grandir encore dans le monde de
l’après-guerre. Ce chef est, en effet, singulièrement multiple: traducteur admirable
de l’inspiration quasi visuelle animant la musique de Debussy et de Ravel, inter-
prète lucide du dynamisme complexe qui règne dans l’art de Strawinsky, Ansermet
n’a pas cessé d’évoluer avec la musique contemporaine
Aussi pouvons-nous l’applaudir comme l’inlassable et magistral interprète des
œuvres de Hindemith et d’Alban Berg, ou de celles de nos jeunes compositeurs
suisses. Ce qui n’empêche pas Ansermet de rester fidèle au répertoire classique qui,
par ses valeurs intarissables, lui permet de se renouveler sans cesse par un appro-
fondissement progressif, et de découvrir toujours mieux dans chaque œuvre
l’impulsion spirituelle, l’«éthos », qui reste à ses yeux l’apport fondamental de
la musique occidentale.
(Tiré de Hommage à Ermest Ansermet.)
européenne. Peut-être son origine suisse et la formation intellectuelle qu'’elle
— et même au delà d’elle.
Robert OBOUSSIER.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_032.tif'/>
        <page><![CDATA[exécutent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 75 64
LES ATELIERS PROFESSIONNELS
DE
L’ACADÉMIE D'ARTS APPLIQUÉS
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Fél 4 50 71
e vend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande
Directeur :
MM.
ICTS violons
Capoulade
Neufeld
*Klein
Echenard
Bornand, MHe
Breittmayer, Me
Cherechewsky
Fert, MUe
Gavalda
*Gœhring
Guinand-Breguet, Mme
Lacroix
Leonardi
Minkoff
zmes violons
Perret
Grandpierre
3elin
3ergmann
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
*Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock
Altos
Krausz
Sougné
*Borgeaud
*Challand
Kunz
Pilet
Robert, Mlle
Schenker
Eranest I\NSERMET
MM. MM.
Violoncelles Cors
Honegger 3onnal
*Buenzod Galletti
Faller, Mlle *Fritz
*Guignard Ristori
Montandon, Mlle 3éhar
Morel
Reinhard
; ; Trompettes
de Ribaupierre L
Bodet
Contrebasses Bindschedler
; Weber
l*ryl»m S
3ouillod ?
3arroux
Faller Trombones
Zinsstag
Morley
Ites Perrin
e Tabachnik
Pépin
Roy
ini Tul
Meschini Tuba
en Laurent
Fatio
Hautbois
*Dennes
Fauquex
Parolari
Guilhot
Batterie
Peschier
*Trémège François
Trémège Louis
Clarinettes
*Hoogstoel Harpes
(Îugolz de Sanctis, Mme
Thomann Vita ,
GP@vEDeDy Rossiaud, M!e
Vaucher-Clerc, Mme
Bassons
Helaerts
Frei
Lancoux
Garçon d’ovchestre
*Bühler Adolphe
Les noms marqués d’un * sont ceux des membres de l’orchestre
ayant participé à ses débuts.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_034.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
RUONNRURRNDORNGHONNDROROHAOGAAAONNOANUAON DEN ONCROCONANACHOANANSACH N CC CHOOONNGA OE CUOGAOOOOUONOONOOOOSOONANOHNH 002400059500 00 590500 9DOHOTTTE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1943-1944
Samedi 27 novembre
en soirée à 20 heures
CRÉATION
Le Malade imaginaire
OPÉRA-COMIQUE D’APRÈS LA COMÉDIE DE
MOLIÈRE
Texte et musique de Jean DUPÉRIER
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Ernest Ansermet
Le consommateur
soucieux de ses intérêts
fait ses achats à la
COOPÉRATIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHÉCAIRE
DU-GANU ON
DEyG EN EVE
INSTYTUÉE PAR LA
CONSTITUTION DE 1847
MOLARD 2
L
PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
“ CERTIFICATS
DE DÉPOT
L IVRETS.
D’ÉPARGNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003226_036.tif'/>
        <page><![CDATA[SÏ pn @/Æ%…/Ææ,
‘ /aæ/ô Â ÿaæ
VACHER0N
CONSTANTIN
; KUNDlG GEN* IE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>