<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Harmonie nautique [périodique] : concert : A l'occasion du soixantième anniversaire 
            <date when='12/03/1943'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque de Genève - La Musicale; 
            <link target='http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/connaitre-la-bibliotheque/sites/la-musicale/presentation/'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003217</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19430312'/>
        <title>Harmonie nautique [périodique] : concert : A l'occasion du soixantième anniversaire</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Strauss, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132111' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Grieg, Edvard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/84066' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Santandrea, Pierre' type='person' role='int'>Santandrea, Pierre</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Aubert, Johnny' type='person' role='int'>Aubert, Johnny</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_001.tif'/>
        <page><![CDATA[-—s
À
À
\
i
fl
| HARMONI
“La musiqm- s:mblc (Icstinêe à emL; Ë existence de l’/10mme“ (J R R0usseau)
#
L
m yrctoRIA u
Fondée en 1883
VICTORIA-HALL
,
Lôcal de
Paraissant 5 fois par an
Troisième Année No 1
| NAUTIQUE
Harmomie Municipale de la Ville de Genève
Rédaction, Administration, Publicité: Case Stand 290, Genève
la Société: Victoria-Hall, Rue Hornung
1883 - 1943
Ou‘il me soit permis, au début de ces quel-
ques lignes, de rendre grâce à la Providence
qui nous accorde de célébrer notre anniver-
saire dans un pays en paix, en appréciant à
sa juste valeur le privilège que nous avons
de nous réunir en tout temps et en toute
liberté.
Je constate, et c’est un bonheur pour moi,
que dans un monde bouleversé où, hélas, la
force brutale l’emporte si souvent sur les
valeurs spirituelles, on rencontre des gens
qui, l’âÂme sereine, vouent leurs loisirs au
culte de la musique.
Je trouve toujours magnifique cette fusion
complète et anonyme de tous ces talents
divers dans un seul but: l'exécution parfaite
d'un programme, chacun faisant sa partie,
pour faire triompher l’œuvre d’un maître.
Rendons un hommage mérité à notre pre-
mier  président d’honneur D. F. Barton,
bienfaiteur de l’Harmonie Nautique, ainsi
qu'à Louis Bonade, son premier directeur,
auquels nous devons la fondation de notre
société.
Aujourd’hui, nous avons la joie de compter
encore cinq survivants de cette époque glo-
rieuse. é
C’est donc ‘avec une légitime fierté, em-
reinte d'une pointe d’émotion, que la poignée
e nos fondateurs assistera à notre concert
jubilaire. C’est à vous: ;
Samuel d'Ivernois
Louis Bachten
Edouard Dannhauer
Léon Rueg
Henri Sandoz
qu'en ce jour de fête vont nos pensées de
profonde gratitude pour l’œuvre accomplie.
Vous me permettrez d’ajouter, à ce tableau
d’honneur, deux noms:
Jules Lickert, ex-clarinette solo
et Henri Cailler ex-cor solo
aujourd’hui disparus, tous deux fondateurs,
qui passèrent l’un 56 années, l’autre 43 années
soit au pupitre soit au comité.
De tels exemples sont pour nous, non seu-
lement des dates, mais de véritables symbo-
les de fidélité à l’art dont ils s’étaient fait les
dévoués et talentueux serviteurs.
Aussi est-ce sans étonnement que l’on cons-
late, sur un effectif de 107 musiciens, une
moyenne d’activité de 15 années. Cette stabi-
lité, mieux que de longues phrases, en dit
long sur l’esprit de camaraderie qui règne au
sein de la grande famille qu’est l’Harmonie
Nautique.
D’'autres faits le confirment: En soixante
ans d’âge nous avons réussi à n’avoir que
4 directeurs:
Louis Bonade 1883-1907
Auguste Pieyre 1908-1918
Gustave Gabelles 1919-1935
et Pierre Santandrea dès septembre1935.
De plus 4 présidents se sont partagés le
soin de diriger les destinées de l’Harmonie
Nautique, ce sont:
Jules André 1883-1898
John Ramel 1899-1920
George Martinet 1921-1938(notreactuel
président d’honneur)
et votre serviteur depuis janvier 1939.
Il est entouré d’un comité dévoué, où siège
no(tre ami Michel Galfrè, trésorier depuis
18.J_9._etl secondé par le Groupe des Anciens,
présidé par John Mossaz, La tâche est donc
aisée et maintenant volent les années!
En route pour les prochaines décades,
avec Jole et confiance, en continuant à servir
cet art qui ne connaît pas de frontières : la
musique, Source inépuisable de félicités,
créatrice d ‘émotions vraies, qui fait vibrer en
nous les fibres profondes de notre être.
Victor MÆRKY.
Président de l’Harmonie Nautique,
Victor Mærky
Ouverture des portes
à19 h. 45
VICTORI À-
A
-
Vendredi 12  ars 1943
ch«ERT
A L'OCCASION DU
On commencera
à 20 h.15
Soixantième Anniversaire
1.
z
3.
4.
5.
6.
avec |le coffours de
M. Johnny AUBERT
Pianiste
TOCCATA et FUGUE en w/wd_fïl ;
e dIESSE
‘ Bach
TILL EULENSPIEGEL, .‘,mc äyme.uique
Richard Strauss
CONCERTO en la mineur.
E. (Grieg
M. J. AUBERT et l’Harmonie Nautique.
DANSE DES BOUFFONS . Î . . . N. Rimsky-Korsalon
(Extrait de l’opéra Snegourotchka),
CAPRICCIO ESPAGNOL . . . . … N. Rimsky-Korsakov
MÉPHISTO-VALSE. ... M F Lisn
M. J. AUBERT.
TANNHAUSER, ouvetture. . , . . . .R Wagner
——J
Piano de concert Sieinway, aux bon$ﬁ soins de la Maison Snufier—-Jæqer
——
Le concert seZ‘a dirlgé par
PIERRE SANTANDREA
Premier Prix d'excellence <:_È: Conservatoire de Paris
M.
® \
PRIX DES PLACES : Loges et cordon c_le la1re galerie, numérotées, Fr. B.
Autres rangs de la 1re galerie et r(—14rJ"-èhaussée, Fr Z.— ou cOUupon No 1
2° galerie, Fr. 1.— (droit des pauvres compris).
Les entrées de faveur sont suspendues.
Location chez MM. Sautier-Jægen 12, Fusterie, téléphone 4 21 24
—
u
VOTRE BIOUTIER«
I
Ï -VOTRE HORLOGER
“ VACHERON à CONSTANTIN
Si l’on avait dit à Santandrea lors de son
arrivée à Genève, il y aura 22 ans cette
année, qu’il serait encore parmi nous en
1943, Directeur de l’Harmonie Nautique,
marié, père d’une délicieuse jeune fille, il
aurait certainement pensé: ils sont fous. Si
les mêmes amis lui disaient: «Pierre tu seras
encore parmi nous.…. mettons dans {0 ans…»
pour ne pas trop le surprendre, il s'’écrierait
sûrement: «Ils sont encore plus fous qu’il y a
22 ans». Il y a certaines folies qui sont agréa-
bles et celle que Santandrea nous prête, n'est
pas pour nous déplaire; le vœu le plus sin-
cère, le plus ardent de ses amis de la pre-
mière heure, est qu’il reste à la tête de notre
chère société, le plus longtemps possible.
Pour les membres qui ont contribué aux
travaux de l’Harmonie} Nautique sous la
baguette de ses différents chefs, la direction
de SantandreaZest et restera celle qui leur a
procuré les plus grandes satisfactions musi-
cales. Ce musicien remarquable s’est révélé
non seulement un grand artiste, mais un
pédagogue né, un chef dont les désirs les
plus subtils sont immédiatement saisis par
les exécutants, si diversement doués soient-
ils, qualité primordiale pour obtenir d’ama-
teurs des résultats que l’on peut taxer de
surprenants.
Comme professeur, Santandrea a manifesté
les mêmes dons. Impossible de fixer le nom-
bre des élèves qu'’il a instruits en 22 ans, Il
suffit de jeter un coup d'œil autour de soi
pour constater que, tant à l'Orchestre Romand
que dans les orchestres de jazz les plus répu-
tés, des élèves de Santandrea font honneur à
leur professeur et à l'Harmonie Nautique, où
ils ont forgé leurs premières armes; et ceux
qui contestent l’utilité des sociétés d’amateurs
se voient contraints de se rendre à l’évidence.
Nous ne nous étendrons pas plus longtemps
sur les mérites, les qualités de notre Direc-
teur. Sa modestie qui n'exclut pas, pour ce
chef intelligent, le sentiment, la certitude de
sa propre valeur et de ses possibilités, sa
modestie, dis-je, pourrait en souffrir. Nous
relèverons seulement quelques traits de son
caractère, car Santandrea a un caractère que
certains saisissent avec peine. Si tous les
membres voulaient bien se pénétrer des res-
ponsabilités de notre chef, de la passion avec
laquelle il défend, envers et contre tout, la
réputation artistique de l’'Harmonie Nauti-
que, ils admettraient, qu’emporté par son
tempérament fougueux, il mette de la fantai-
sie dans ses exigences, et cela d'autant plus
que, la baguette posée, libéré de ses soucis,
Santandrea redevient pour chacun le Direc-
teur le plus cordial, et, pour ceux qu'il a pris
en affection, le compagnon jovial, l'ami le
plus sûr.
Oubliant pour quelques instants — que
Santandrea est Directeur de l’'Harmonie Nau-
tique, ses amis souhaitent sincèrement qu'un
jour, à Genève, il puisse, à la tète d’un
orchestre de professionnels, donner toute sa
mesure, Malheureusement, l’ostracisme qui,
dans notre ville, frappe les musiques d'har-
monie, ne permettra pas aux mélomanes de
jeter un regard sur le Directeur d’un groupe-
ment d’amateurs qui, soutenus par la foi et
l'enthousiasme, n’ont qu'un mérite: avoir,
pendant 60 ans, entretenu et développé l'art
le plus noble, le plus beau de tous: la musi-
que
Auguste PORTIER.
Un bon Restaurant
RUFLI
Avenue du Mall, 6 -
Tél. 4.71.13
qs ronr en p 0 p e
—
z —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Soixante ans
par M. Otto WEND, critique musical Ï'J
Ce ne sont pas les miens, mais bien ceux de
notre excellente Harmonie Nautique, dont j'ai
entendu et critiqué plus de 150 concerts! En
effet, j'officie comme critique musical depuis 1900
(tout d‘abord dans l'ancienne grande «Suisse
dont le Rédacteur en chef était Gaspard Vallette
et le Directeur Paul Pictet) me souviens
encore de l'inauguration du Victoria-Hall, le
28 novembre 1894. L'ouverture de La Fiancée
Vendue, de Smetana, dirigée par Louis Bonade
(il y avait 11 ans qu'il était directeur de la
Société) m'avait fait une impression profonde
On avait mobilisé la Société de Chant du Con
servatoire, la Société de Chant Sacré, la Société
Galin-Paris-Chevé, la Cécilienne, la Lyre Cho
rale: le Tout Genève chantant! Widor était à
l'orgue pour sa 3me Symphonie pour orgue et
orchestre (œuvre spécialement composée pour
cette inauguration). Il y avait encore au
gramme la Symphonie funèbre et
Berlioz
v
pro
triomphal de
Le premier article que je retrouve sur les con
certs de l'Harmonie Nautique date du 28 janvier
1907. C'était encore Loms%onak qui dirigeait
Le programme comprenait l'ouverture de Léonoré
une Fantaisie sur Werther, l’Enchantement du
Vendredi-Saint, de Parsifal et un Allegro mili-
taire de Parès
Au dernier concert qu'il dirigea, en novembre
1907, l'exécution si difficile de la Symphoni
fantastique de Berlioz connut le triomphe. Le
9 mars 1908, Auguste Pieyre prenait la direction
Marche funèbre. de Beethoven, ouverture du
Tannhäuser, Sérénade de Parès, bal de la Sympho-
nie fantastique, de Berlioz, sélection de la Walkyri
formaient le programme. On voit que l Harmonie
Nautique pouvait être félicitée toujours pour son
travail consciencieux, sa recherche d'un réper
toire de grande valeur, son importance dans
l'activité musicale de Genève en formant le
goût du public et en lui faisant connaître, au
prix de grands efforts, les plus belles œuvres de
la musique. Jusqu'en 1918 ce fut une série con-
tinuelle de succès avec des concerts remarqua-
blement mis au point et qui faisaient à notre
Harmonie Municipale une réputation qui
dépassa largement les frontières. Après 10 ans
de direction, en 1917, Auguste Pieyre mourait
subitement. Il venait de terminer la transcription
du Schéhérazade de Rimsky-Korsakov qu'il n'eut
pas le bonheur de diriger lui-même. Ce fut alors
en juin 1919 que Gustave Gabelles fut appelé à
la direction de la Société. Jusqu'en 1935 il con-
duisit ses musiciens dans la bonne voie, le réper-
toire s'enrichissant d'œuvres toujours plus inté-
ressantes, de toutes les écoles, de toutes les ten-
dances. En novembre 1935, enfin, M. Santandrea
lui succède. Beethoven, César Franck, Lalo, sont
interprétés à son premier concert avec un soin
Ferblanterie
Plomberie
>amitane
BOZ ZEN
Pt-Lancy . Tél. 4 4112
CAFÉ-BRASSERIE
INTERNATIONAL
Place du Cirque . GENÈVE . Tél. 4.07.29
L. WAGNER
Bonne cave . Consommations de 1er choix
Restauration à toute heure
Ouvert après les spectacles
Nouvelle salle de restauration et sociétés
BOIS - CHARBONS
PELICHET
+
A CA CIN S
Boulangerie-Pälisserie
J. REBMANN-HEGI
5, Rue SiLéger, 5 - GEMÈVE
Se recommande
q 73 B Essuyages pour l'industrie
d U, VIEUX PAPIERS
Pierre BRUN S. A.
CAROUGE
Clos de la Filature
—…
(
COMPAGNIE D’ASSURANCE SUR LA VIE
A ZURICH
Agent Général: Ch. CHAMAY
Rue Général Dufour, 15 - GENÈVE
HARMONIE NAUTIQUE
de souvenirs
parfait. Pendant 8 ans, tant à Genève qu'au
dehors, l'Harmonie Nautique ne cesse de se per- |
fectionner et de faire honneur à son pays et à la |
musique. Dans les quelque 150 concerts que j'ai |
eu à critiquer, j'ai entendu au moins 300 œuvres |
diverses d une centaine de compositeurs. L'école |
française était richement représentée par Berlioz‘
(un favori de l'Harmonie), Saint-Saëns (poèmes |
symphoniques, Symphonies, ballets, etc.), Char-
pentier, Massenet, èour.oi Franck, Parèsæ£rlan- |
ger, Ravel, Debussy, Dukas, Messager, Üea…
D'Indy, Bizet W1Â0r, Chabrier, Lalo, Fierné,
Littolf, Florent Schmitt, Fauré, Ganne, L&parra,
Roussel, Casadesus, Godard, R. Hahn, Ropartz,
Gaubert, Rhené Bâton, Sporck, Delibes, Boiël:
dieu, Ls. Aubert, Reyer, Rameau, etc. etc. Avec
l'école russe, nous avons entendu les plus belles1
œuvres de Rimsky-Korsakov, Borodine, Glazou-
now, Moussorgsky, Tschaïkowsky, Glinka, Lia-_
dow, etc. L'école allemande était richement
représentée par Beethoven, Wagner (encore
deux favoris), Liszt, Weber, Mendelssohn, Schu
mann, Schubert, Humperdinck, Mozart, Rubins-
tein, Brahms, Lehar, Strauss, Bach, Hindemith, ete.
Les compositeurs suisses ne sont pas oubliés:
Doret, Jaques-Dalcroze, Franck Martin, Piantoni,
G. Delaye, Strong, Schneegans, Mérault, Mme
Champion-Rœæsgen, J. Lauber, Honegger,
tholoni, figurent en bonne place
Les italiens sont re
cagni, Luigini, Ponchielli,
Pick-Mangiagally
ésentés par Verdi, Mas-
Vaninetti, Rossini, Res-
Puccini,  Pedrotti,
pighi,  Pi
Gabrieli, C. de Nardis, Martucci, etc. Et tant
d'autres encore: Grieg, Sibelius, Paderewsky,
Smetana, Moskowsky, Poot, etc.
On n'en finirait pas sil fallait tou(!iter.
Wagner, Saint-Saëns, Berlioz, Franck, Be ven
g |
sont inscrits nombre de fois aux programmes, Ils
atteignent directement l'oreille du public. Les
riches orchestrations des compositeurs russes sont
aussi extrêmement appréciées
Pendant mes 42 années de critique j'ai toujours
eu un vrai plaisir artistique à suivre les interpré-
tations si soignées et les programmes si bien
composés de notre Harmonie Nautique qui peut
être justement fière de ses 60 ans de succès, Elle
pourra trouver encore de nouvelles œuvres |
dans la littérature pour orgue dont la transcrip-
tion pour harmonie est toute indiquée. Il y a lè
une source féconde de trouvailles et de plaisir |
d'étude en perspective.
Mais avec son immense répertoire elle a de
quoi alimenter ses séances pendant bien de
années. Le public peut et doit lui être reconnais:”
sant de tout ce qu elle nous a donné jusqu'ici et
de tout ce qu'elle nous donnera encore. Les
musiciens savent apprécier ces efforts vers le
beau. Bien souvent aussi elle a donné l'occasion
à des artistes de valeur de se faire entendre en
excellentes conditions. Pour ma part, jai e
nombre d'élèves qui s‘y sont produits et mes
demandes ont toujours été reçues avec la plus
grande amabilité. Ce sont de bons services <ïont
il faut être reconnaissants.
Il me reste à souhaiter longue vie et prospérité
à nos valeureux musiciens et à les remercier de
ce que, malgré de grandes difficultés — à l'heure
actuelle surtout — ils tiennent haut le drapeau
de l'art
Otto WEND.
C’est avec tristesse que nous avons appris
le décès survenu récemment de notre ancien
et regretté collègue Henri Cailler. Membre
fondateur de l’'Harmonie Nautique, il en avait
recu le titre de Membre d’Honneur, en 1923,
en récompense des 10 années pendant les-
quelles il avait tenu avec un talent remar-
quable la partie de co» solo.
Tous ceux qui l’ont connu gardeu”
souvenir de ce musicien distingué qui f
membre dévoué de notre société, un
lent collègue et un sincère ami.
le
un
excel-
Portraits-Express
(Epigrammes)
par Alphonse SINGY
Dédiés à ceux qui, depuis plus de 30 ans, maîntiennent les traditions de l’Harmonie Nautique
Michel GALFREÈ
Cheveux d'argent, cœur d'or.
Son trésor,
Le b et, le dévore
Arri
Que diable! J'ai encore
Le «coffre-fort».
ceux qui en veulent à mon or.
Alfred DUPONT
Au temps de l'école)
Devant les poupées éventrées
Laissant,
des «cors» sortir le son,
Irène disait à Madelon tout éplorée,
Pour refaire ta poupée,
Fais de |
C'est lui
‘æil à Dupont,
qui a le plus beau son.
Charles KULT
Nul n'est «prophète» en son pays, dit-on.
Holà! Charles, attention, dans la marche,
N'a
veille
[au grain.
rainte ; je veux battre à ma façon.
Il fit tant et si bien, que l'on entendit rien.
Auguste RICHTER
Son violon d'Ingres?
Bien vite, je vous l'accorde :
La contrebasse à cordes.
Et faire
—
i
A
de
—
W
A
r e RR 7
ng|e Rue du Rhône, Rue du Commerce
Emile BURDET
Eugène BLUM
(Un rêve)
Jouer la flüte sous la citronnelle
la pige à Taffanel.
Marcel DÉPRAZ
Alphonse PIGUET
(Simple question)
UNION
E BANQUES SUISSES
Toujours au service de sa clientèle
pour renseigner et conseiller
GENÈVE
Aux cartes, sa bouffarde lui tient compagnie,
À la «nono», joue la trompette en ut;
Et le dimanche pour «Servette» aux Charmilles,
S'en va joyeusement marquer des buts.
- À la Ville, haut perché, Marcel surveille halles
k‘et marchés. J'aime à y aller On y entend les
| commerçants vanter leurs produits: l'un d'eux
en «Biskra» tandis qu'un autre fera
b «Bougie» et bien souvent en
{« l’halle j’ai ri».
Ë
une drôle
sortant de
($feriez-vous, si l'on vous disait de réparer
vos chaussures?
Moi, s'écrie Alphonse ; je laisserais l empeigne,
| les semelles et ferais l'élalon.
Jules PIOTTON
Mener de pair, science et art, est chose assez
difficile. Cependant, si la question se posait pour
les mathématiques et la musique, Jules s'en
tirerait adroitement en mettant «pi» au ton.
Emile VEYRAT
Il n'est guère dans ses habitudes de dire : «Oh!
bois». Mais doué d'une poigne peu commune, il
faut être sur ses gardes quand on
serre à
«Veyrat la main».
Auguste PORTIER
Blond ondulé, yeux bleus cachés par quelques
sourcils folâtres, visage ouvert et bouche ironi-
que. Son pas, oh! combien caractéristique, réglé,
mécanique, lui donne des airs d'explorateur
allongeant son regard au-delà de la ligne d'hori-
zon.
Tel se présente :
A nous d'ailleurs,
Le haut parleur.
Alphonse SINGY
(Charade)
Mon premier a des couleurs,
Mon second au premier est nécessaire,
Mon troisième, majuscule avant «S»
A Vétraz «mon tout>.
“(1e pue1b ne ara BT) y pue1b-nea-srAe”]
à i E
LIVRES
PAPETERIE
Naviléeæ ,
Brasserie Moderne>
4 Rue (lu Lﬁet:x-Co”êge
Tel. 4.41.56
Jack WINIGER, prop.
MAITRE FLEURISTE
Jolies fleurs . Cadeaux artistiques
26, CORRATERIE
Pas de succursale
Acheter le cigare ou la
cigarette qu’on préfère,
ça, c’est bien.
Mais sachez qu’un sourire
On vous le donne
Chez YVONNE
Place Neuve, 4
VOYEZ
£dæ £. o\l
JARDIN ANGLAIS
REMOR Véranda cÿlÎaÿuﬂréa
GLACIER - TEA-ROOM
Ouvert toute l'année
CAFÉ-REST AURANT
DU XX SIROIE
ÉMILE ULDRY
RENDEZ-VOUS DE LA NAUTIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[NAUTIQUE 3
TL’'ORCIHIESTRE
HARMONIÉE
e S E
rs
L'HARMONIE F
PAR LE LT.-COL.
Grâce à la solide amitié et à l’intérêt que
M. le Lt-Col. Sa nfo rd porte à l’Harmonie
Nautique, nous avons le privilègc de 4pul)lier
au/ourcÏ/zui une étude spécialement écrite pour
notre journal—pragramme.
La vaste documentation rassemblée, jointe aux
expériences personnellcs qu’il a vécues, font de
l’étude du Le.-Col. Sanford un véritable histori-
que des instruments à vent constituant la musîqzyte
d’harmonie moderne et, en même temps, ce qu il
est convenu cÏappeler l’“harmonie“ de l’orchestre
symplzunique, par opposition au quatuor.
Officier de carrière dans l’Armée Britannique
([es Incles, occupant en même temps un poste ùm-
3 . . oe y
porlant (1dn.s‘ lA(!mintstratton cwllc’, Îe Lf.—Col.
Sanford assuma durant de longues années, la
direction musicale de toutes les manifestations
militaires ou civiles organisées alors, étant — dans
le domaine musical — l’homme de confiance du
Vice-Roi des Indes, du Commandement de l’Ar-
mée ainsi que de nombreux malmrajalr.x hindoux.
C’est dire qu’i[ connaît — et bien connaît —
ce dont il parle. Nous sommes donc certains que
cet exposé, dont nons avons conservé le st_1;[e pit-
toresque, rencontrera l’intérêt unanime des c/10/x
de musique et de tous les “souﬂ]eur>" en génénl/.
Et ce sera un enrichissement de la littérature
relative aux instruments à vent et à percussion,
qui occupent une place de plus en plus prépon-
dérante dans l’orchestration des œuvres contempo-
raines.
Nous exprimons ici notre gratitucle au Lt.-Col.
Sanford pour sa collaboration et pour la sympa-
;
D . ». , . - .
t/ue agissante  qu 1/ teémoigne a Harmume
Naulique.
La Rédaction.
«1668, le 27 février. Après le diner, avec ma
femme et Deb, au Théâtre du Roi, voir «La
Vierge Martyrev…. Ce qui m’a plu au-delà de
toute expression, ce fut la musique à vent..….
C'était si suave que j'étais dans le ravissement.
En un mot, je me sentis l'âme transportée au
point d’en être malade.…. Ni à ce moment, ni
durant le resle de la soirée, je ne pu songer à
rien, el je demeurai dans l'exaltation. Je ne
peux croire qu'aucune autre musique ail jamais
eu de tels pouvoirs sur l’espril d’un homme.
Aussi ai-je résolu de pratiquer, ainsi que ma
femme, les instruments à vent».
«Samuel Pepys…. Journal (1660-16609)».
Quand on a étudié la structure des instru-
ments à vent de cette époque, surtout avec
la possibilité de les faire jouer, on se deman-
de en quels termes Samuel Pepys aurait décrit
les émotions que lui auraient procurées la
musique des instruments à vent d'aujour-
d’hui, perfectionnés depuis lors au-delà de
toute comparaison.
Le sort a voulu que ma vie musicale ail été
en grande partie vécue en étroit contact avec
les deux grands ensembles coneurremment,
l’orchestre et l’harmonie. Mes expériences,
au service des deux à la fois, m’ont appris à
reconnaître et à évaluer leurs priorités res-
pectives plus intimement, peut-être, que n'ont
l’occasion de le faire la généralité de ceux
qui dirigent l’un ou l’autre des deux grands
ensembles instrumentaux. J’ai eu à former et
à diriger les harmonies les plus massives qui,
je crois, aient jamais exécuté des œuvres de
grande musique symphonique: et, de ces
mêmes œuvres, j'en ai dirigées une deuxième
fois dans la même journée, ou le lendemain,
avec grand orchestre de plus de cent exécu-
tants que j'avais aussi monté et formé moi-
même, Je crois que c’est là une expérience
rare, sinon unique, dans la présentation de
grands programmes de concert avec _ harmo-
nie ou orchestre de pareilles dimensions.
La dénomination harmonie a été adoptée
pour ce que l’on devrait peut-être appeler
plus exactement orchestre à vent. L'ensem-
ble des instruments à vent de l’orchestre
s'appelait jadis charmonie» (ou «cassation»).
Au milieu du XVIIIme siècle il avait alteint un
niveau permettant d’écrire des compositions
de réelle valeur artistique — pour cette seule
partie de l'orchestre, sans les cordes, ce qui
convenait très bien à des auditions en plein
air, pendant l’été. Ce genre de composition
acquit vite une grande vogue, et recut le nom
de «Harmoniemusik» (ou «Cassationsmusik»).
De là l'expression charmonie» appliquée pro-
gressivement à tout ensemble d’instruments à
vent mixte,et même à ceux qui, par une
jonction de différents affluents — (dont l’har-
monie de l'orchestre n’en est pas un) se
sont amplifiés jusqu’à devenir les magnifiques
orchestres à vent d’aujourd’hui. Ce sont ces
affluents qui feront le sujet principal du pré-
sent article.
Ce n’est pas tout. A cette époque — il y a
environ trois siècles et quart — la famille des
instruments à  cordes violons avait déjà
remplacé sa devancière les violes. et alteint
sa perfection de manufacture grâce à Ja
lignée des grands maîtres luthiers «Gasparo
da Salo — Antonio Stradivari cam Guarnerius
del Gésuy: iln’y a eu, depuis lors, que des
modifications d’accessoires: che ralet, barre,
angle de la touche, archets, cordes et leur
tension. Autrement il ne devait plus s’agir
désormais que d’un perfectionnement de la
virtuosité technique des exécutants. Au con-
traire, les instruments de l’harmonie ceux
rpëmes qui, pourtant, plaisaient tellement à
Samt_œl Pepys et à ses contemporains, et qui
servirent aux ravissants sérénades et diverti-
menti (le‘ Mozart et de moins illustres compo-
siteurs d’alors — n’étaient que dans un état
embryonnaire en regard de la perfection
(lu ils ont atteinte depuis lors, La grande
dynastie d_es maîtres luthiers de 1600 à°1750 a
devancé d’un siècle la compagnie, non moins
importante pour les compositeurs, des labo-
rieux chercheurs qui se sont voués au per-
fectionnement des instruments à vent.
Or, l’intermédiaire entre les artisans de
l’émancipation des instruments à vent et les
compositeurs a toujours et constamment été
lHARMONIE.
C’est l’harmonie et ses aïeux qui furent la
voie d’introduction et comme le «banc d’essai»
des instruments à vent et de leurs perfection-
nements, si souvent contestés.
Les traits saillants de l’harmonie du Wand
orchestre actuel s’y trouvent grâce aux en-
sembles d’instruments à vent seuls.
On peut affirmer que le grand
doit son harmonie à l'HARMONIE.
Les doubles anches, la flüte, les clarinettes;
la trompette, le cor, les trombones, le tuba;
les systèmes Bæhm, Bluehmel-Riedl, Stælzel-
Sax ; les contributions Claggett, Denner, Muel-
ler, Gordon, Oates, Wieprecht, Blaikley, et
d’autres encore; el encore même la batterie.
Tout cela n’est point l’enfantement de l’'or-
chestre, c.-à-d. des musiques de salle ou de
salon, mais bien des musiques de plein air:
celles des rois et des nobles, celles des cor-
porations civiques, et celles du peuple.
Tels sont les différents «affluents» mention-
nés ci-dessus, dont la fusion a fini par créer,
par une longue et complexe évolution,
l'HARMONIE
Les rois et les nobles ont fourni direc-
tement et presque exclusivement la trom-
pette, les timbales et le cor.
Au moyen àge les frompettes étaient rigou-
reusement réservées à la cérémonie royale
883
ou noble. Lorsqu’en 1436 l'Empereur _.is-
orchestre
mond a pour la première fois rompu tle
exclusivité, en accordant à la ville d’Augsburg
l’honneur d’employer la trompette, ce fut un
ouragan de protestations contre cette déroga-
tion à la majesté de la trompette. La trom-
pette est l’instrument le plus honoré dans
l’histoire du monde. Dans le tombeau du
Pharaon Tut-Ank-Ammon on a trouvé (parmi
le véritable musée d'objets précieux enseve-.
lis avec sa momie) une paire de trompettes
— l’insrument royal d'alors, soitil y a plus
de 3000 ans, et le seul considéré digne de cet
honneur —. Après avoir subi le nelttoyage
nécessaire un de ces instruments a pu être
facilement sonné par un trompelte de cavale-
rie anglaise. Rome avait son Collégium de
trompettes, et aux Jeux Olympiques les con-
cours de trompette étaient des plus impor-
tants, Le Collégium Claudien a été perpétué
dans les corporations de trompettes de l'Eu-
rope médiévale, et les droits, traditions el
privilèges sy rattachant ont été maintenus
pendant plusieurs siècles. Le personnel se
divisait en deux catégories —  trompetles
diplômées et trompetles apprenties —, el les
gradés de la seclion supérieure jouissaient de
grands privilèges. Ils avaient rang d’officier,
portaient la plume de noblesse, et étaien!
pourvus de chevaux et de palefreniers. Mais
la charte de 1436 a marqué l’aube d'une ère
nouvelle à l'horizon de la musique. Petit à
petit ce caractère d’exclusivité alla s'affaibli
sant; d’autres villes impériales se firent
octroyer la même liberté, progressivemen!
l’autorisation s'avéra superflue, la distinctio:
perdit de sa valeur, et la trompette n’eut plus
son cachet exclusif. Mais ce n’est qu'au
XVIIme siècle que la trompette franchit le
seuil de l’enclave instrumentale des artis-
tes compositeurs, trouvant accueil chez Mon-
teverdi — Lulli — Purcell, pour prendre
ensuite l'essor extraordinaire que lui valul
son emploi par Bach et Hændel. Cet essoi
fut suivi d’une baisse relative dans la techni
que des souffleurs de trompette, baisse fina
lement compensée par son adoption défini
tive dans l’orchestre moderne, et par ur
nouveau bond quant à la virtuosité technique
des exécutants. La trompette a dû vivre_un
apprentissage de plusieurs siècles du.w
bandes de musique spécialement affecté®W#au
cérémonial avant d’être admise membre de
l'ensemble instrumental de grand art qu'est
l’orchestre,
En général les fimbales vont de pair avec
la trompette quant à leur histoire européen
ne, Leur introduction en Europe date de
croisades. Elle est donc bien antérieure à
celles des autres instruments de percussion
hormis le tambour de basque et le tambourin
sous ses diverses formes, Le tambour n’a été
introduit en Europe que vers la fin du moyen
âge, et les autres instruments de percussion
encore plus tard cymbales, triangle
glockenspiel, caisse roulante, grosse caisse
empruntés à la milice turque des Janissaires,
ainsi que le xylophone et le vibraphone d
rivés du Marimba Africain et du Petolah Bir
man. Quand on voit s’'avancer à cheval un
splendide cortège de musique de cavalerie
tel celui des Royal Horse Guards de Londre:
— avec en tête le timbalier à cheval (loujour:
un pur-sang blanc), on est frappé par ce si
gne èclgltallt de pompe militaire, mais on se
prend à penser que c’est là tout de même unc
adaptation audacieuse et même peu cpc
nable, d'un instrument de musique év "
ment fait pour être joué à terre, solidetaen|
étayé par un support, Rien de plus erronné
pourtant! Car c’est précisément dans ce rôl(
de fambourins à cheval que les timbales nous
sont parvenues en Europe, attachées à l’arçon
de la selle des timbaliers montés des Arabes
des Scythiens, et ensuite et surtout des Hon
grols — lous envahisseurs n’opérant qu’à
cheval. Il y a eu, et il y a encore, en Orient
des lnnln_ulcs de luulcÇgl':l…lcurs_ depuis les
plus petites, jouées à pied en gamme aussi
bien qu'en paire, et dont nous voyons actuel
lement la _ renaissance parmi nous dans la
l)ul_l01'i_(‘ des Jazz, jusqu'aux géantes que j'ai
moi-même vues et frappées, à dos de chameau
lans les contrées arides et à dos d’éléphant
dans les contrées verdoyantes, Quand on con-
temple le timbalier et ses timbales dans
l'or(_-heslrc, il faut y voir, avec les trompeltes,
les instruments de la plus haute antiquité
militaire et princière du monde, Déjà en 1293
le Roi de Castille comptait dans sa «bande de
musique» 4 tromperos et 5 tamboreros. La
GR
SANFORID
reine Elisabeth d’Angleterre avait 14 trom-
pettes et 4 timbales outre les autres instru-
ments de sa musique de cérémonie. C'est leur
caractère originellement el essentiellement
équestre qui a valu aux timbales. d’être tout
de suite atfectées aux corps de trompettes, et
d'être partie indispensanle de toute vraie
musique de trompettes: d'abord exclusive-
ments{princière, ensuite de la musique
; de \Ôlpellcs des régiments de cava-
‘ lerie
elite seulement, puis enfin de celle
des régiments de cavalerie en général, et en
Angleterre également des unités d’artillerie
pendant plus d’un demi siècle, autour de
1700. Ici le timbalier et ses timbales, au lieu
d'être montés à cheval, furent portés sur un
beau char richement orné, et liré par six
chevaux blancs. De leur position équestre,
les timbales ont été désarçonnées pour se
joindre à terre aux fharmonies jouant «en
concert», et de là, elles ont passé dans l’or-
\ chestre, introduites par Lulli dans ses opéras
pour la Grande Ecurie de la cour francaise,
au cours de la seconde moitié du NVIIme siè-
cle. Hændel a souvent emprunté à la Tour de
Londres, une paire de timbales capturées à
la bataille de Malplaquet en 1709.
Ont été désignés sous le nom de «COR» une
srande diversité d’instruments, depuis les
nples cornes d'animaux percées de trous,
jusqu'aux cor anglais et cor de basset, y com-
pris une famille entière de cuivres, dont seu-
les les basses ont pénétré dans l’orchestre
Cette famille de «cors» est fondamentalement
lifférente de l'instrument qui nous occupe.
lyvz outre des «cors» uniques de leur
_…z'lcls le fameux cor de Roland qui
fut un «Olifant»; le «cor de Postillon»; le
cor des Alpes». Certains jeux d'orgue por-
tent aussi le nom de «cor», «cor de Nuit» et
or de Chamois» (Gemshorn) par exemple.
Mais le genre de «cor» qui nous interesse
i estle cuivre des grands ensembles sym-
phoniques que nous appelons /e cor tout
urt, Cel instrument, tel que nous le con-
ssons aujourd’hui, est un perfectionne-
nt mécanique du cor de chasse français
F du XVIIIme siècle. Or, la chasse n’a cessé
pendant une période d'à peu près un millé-
naire, d'êètre la prérogative des princes et des
nobles, etau moyen âge presque leur seul
passe-temps, à moins qu'ilsne fussent à la
poursuite d’une proie plus noble sur les
grands chemins! Ainsi tout ce qui apparte-
nait à la chasse prit un éclat brillant, et le
cérémonial d’une partie de chasse avait pres-
que autant d’importance qu'une fonction de
la cour. La grande diversité déjà mentionnée
se manifesta dans les variélés de cor em-
ployées pour signaler les étapes successives
vde ce sport, selon le pays où il se pratiquait.
n Russie, par exemple, c'était un tout petit
pstrument droit comme le cor de postillon,
qui ne donnait que deux notes, la fondamen-
lale et son octave. Comme instrument dé mu-
Sique, et même de musique de chasse, ces
‘cors rudimentaires ne valaient rien. Mais
petit à petit le tuyau a été allongé, l’alésage
Tétréci, et l'instrument a pris la forme d’un
Cercle complet, assez ouvert pour être porté
dutour du corps, à la manière de la basse
tuivre appelée «/élicon», ou, sous sa forme
moderne américaine, «Sousaphone» — modelé
en effet sur le cor de chasse circulaire
Parvenu à celte taille, le cor de chasse dispo-
‘sait de la même série d'harmoniques, mais à
’octave inférieure, que la trompette; et, com-
me pour les musiques de trompettes, il exis
tait tout un répertoire de sonneries et de fan
fares à trois, quatre el cinq voix pour ces ins
truments. Plusieurs des grands compositeurs
ont reproduit dans leurs œuvres le style el
l’esprit de ces sonneries, et certains en ont
introduites textuellement: par exemple Méhul
‘dans J'allegro de son ouverture «La Chass(
du J Henri». C’est encore Lulli qui, le
‘pre , a introduit le cor de chasse el ses
sonneries dans les diverlissements el ballets
qu'il a composés pour la cour française, imité
sur le champ par ses contemporains, et sulvi
beaucoup plus tard par les maîtres de l'oi
chestre de concert et d’opéra — deux domai
nes où sa pénétration a rencontré de fortes
objections —, Sous la pression de cetle oppo-
sition le cor de chasse a subi certaines modi
flcations destinées à le rendre plus accepta
ble à l’ensemble orchestral, et un changement
de nom destiné à rompre ses relations avec
la chasse, En France il est devenu le cor
d'harmonie; et en Angleterre, les anglais,
soucieux d’en conserver el d’illustrer la pro
venance française, l’on qualifié du nom de
«lrench Horn».
Ces modifications de l'embouchure, de la
conicité de l’alésage, de la grandeur du
pavillon, de l’'ouverture du cercle de repli
Dîout rien changé à la nature essentielle de
l'instrument; tandis que les trois inventions
S}liVanlcs ont constitué de véritables exten-
slons de ses possibilités, Par ordre chronolo-
gique_ces inventions sont: les corps de
lech@iRe , les coulisses d’accord, et les pistons
ou ci®…dres. Toutes les trois onl été appli-
quées aussi bien à la trompette qu’au cor, el
1çS deux dernières en sont devenues une pa
tie intégrante. Le seul autre instrument cui
V_l‘e adopté par l’orchestre avant ces inven
tions — le trombone en a aussi reçu une
äpplication assez répandue, surtout pour les
pistons, mais loin d’être générale, L'histoire
de la venue et de la disparition des cors de
lechange est très intéressante, mais trop lon
Gue pour être racontée ici. Leur disparition
est à présent presque complète, La notation
€S parties de cor dans l’introduction au
H acte de Lohengrin nous en dit long*. Les
pislons et cylindres, au contraire, se sont
avérés une nécessité indispensable, non seu
ment<lc la trompette et du cor, mais de
OUs les autres cuivres, qui, grâce à eux, onl
êlé inventés dans la suite, et dont seuls le
luba et la courte trompette en sib-ut ont jus
’!BÎ présent trouvé accueil dans l'orchestre.
plii
© Au deuxième acte 11 y a un exemple encore plus inex-
cable, Î
Le cor est l'unique cuivre dont les pistons
soient actionnés par la main gauche; ceci
afin de permettre à la main droite, introduite
dans le pavillon comme auparavant, de pro-
duire les sons bouchés, découverts par hasard
par le corniste Hampel, du fameux orchestre
de Hasse à Dresde, et ceci longtemps avant
l’invention des pistons et cylindres. Celte
disposition du cor n’est toutefois pas univer-
selle. On en fabrique, surtout en France, à
l’envers — c.-à-d. main gauche dans le pavil-
lon et imain droite maniant les pistons. Depuis
la substitution du cor à pistons ou cylindres
au cor naturel, les modifications inoffensives
apportées au début en France au cor de chasse
ont repris de plus belle. En Allemagne et
en Italie, elles ont été exagérées au point de
nuire au vrai (imbre de cor; ce qui a produit,
comme pour le hautbois etle basson, une
divergence entre l'instrument allemand et
l'instrument français. Malheureusement dans
le cas du cor, c'est le cor abâtardi allemand-
ilalien qui, petit à petit, l’emporte.
Un demi siècle durant, l’orchestre s'est
contenté du cor et de la trompette sans pis-
tons ou cylindres, laissant aux harmonies la
tâche de servir de mère nourrice à cette
imporltante invention, au cours de ses étapes
de lancement, de täâtonnements, d’opposition
frénétique, de tentatives d’adoption, et de
victoire finale. Ce n’est pas trop dire que
sans les harmonies, cette véritable émancipa-
tion des instruments de cuivre n’aurait
jamais pu se confirmer: parce que l’invention
des pistons et cylindres n’aurait jamais eu
une chance de surmonter ses imperfections
de jeunesse, qui, pendant longtemps firent
l'affaire de l’'opposilion à son adoption défini-
tive.
C'est aux magistrats, aux corporations civi-
ques, et à l’église qu'est dû spécialement le
l'ROMBONE. Quoique employé egalement par
les cours, le trombone n’a jamais été exclusi-
vement réservé aux princes et nobles, malgré
son alfinité de caractère avec la trompette, et
la vraie noblesse de son timbre. Son principe
de fonctionnement a été connu dès les épo-
ques les plus reculées, et j'ai moi-mêème vu
ce que je liens pour être son origine primi-
tive. Bien loin des centres de civilisation, au
fond de la forêt où j'avais mon camp de
chasse, près de la frontière du Népal, j'ai vu
et écouté un berger qui, tout en surveillant
son troupeau, s'amusait à tirer des, glissandi
de deux bouts de roseau, l’un télescopé sur
l’autre! Le /apa chinois se joue sur le même
principe. À Naples en 1927, à l'exposition des
louilles les plus récentes de Pompéi, j'ai
examiné de près un trombone qui ne se dif-
férenciait guère de celui d’aujourd'hui —
trombone à coulisses bien entendu.
Au faite de sa puissance, la république de
Venise rappelait au peuple l'importance du
Doge et de son conseil secret, par les tons
impressionnants d’un chœur de trombones,
dont la solennité de timbre les avait fait
choisir comme la musique la plus appro-
priée aux grandes fêtes publiques; sur-
tout à celle du Mariage du Doge avec
l’Adriatique — cérémonie à la fois ecclésias-
tique et d’état où, avec une pompe magnifi-
que, le Doge prenait la mer, accompagne des
princes de l’église, à la tête d'un cortège
nautique d’un éblouissant éclat. C'est sa
solennité majestueuse qui a fait du trombone
l’instrument par excellence des cérémonies
religieuses en plein air. Il _ a même élé
baucoup employé dans l’église pour sou-
tenir les voix et chose plus intéres-
sante encore — pour entourer d'un accom-
pagnement très riche en quatre, cinq
Ou six parties de trombones, des chorals
à quatre voix, avec  simple  accompa-
gnement d'orgue. Un Psalmodia Sacra de
1585 dont l’éditeur, si je ne me trompe, était
un Krueger, contenait plusieurs exemples de
cet emploi des trombones. Le (rombone a
longtemps porté son nom espagnol de Saca-
buche de sacar=tirer el bucha=tube ; puis
en France ce nom a été transformé en Saque-
boute, mot qui, jadis, désignait une arme
militaire dont la forme était assez bien repré-
sentée par celle du trombone, et qui de plus
reproduisait assez fidèlement le nom espa-
gnol, L'Angleterre l’a imitée avec Sackbut,
non sans beaucoup de peine et après un véri-
table concours orthographique! Ce n'est
qu'au XVIIme siècle que son nom italien de
{trombone a commencé de supplanter Saque-
boute et à vite fait de remplacer ce dernier
partout. En allemagne il a toujours gardé le
hom de son aïeul Buccina ; Buzaun, Posaune.
C’est aussi à cette époque qu’apparaissent les
premiers exemples — du reste encore rares
et isolés de son emploi comme instrument
d’orchestre. À part ces quelques rares excep-
tions, le trombone a dù attendre jusqu'à la
fin du XVIIIne siècle avant de trouver place
dans les partitions d’orchestre. C’est alors
aussi que le (rombone est entré dans les har-
monies militaires, à l’occasion de la réorgani-
sation dont celles-ci firent l'objet à cette épo-
que. Et mème alors, à quelques exceptions
près, ce n’est que le siècle passé qu'il a
débuté comme élément intégrant du grand
orchestre symphonique, sans aucune alttache
à la voix. Mais sa longue carrière précédente
dans l'église, dans les cérémonies royales ou
civiques, dans les cortèges, aux banquets et
dans les musiques de danse populaire ou
bourgeoise, nous a fourni de superbes exem-
ples de musique de trombones seuls, ou avec
trompettes et timbales. Tout le monde con-
naît les Trois Equali pour quatre lrombones
de Beethoven; mais on ne connaît pas si bien
l'Ayre el Pavane Almande de Matthew Locke
pour trompettes et trombones et la Canzona
and March de Henry Purcell pour Flatt Trum-
pels ce-à-d. un quatuor de trombones, qui
ont devancé les Rquali de plus d’un siècle.
A l'occasion de certaines fêtes et cérémo-
nies de couronnement, j'ai eu sous ma seule
baguette une grande harmonie de deux mille
exécutants, y compris 101 trombones à cou-
lisse 35 sib ténors premiers, 35 sib se-
conds et 31 trombones basse en sol, À fin.de
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ü.\ v
}
F
G
se
©
4
leur laisser ample espace pour le libre jeu
des coulisses, je les avais disposés tout le
long d’un rang entier de la tribune avec,
devant eux, un rang vide, ce qui les mettail
bien en évidence. Un officier supérieur étran-
ger fit la remarque que, alors que mon grand
orchestre à cordes ne laissait rien à désirer,
ma grande harmonie ne faisait quère honneur
à son caractère militaire, celle seule rangée
d’instruments — (indiquant les trombones) —
n'observant pas l’uniformité militaire dans ses
mouvements d’extension et de rétraction !
La /lûte qui nous intéresse est la flûte /ra-
versiere ou allemande. La flüte à bec ou /lüle
douce, comme membre des grands ensembles
instrumentaux, s'est éteinte au cours du
XVIIIme siècle. Pendant le NVILw« et la pre
mière moitié du XVIIIm« siècles, Lulli, Scar-
latti, Purcell, Bach, Hændel et leurs contem-
porains écrivaient aussi bien pour /lûtes « bec
que pour /lütes traversières: mais la sonorite
croissante de l'orchestre du XVIIIme siècle a
achevé l’élimination définitive de la /lüle à
bec en faveur de la /lûte traversière. Les deux
ont cœxisté depuis toujours et chez tous les
peuples, portant chacune son nom particulier
qui la distinguait netlement de l'autre. Un
monument pharaonique nous montre un
flütiste traversier. Les flûtes arabes étaient
d’une longueur extraordinaire, ce qui a valu
aux hommes ayant la langue bien pendue le
sobriquet de /ifreur arabe! Je possède une
flâte traversière chinoise en bambou. C'’est
grâce à sa puissance de son que la /lüte tra-
versière l’a emporté sur la Flauto diritto,
d’abord au service militaire, puis dans
l’orchestre
La /flûte (raversière, malgré son étiquette
d’allemande est, de tous les instruments à
vent, celui qui peut se targuer d’être par
excellence représentativement suisse. Au
XIIIme siècle déjà, l’association fifre et tam-
bour semble avoir été établie pour l’entrai-
nement des fantassins au pas de marche et
l’expression Schweizerpfeif} — si persistante
du XIVmwe jusqu’au XVIme siècle — indique
évidemment la milice suisse comme le ber-
cail de l’instrument. Notre piccolo moderne
est le successeur du sSchweizerpfeiff. On
accepte le nom piccolo comme voulant dire
petite, mais il n'est pas certain que ce soit là
son unique étymologie. Un paysan de Sardai
gne s’était faitil y a un siècle une grande
renommée par son jeu merveilleux d’un tout
petit galoubet (flüte droite) el ce paysan
s’appelait Picco: aussi bien n'est-ce que
depuis lors que le piccolo est devenu mem-
bre intégrant de l’orchestre. Les /lütes et tam-
bours suisses réussirent jusqu'au XVIme siècle
à s’attirer l'admiration et l’envie de toutes les
têtes couronnées de l’Europe. Par contre,
sur le plan civil et paisible, la ville de Bâle
entretenait déjà au XIVnie siècle (elle n’entra
dans la Confédération qu'en 1591) trois
Pfeiffer destinés à la délectation du peuple.
Bien que menus, ce sont là les germes res-
pectifs de nos harmonies militaires et muni-
cipales. En outre, au moyen àge, toute ville
dut aussi maintenir pour sa sécurité les
Thuermer (gardiens ou veilleurs qui guet-
taient au sommet de tours spécialement cons-
truites à cette fin). Ceux-ci formèrent aussi
le noyau de petites bandes de joueurs d'ins-
truments à vent de différentes sortes. Ensuite,
petit à petit, on perdit de vue la distinction
entre Thuermer, Stadtpfeiffer et Stadtmusicus.
Tous se mêlèrent et l’'Harmonie Municipale
naquit. Chaque ville possédait sa  propre
marche et ici nous vovons l'origine aussi
bien civile que militaire de la marche. Il est
même probable que son origine civile fut
antérieure à son origine militaire; car, sous
sa vraie forme de marche, la marche mili-
taire ne date que d’après la guerre de trente
ans, soit environ 1650. Actuellement, c'est en
Angleterre que l'instrumentation des Drums
and Fifes (fifres el tambours) est la plus déve-
loppée. Elle comporte: piccolo en réb, flüle
en sib, flûte en fa, flûte en mib, flüte basse en
sib et exceptionnellement aux deux extrêmes,
piccolo en mibet flûte basse en fa.
Le nom de /lûte est de grande antiquité.
Nous savons que déjà au temps des Romains
cet instrument s’appelait ainsi, (Lafin«Flula»),
en vertu de sa ressemblance avec la petite
anguille de mer la «Flutay (lamproie) qui a
sept trous le long du corps. Et, c’est grâce à
cetle ressemblance qu’ils ont choisi la «Fluta»
comme attribution honorifique au Consul-
Amiral Duilius qui en l’an 261 avant notre
ère remporta la première victoire navale des
Romains sur les Carthaginois.  Vainqueur
naval = instrument maritime ! Pour témoi-
gner leur reconnaissance les Romains lui dé-
cernèrent l’honneur d’être accompagné cons-
tamment par deux flütistes, qui furent char-
gés de «fifrer» par des sifflements suggestifs
chaque déplacement ou changement d’'oceu-
pation et même de posture du grand héros.
Mais l’historien ne nous dit pas de quelle
manière le Consul-Amiral s’est acquitté de sa
reconnaissance envers ses deux glorificateurs
empressés !!!
Les «BOIS» — Flütes, doubles anches et
anches simples — forment, dans l’harmonie
et dans l’orchestre, le groupe d’instruments
à vent issus du peuple. Ces instruments, de-
puis leurs plus lointaines origines, ont cons-
tammient appartenu à la masse de la popu-
lation, sans considération de classe ou de
condition, Entre la flûte et le hautbois, il est
impossible d'adjuger la priorité d'existence.
Personnellement je penche pour la double
anche, parce que je l’ai trouvée de beaucoup
la plus répandue des deux parmi les tribus
primitives que j'ai pu atteindre. Mais
notre  intérêt  porte sur leurs sphères
d’emploi en Europe, d’où ils se sont achemi-
nés vers l’harmonie et l’orchestre. Pour les
doubles anches, ces sphères sont d’abord el
surtout les milieux populaires et civiques:
ensuite et d’une manière très marquée,
militaires —. L’orchestre n’a connu les dou-
bles anches qu’après leur carrière — longue
déjà de trois siècles dans les ensembles
d’instruments à vent civils et militaires. Le
hautbois faisait déjà partie de la musique de
lein air du roi d’Angleterre au début du
X}Vme siècle. Au XVme siècle il formait le
noyau de presque toute musique de souf-
fleurs — sans doute en vertu de son intensité
et de sa portée de son lointaine. C’est bien à
ces qualités là que le hautbois doit d’avoir
remplacé la flûte dans les musiques militaires
françaises et allemandes de 1650 à 1750. Les
;
musiques des trois villes Nuremberg, Worms
et Bamberg, subordonnées à Franctort quant
à leurs interêts commerciaux, et qui — à tour
de rôle tous les trois ans — devaient chacu
faire jouer sa propre marche à la tète du co
tège des magistrats, lors de la cérémonie du
«Pfeiffergerichty (il s'agissait là de musiques
et marches civiles) : ces musiques ne se com-
posaient point de PfeifJer, mais de Schalmey
Pommer et Bass-Pommer, (hautbois, cor an-
slais et basson du genre d’alors). Cette céré-
monie se perpétua pendant plus de 150 ans
chevauchant le XV]me siècle. La composition
de la musique d'’infanterie de la garde, à
Londres, fut lixée en 1685 à 12 hautbois!
Louis XIV a chargé son compositeur favori,
Lulli, d’arranger certaines mélodies bien
connues pour l’instrumentation qu’il considé-
rait apte aux conditions de service aire
Voici ce que ce grand musicien a“Sdopté
comme formation appropriée: hautbois dis-
cant, hautbois alto, hautbois ténor, hautbois
basse et deux parties de tambour. A
L'entrée des aoubles anches dans l’orches-
tre a commencé avec ce même Lulli et les
compositeurs d’opéra et de ballet français de
son époque. Ensuite Purcell et Scarlatti s’en
sont servi occasionnellement; mais ce n’est
qu'avec Bach et Hændel qu'elles firent défi-
nitivement partie de l'orchestre. Ainsi leur
avènement s'est étendu sur la période d’envi-
ron 1650 à 1720. -
«Le monarque, dont la grandeur et la puis-
sance dans les sciences de querre ou de pai 5j
el non moins dans la musique, inspirent le res-
pect et l’admiration de
ses harmonies militaires. Son musicien de
cour et cembaliste, Philippe Emmanuel Bach,
fils du grand Cantor, avait sa part à l’estime
prédominant dans les délibérations quant à
l’instrumentation à donner aux harmonie
militaires prussiennes, Il est donc to arti-
culièrement intéressant de connaitre C ins-
trumentation. La voici: 2 hautbois, ? bassons
2 trompeltes, 2 cors, | trombone, 1 serpen
D'après une tradition à laquelle je cro
parce que 1o les officiers des Grenadiers de
la Garde n'imagineraient jamais pareille
supercherie; et 2 parce qu'’elle s‘accorde
avec des procédés bien établis du grand con
temporain de Bach: Hændel, lui aussi, s’est
intéressé à la musique des harmonies militai-
res — non sans y avoir été invité probable-
ment soit par le roi d’Angleterre lui-même,
soit par un noble qui était officier du régi-
ment. C'est là chose très vraisemblable, Hæn-
del étant persona grata auprès de la cour
des aristocrates sintéressant à la musique,
Quoi qu’il en soit, la marche bien connue qui
ouvre le premier acte de son opéra «Scipion»,
fut composée primitivement par Hændel,
selon la tradition du régiment, comme mar-
che cérémoniale de parade pour les Grena-
diers de la Garde, avec pour titre «Zoya
Guards’Mareh» et incorporée ultérieurement
par le compositeur dans son opéra. Du vivant
de Hændel, les Harmonies des Gardes anglai
ses n’avaient que huit exécutants, soit 4 haut
bois, ? cors et 2 bassons.
Wesley, alors garconnet de 11 ans seulement,
En 1777 Samuel -
NIE NAUTIQUE
De même la clarinette, qui, dans sa jeu-
nesse, à arraché au hautbois sa place de chef
dans l’'harmonie, n'a été définitivement reçue
dans l'orchestre qu'après un long apprentis-
sage, En 1750, le fameux orchestre électoral
de Dresde n’en possédait point. Tandis que
celui de Mannheim en avait deux en 1758. En
1778 le jeune Mozart écrit de Mannheim à
son père, «ANh! Si seulement nous avions les
clarinelles! Tu ne peux pas t’imaginer l’efjet
grandiose d'une symphonie avec flûles, haut-
bois el clarinettesy. Plusieurs des orchestres
les plus renommés ne l'ont introduite qu’à la
fin du XVIIIme siècle: Vienne en 1787, Leipzig
en 1792, Dresde en 1794! ;
1794! C’est le moment où Beethoven se
mettait à noter ses premières idées pour sa
première symphonie! Voyons sous quelle
tor se presentaient alors les bois: la flûte
avan-« OU b clefs; le hautbois avait 2 clefs:
la clarinette avait 5 clefs; le basson avait 6
ou 8 clefs; à noter que, malgré ses 5 clefs, la
clarinette ne possédait à cette époque aucun
avantage sur les autres membres du groupe,
puisque dans son registre primaire elle ne
pouvait, pas pius qu’eux, produire les demi-
tons chromatiques autrement que par moyen
de doigtés en fourche. *
Cette pauvreté de mécanisme représentait
toutefois une amélioration considérable sur
les possibilités que ce groupe avait pu appor-
ter au service des Bach-Hændel et des Haydn-
Mozart-Haydn, sauf dans le cas du hautbois,
qui n’a reçu une augmentation de ses possi-
bilités mécaniques qu'à la remorque de la
flüte, c.-à-d. après le siècle révolu, Ainsi un
hautbois fabriqué durant les derniers 25 ans
de la vie de Beethoven pouvait être muni de
2 jusqu'à 10 clefs; mais ce n’est qu’à la géné-
ration suivante Mendelssohn-Schumann-
Berlioz — que celui à 2 clefs serait devenu
périmé, Ces compositeurs pouvaient disposer
d'un hautbois muni d'un nouveau système de
clefs, lui donnant en quelque sorte l'appa-
vet du hautbois moderne; et Berlioz se
seRis” très bien rendu compte de la différence
entre le hautbois francçais et le hautbois alle-
mand, qui devait aller en s’accentuant, jus-
qu’à ce que Richard Strauss, dans son déve-
loppement du traité d’intrumentation de
3erlioz, ait comparé les deux instruments en
termes nettement défavorables à la concep-
tion allemande. Mais il faut dire que son
appréciation n’est pas partagée par tous les
compositeurs et chefs d'orchestre sans excep-
tion. Seulement, le reproche de R. Strauss a
eu pour effet la production de hautbois fran-
cais made in Germany!!! Le modèle français
Conservatoire achevé vers 1880, et ses succes-
seurs, constituent, parmi les instruments à
vent, l'exemple le plus riche en facilités
mécaniques.
Voici les deux instrumentations imaginées
par Beethoven pour harmonie: Marche
en fa 1809: piccolo en fa, ? flütes en fa, clari-
nette en fa, Z clarinettes en ut, 2 cors en fa,
2 trompettes en fa, 2 bassons, contrebasson,
tambour, grosse caisse. Marche en ré 1816:
2 piccolos, 2 hautbois, 1 clarinette en fa,
larinettes en ut, 2 cors en si bémol bas,
4 cors en ré, 6 trompettes en ré, 1 trompette
n si bémol, 1 trompette en sol, 2 bassons,
ontrebasson, 1 trombone ténor, ! trom-
composa une marche à l’intention d’une des _ bonc basse, 1 serpent, tambour, grosse caisse,
musiques des Gardes anglaises, dont la par- — triangle et cymbales.
4 Mais, d'une lettre de Beethoven adressée à
mais point de CLARINETTE, quoique celle-  Peters en 1823, il ressort que Beethoven,
tition comprenait l’adjonction d’un serpent,
ci fut déjà bien connue dans les harmonies
militaires. C’est que pendant longtemps on
employa la clarinette «ad lib.» soit avec les
hautbois, soit en les remplaçant, sans lui_
confier une partie spéciale. En 1731 la musi-
que de la Compagnie Honorable d’Artillerie ‘
de Londres se composait de 3 hautbois et
1 basson; en 1762 elle était de 4 hautbois ou
clarinettes, 2 bassons, 2 trompettes et 2 cors;
en 1783 elle comprenait 4 clarinettes, 2 bas-
sons, 1 trompette et 2 cors: le hautbois n’y
figurait plus. Une harmonie militaire à Vienne
en 1781 comptait 2 clarinettes, 2 hautbois,
2 bassons, | trompette, 1 tambour et 1 grosse
caisse, L’infanterie de la Garde à Londres
avait en 1783: 2 clarinettes, 2 hautbois, 2 cors et
2 bassons; en 1785: 4 clarinettes, 2 hagtbois,
2 cors, 2 bassons, 1 trompette et 1 se ht. Si
j'énumère ces diverses compositions, c'&St que
nous arrivons ici à un point de repère dans
le développement de l’'harmonie, sur lequel
il convient d’attirer l’attention. Ces détails
servent à marquer: a) l’éclipse
dans l’harmonie, de la flûte par le hautbois,
suivie de l’usurpation de la place de ce der-
nier comme chef de l’ensemble par la clari-
nette: b) le point culminant de l’'harmonie
d’avant le XIXwe siècle avec l’arrivée défini-
tive de la clarinette; et c) ses dimensions res-
treintes au moment précédant immédiate-
ment deux crévolutions» très différentes l’une
achevé de transformer l’harmonie de fond en
comble et ont fondé le grandiose ensemble
que forment nos meilleares harmonies actuel-;
les. L’une, c’est la NRévolulion française: et*
l'autre une révolution d’ordre interne, ;1ue je
nommierai la révolution Bæhm-Sax; Bælkhm
pour représenter la compagnie Mueller-Gor-
don-Bæhm-Triébert-Barrel-Klose, qui se sont
consacrés au perfectionnement et modernisa-
tion des bois; et Sax comme représentant la_—
phalange Bluehmel-Stælzel Kolbel-Wiepreehi--
Oates-Riedl-Sax-Blaikley, dont les
séparés ont abouti à l’émancipati
cuivres. ' ;
Entre l’harmonie et l’orchestre, le cas de la-
modernisation des bois est tout l'opposé de
celui des cuivres. Les mécanismes et les sys-
tèmes de doigté qui, adaptés respectivement/
à chacun des bois, ont permis leur perfec-/
tionnement, ont trouvé naissance et se sont-
developpés dans l’orchestre et non pas dans
l’harmonie. Les harmonies ont manifesté ici
une répugnance et même une opposition éga-
les à celles de l’orchestre dans tous les autres.
des®
cas de nouveautés. Mais il ne faut pas confon-
dre cette exceplion à la règle générale avec_
son application à l’adoption originale des bois
par chacun des deux grands ensembles; ni
avec les progrès effectués pendant leurs longs
apprentissages  dans les harmonies avant-
d’être admis à l'orchestre.
Le hautbois a dû évoluer pendant une lon-
passagère,
gue période d’affinement, avant d'être admis ) € S
- son inventeur (ou plulôt ses inventeurs, pour
déjà rempli dans l’harmonie depuis 300 ans ne pas oublier Des/ontenelles), ne se sont
à tenir dans l’orchestre le rôle qu’il avait
— celui de noyau d’un groupe «Bois» —.
e
Jbo
- autour de 1830. Ses membres sont: le
vauxg.
sæ" hone (anche baltante); et la famille sar-
réflexion faite, aurait craint que ses œuvres
- pour harmonie militaire ne dépassassent les
possibilités ‘des harmonies des
régiments
autres que d’élite; et suggéré que l’on deman-
no
- de à un chef de musique militaire de ligne
de les réorchestrer dans une instrumentation
plus restreinte!
Il est intéressant de comparer avec ces pro-
positions Beethoviennes, l'instruméntation de
_ la fameuse Harmonie de la Cour de l’Angle-
Mierre au
même moment, sous le KRoi
George IV. qui l’avait fait former et mainte-
5 =
\ nir en plus de l’orchestre de la Cour: 4 flûtes,
3 hautbois, 12 clarinettes,
pents, 4
4 bassons, 2 ser-
trompettes, 5 cors, 1 tambour,
1 trombone alto, 1 trombone ténor, 4 trom-
s basses et 1 grosse caisse.
e harmonie jouissait probablement de
l’adMiration et de la renommée les plus uni-
\ verselles qu’aucune harmonie n’ait jamais
obtenues.
Ainsi ces trois instrumentalions peuvent
_ être acceptées comme indications bien fon-
— dées du niveau de développement de l’har-
monie juste avant que les influences de a) la
_ Révolution française et b) la Révolulion Bæhm-
Sax se soient fail sentir,et dont nous écou-
tons actuellement les résultats réalisés jus-
qu’aujourd’hui. La Révolution française a
donné à l’harmonie un essor qui depuis lors
; 0 ë ; se el “ n’a jamais cessé de s'amplifier: tandis que la
de J'autre: Févolutions qui, combinées ont
Révolution Bæœhm-Sax, outre le perfectionne-
ment qu'’elle a appporté aux instruments
existant déjà, a doté l’'harmonie de rien
moins que trois familles complètes et une
famille partielle d’instruments nouveaux.
La famille partielle naquit la première
cornel
à piston ou simplement piston (préeurseur de
la courte trompelte en ut-sib), etle ténor cor
— ou cor alto ou bugle allo ou altkornett.
sont: la
Les trois familles complètes
famille
fagihle Dbugle-saxhorn-tuba-basse ; la
rusophone(anche double); de ces trois famil-
les, la première est devenue l’épine dorsale
de l’harmonie; la deuxième est devenue une
section importante dans les harmonies fran-
çaises, belges, espagnoles et suisses. Ailleurson
ne l’a pas encore adoptée au complet, mais elle
est en train de se faire valoir progressive-
ment. Malheureusement il y a ici un déboire
à signaler. Jusqu’à la fin du siècle passé cet
instrument est resté presque inconnu en
dehors de la France et de la Belgique, mais
aussitôt devenu populaire comme membre
des ensembles de danse, el promu là au
rang de meneur important, il a perdu de sa
qualité et de sa dignité, en même temps qu’il
s'est trouvé d’un seul bond mieux connu à
travers le globe entier que n’importe quel
autre instrument à vent. Parallèlement s’est
développé, dans la manière de jouerdu saxo-
phone, un style que, heureusement pour lui,
“ jamais imaginé; et qui risque maintenant de
\
ne pas lui faire atteindre la position à laquelle
il aurait pu prétendre.
La troisième de ces familles n’a pas eu le
succès qu’à mon avis elle mérite, du moins
dans l’harmonie: si ce n’est dans l’orchestre.
Le sarrusophone alto en mi bémol possède
un timbre des plus beaux, et les contrebasses
en mi bémol et en bb bémol ont une magni-
fique sonorité. J’en ai eu plusieurs sous ma ba-
guette àmaintes occasionsetenaiétéenchanté:
c'était comme un beau jeu de bombarde à
l’orgue. Mais le dernier mot sur l’instrumen-
tation de l’harmonie n’a pas encore été dit.
De tous ces nouveaux instruments il n’y en à
que deux qui sont devenus membres inlé-
grants du grand orchestre. La courte [rom-
pelte a complètement remplacé la vrai longue
trompette, dans l’orchestre aussi bien que
dans l’harmonie; et l’orchestre se sert de la
basse des saxhorn dite (uba comme contre-
basse à vent et pour compléter avec les trois
trombones un bas quatuor. Comme nous
l’avons vu, ces deux instruments y sont par-
venus par la voie de l'harmonie. Aucun des
autres membres de ces nouvelles familles
n’entrent dans le cadre de cet article, qui
s'est donné pour matière les instruments à
vent et autres communs à l’harmonie et à
l’orchestre. Néanmoins, pour l’Irarmonie
actuelle ils sont d’une importance capitale,
et demanderaient une ample dissertation si
je me proposais de traiter de l’harmonie
moderne en son entier.
Mais ce serait entamer un nouveau chapi-
tre et déjà, j'ai dû renoncer à beaucoup de
choses intéressantes afin d’écourter cette
étude.
Tant dans l’harmonie que daus l’orchestre,
le principal élément décidant du maintien ou
de l’élimination d’un instrument a toujours
été sa puissance ou sa douceur; et, pour cer-
tains instruments la force a varié très sensi-
blement — à certaine époque en crescendo
et à certaine autre en diminuendo. Il nous
est difficile de nous représenter aujourd'hui
la douceur d’émission de quelques-uns des
instruments à vent du temps de Samuel
Pepys, que nous citons en tête de cette étude
les flûtes droites ou douces, les chalumeaux,
les flageolets, les hautecontres, les courtauds
ou dulzians, les bassons; ou de la crudité et
la puissance d'autres — les hautbois et les
clarinettes de la première période, les cor-
netti, les serpents, le basson russe et le ser-
pent anglais, l’ophicleide et le quinticlave.
Pour nous aider à bien comprendre cela, le
seul cas du hautbois suffit. Nous lisons dans
les traités d’instrumentation des plus grands
maîtres que le hautbois est l’instrument le
plus sensible et le plus expressif de l’orches-
tre, qu’il est comme un fil d’argent dans
l’orchestre, capable d’exprimer mieux que
tout autre la suavité pastorale d'une part, ou
la plus poignante amertume de l’âme d'autre
part. Alors, comment cet instrument si Çe11-
cat aurait-il jamais pu servir pour la musique
de plein air et se faire entendre de la troupe
en marche, derrière une petite bande des
différents membres de sa famille? C’est que
le hautbois d’alors était un instrument bien
plus rude que notre hautbois actuel. Nous
lisons dans un traité (1636) de Mersenne au
sujet des hautbois: ils ont le son le plus forl
et le plus violent de tous les instruments si l'on
exceple la trompette. Encore au temps de
Mozart, leur sonorité était si aigre, qu'il la
trouvait impudente, aucun autre instrument
ne pouvait lui faire concurrence! La manière
de souffler dans un instrument a tellement
changé d’une époque à la suivante, que l'ins-
trument a changé de caractère rien que par-
cette seule cause, accentuée parfois encore
par une modification des parties de l'instru-
ment qui transforment le souffle en vibrations
de la colonne d’air contenue dans le tuyau,
c.-à-d. l’anche, le bec, l’embouchure. Le raffi-
nement si marqué du hautbois et de la
clarinette est dù à cette cause. On n'’a
pas toujours joué de la clarinette l’an-
che tournée en dessous reposant sur
la lèvre inférieure. Pendant longtemps les
clarinettistes français continuèrent à la jouer
l’anche en dessus, avec bien moins de res-
sources d’expression et de charme que depuis
l’introduction de ce changement dans la
manière de souffler dans l’instrument. C'est
en vertu de sa plus grande puissance que
dans les harmonies le cor de chasse a rem-
lacé le Obœæ da Caccia, taille, ou hautecon-
tre de hautbois (le hautbois ténor), en France
au début du XVIIIme siècle; mais pas encore
en Angleterre, ou on a gardé le T'enner Haut-
boy (Purcell) au moins jusqu'à un demi-siècle
plus tard. Ce fait nous donne l'explication la
plus vraisemblable du changement de nom
de cet instrument en cor anglais. La partie
ténor se jouait en France par le cor de chasse
français, appelé en Angleterre le French
Horn ; alors qu’en Angleterre elle se jouait
par le Obæ da Caccia,(Fr. hautbois de chasse),
auquel les français ajoutaient anglais pour le
différencier du cor de chasse français: d’où
cor de chasse anglais: puis cor anglais par
analogie et antithèse avec le French Horn des
anglais. La différence entre la manière
actuelle d'effectuer l'émission du son de la
flàte et celle d’autrefois est évidente du fait
que pour jouer de la flûte, les Grec_s ont dû
se servir d’un bandage pour renforcer les
muscles des joues! Alcibiade a persuadé les
Athéniens nès libres d’abandonner la flûte
complètement, parce que en la jouant ils se
gâtaient la beauté de la bouche! Le trombone
et le cor ont aussi passé par des changements
importants dans la manière de les faire son-
ner. Le trombone, il est certain, se bornait
à la dignité et à la solennité jusqu’au début
du XIXme siècle. Avec Rossini et son école on
a commencé à lui arracher les clameurs que
Berlioz lui prête, et que nous lui connaissons.
Le cor, au contraire, s’est beaucoup adouci
au cours de son passage des bruyants signaux
de chasse, par les ensembles de cors de
chasse, par les fanfares et les harmonies,
jusqu’à l'orchestre. Dans les cas de ces deux
instruments, il y a eu double modification de
la manière de souffler avec une (ransforma-
tion graduelle de la forme de l‘embouçlmre:
et, ce qui est curieux, celle-ci et celle-là à la
fois en sens inverse dans les deux cas.
Pianant constamment en dessus de ces
changements individnels, il faut en plus se
représenter les exigeances de sonorité tou-
jours croissantes des deux grands ensembles
L’HARMONIE et L'ORCHESTRE.
sè
É
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Paiie pn caeg r ripe nc
5 t r ts
d e 6
ETE PEF 000 T 0 E E N ce é
=-
vadi
F
/
John MOSSAZ
L‘Harmonie Nautique fête son soixantième
anniversaire entourée d’une foule d’amis,
jeunes ou vieux et d’admirateurs, proches ou
lointains, venus pour l’applaudir, lui témoi-
gner leur estime et lui donner une nouvelle
preuve de leur fidèle attachement. ‘
Parvenue à l’apogée de sa gloire, fière d'un
passé sans défaillances, marchant sans cesse
vers de nouveaux succès grâce au talent de
son directeur Pierre Santandrea et à l’enthou-
siasme de ses musiciens, elle peut, malgx:é
les temps calamiteux que nous vivons, envi-
sager l'avenir avec confiance et sérénité.
Dans une série d’articles publiés sous ce
même titre et consacrés à son histoire anec-
dotique, nous avons rappelé les circonstan-
ces dans lesquelles notre chère «Nautique»
prit naissance, Nous avons évoqué d'anciens
souvenirs et fait surgir de l’ombre où dor-
ment les gens et les choses du passé, les visa-
ges de ceux qui, par leur talent, leur foi et
leur générosité, ont dirigé ses premiers pas
et lui ont permis de remplir brillamment la
mission qui lui a été assignée. Nous avons
dit toute l’importance de sa contribution au
développement de l’art musical au sein de
notre cité. Aussi, laissant à ceux qui en ce
jour d’anniversaire en auront la charge, le
soin de rappeler les faits principaux de son
histoire et de rendre hommage à ses incon-
testables mérites, nous nous placerons sur
un autre plan, hors du domaine artistique,
d’où l’œuvre accomplie par l’Harmonie Nau-
tique au cours de ses soixante années d’exis-
tence prendra un aspect peu connu, ignoré
de la plupart de nos lecteurs, celui d’une
école de civisme qui a exercé — et exerce
FABRIQUE DE CHAINES D'OR
ET BRACELETS POUR MONTRES
GAY Frères
Tél. 4.62.40 GENÈVE
Coq au vin chez Hafner
excellent pour les nerfs!
+
BOULEVARD du PONT d’ARVE, 63
TOUS COMBUSTIBLES
René GILLIÉRON
Rue des Gares, 15  Téléphone 2.67.23
â
Calé du Cirque Ÿ
vous dégusterez toujours
des vins de grande qualité ……
Î
l
!
St-Saphorin
Clos des Vipères
Grand Vin Vaudois
Tous les vieux plants
du VALAIS
René KOEHLER, Prop.
P
Regards su
encore — une henreuse influence sur la for-
mation du caractère et l’éducation morale de
la jeunesse. à
Ce n’est, sans doute, point là le but essen
tiel de son aclivité mais, ainsi que nous nous
proposons de le démontrer, c'en est le résul
tat indirect, obtenu en quelque sorte pal
ricocket. mais qui ne constitue pas moins un
titre à ajouter à ceux qu’elle possède d'ailleurs
et qui ne peut qu’accoître la considération dont
elle jouit auprès de la population et attirer
sur elle la bienveillante attention de nos
autorités. q}
Vous êles-vous parfois demandés, ers
confortablement assis
auditeurs, lorsque
vous goûtez le charme d'un concert dont le
programme comporte des œuvres de choix,
interprétées avec art el présentées de façon
irréprochable, à quelle somme de travail sé
sont astreints les musiciens qui vous proc
rent ces deux heures de plaisir? Peut-êlre
cette question ne s’est-elle jamais présentée à
votre esprit et ignorez-vous sans doute que
pour votre délectation, ils consacrent chaque
semaine deux — et souvent trois — soirées à
des répétitions générales ou partielles qui
ont lieu après une journée de fatigue, en
dépit du souci des affaires (dont il est malaise
de s’aftranchir) et malgré l’attrait d’un bon
livre qu’on lirait au coin du feu ou d'unë
promenade le long de nos quais dans lä
douce tièdeur d’un soir de printemps. Songez
aussi au désintéressement dont ils fon
preuve en ne recevant pour tout salaire que vos
applaudissements et en se trouvant par su
croît, de tous les auditeurs, les moins bien
placés pour jouir convenablement du résul
tat de leurs communs efforts.
Cette discipline, à laquelle ils se sou ter
de plein gré, ces sacrifices librement sen
tis, prédisposent ces membres aux conces
sions sans lesquelles toute vie en communauté
serait rendue impossible et font de nd
sociétés de musiciens amateurs de véritables
écoles dont le rôle social n’est pas assez
connu ni suffisamment apprécié.
Leur effectif qui est parfois important
celui de l’'Harmonie Nautique compte plus de
cent exécutants — se compose d’éléments
hétérogènes dont les uns sont de tout jeunes
gens tandis que d’autres ont atteint l’âge
mûür voire même le seuil de la vieillesse, Ï
existe, en outre, des différences de situation
sociale, de croyance, d'opinion et de culture
qui, en d’autres milieux, constitueraient
autant de cloisons étanches mais qui n'oppo
sent ici aucun obstacle à une collaboratio
aussi étroite que cordiale. La pratique d’un
même idéal cimente leur union et crée, entre
eux, des liens d’amitié que les années ne font
“ BULLETIN l
de 'HARMONIE NAUTIQUE :
*a) pour 1 an .
“p) d viels. ..
Nom et Prenom :
Adresse :
* Biffer ce qui ne convient pas
Je soussigné déclare souscrire Une carte de membre non-exécutant
donnant droit à 2 entrées aux concetts de la société.
A découper et envoyer à: Journal de l'HARMONIE NAUTIQUE: Case Stand 290,
le passé(!)
que renforcer et qui persistent encore quand
ces musiciens, ayant cessé leur activilé au
sein de la société, se retrouvent, comme c'est
le cas pour ceux de l'Harmonie Nautique,
aux réunions du «Groupe Amical des
Anciens».
Encore que l’on ait la coutume de tourner
volontiers en dérision la prétendue manie
qu’auraient nos concitoyens de se complaire
dans un trop grand nombre de groupements
poursuivant des buts puérils, nous considé-
rons qu’un stage de quelques années dans
unc.giètè de musique peut exercer une
exc nte influence sur la jeunesse, en
l’affranchissant de certains préjugés et anti-
pathies préconçues qui sont bien souvent la
cause des malaises qui troublent la vie
sociale.
L'espace dont nous disposons ne nous per-
met pas de passer en revue, comme nous le
voudrions, tous les postes qui, dans le bilan
moral de nos sociétés musicales, seraient
dignes de commentaires; cependant et avant
de conclure, nous consacrerons encore quel-
ques lignes à l’examen d’un chapitre qui,
dans l’actif de l'Harmonie Nautique, revêt
une importance toulte particulière.
Il s’agit ici de la subordination des dons
personnels et des velléités instinctives des
musiciens à l’intérêt et à la prospérité de
l’entité — en l’occurence la société — dont
ils font partie intégrante; subordination
volontaire mais indispensable à la bonne
exécution d’une œuvre symphonique et qui
est, de plus, la condition sine qua non du
plaisir qu’ils en retireront. Etant tous tenus
d'assister régulièrement aux répétitions et de
remplir les mèmes obligations, aucun d’entre
cllhl(‘l\ que soient son talent et son habi-
lel&hnique, ne jouit de privilèges spéciaux.
Certes, les mérites personnels trouveront
leur récompense dans l’estime du chef et la
considération des collègues qui apprécieront
ymme il convient l’influence et l'émulation
favorables qui en résultent pour l’ensemble
mais, le public ne les considère que comme
irties d’un tout indivisible auquel il dis-
ense le succès et la gloire dont ils ne reçoi
nt, eux, que les reflets.
C’est, évidemment à la société et non à ses
membres que les auditeurs rendent hom-
mage par leurs :l|)|)l:…«li.\(‘|…'lll\; c'est
encore à elle que s'adressent les louanges des
ritiques qui, faute de les connaître, seraient
fort en peine de citer des noms, La radio
‘onsacre des heures et, la presse, des pages,
\ l'énumération des prouesses des athlètes et
les sportsmen, portant au loin leur renom-
mée éphémère; par contre, à l’égard de nos
musiciens, les ondes restent muettes et le
ADHÉSION
5s —
100,— (minimum)
ù Fr.
y »
&
L'Harmonie Nautique au StudiOädé Radio-Genève (Février 1943)
COUTURE
Marion Bomnal
GENÈVE
Rue (lc lu Fontuine, 3
Téléphone 5.31.46
PATEK, PH
LIPPE & C°
/\_)ps K)/(fm'/r()s de /
# / 14 ( .
Ç OI'()(](’I'I(' (/(’Il(‘l’()l.\‘('
22, GRAND QUAI
T E / PS ETE
journal n’accorde que quelques lignes au
compte rendu d’un concert dont la mise au
point a exigé un travail considérable.
Ces considérations font penser au vers de
Virgile: «Sic vos non vobis...» (ainsi vous tra-
vaillez et ce n’est pas pour vous) qui pourrait
être la devise de toutes nos musiques d’ama-
teurs. En effet, si par les arguments présen-
tés à l’appui de notre thèse, celle-ci semble
se rapporter exclusivement à l’Harmonie
Nautique, c'est qu’ayant été pour nous, et
cela pendant vingt-cinq ans, le champ de
fécondes observations, c’est elle qui nous a
inspiré ces réflexions; mais il est juste de
dire que nos conclusions sont, d’une manière
générale, valables pour toutes les sociétés
similaires d’amateurs, qu’il s’agisse de chora-
les, de fanfares, d'harmonies ou d'orchestres.
Toutes pratiquent, en effet, a des degrés
divers, cet altruisme de bon aloi qui est un
excellent antidote contre la vanité etl’orgueil.
Elles groupent dans leur sein des membres
que la nécessité contraint généralement à
des occupations auxquelles l’art est étranger,
elles leur procurent non seulement un agréa-
ble délassement ainsi qu’un moyen d’intro-
duire dans leur vie un élément esthétique
qui; aux heures sombres, leur sera un appré-
ciable réconfort, mais encore, par leur
méthode de travail, elles contribuent à la
préparation convenable de l’adolescence en
vue de son intégration dans cette plus grande
société qui est la nation. Le futur citoyen y
aura appris que la collectivité nationale ne
peut assurer son bien être personnel que dans
la mesure où il consent aux concessions et
aux sacrifices qu’exige la prospérité de l’en-
semble;ainsi,mettant ses connaissances et ses
talents au service de son pays il saura, dans
ses rapports avec ses semblables, observer
les nuances et garder la mesure. Il ne consi-
dérera pas la vie en commun comme une
compétition dans laquelle la victoire appar-
tient au plus fort ou au plus habile mais bien
comme une œuvre à laquelle chacun doit
collaborer, consacrer ses forces et son intel-
ligence dans le but de la rendre supportable
à tous.
L'Age d’or!… Hélas non, mais plus simple-
mentun monde un peu meilleur que l’on
pourrait réaliser si chacun voulait s'en don-
ner la peine. Tout effort produit un résultat
qui se prolonge au delà de son apparence
visible et qui engendre à son tour d'autres
efforts produisant eux aussi d’autres résultats.
Si, à propos du soixantième anniversaire de
l'Harmonie Nautique, après avoir jeté un
regard sur son passé, nous avons cru devoir
écrire ces lignes, c’est qu’il nous a paru bon
que l’activité de l’Harmonie Nautique soit
connue par les fruits qu'elle a donnés.
John MOSSAZ.
GOLAY FILS & STAHL
1, Place des Bergues
GENÈVE
HORLOGERS et JOAILLERS
dcpuis
106 ANS
VANOSSI
Une bonne longeole ?
Mais chez Brunier
qui peut le nier
| Halle de l'Ie, case J Petit-Lancy
Un pâté fin
Chez CURIOZ
rue Cornavin
Assurez-vous chez
G. MARTINET & C"
1, Rue d’KItalie, 1 . GENÈVE
Pour toutes branches
Accidents
Vol - Bris de glaces - etc., etc.
Incendie - Responsabilité civile - Vie
Recouvrements-Contentieux-Expertises
CONDITIONS LES MEILLEURES
Un teint frais
Rasé de prèés
MAX - rue Petitot
‘Calé-Brasserie Nationa!
Ses spécialités: Jambon et viande séchée
Vins les meilleurs
Fondues - Tranches au fromage
Visitez le Carnotzet Valaisan
Vve Marius FESSLER
… Soquite dc ct sn CR
v
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003217_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Notre assemblée trimestrielle du 10 féurier 1943
Le patron du Café de la Monnaie, où avait lieu
l’assemblée, connait sans doute l’imposant effectif
de l’Harmonie Nautique car il nous avait réserve
au ler étage, une salle comportant plus de cent
sièges.
Mais c’était beaucoup'pour les anciens, bien sûr ;
gentilhom
dans
nous avons dans le groupe trop de
mes campagnards qui ne se déplacent que
- et les citadins présents
du président,
les grandes/occasions
se groupèrent bravement
dans cette ambiance de bonne camaraderie qui
caractérise nos réunions.
Bachten et Roch, malades, s’étaient excuses et
nos vœux de prompt rétablissement leur furent
autour
envoyés. Bermond et Veyrat étaient empéchés
également.
Après la lecture du procès-verbal, Mossaz nous
entretint du journal, du 60me de la Nautique, féli-
cita les anciens de leurs efforts pour trouver de
nouveaux membres non exécutants et pour vendre
des billets de”tombola.
[] souligna que nos amis Drillon et Sandoz
atteindront cette année leurs quatre-vingts ans
et leur bonne sante
actuelle: pl'…'h.lill"
garder leur
fêtés, lors
souhaita de
ils seront d’une
séance.
Notre
ser pour
l’honneur du
jouée en première audition dans un prochain con-
ami .Joseph Lauber, qui vient de compo-
l’Harmonie Nautique une
60me anniversaire, qui sera
œuvre en
cert de l’année, profita de cette réunion pour cons-
tater combien fut remarquable l’accompagnement
du deuxième concerto pour, piano de Saint-Saëns,
exécuté par) Marie Panthèes, lors d’un dernier
concert et combien il convenait d’en féliciter
Pierre Santandrea et ses musiciens.
Puis les anciens se sépareèrent et s'en furent
dans la nuit, munis de leur lampe de poche.
rejoindre, sans bruit, leur logis…
(
« Pour un bon instrument de musique '
ou une réparation bien laile :
Adressez-vous chez Kaspar W10ky 2
Rue Ecole de Médecine, 8 Tél. 5.31. 12:
PTT TT TT TT TT TT TT TT TT TT T TEI TT TT TT TTTTTT TT TTTII)
Le coin des Anciens
HARMO
Notre ami lnlm Mossaz, président du groupe, a
recu la lettre suivante :
cJe lis, avec l’intérêt que tu devines, le journal-
programme de notre harmonie, que vous        
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>0ulez
bien m'envoyer. Ici, au Cerneux-Péquignot, on à
le loisir de songer aux amis laisses |(:enu\e aux
chères répétitions du Victoria-Hall et aux b()nnes
parties de cartes qui suivaient, au XXme onà
l’Inter, avec les copains. |
Le Cerneux-Pequignot — le village des Ver-.,
mot n’offre pas beaucoup de distractions en
hiver: nous avons, au moment où j’écris, un mètre
de neige et il n’y a pas de sociétés mus@ ]es.
hormis la chorale de la paroisse. Ï; 1
Aussi ce fut une aubaine pour moi, lorsque‘
j'appris que la Nautique allait jouer, un lundi
soir de 20 h. à 20 h. 80, au Studio de Genève et
tu penses si, à l’heure dite, j'étais à l’écoute.
Le concert était magnifique et j'en félicite le
chef et les exécutants.
Cependant il y à quelques critiques à for mulerw
et,en qualité de genevois, je ne saurais m’y |
soustraire; tout d’abord une demi-heure, pour un
concert de cette envergure, est trop courte: on_.
à l’impression que le programme est bousculé et_
que les musiciens n’ont le temps, ni de reprendre
leur souffle, ni de vider l’eau des instruments.
Et puis, les annonces sont bien brèves: le con-
cert étant diffusé sur ondes moyennes et courtes, äik
on aurait pu dire quelques mots de l’Harmonie |
Nautique, à l’inte nt1nn des auditeurs du pays et
de ceux du dehors; l’on devrait, en outre, avant |
'h lllll' morcealu, ll"Îlll"l' une courte Hlxll\b€ de |
celui-ci.
De façon générale, la transmission était bonne
et fidèle, mais certains instruments étaient faible-
ment tllff’lldll\ la flûte et le hautbois solos, entre
autres qui, peut-être, étaient mal placés par rap-
port aux micros ou vice-versa ?
Néanmoins j'ai eu un plaisir très grand à 89 -
dre ce concert et souhaite qu’il y ait récidive
sous IDPU. N
Et maintenant, je me réjouis d’aller vous serrer |
la main à tous le 12 mars, au Victoria-Hall, au
cours du concert jubilé en l’honneur du 60me anni- |
versaire de fondation de notre chère Harmonie |
Nautique. !
Je vous recommande de me réserver une place
pour ce concert.
À toi Mossaz, une cordiale pensée de
LATOUR-DUMOLARD.
Anciens !
Assistez à nos concerts!
ï
j
î
HE NAUTIQUE
RE TS DE PE TS SE SE 7
FETERE 17 OE TP0
Cher NHous
Le journal “Le Radio“ a eu l’aimable
ensée de consacrer des lignes élogieuses
à notre société, à l’occasion de sa récente
4ﬂ11liili(… au studio de Radio-Genève.
Nos
remerciements à cet excellent périodique,
| .1iwi qu’à son rédacteur genevois.
Puisque nous parlons de la radio, signa-
lons que Radio-Genève retransmettra la
première partie de notre concert-jubilé, le
12 uÇ au Victoria-Hall. Tous les amis
de l'Ifärmonie Nautique, qui n’auront pu
être dans la salle, seront heureux de par-
ticiper ainsi à cette manifestation commé-
| morative. Nous remercions la direction
de Radio-Genève de l’appui qu’elle nous
consent, preuve que notre appel n’est pas
resté sans écho.
Notre cher camarade Robert Michelini
a eu la douleur de perdre son père, dans
des conditions particulièrement difficiles.
Toute notre sympathie l’a entouré dans
cette cruelle épreuve.
Grâce à l’organisation impeccable de
nos collègues Roth, Godio et Michelini,
la çrande tombola du 60me anniversaire
de l’'Harmonie Nautique a remporté un
succès complet. Au moment où nous écri-
vons@ge liones, il ne reste que quelques
bil.eQ écouler, et les retardataires ris-
quent fort d’être déçus! Alors, prenez vos
précautions et bonne chance à chacun.
Notre excellent collègue Trisconi est
devenu papa d’une fillette. Nous en com-
plimentons les jeunes époux et nos vœux
accompagnent la petite Nauticienne.
Une partie importante de nosexécutants
| devant effectuer, sitôt après notre concert
jubilaire, sa période de relève militaire,
motre assemblée générale de prin-
temps est renvoyée à une date ultérieure,
lont chacun aura connaissance en temps
1tile.
Nous ferions preuve d’une noire ingra-
fitude si nous n’exprimions pas notre
reconnaissance aux entreprises et com-
merçants qui ont bien voulu renouveler
ou souscrire une publicité dans ce journal-
programme. lls nous permettent ainsi de
poursuivre notre tâche, allégés des soucis
matériels inhérents à une telle publica-
tion.
Nous ne saurions donc trop recomman-
der à nouveau à tous nos membres actifs,
anciens et non-exécutants de favoriser
nos annonceurs de leur confiance et de
leurs achats, ce qui leur prouvera que
notre gratitude n’est pas un vain mot.
Nous attirons l’attention de nos lecteurs
sur le fait que notre concert du 12 mars
commencera, en suite des nécessités de'la
radio-diffusion, à 20 h. 15 très précises.
Les portes seront fermées pendant l’exé-
cution de chaque œuvre.
L'Union lnstrumentale de Nyon nous
annonce sa présence “in corpore“ à notre
concert-anniversaire.  Voila un geste
auquel nous avons été tout particulière-
ment sensibles, et qui confirme — si
besoin était — les liens étroits unissant la
petite perle du Léman à sa grande sœur
du bout du lac.
Tombola du Soixantième Anniversaire
Le tirage de notre tombola du 60me anniver-
saire aura lieu dans la soirée du 26 mars
1943. au Palais d'Hiver, au cours d’un gala-
dansant de l’orchestre de jazz Fred Bôhler.
Ce sera là une très agréable compensation
pour tous nos jeunes à la soirée qui avait été
prévue, et à laquelle nous avons dû renoncer.
bien malorré nous. Et en mème temps à tous les
membres et amis de l’Harmonie Nautique une
occasion de passer ensemble quelques moments
de détente dans le sympathique établissement de
nos excellents amis. MM. Cormier père et fils.
J
FAU DE CO POoOaNE
TRÉSFPORT
ROMAN - GENÈVE
Pour vos
Périodiques . Catalogues
Registres . Têtes de lettres
Factures . Enveloppes
Faire-part. Cartes d'adresse
Adressez-vous à l
IMPRIMERIE À. BÉCHER
RUE DE L'ARQUEBUSE, 12 . TÉLÉPHONE 4 58 73
Tél. 4.76.42
ACHMANN
I-3 PASSAGE DES LIONS
Mathey e Poirier S. A.
Tous les Papiers
©
16, Boulevard de la Cluse, 16
Boulangerie-Pätisserie des Lilas
Louis f'onnewx
Rue Liotard, 42 Tél. 2.84.38
Direction romande :
1, Dlace Longemalle
SOCIÉTÉ DE B
EAUX-VIVES
CORNAVIN
f
Capltal-actions et réser ve,._
2, Confédération - GENEE
"QUE SUISSE
2, Confédération
PLAINPALAIS
CAROUGE
John VACHOUX & Fils
HORTICULTEURS - FLEURISTES
Spécialistes dans la décoration
et l’entretien de tombes
Bouquets et couronnes sur commande
Magasin en face du Cimetière de St-Georges
TÉLÉPHONE 5.11.94
HARMONIE
Président d'Honneur: M. George MARTINET
Harpe: Mlle D. MEGEVAND.
Flûtes :
Hautbois:
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>ERMOT -
l)OSS AN -
(,‘lurinel!es: MM.
S()R\IANI ;
ESTOPPEY - DEDELLEY:
MM. Charles FRANCOU AL
Saxophones :
Bassons :
MM. GONDRET -
Cornets: MM. DUPONT - CHAPUIS -
Maurice PERRET.
Bugles : MM. FROIDEVAUX - MARC
Trompettes: MM. BURDET - DECROUX -
SCARAMUZZA.
MM. ZBINDEN - PIGUET - TR/ 4
Trombones: MM. PIOTTON - MARTIN
Pierre CHATELAIN - WICKI.
Cors:
Basses et Contrebasses : MM. PONCIONI -
Contrebasses à cordes:
Batlerie: MM.
MEMBRES DU |
MM. E. BURDET et M! DÉPRAZ, vice-présidents;
vice-secrétaire; M. GALFRE, trésorier; Ch. KÜLT-REYNAUD, vice-trésorier; A. SINGY,
bibliothécaire; R. GAY, O. (le BER et L. DECROUX, économes, R. VERMOT, délégué journal.
Directeur: MyPierre SAMFANDRÉA
MEMBRES EXÉCUTANTS (194
MM. BLUM - STOCKBURGER - LÉVY.-
MM. VEYRAT - PAINOT - ENGEL #
| Petites clarinettes: MM. ROTH - OCHS.
GENTILE - SCHREINER - COURVOISIER(-
FIVAZ - WERMUTH - BELLARDI - DAl
Clarinettes basses: MM. A. PORTIER - NU\BUM
MAGNI - GODIO - BOZZETTI - (1()LA\ Ë
ROBERT!
1]älsONl - DE SANCTIS - FOLLY - SENN)
BALLY - BRUNIER.
SHEVALLEY - BEZZOLA - MICHELINI
ISEL
E MAMRE " Marc PORTIER - Henri MULLER
Barytons: MM. GREBER - MANDALLAZ - DÉ
DALEX - VÈRONÈSE - Marius RENRY - Jean
DUMOULIN - DENTZ - MOLINATTI - MAROCCO.
MM. RICHTER - MAYHR
KULT-REYNAUD - GAY - YERSIN - GRIEDER - PURY - SCHAUB.
AUTIQUE
Président: M. Victor MAERKY
COMITÉ:
Th. ENGEL, secrétaire; Max MARTI,
13) . Effectif: 107 musiciens
PIRRFARETTI - PITTET.
GYGI.
UD - DUCRET -
- DUPENLOUP - NICOLET - PUGIN
R - OSSMANN - BECKER
MUHLESTEIN - KURATLI - ROCHAT
AY - Gilbert PERRET - ORSO - ROSA
MARTI
_ Bl/@uASCHINA - DENTZ fils.
DÉTRAZ - HOFFMANN.
- KNUCHEL - DÉTRUCHE.
FERRONNERIE GENEVOISE 5. À.
9, Rue de la Scie . Tél. 4.45.26
Tous travaux de tôlerie industrielle
Rayonnages métalliques . Bibliothèques
Portes anti-gaz . Charpente métallique
Vitrages brevetés . Anticorodal
BRASSERIE
CENTRALE
CROUS DKOR,
Bières réputées du Cardinal
Mets de Brasserie
Choucroute toute l’année
Alfred JEAN
EN CAS DE DÉCÈS, téléphoner de suite
au 5 02 88 (service permanent)
POMPES FUNÈBRES
16, Rue des
A. MU RITH S. A. Chaudronniers
COURONNES MORTUAIRES
CENTRAL-DEUIL, Bd. James-Fazy, 16
Achile REZ ZONICO
Successeur de P. SIMONIN
MAISON SUISSE TË[êpltoru‘ 4 1 96
36, ROUTE DES ACACIAS . GENEÈVE
Côtes du Rhône
Tavel . Fleurie . Bourgogne
Chateauneuf-du-Pape
Fendant Pétillant 1°" choix
Chatelain & Collomb
Agents généraux
7, Corraterie
Robert Vermot, rédacteur
Albert Becker, Imprimeur
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>