<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Missa solemnis<date when="28/05/1945"/></title>
<series>1944-1945</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19450528"/>
<title>Missa solemnis</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1944-1945" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Haug, Hans  (dir.)"  type="person" role="int">Haug, Hans  (dir.)</name>
<name key="Choeur de Lausanne"  type="person" role="int">Choeur de Lausanne</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Weber, Anny"  type="person" role="int">Weber, Anny</name>
<name key="Helbling, Maria"  type="person" role="int">Helbling, Maria</name>
<name key="Fetscherin, Hans"  type="person" role="int">Fetscherin, Hans</name>
<name key="Loeffel, Félix"  type="person" role="int">Loeffel, Félix</name>
<name key="Faller, Charles"  type="person" role="int">Faller, Charles</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_001.tif"/>
<page><![CDATA[Ï “\‘m/
n

ps }(L
sommms

B€ETHOVGR]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_002.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_003.tif"/>
<page><![CDATA[; .

VICTORIA-HALL, GENÈVE
Lundi 28 mai 1945, à 20 heures 30

{issa Solemnis

Exécutants :

Direction :

Solistes :

Orgue :

Prix des places :

Location :

Organisation :

de L, van Beethoven

C]1œur (l€ Lausan ne

OI‘Cl]CStI‘C de la SlliSSC 1‘oman(le

Hans Hauc

Anny WEBER, soprano
Maria HErBLING, alto
Dr Hans FETSCHERIN, ténor

Félix LærreL, basse

Charles FALLER

De 3 fr. à 8 fr. (droit des pauvres compris)

SAUTIER & JÆGER, 12, pl. de la Fusterie,

le soir à l’entrée du Victoria-Hall, dès 20 h.

M. CASETTI-GIOVANNA

LIVRET-PROGRAMME : 60 CENTIMES]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_004.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_005.tif"/>
<page><![CDATA[LE CHŒUR DE LAUSANNE

Ce chœur mixte n’a que cinq ans d’existence. Mais le public
musicien a pu apprécier sa valeur à maintes reprises déjà. On se
souvient de l’exécution du Requiem de Verdi au Victoria Hall, le
17 mars 1944 ; la presse unanime en a loué la qualité.

Auparavant, le Chœur de Lausanne donna une Messe de Haydn
à la Cathédrale de Lausanne et le Requiem de Verdi au Théâtre
Municipal. Ces auditions connurent un grand succès artistique.
Puis ce furent les admirables cantates de J.-S. Bach au studio de
Radio-Lausanne et, pour le 1°' août 1944, Morgarten de B. Romieux
et H. Haug. Récemment encore, avec la collaboration de l’Or-
chestre de la Suisse romande, le Chœur de Lausanne prêta son
concours à l'enregistrement des Sept Paroles du Christ de Gustave
Doret, ceci à la mémoire du maître disparu.

L'exécution de la Missa solemnis, avec Hans Haug au pupitre
de chef, forgera certainement un nouveau maillon dans la chaîne
des belles auditions données par le Chœur de Lausanne, dont la
seule ambition est de servir la belle et noble Musique.

Hans HAUG

La réputation de ce musicien est aujourd’hui, pensons-nous,
solidement établie. Son goût et son expérience font de ce maître
l’un des plus remarquables de notre pays.

Tour à tour chef des chœurs de l’'Opéra de Bâle, puis de
l'orchestre de Radio-Lausanne qu’il quitta pour conduire l’en-
semble de Radio-Zurich, Hans Haug est maintenant chargé de
cours au Conservatoire de Lausanne. Il dirige depuis trois ans le
jeune Chœur de Lausanne.

Chanteurs et musiciens d’orchestre apprécient la direction d’un
tel chef, confiants qu’ils peuvent être en sa culture musicale
étonnamment complète, en sa volonté maîtresse qui sait ce qu’elle
veut et où elle va.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_006.tif"/>
<page><![CDATA[Comme compositeur, Hans Haug a déjà fait et fera encore
parler de lui. On peut inscrire à son actif des opéras (Don Juan
à l’étranger, Madrisa, Tartuffe, Ariadne), l’oratorio Michel-Ange,
son admirable Morgarten sur le beau texte de Benjamin Romieux,
que Radio-Lausanne fit entendre le 1°r août de l’an dernier, ses
Années vigneronnes qui expriment si bien le style original de
Paul Budry, etc.

Lausanne possède là un musicien de grande classe. Espérons
qu’elle saura le soutenir et le garder.

Anny WEBER

Bâloise d’origine, Madame Anny Weber a fait des études de
chant dans sa ville natale, puis à Paris et à Cologne. Dans cette
dernière ville, elle fut engagée à l'Opéra comme soprano dramatique ;
elle y remporta de brillants succès pendant plusieurs années.
Rentrée en Suisse, Anny Weber s’est produite sur les scènes de
Berne, Zurich, Genève et Lausanne. L’étranger l’a applaudie
également lors de tournées en France, en Belgique, en Hollande,
soit comme soliste de concert, soit à l’opéra.

Partout le public et la presse sont unanimes à reconnaître ses
brillantes qualités.

Maria HELBLING

Cette excellente cantatrice, qui s’est fait apprécier dans de
nombreux concerts à Lausanne et en Suisse romande, a étudié
le chant de 1932 à 1935 au Conservatoire de Zurich avec Ilona
Durigo et, de 1935 à I937, à l’Ecole supérieure de musique de
Cologne, où elle fut l’élève de la réputée Maria Philippi. En
juin 1936, elle participe au Concours international de musique, à
Vienne, où elle obtient le troisième prix sur 240 concurrents. Une
année plus tard, elle se présente à l’examen d’État pour soliste, à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_007.tif"/>
<page><![CDATA[Cologne et se classe brillamment. Dès lors, la carrière de Maria
Helbling ne compte plus que des succès et sa voix remarquable
fait le bonheur des publics d’Allemage, d’Autriche, d’Italie et de
Suisse.

Hans FETSCHERIN

La vocation muscicale de ce ténor s’est manifestée assez tard.
Né et élevé à Berne, Hans Fetscherin fit des études de médecine
dans l’intention de s’expatrier en Afrique, où Albert Schweitzer,
le fameux savant et organiste, désirait lui confier un poste impor-
tant dans son hôpital. Mais sa passion pour la musique fut plus
forte et Albert Schweitzer lui-même, renonçant à ses services,
lui conseilla de se vouer au théâtre lyrique. Hans Fetscherin
étudia à Milan et Berlin, puis parut sur les scènes des grands
théâtres d’Allemagne et d’Italie. Cependant, tout en interprétant
avec succès ses rôles d’opéras, il se sentit toujours plus attiré par
la musique de concert et par les récitals. Aujourd’hui, il a complète-
ment renoncé à l’opéra pour se consacrer à un domaine où il peut
faire valoir toutes ses qualités. La «Missa Solemnis» donnera au
public romand l’occasion d’apprécier ce ténor.

Felix LŒFFEL

Depuis de nombreuses années, Félix Lœffel est la basse attitrée
de la plupart de nos grands concerts. Aussi nous bornons-nous à
relever que sa carrière a été particulièrement brillante. Après
avoir fait ses études de chant au Conservatoire de Berne, puis à
Prague, à Milan et Munich, il s’est fixé à Berne dès 1921. Aussi
bien chanteur de concert que d’opéra, Læffel a interprété en pre-
mière audition plusieurs cycles de mélodies du compositeur
saint-gallois Othmar Schoeck, s’efforçant de faire connaître les
dons rares de l’auteur de Penthesilea en Suisse et à l’étranger.
À l’aise dans la musique moderne comme dans les grands classiques,
Félix Lœffel se distingue par la musicalité et le goût de ses
interprétations,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_008.tif"/>
<page><![CDATA[Un disque ! Un souvenir vivant…
STUDIO D'’'ENREGISTREMENT

AUDEMARS 5S. ÀA.

Installation la plus moderne de Suisse

Enregistrement et retransmission par ligne de toute manifestation
publique ou privée, meetings, reportages, etc. Enregistrement de
programmes radiophoniques suisses et étrangers. (Concession
spéciale P.T.T. et Service radio-diffusion suisse.)

Rue du Général-Dufour, 15 Téléphone 5 13 10

  
 
     

BEETHOVEN

   

\\® ,
…\\\\\X\\\…l

— IERE

Hs ÀA GENBVE DEPUIS 1705

Un sac de dame 1
un portefeuille |
une valise
une malle
un nécessaire
de voyage |
ainsi que tous articles de voyage et maroquinerie s'achètent chez |

( E

J
13, rue de la Confédération ©@ÊË ©_X_.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_009.tif"/>
<page><![CDATA[{lissa Dolemnts

ETTE œuvre coûta, en somme, à Beethoven, cinq années

de travail. Le kyrie fut commencé en 1818, le gloria en

1819, le credo en 1820 ; le manuscrit ne fut achevé qu’en

1822 et subit encore quelques changements en 1823.

Obligé par sa situation critique à «ne pas tourner uniquement ses
pensées vers le ciel », Beethoven voulut tirer quelque argent de ce
qu'il estimait son chef-d’œuvre. Devant l’accueil froid des éditeurs,
il se décide à la dangereuse souscription et propose à des souverains,
à des artistes, des copies manuscrites à 600 francs l’exemplaire.
Sept souscripteurs seulement répondirent à l’appel et le roi de
France, Louis XVIII, joignit à la somme demandée une médaille
d’or frappée à son effigie, portant à son revers ces mots : « Donné
par le roi à M. Beethoven », ce qui toucha fort, dit-on, le maître.
Petite histoire, mais qui a son importance. Dès 1815, la gloire
de Beethoven est incontestée, mais, de plus en plus, il vit replié
sur lui-même, avec le sort qui l’a durement marqué, « Dieu tout-
puissant, abaisse ton regard sur le plus malheureux des mortels » ;
de plus en plus, affolé par les difficultés matérielles, isolé par son
infirmité, il fuit le temporel pour se « chercher refuge contre les
déceptions du monde dans un royaume spirituel illimité ». Si,
croyant, il puise son inspiration dans le texte rituel et sacré, il le

traitera « comme il ne l’avait encore jamais été avant lui », en en]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_010.tif"/>
<page><![CDATA[forçant la signification par l’apport de sa personnalité unique.
Dans cette œuvre Beethoven s’est donné peut-être avec d’autant
plus de passion et d’ardeur exaltée qu’il y éprouvait plus
de difficulté. Elle constitue une création exceptionnelle, qui n’a
sa pareille dans toute l’histoire de la musique, l’affirmation
presque violente d’un génie dont on ne saurait mesurer la gran-
deur. Cependant, ce caractêre presque anormal n’arrive pas à
fausser la sincérité et l’humilité, à atténuer l’infinie douceur de
l’épigraphe que Beethoven a inscrite sur la première page de sa
partition :

«Von Herzen — Môge es zu Herzen gehen. » C’est par la plus haute
route que la Missa solemnis trouve le chemin de nos cœurs.

ANALYSE DE LA PARTITION !

KYRIE — Cette belle introduction semble bien, en effet, être venue
d’une seule inspiration, venue du cœur, sans effort. Mit Andacht, note
Beethoven ; avec un pieux recueillement. Nulle violence ne vient inter-
rompre le cours de cette prière. Selon l’usage le Christe eleison forme un
intermède chanté, principalement par les solistes, sur un nouveau motif sans
cesse repris. Le retour du kyrie avec de nouvelles modulations complète ce
morceau d’une composition simple et harmonieuse.

GLORIA — Sans autre préparation qu’un prélude d’orchestre de quatre
mesures, le chœur entonne « Gloire à Dieu au plus haut des cieux », d’un essor
subit, sur un thème très court dont l’ascension sans cesse reprise produit un
effet d’exaltation extrême.

Les mots gratias agimus forment un épisode d’une émouvante et douce
simplicité, dans un mouvement ralenti. Mais tout aussitôt l’'imagination de
l’artiste s’exalte sur les mots qui suivent : « Seigneur Dieu, roi des cieux »

1 Extrait de l’ouvrage « Concerts » de Willy Schmid, Editions Attinger, Neuchâtel.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_011.tif"/>
<page><![CDATA[fAlissa Dolemnis

1. KYRIE

Chœur et quatuor

Kyrie, eleison !
Christe, eleison !

Seigneur, aie pitié de nous.
Christ, aie pitié de nous.

2. GLORIA

Chœur

Gloria in excelsis Deo, et in terra
pax hominibus bonæ voluntatis.

Laudamus te, benedicimus te, ado-
ramus te, glorificamus te.

Quatuor et chœur

Gratias agimus tibi propter magnam
gloriam tuam ; domine Deus, rex
cœlestis, pater omnipotens.

Domine fili unigenite, Jesu Christe,
domine Deus, agnus Dei, filius patris,
qui tollis peccata mundi, miserere
nobis ! Suscipe deprecationem nos-
tram, qui sedes ad dexteram patris,
miserere nobis.

Quoniam tu solus sanctus, tu solus
dominus, tu solus altissimus, Jesu
Christe ; cum sancto spiritu in gloria
Dei patris. Amen.

Chœur

Gloria in excelsis Deo.

Gloire à Dieu dans les lieux très
hauts et paix sur la terre aux hommes
de bonne volonté.

Nous te louons, nous te bénissons,
nous t'adorons, nous te glorifions.

Nous te rendons grâce pour ta grande
gloire, Seigneur Dieu, roi des cieux,
Dieu le Père tout-puissant.

Fils unique notre Seigneur, Jésus-
Christ, Seigneur Dieu, agneau de
Dieu, fils du Père, Toi qui ôtes les
péchés du monde, aie pitié de nous ;
entends notre supplication ; Toi qui
es assis à la droite du Père, aie pitié
de nous.

Car Tu es le seul saint, Tu es le seul
Seigneur, Tu es le seul Très-Haut,
Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit, à
la gloire de Dieu le Père. Amen.

Gloire à Dieu dans les lieux très
hauts !]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_012.tif"/>
<page><![CDATA[et il souligne le mot omnipotens d’un formidable accord pour lequel il avait
réservé jusqu’alors les trombones et après lequel il fait faire au soprano un
terrible saut de douzième, comme le geste souverain de la main d’un dieu à
travers l’espace. Avec le qui tollis commence un intermède beaucoup plus
important. Ce n’est plus le mouvement fébrile d’une dithyrambique allégresse,
mais le recueillement d’un cœur plein d’humilité et une fervente prière :
suscipe deprecationem… miserere ! au milieu de laquelle de nouveau se dresse
soudain une image de la majesté divine du Sauveur : « Toi qui es assis à
la droite du Père » — figurée avec un imposant éclat dans le court fragment
qui suit : Quoniam tu solus sanctus < vient alors l’épilogue : « Dans la gloire de
Dieu le Père, amen ! » sous forme d’une fugue de grande envergure et d’une
somptueuse magnificence. Après que le chœur en a développé le thème avec
une exaltation grandissante, les solistes le reprennent avec plus de liberté.
Enfin, en une courte péroraison, Beethoven ramène le gloria avec le motif

du début, en un presto animé d’un mouvement délirant.

CREDO — L'on peut, sommairement, le diviser en trois parties : la
première énumère les attributs divins ; la seconde, Et incarnatus, est un court
exposé de l’œuvre du salut ; la troisième rattache à la résurrection du Christ
l’annonce du jugement dernier et la croyance en la vie éternelle. Une fugue
forme l’épilogue de cette solennelle confession de foi. Dans la première partie,
Beethoven concentre tout son effort à figurer la solidité inébranlable de la
foi dans les vérités éternelles. Credo : Ce mot, avec son expression musicale,
est la pierre angulaire de sa construction. C’est un thème massif et carré.
La seconde partie, Et incarnatus, fait avec ce début un contraste d’une grande
beauté ; la musique s’est pour ainsi dire détendue ; en un chant très simple,
les voix des solistes annoncent le mystère de l’incarnation, tandis qu’au-dessus
de l’orchestre apaisé palpite (flûte) la colombe du Saint-Esprit; puis vient
l’émouvant Crucifixus. Aux mots : Resurrexit tertia die, commence la troi-
sième partie. La résurrection du Sauveur, son glorieux retour lorsqu’il
viendra juger les vivants et les morts forment un tableau d’un saisissant
éclat. Beethoven reprend ici le thème du début avec le rythme carré de
l’orchestre, et tandis que l’une ou l’autre des voix répète l’affirmation tou-
jours plus énergique : Credo, les autres récitent les différents articles
de foi, jusqu’à ce qu’enfin toutes s’unissent pour proclamer avec puissance
leur attente de la « résurrection et de la vie éternelle ». C’est sur ces mots :

Et vitam saeculi que Beethoven construit sa fugue finale. Elle commence]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_013.tif"/>
<page><![CDATA[3. CREDO

Chœur

Credo in unum deum, patrem omni-
potentem, factorem cœli et terræ,
visibilium omnium et invisibilium.

Credo in unum dominum, Jesum
Christum, fillum Dei unigenitum ; et
ex patre natum ante omnia sæcula ;
Deum de Deo, lumen de lumine,
Deum verum de Deo vero, genitum,
non factum, consubstantialem patri,
per quem omnia facta sunt ;

qui propter nos homines et propter
nostram salutem descendit de cœlis.

Chœur et quatuor

Et incarnatus est de spiritu sancto
ex Maria virgine, et homo factus est.

Crucifixus etiam pro nobis sub Pon-
tio Pilato, passus et sepultus est.

Chœur
Et resurrexit tertia die secundum

scripturas ;

et ascendit in cœlum, sedet ad dex-
teram patris ;

et iterum venturus est cum gloria,

judicare vivos et mortuos ;

cujus regni non erit finis.

Je crois en un seul dieu, le Père
tout-puissant, créateur du ciel et de
la terre, de toutes choses visibles et
invisibles,

Je crois en un seul seigneur,
Jésus-Christ, Fils unique de Dieu,
né du Père de toute éternité ;

Dieu né de Dieu, lumière née de la
lumière, vrai Dieu issu du vrai Dieu,
engendré et non créé, de même
essence que le Père, par qui toutes
choses ont été faites ;

qui, à cause de nous, les hommes,
et pour notre salut est descendu
des cieux.

Il a été conçu du Saint-Esprit, il est
né de la vierge Marie et il a été fait
homme.

Et il a été crucifié pour nous sous

Ponce Pilate ; il a souffert, et il a été
enseveli.

Et il est ressuscité le troisième jour
conformément aux Ecritures ;

et il est monté au ciel, où il est assis
à la droite du Père ;

et il reviendra avec gloire, pour
juger les vivants et les morts;

et son règne n'aura pas de fin.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_014.tif"/>
<page><![CDATA[presque sans transition, avec douceur, dans un sentiment de joie céleste, puis
elle prend peu à peu un accent de jubilation surnaturelle. Et voici qu’après
un assez long développement d’une habileté polyphonique remarquable le
mouvement s’accélère, c’est maintenant le « divin délire » de l’artiste qui, les
yeux égarés dans la contemplation des glorieuses réalités éternelles, semble
avoir perdu tout contact avec cette terre. Et au moment où l’exaltation
atteint son paroxysme, les voix de l’orchestre et du chœur se rassemblent
pour une courte et majestueuse conclusion de quelques mesures (grave). À ce
moment entrent les voix des solistes dont les merveilleux mélismes figurent
comme une lumineuse ascension et cet épilogue s’achève dans le rayonnement

d’une céleste clarté.

La partie suivante de la Messe solennelle comprend le benedictus, qui
en est le morceau capital, précédé de trois courts fragments : le sanctus,
le pleni sunt, et l’osanna. On observera la manière originale et inattendue
dont est traité ici ce sanctus, chanté presque à mi-voix dans un pieux
recueillement. Le fragment suivant, au contraire, est déclamé avec une
certaine pompe d’une pesante majesté, tandis que l’osanna est un presto
court et un peu serré. Puis brusquement tous les instruments aigus de
l’orchestre se taisent ; un grave prélude instrumental marque l’attente
recueillie des fidèles ; un émoi mystérieux vous saisit, que dissipe soudain
l’entrée dans la région aiguê du violon solo. Béni soit Celui qui vient au nom
du Seigneur. C’est une longue et mélodieuse cantilène qui d’un bout à l’autre
voltige doucement entre ciel et terre ; cependant que les solistes ne cessent
de chanter dans une joyeuse adoration : Benedictus, et que le chœur prosterné
se borne à répondre pieusement In romine domini, morceau d’une joie
sereine et ineffable qui est un des sommets lumineux de cette messe.
Pour ne pas troubler la mystique et douce ferveur de cette scène, Beethoven
insère un bref osanna, sur la même cadence aérienne de 12 /8 ; puis le violon
reprend sa cantilène et celle-ci, tandis que le chœur continue à chanter :
Benedictus… Osanna, peu à peu s’élève et va se perdre dans l’espace.

L’Agnus Dei nous ramène sur la terre ; c’est un acte sévère de contrition.
Un chant très lent est exposé successivement par les quatre voix des solistes,
tandis que le chœur. avec un humble sentiment de ses péchés, répond :
…Peccata mundi… miserere. Le miserere est répété avec une douloureuse
insistance. Puis subitement, cette sombre musique s’éclaire et s’allège. Le

chœur redit encore, pianissimo, Agnus Dei, et sans un arrêt entonne les]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_015.tif"/>
<page><![CDATA[Credo in spiritum sanctum, domi-
num et vivificantem,

qui ex patre filioque procedit, qui
cum patre et filio simul adoratur et
conglorificatur,

qui locutus est per Prophetas.

Credo in unam sanctam catholicam
et apostolicam ecclesiam.

Confiteor unum baptisma in remis-
sionem peccatorum ;

et expecto resurrectionem mortuo-
ram,

et vitam venturi sæculi.

Chœur et quatuor

Amen.

Je crois au Saint-Esprit, qui est Dieu
et qui donne la vie,

qui procède du Père et du Fils,
qui est adoré et glorifié en même
temps que le Père et le Fils,

qui a parlé par les prophètes.

Je crois en l'Eglise une, sainte, uni-
verselle et apostolique.

Je reconnais un seul baptême pour
la rémission des péchés,

et j'attends la résurrection des
morts,

et la vie éternelle.

Amen.

4. SANCTUS

Quatuor

Sanctus, sanctus, sanctus dominus,
Deus Sabaoth.

Chœur

Pleni sunt cœli et terra gloria tua,
osanna in excelsis !

Quatuor et chœur

Benedictus qui venit in nomine
Domini.

Osanna in excelsis !

Saint, saint, saint est le Seigneur,
le Dieu des armées,

Les cieux et la terre sont pleins de
ta gloire, hosanna dans les lieux très
hauts |

Béni soit Celui qui vient au nom du
Seigneur.

Hosanna dans les lieux très hauts !

5. AGNUS DEI

Quatuor et chœur

Agnus Dei, qui tollis peccata mundi,
miserere nobis.

Dona nobis pacem.

Agneau de Dieu, qui ôtes les péchés
du monde, aie pitié de nous.

Donne-nous la paix.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_016.tif"/>
<page><![CDATA[derniers mots du texte de la messe : Dona nobis pacem. « Prière pour avoir
la paix au dedans et au dehors », note Beethoven. L’une après l’autre les voix
du chœur chantent une petite phrase d’un calme mouvement descendant,
comme un geste d’apaisement, puis sur un thème ascendant, effilé, par entrées
fuguées successives, commence la supplication, trois fois reprise sur des motifs
différents, tandis que dans l’orchestre courent des sextolets agités ; et cette
prière, tantôt très douce, tantôt plus insistante, pour finir devient presque
une provocation. Beethoven n’a pas trouvé la paix. Est-ce au dehors seule-
ment qu'’elle n’est pas? C’est ce que semble vouloir indiquer le sourd martèle-
ment des timbales et la fanfare guerrière de la trompette dans le lointain.
D’une voix angoissée les solistes, l’un après l’autre, et le chœur invoquent
l’aide divine. « Agneau de Dieu, aie pitié de nous !» Les bruits guerriers
approchent ; le soprano pousse un cri d’effroi, et aussitôt le chœur reprend
le chant apaisant du Dona nobis ; mais comme la première fois, la prière
prend un ton violent, impératif. Cette prière si simple, par laquelle Beethoven
pensait finir la messe se transforme en une supplication agitée et inquiète.
Il semble que le conflit soit en dedans, dans le cœur même de l’artiste. Et
voici, après cet intermède dramatique, un intermède symphonique (presto).
C’est un morceau agité, nerveux, forcené, image grimaçante de la discorde.
De nouveau le chœur, puis les solistes, poussent leur cri d’effroi et ramènent
le chant du début. Puis, deux fois encore, pour finir, cette phrase simple et
touchante de quatre mesures, qui est comme le refrain apaisant de cette

prière tourmentée.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_017.tif"/>
<page><![CDATA[——

Caisse hypothécaire

du Canton de Genève

Instituée par la Constitution de 1847. Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'épargne

 

Première marque suisse

de construction et précision irréprochable

ranros SS&UTI ER &JÀEGER DISQUES

FUSTERIE ,12, GENÈVE

Agents officiels]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_018.tif"/>
<page><![CDATA[Le
rendez-vous
du public cultivé
et des gens de goût

Librairies

NAVILLE & ("

Passage des Lions
5-7, rue Lévrier
1, place du Lac

Ouvrages
sur la musique
et les beaux-arts

LIVRES DE LUXE

 

 

 

DFE

—/

ddf]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_019.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003271_020.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>