<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert de l'abonnement 
            <date when='21/02/1945'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003262</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19450221'/>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Martin, Frank' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50033903' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Lipatti, Dinu' type='person' role='int'>Lipatti, Dinu</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_001.tif'/>
        <page><![CDATA[m
E P E E e PE t 00
©
ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la l
|
' A
Banque Commerciale de Bâle |
GENÈVE %
9-11, place de la Fustorie
BALE ZURICH
PHILIPS
PHILIPS
RADIO
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENEÈVE
NEUVIÈME CONCERT
je DE Ll’ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 21 FÉVRIER 1045
a 20 h.15 précises
Ernest ANSERMET
Soliste :
Dinu LIPATTI
|
| Pianiste
F
;
18
sr T 4n — e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_004.tif'/>
        <page><![CDATA[L’'AUTORITÉ EN
PIAROS
LA SPÉCIALITÉ EN
MIN
PIANOS
«ÉFTUDE »
L'INSTRUMENT
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr
Burger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
RADIOS
DISQUE
TOUS lES GENRES
NOUVEAUTÉS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
*>
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis“1830
SAUTIER &34EGER
FUSTER(E ,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
e Charles BABEL, Trésorier,
; ‘ Fdmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
coilaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:
A. Une souscription de 10 francs conférera:
r. — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
| . 2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'OS.R::
— Uune entrée gratuite à un concert réservé
au Studio de Radio-Genève.
B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :
I. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;
N
— un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires dé l'O.S.R.:
3. — une entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève — (un concert de musique de
chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine).
Compte de chèques postaux des Amis de lO.S.R. n° I 6870.
TF S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Murie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse el d’amour,
Lavande, tu nous rends l’essence
Lumineuse des plus beaux jours.
| Eau de Lavande
EN VENTE PARTOUT
PARFUMERIE OSME S. A, GENÈVE
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 563 70
e vend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
M
\ f
24
à f
#
—l
%
>
; ‘i
i
E
< \
Î
È
E |
#
8
e ts e d
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_007.tif'/>
        <page><![CDATA[se
Conseil de Fondation
- de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT; GLOGG,
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de-la Société des Emissions Radio-Genève; Marcel
BESENCÇCON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Memubres :
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux ; Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève ; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marce-
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VII
DOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal,  Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Georges ROSSET, Henri
STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:
Fdmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTR_ATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
ü
F
‘
T
; es
& A é 'Ér"" Æ‘Y.. _ p
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_008.tif'/>
        <page><![CDATA[=
0
Un élégant manteau de
CASTOR RASEÉ DU CANADA
modèle exécuté par le spécialiste
Même maison:
6, rue de Bourg
LAUSANNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_009.tif'/>
        <page><![CDATA[R E
BDinu ÉIPATTI
Né à Bucarest en 1917, Lipatti commence l’étude du piano
à l’âge de 4 ans. A 14 ans, l’enfant quitte le Conservatoire de
Bucarest, où il a suivi le cours de piano de Mlle Florica Muzi-
cesco, à laquelle il doit le meilleur de son métier d’instrumentiste,
et le cours de composition de M. Jora.
En 1933, le jury du Concours international de piano de Vienne
lui décerne le deuxième prix et Alfred Cortot — qui faisait partie
du jury — écrivait: il a obtenu le second grand prix, méritant
de loin le premier.
Il étudie ensuite à Paris, avec Alfred Cortot, Nadia Boulanger,
Paul Dukas et, après la mort de ce dernier, avec Igor Strawinsky.
A 16 ans, il fait ses études dans la carrière de compositeur.
Ses œuvres sont déjà nombreuses.
La carrière de virtuose de Dinu Lipatti est des plus brillantes :
engagé deux années de suite aux concerts de la Philharmonie de
Berlin, fait presque unique, ainsi que dans nombre de villes
d’Europe centrale, de Scandinavie, à Paris, etc., il s’est fait
connaître en Suisse avec le plus grand succès. Bâle, Berne,
Zurich, Winterthour, etc. se sont assurés le concours de Dinu
Lipatti pour leurs concerts d’abonnement de cette saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_010.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914
27, RUE DU RHONE 6 GRAND QUAI _
——N
75en
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_011.tif'/>
        <page><![CDATA[»c azoo
“s ur
Neuvième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
) P at
Ï. Soliste: Dinu LIPATTTI, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
; . r. SYMPHONIE n° 6, en ut majeur SCHUBERT
a) Adagio - allegretto.
b) Andante.
c) Scherzo.
d) Allegro mocerato.
2. CONCERTO, en mi bémol . . . Liszr
f Allegro maestoso quasi adagio. — Alle-
gretto vivace., — Allegro animato. —
Allegro marziale animato.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
pibkr 1 1.
NAVILLE & C
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC
Ouvrages sur la musique
et les beaux-arts
LIVRES DE LUXE
PAF
S.GROSJEAN
9. PLACE DES EAUX-VIVES
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605
srh
ETE UR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_013.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
3. BALLADE, pour piano et orchestre Frank MARTIN
4. LA MER, trois esquisses sym-
phoniques , …. ° “ Drposey
a) De l’aube à midi sur la mer.
b) Jeux de vagues.
c) Dialogue du vent et de la mer.
Piano Steinway aux soins de la Maison Sauthier & Jaeger.
L’ÉCRITURE DES GRANDS COMPOSITEURS
La vignette de la couverture reproduit un fragment du manuscrit
autographe des chœurs d’hommes : Trinklied, de Franz Schubert.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_014.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
2 S S COLLE ; ;
<\g/æ C%7zæz/ac/azæa / :%£É eue %726@/0M@'
O ; '/L
de //Îgu/?y @â”æ/è)('ﬂﬁ
G* QUAI 22 GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz SCHUBERT
(1797-1828)
Cf,ÿ\»‘
SYMPHONIE n° 6, en ut majeur.
E manuscrit porte en tête la date d’octobre 1817 et à la
L dernière page : février 1818. L’œuvre fut exécutée pour la
première fois le 14 décembre 1828 dans un concert de
la société des Musikfreunde de Vienne à la place de la Septième
Symphonie aussi en do majeur qui avait été prévue, mais qui
fut jugée trop difficile.
Dans le premier mouvement le thème principal est confié à
des « bois » solistes dans un caractère de musique de chambre,
caractère qui se retrouve dans le thème des cordes. La poly-
phonie est plus riche que dans les précédentes symphonies.
L’éditeur de la partition Eulenburg considère l’andante
comme une page remarquable de la littérature symphonique.
Le scherzo est un mouvement brillant animé d’un rythme
saisissant.
Si, par leurs dimensions et la force expressive, ces trois mou-
vements surpassent les premières symphonies, cette impres-
sion est encore plus marquée dans le final>, qui fait penser en
plus d’un point à la grande Symphonie 1° 7, en do majeur éga-
lement. Il donne une conclusion triomphale à l’œuvre par ses
rythmes fortement accentués et son exaltation généreuse.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
5
%//{«Îè/@* {Â{ Cornseruatotire
22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
CORRATERIE 26
Maître Fleuriste
(Pas de succursale)
uA eN
Ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_017.tif'/>
        <page><![CDATA[e …
Franz LISZT
(1811 - 1886)
GV
CONCERTO, en mi bémol.
ISZT a composé deux concertos pour le piano, tous deux
L à peu près à la même époque. Comme la plupart de ses
grandes œuvres symphoniques, il les a 2achevés pendant son
séjour à Woeimar, d’après des esquisses remontant à plusieurs
années en arrière. C’est en 1848 qu'’il fixa la forme définitive de
celui en mi bémol, et il en donna lui-même la première adition
en public, Hector Berlioz conduisant l’orchestre. C’était en 1855,
à Weimar. Puis Bülow l’exécuta plus d’une fois, entre autres
aux grandes fêtes de musique d’Aix-la-Chapelle (1857), dirigées
par Liszt. Le succès, en cette dernière occasion, ne fut pas sans
mélange. Les adversaires de Liszt, scandalisés de ce qu’on l’eût
placé à la tête de ces concerts, ne laissèrent point passer cette
occasion de montrer leur mauvaise humeur. A les en croire, ce
Concerto ne rencontra pas la moindre approbation, car, si l’on
y trouve « quelques traits heureux », l’impression d’ensemble
en est par contre « absolument inharmonieuse ».
Il faut bien reconnaître que ce Concerto avait de quoi dérouter,
au milieu du siècle dernier, les amateurs de musique, et même
leurs guides spirituels, les critiques. Au premier coup d’œil,
il présente l’aspect d’une vaste improvisation, en même temps
que d’un passionné dialogue entre le piano et l’orchestre. Après
les quatre premières mesures où ce dernier expose dans sa
vigoureuse concision le motif générateur de ce poème sympho-
nique, son antagoniste se dresse de toute sa hauteur et, dans
une « cadence », expose à son tour les éléments d’une idée nou-
velle, plus ample, d’un caractère plus lyrique. Le dialogue se
poursuit, et l’on parvient ainsi à la fin d’un « Allegro maestoso »
où les thèmes alternent incessamment ou sont mêlés l’un à
l’autre. Une partie lente, peu développée, « Quasi Adagio »,
introduit deux nouvelles idées, deux chants apparentés l’un à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_018.tif'/>
        <page><![CDATA[sieoran e
UNION
DE BANQUES SUISSE
@ N E F
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_019.tif'/>
        <page><![CDATA[N 5 0 d Rs
G6 RR L rr r
i
À
l’autre, qui trouveront leur utilisation dans la suite; mais tout
d’abord un Scherzo, « Allegretto vivace », fort brillant et d’un
rythme capricieux, s’insère ici comme un tout indépendant,
d’une forme bien déterminée. Et l’on attend dès lors, après ces
trois mouvements de symphonie, d’une construction assez libre,
il est vrai, un Finale. Mais auparavant, Liszt ramène l’espèce de
dialogue par lequel débutait le premier Allegro ; toutefois l’im-
portance plus grande donnée au motif principal impose à cette
espèce de préparation au Finale plus d’unité, et c’est une phrase
empruntée à l’Adagio qui, avec insistance, lui fait la réplique.
Dans le dernier mouvement, « Allegro marziale animato », ce sont
en effet trois thèmes de cet Adagio qui dominent. Un rappel
important du Scherzo amène la Coda, qui s’achève par une
impétueuse péroraison où triomphe finalement le motif initial.
@. 2 /9
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_020.tif'/>
        <page><![CDATA[SAINES 85 OS
ARTMIGÉES DE BÉBES- -VMIs COMPEER SS
(.au«,iauzs les meilleuzes quaﬂiiés
Grand choix D U R U z Groix-d'Or 3
# . ° H
L'e grand spécialiste des Rues-T3asses
Durant toute l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.
]'4'11A‘ 1[ ne, /l / // mt I/H
aimez auséi la beaulé [ /r
qualité: Qe ‘volte lmontreiel ce \ @N | PFËVRERIE BIJOUTERIE
SHORLOGERIE
p55:35 20 R, du MARCHÉ
volre UI'_/ rerie…
lors fai hoi 1 jgnées :
..….âALors /a:tes votre choux parmu les montres soignées :
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÉEVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÈS MODÉRÉS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Frank MARTIN
GP
3ALLADE, pour piano et orchestre.
A ballade pour piano et orchestre a été écrite en grande
L partie dans l’îÎle d’Oléron, pendant l’été 1939; avec la
sonate d’église pour viole d’amour et orgue et les ballades
pour flûte et pour trombone, elle a été composée entre la pre-
mière et les deux autres parties du « Vin herbé ». Elle fait partie
d’une sorte de cycle de ballades pour divers instruments solos :
saxophone, flûte, piano, trombone.
Ces pièces ont un caractère commun: c’est d’être plutôt
épiques que lyriques, ayant l’allure d’une narration plutôt que
d’une confession, l’expression lyrique y étant généralement
épisodique et descriptive plutôt qu’expansive.
Une brève analyse formelle permettra peut-être à l’auditeur
de s’orienter plus aisément dans la ballade pour piano, lui
évitant tout au moins d’en espérer la fin avant qu’il ne soit temps.
Au début, le piano expose tout au long, d’abord presque
seul, puis soutenu de plus en plus par l’orchestre, une longue
phrase expressive en quatre périodes. Des grands accords qui
la terminent jaillit un mouvement vif, dans lequel le piano décrit
au-dessus de l’orchestre des arabesques voltigeantes.
Après un tutti violent et assez bref, le piano rentre en scène
et, du rythme ternaire de ce vivace, fait une valse qui aboutit
promptement à un éclat. Alors, dans un murmure rythmé du
piano, le hautbois reprend la phrase lente du début, qui sera
redite tout entière, tantôt par l’orchestre, tantôt par le soliste,
ornée d’abord de légers mouvements rythmiques, puis de dia-
logues entre le piano et les bois, enfin d’un rythme obstiné,
introduit par les timbales.
Ce rythme, de caractère sombre, qui peu à peu gagne tout
l’orchestre, conduit à une marche lente à trois temps ; cette
sorte de marche funèbre se développe en de violentes opposi-
tions entre le piano et l’orchestre et débouche dans la cadence.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'‘anna J(neiﬂeﬂ
LOCAPIQON
Ë C HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PFAT ISS ERTE
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 25809
ocerreeé,
; e ; . SRS
Fournisseur Jes grands établissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_023.tif'/>
        <page><![CDATA[cd>
Ici, le soliste fait une brève allusion à la mélodie du début, puis
soudain, tout en légèreté, reprend ses arabesques voltigeantes.
La rentrée de l’orchestre amène une brève conclusion.
Si l’on a parlé de style narratif, qu’on ne veuille pourtant
pas voir ici une sorte de poème symphonique: aucun thème
littéraire n’a dirigé la composition de cette ballade; et si elle
décrit et raconte quelque chose, ce ne sont que des paysages
et des événements tout musicaux. Au surplus, chacun est libre
d’y voir ce qu’il lui plaira.
Frank MARTIN.
FF
E e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_024.tif'/>
        <page><![CDATA[0000
.........‘ .
Ses exclusivités :
en'ainerausx anrollrais:
X CHIRISIN T r $SCOTT “
Chemises élégantes:
: d DE R B." :
mavgaues ae lLuxe
YROYAL DERB Y”
oxblezs  d'escnam bires
dn O M- E DRES S"
Emepe ables
“ IMPER-MOBI!L-CALOR "
“ RAINTEX" et “ WEST-END"
Cailleu :
C/z emistiee
Cîâapaâù&
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES  CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
ûÛ UASCUTUM
RAINCOATS
BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W. 1.
GENÈVE 8, Croix-d’Or
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude DEBUSSY
(1862 - I918)
G
LA MER, trois esquisses symphoniques.
NTRE les trois « Nocturnes » (1899) et les « Images » (1909),
E Debussy a composé «La Mer», trois esquisses sympho-
niques. Mais il avait aussi écrit « Pelléas », qui fut repré-
senté au printemps 1902; l’année suivante, il commence sa
grande œuvre symphonique. « Je travaille à « La Mer ». Si Dieu
veut bien être gentil avec moi, ça sera très avancé à mon retour ».
Un mois plus tard (septembre 1903), il propose déjà un titre
pour chacune des trois esquisses. Il diffère, pour la première
et la troisième, de celui qui sera adopté par la suite ; le premier,
à la vérité, « Mer belle aux îles Canguinaires », a un air à la fois
sibyllin et recherché, et l’on ne s’étonne pas que Debussy l’ait
abandonné. Plus d’un an après, il en propose un autre, qui sera
définitif, mais au sujet duquel il hésite encore. « Le titre que je
vous ai donné pour le premier morceau de « La Mer » est-il bien :
« De l’aube à midi sur la mer » ? Voilà que, tout à coup, je n’en
suis plus sûr. » Mais, deux mois plus tard, en mars 1905, il peut
annoncer que sa partition est terminée et remise aux graveurs.
Il y avait travaillé deux ans environ. Mais, dans le même temps,
il achevait le premier cahier d’« Estampes, Masques, l’Isle
joyeuse » et les « Images » (première série) pour le piano, ainsi
que le second recueil des « Fêtes galantes » et les « Trois chansons
de France » pour chant et piano.
Il semble incontestable que, dans le premier mouvement,
l’imagination de l’artiste ait été guidée par le rapide réveil de
la mer qui se met à vibrer doucement aux premières lueurs de
l’aube, de plus en plus haletante soulève des vagues joyeuses
pour étaler enfin, au soleil de midi, ses eaux resplendissantes.
Et cela paraît sisnifié, au surplus, par le plan même de ce mor-
ceau, qui ne comporte pas de « reprise », pas de retour. Il est
en deux parties, dont la seconde est introduite par un thème qui,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_026.tif'/>
        <page><![CDATA[mm€@S mWErgUes
toujours fidèle à sa tradition
de ‘ Leading Hotel" de Genève
« >————
SES SALONS
uniques pour réceptions et banquets
SON BAR
distingué
L’AMPHITRYON
le rendez-vous des gourmets
1°PORTION DE FROM A GE
PETIT-NÈGRE
DONNE 3 GROSSES TARTINES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_027.tif'/>
        <page><![CDATA[en un mouvement rythmique incessant qui, tantôt léger comme
le frisson de l’eau qu’effleure la brise, tantôt amplifié et
-
E après un élan impétueux, se creuse puis rebondit pour se perdre
A
;
tumultueux, domine jusqu’à la fin. Mais, au milieu du frémisse -
| ment de cette évocation de la nature, on entend par trois fois
( un chant des cors, dans la première moitié de ce mouvement
( mélodie étrange et plaintive au timbre profond et doux. Et, tout
| au début, le premier chant qui s’élèvera de la mer encore endor-
mie est ce thème, voix impassible des éléments, qui n’a ici qu’un
rôle épisodique, mais qui, dans le dernier mouvement, gronde
dans les basses, puis jette comme un cri éperdu au milieu du
tumulte de la mer soulevée.
I Plus capricieux et plus divers est le second mouvement,
prestigieux morceau d’une imagination hardie, qui évoque l’en-
chantement des jeux de la nature avec une surprenante vivacité.
_ « Jeu de vagues »: « sourire innombrable des flots », frissons
qui courent à la surface de l’eau, lames déferlantes, gerbes
d’écume projetées par la rencontre de deux vagues, ou bien les
sirènes ne sont-elles pas mêlées à ces jeux et n’est-ce pas leur
_ chant qui perce à travers le bruit des vagues, tantôt en motifs
f courts, comme de lointains appels, tantôt plus proches, intenses,
à la fois suppliants et joyeux. Le « jeu » devient tumulte, mais
subitement il s’apaise ; un motif de quelques notes s’élève encore
de-ci, de-là, comme la crête d’une petite vague ; et puis le silence.
f Le dernier mouvement, « Dialogue du vent et de la mer »,
j est un tableau d’une étonnante grandeur. Rien d’un « Dies irae ».
# Debussy aime assez la nature et croit assez en sa beauté pour
ne pas lui prêter une voix romantique. Le dialogue s’engage,
âpre et sournois, bientôt véhément, dominé par un chant de
. lamentation ; la tempête siffle et gémit, la mer gronde, terrible,
‘1 . ° % . °
ë puis soudain, avant la fin, paraît dans sa puissante et majestueuse
Ë beauté.
@
Ce poème magnifiquement évocateur, écrit dans ce style
( poétique, nerveux et concis qui s’arrête toujours à la limite de
( ; ; É ; A :
‘ l’effet prévu et facile — je veux dire facile pour l’auditeur comme
fï pour l’artiste — est non seulement un des plus importants ouvra-
« ges de Debussy, mais un des chefs-d’œuvre de la musique instru-
; mentale moderne.
ñ Wy S.
,
Ï e ; à
F (Programme de la Société de musique de Neuchâtel.)
b
P
.
" b
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_028.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
Ï
|
Ï
DIRECTION ROMANDE
ﬂ PÉAGE ÉONCEMAEEE 1
|
AGENCE GÉNÉRALE :
| L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
CLoO RRN TÉE RE ES ” 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_029.tif'/>
        <page><![CDATA[ps ” A
Prochain Concert :
(Dixième de l’abonnement)
Mercredi 28 février 1945, à 20h.15
GRAND-THÉATRE
$s
7
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Ginette NEVEU
Violoniste
G7
AU PROGRAMME :
Symphonie de Martinu (première audition)
Beethoven - Smetana
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_030.tif'/>
        <page><![CDATA[22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE
©
SA CAVE RENOMMÉE
©
R-13501
TÉLÉPHONE 4 08 00 12, Boul. du Théâtre
P SO RE A e É N QE r e r st n L
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_031.tif'/>
        <page><![CDATA[f#
I
43
:
15
En RE
e qs
Tc ue 11
P aTresspanrs
É A n e E AN
&
dl A
Une belle lettre de Liszt
Lors de son retour en Hongrie, sa patrie, Liszt avait été
accueilli par des manifestations que des publicistes parisiens
avaient raillées, les comparant avec les «succès» que récolte une
prima donna ou une danseuse. Avec beaucoup de dignité, Liszt
protesta :
DEN BUEOZ
RÉDACTEUR DE LA «REVUE DES DEUX MONDES »
Dans votre Revue musicale d’octobre dernier mon nom se trouva prononcé
à l'occasion des prétentions outrées et des succès exagérés de quelques
artistes exécutants ; je prends la liberté de vous adresser à ce sujet une
observation.
Les couronnes de fleurs jetées aux pieds de Mesdemoiselles Elssler et
Pixis par les dilettantes de New-York et de Palerme sont d’éclatantes
manifestations de l’enthousiasme d’un public ; le sabre qui m'a été donné
à Pesth est une récompense donnée par une nation sous une forme toute
nahonale.
En Hongrie, Monsieur, däns ce pays de mœurs antiques et chevaleres-
ques, le sabre a une signification patriotique. C’est le signe de la virilité
par excellence ; c’est l'arme de tout homme ayant droit de porter une arme.
Lorsque six d'entre les hommes les plus marquants de mon pays me l’ont
remise aux acclamations générales de mes compatriotes, pendant qu'au
même moment les villes de Pesth et d'Oedenburg me conférait les droits de
citoyen et que le comitat de Pesth demandait pour moi des lettres de noblesse
à sa Majesté, c’était me reconnaître de nouveau, après une absence de
quinze années, comme Hongrois ; c’était une récompense de quelques légers
services rendus à l’art dans ma patrie, c’'était surtout, et je l'ai sentr ainsi,
me rattacher glorieusement à elle en m'imposant de sérieux devoirs, des
obligations pour la vie comme homme et comme artiste
Je conviens avec vous, Monsieur, que c'était, sans nul doute, aller bien
au delà de ce que j'ai pu mériter jusqu'à cette heure, Aussi ai je vu dans
cette solennité l'expression d’une espérance encore bien plus que celle d’une
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_032.tif'/>
        <page><![CDATA[=m À
Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.”
Grande maison de blanc fËmdée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
21, RUE DU\ STAND
G EN E v E
TEÉ+:.-4.51.6 ©
RETOUGhÉS, CROQUS D-> .
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_033.tif'/>
        <page><![CDATA[satisfaction. La Hongrie a salué en moi l’homme dont elle attend une
iÏÏlustration artistique après toutes les illustrations guerrières et politiques
qu'elle a produites en grand nombre. Enfant, j'ai-reçu de mon pays de
précieux témoignages d’intérét, et les moyens d’aller au loin développer
ma vocahon d'artiste. Grandi, après de longues années, le jeune homme
vient lui rapporter le fruit de son travail et l’avenir de sa volonté ; il ne
jaudrait pas confondre l'enthousiasme des cœurs qui s'ouvrent à lui et
l’expression d'une joie nationale avec les démonstrations frénétiques d'un
parterre de dilettantes.
Il y a, ce me semble, dans ce rapprochement quelque chose qui doit
blesser un juste orgueil national et des sympathies dont je m'honore.
Veuillez, Monsieur, faire insérer ces quelques lignes dans votre prochain
numéro, et recevoir l’assurance de ma considération distinguée.
Hambourg, 26 octobre 1840.
Franz LISZzT.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_034.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE_ DE :SPR@T GR E
A A ps p p prtr p prnprate p
Saison 1944/1945 II année
Samedi 24 février 1945
en soirée à 20 h. 30
Dimanche 25 février 1045
D =)
en matinée à T4 h. 30
(c
HÆNSEL ET GRÉTEL
CONTE LYRIQUE EN 3 ACTES ET 5 TABLEAUX
Traduction française de Catulle MENDÈS
Musique d'HUMPERDINCK
L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE
De Claude DEBUSSY
Dansé par Willy FLAY
LA VALSE
De Maurice RAVEL
Dansée par Willy et Delly FLAY et le Corps de Ballet
Orchestre de la Suisse Romande, direction : Richard BECK
D E e e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_035.tif'/>
        <page><![CDATA[PIAT ETE 3
HS se
Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847
Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003262_036.tif'/>
        <page><![CDATA[UN
GRAND NOM
DANS
LA MUSIQUE
ETEN TION AN CRVUE
À CENÈVE DEPUIS 17685
ŒHËRON
CONSTANTIN
KUNDIG
, .
ETE m 1234 é ue — >=pe== —- —
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>