<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Quatrième concert de l'abonnement<date when="22/11/1944"/></title>
<series>1944-1945</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19441122"/>
<title>Quatrième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1944-1945" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Schuricht, Carl  (dir.)"  type="person" role="int">Schuricht, Carl  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_001.tif"/>
<page><![CDATA[m TS

C
q
l"_m'F4

2‘l/‘)

1/
—F

250e SAVLAH R Ha)r, Vhabdes À de ffaile
À E =

 

ORCHESTRE
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME

 

 

 

 

 

e
…x F
ï
Ë |
; H
r LU
…r.… . h
S M T
Cs <s S
W
E e

 

= = e S
= r — = A E e n P E E p S e r e e e d
e 7 — . =s ” - - es —— —— = A t cm —— —— O T
e E — SE p e e t d d - S E n]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_002.tif"/>
<page><![CDATA[» £ ns 5 cd , = t RE RE E TS véclE
se sr ; 27 A N

 

Pour tous renseignements financiers

Pour toutes opérations de banque

adressez-vous à la

Hanque Commerciale de Bâl

GENÈVE

9-11, placo de la Fusterio

BALE ZURICH

 

 

 

PHILIPS

PHILIPS
RADIO]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

QUATRIÈME CONCERT
DE L’'ABONNEMENT

VICTORIA-HALL
MERCREDI 22 NOVEMBRE 10944
a 20 h.15 précises
P
e

Direction :

Carl! SCHURICHT]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_004.tif"/>
<page><![CDATA[rr r

K

 

 

 

  
 

MN

PIANOS
«ÉTUDE »

L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO

SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS !

Fabriqué en Suisse

L'AUTORITÉ EN

PIHARNOS

Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Scechmidt-Flohr

Burger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.

LA SPÉCIALITÉ EN

RADIOS

Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips

Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.

DISQUES
TOUS lPESSCENRES

NOUVEAUTÉS

LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830

S&UTIER sJAEGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE

UE 5 500 e rr p e

 

 

   
    
     
     
   
 
   
   

rrènenr e

RE e es t é e c

 

 

 

cd

f e és

 

nn

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_005.tif"/>
<page><![CDATA[; 110
Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
——
|
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Charles BABEL, Trésorier,
“, . Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
* A *
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R.- c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:
A. Une souscription de 10 francs conférera:
r. — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de 1éOXSARE
; . 3. — Une entrée gratuite à un concert réservé

au Studio de Radio-Genève.

B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :

r. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;

2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l’( SR

3. — Une entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève (un concert de musique de

chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine)

Compte de chèques postaux des Amis de V'O.S.R. we T 6870.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_006.tif"/>
<page><![CDATA[*

 

Muürie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse et d’amour,
Lavande, tu nous rends l’essence
Lumineuse des plus beaux jours.

\ Eau de Lavande
(R ACKFORD

EN VENTE PARTOUT

 

PARFUMERIE OSME S. A, GENÈÊVE

 

 

 

 

PRIOR

CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70

e vend neuf et d’occasion
e achète

e expertise

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

E P Î.;",Ï‘-Î_Q{

p rr 218 087 y e

.
j

p

fayts

 

A PIRE

ck

 

ETE E S TO OUR E SS SO S OS N e r e t r e e

se
—]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_007.tif"/>
<page><![CDATA[Carl FLESCH

Une douloureuse nouvelle nous est parvenue: Carl Flesch,
que nous nous réjouissions de voir revenir bientôt dans nos
concerts, est mort subitement mercredi dernier au matin.
Avec lui disparaît un des grands violonistes de ces cinquante
dernières années. Musicien éminent, maître souverain de son
instrument, son jeu, comme sa vie, était un enseignement, et
au souvenir de son art restera attachée son œuvre écrite de
pédagogue. En rendant à sa mémoire un respectueux hommage
nous pouvons nous féliciter de ce que notre pays ait pu offrir
au soir de sa vie un asile paisible et à sa tombe une terre où
nos pensées pourront le rejoindre.

E. ANSERMET.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_008.tif"/>
<page><![CDATA[de

E DU CANADA

manteau

égant

|
CASTOR RAS

é

Un

,

écialiste

le sp

e exécuté par

modè

®
>
&
®
S
©
3
—
(3

GENÈVE

 

- DU
cu
OWN
m

...……BN
Ew À
sn
eeu
ERZ
w -<
=e_]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_009.tif"/>
<page><![CDATA[Carl SCHURICHT

Carl Schuricht est né à Dantzig en 1880. Après avoir fait ses
études à Berlin, il fut chef d’orchestre dans plusieurs théâtres
allemands. En 1909 il fut nommé « General-Musikdirektor »
à Wiesbaden.

Carl Schuricht, qui compte parmi les chefs allemands les
plus renommés, fut invité par de nombreuses villes d’Europe
et d’Amérique et dirigea pendant plusieurs années l’« Orchestre
de la Résidence » à La Haye.

L’exécution, en tous points remarquable, de la « Messe
Solennelle » de Beethoven à Lucerne en 1943 révéla Carl Schuricht
au public suisse.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_010.tif"/>
<page><![CDATA[214

EP
E
p
Ë
Ë
;_:‘W

 

GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914

PROCHAINEMENT

RUE DU RHONE 6, GRAND QUAI

©

r 24 S cm se

P h caititisioe
F es se S e e e 0 E

e N

e e n

 

cex re st]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_011.tif"/>
<page><![CDATA[Quatrième Concert de l’Abonnement

Direction :

0 Carl| SCHURICHT

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. SYMPHONIE n° 2, en ré majeur BEETHOVEN

a) Adagio molto-Allegro con brio
b) Larghetto
c) Scherzo (allegro)

d) Allegro molto]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_012.tif"/>
<page><![CDATA[F_—-pa

 

 

 

 

         

     

en

9. PLACE DES EAUX-VIVES

Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605

 

 

‘ .“' ; e Gs e A 54
' æ
ÿ]
Le rendez-vous du public cultivé ;
; ä
et des gens de goût Ë
LIBRAIRIES !
NAVILLE & C” |
ä
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC 1
e
Ouvrages sur la musique '
et les beaux-arts
ÉIVRES DE FUXF ä
|
|
q
Ë

se

pcaE t]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_013.tif"/>
<page><![CDATA[F;,-…__.___

PROGRAMME (suite)

DEUXIÈME PARTIE

2. SYMPHONIE n°4, en mi mineur PBraums

a) Allegro non troppo

b) Andante moderato

c) Allegro giocoso

d) Allegro energico e passionato
(Tema con variazioni)

L'ÉCRITURE DES GRANDS COMPOSITEURS

La vignette de la couverture reproduit un fragment d’un Lied de

Brahms ’ntitulé « der Tod ».]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_014.tif"/>
<page><![CDATA[pc se coréi e A4S = 21106 CBN æ é Z

 

 

 

 

PATEK, PHILIPPE & C°

Z , E
ÔJ @/Æî?///t[[f/&2ﬂx A /Æz/p eue enevorse
\_:\,'ÿr”‘ (F  L
. //22///?/ Æa'&zd«uz

cO 1 >> GENÈVE

 

 

 

 

e

RE PE PE PE

ds

cs pntees

 

 

nn

t e d]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_015.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

SYMPHONIE n° 2, en ré majeur

EETHOVEN a composé cette symphonie à Heiligenstadt,
B village des environs de Vienne, sous ces mêmes ombra-
ges où, quelques années plus tard, il devait trouver
encore l’inspiration de la « Symphonie pastorale ». Mais, en 1802,
de sombres pensées l’obsédaient : il venait d’acquérir la terrible
conviction que la surdité dont il avait ressenti les premières
atteintes était un mal incurable; et c’est à cette époque qu’il
écrivit ces lignes désolées, retrouvées après sa mort, et connues
sous le nom de « Testament d’Heiligenstadt » :

« O vous qui me croyez plein de fiel et de haine, vous qui me
faites passer pour un misanthrope, combien vous m’accusez
injustement !… Songez que, depuis six ans, je suis atteint d’une
maladie incurable.… D’année en année, j’ai vu s’effondrer mes
espérances.… Je suis contraint à m’enfermer dans l’isolement,
à passer mon existence — comme un proscrit — dans la solitude
et la retraite !…. Une telle expérience du malheur m’a jeté dans
un profond désespoir, et peu s’en est fallu que je n’en finisse
avec l’existence. L’amour seul de mon art a pu me retenir sur
cette pente fatale. Il eût été criminel, me semble-t-il, de quitter
ce monde avant d’avoir accompli la tâche qui m’a été imposée. »

Cette page poignante est datée d’Heiligenstadt, 6 octobre 1803 ;
et, de l’avis de biographes les mieux informés (à commencer par
son élève Ferdinand Ries), c’est dans ce lieu et dans ce moment]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

w/z//zw<' e Conseruatotre

232 RUE DE HA CORRATÉRIEF CFENEVEF

 

 

 

 

 

Cadeaux artistiques

   
  

Fleurs de choix

Maître Fleuriste

CORRATERIE 26 (Pas de succursale)

 

 

Bl E SDM

v eq QS

TVSN T A

RE

R SE E ETE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_017.tif"/>
<page><![CDATA[[ouis van BEFTHOVEN

 

 

 

e “ ur rapepe-1etetie
A t e en t rr e uf

e tn mn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_018.tif"/>
<page><![CDATA[—"

 

 

PE .L-L,L.‘l H

 

 

 

UNION
DE BANQUES SUISSES

GE N E \ E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce

 

 

rr
- 2

 

 

se

——]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_019.tif"/>
<page><![CDATA[que Beethoven composa la « Symphonie en ré» appréciée par
Berlioz en ces termes :

« Dans cette symphonie, tout est noble, énergique et fier;
l’introduction « Largo » est un chef-d’œuvre. Les effets les plus
beaux s’y succèdent sans confusion et toujours d’une manière
inattendue ; le chant est d’une solennité touchante qui, dès les
premières mesures, impose le respect et prépare à l’émotion.
Déjà le rythme se montre plus hardi, l’orchestration plus riche,
plus sonore et plus variée. À cet admirable « Adagio » est lié un
« Allegro con brio» d’une verve entraînante…

» L’« Andante » se compose d’un chant pur et candide…
C’est la peinture ravissante d’un bonheur innocent, à peine
assombri par quelques rares accents de mélancolie. Le « Scherzo »
est aussi franchement gai dans sa capricieuse fantaisie que
l’« Andante » a été complètement heureux et calme; car tout
est riant dans cette symphonie, les élans guerriers du premier
« Allegro» sont eux-mêmes tout à fait exempts de violence ;
on n’y saurait voir que l’ardeur juvénile d’un noble cœur dans
lequel se sont conservées intactes les plus belles illusions de la
vie. L’auteur croit encore à la gloire immortelle, à l’amour,
au dévouement.… Aussi, quel abandon dans sa gaîté ! Comme
il est spirituel ! Quelle saillie ! »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_020.tif"/>
<page><![CDATA[ph
=
ëä,
“
cA

 

AINFS - B 10155

ARaHIGIÉESADE BÉBÉSS — l AVETIES COMPEFES

Zoaiauzs les meilleures qualités

 DURUZ -

L'e grand spécialiste des Rues-TSasses

 

Durant toute l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un

cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.

]
|
|
|
|

 

 

 

 

]'4'1I.“ 411'/1l:’_‘ /AI /’l'//(’ /HH:‘I'(/HL',

aimez ausoi la beauté el la

qualilé de votre montre el Je

HHORLOGERIE

#200R, du MARCH

votre orfèvrerie…

 

 

 

...al01*s f(llt(lS votre CllOl,\‘ paz*mt l€S montres 8013‘llé66‘.'

LONGINES . TISSOT
fS SJ E
OMEGA . ZENITE
ORFEVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT

LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÈS MODÉRÉS

 

 

©

. |
s, 03 9 CR TIS

E E DS n LS]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_021.tif"/>
<page><![CDATA[Johannes BRAHMS

(1833-1897)

GAN

SYMPHONIE n° 4, en mi mineur

OHANNES BRAHMS naquit le 7 mai 1833 à Hambourg
dans une famille d’artisans et d’aubergistes. Il reçut
de bonne heure une assez sérieuse éducation musicale,

et à l’âge de vinét ans entreprend, avec le violoniste Ramenyi,
une tournée à travers l’Allemagne. Chemin faisant, il apprend à
connaître Joachim qui deviendra un de ses plus fidèles amis ;
il voit Liszt qui le retient généreusement six semaines à Weimar ;
enfin il fait visite à Schumann, lequel, reprenant la plume du
feuilletoniste, signale, dans un article enthousiaste, cet artiste
remarquable à l’attention du monde musical. Dès lors, il travaille,
donne des concerts, occupe temporairement deux postes de
directeur, jusqu’à ce que le « Requiem » (1865) vint consacrer
sa renommée de compositeur, malgré une opposition acharnée
de la part des conservateurs ; car Brahms, qui est devenu plus tard
le héros du parti réactionnaire, ennemi de l’école romantique
nouvelle de Liszt et Wagner, commença par être honni dans ce
même camp comme un dangereux novateur.

Dès 1872, il est installé à Vienne. Un parti s’est formé autour
de lui. On compte sur lui pour défendre par l’exemple les droits
de la tradition classique. Mais il n’a toujours pas écrit de sym-
phonie, malgré les objurgations de ses amis. Ce n’est qu’en 1877,
à l’âge de quarante-trois ans, qu’il publiera la première accueillie
avec enthousiasme, en particulier par Bülow. La seconde suivit]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_022.tif"/>
<page><![CDATA[e

 

PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt

H'anna J<neiﬁeâ

FOGCATILON

Ê ,C HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

 

 

 

BOULANGERIE FINE
PATES S ERIE

 

 

Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09

Fournisseur des grands établissements de Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_023.tif"/>
<page><![CDATA[——]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_024.tif"/>
<page><![CDATA[270

Z S SRE pa'anecar r
e e d d S PU

 

ALIMENTATION
SGÉ N ÉRALE

e ........O. e* ...... Cx .

 

BOULANGERIE
PATISSERIE ZZ

 

 

 

 

Ses exclusivités :

Chapeaux anglaus
C CAIRISIT . @ U

Chemises elegantes
DE R es

<
T
m
2
Oœ

“ IMPER-MOBIL-CALOR "
“ RAINTEX" et “ WEST-END"

 

îa£Meuz
CÆemi.«’ie2
C/za;ze!iez

DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES

MANTEAUX IMPERMÉABLES

- AQUASCUTUM

RAIÎINCOATS

BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W. |,
GENEÈVE

8, Croix-d’Or

 

 

208 L rc

sf PR DE E SRS

T

qn d uus SE TAUE

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_025.tif"/>
<page><![CDATA[de près. En 1884 et 1886 parurent les deux dernières, la troisième
et la quatrième.

Pendant les dix dernières années de sa vie, Brahms n’a plus
écrit que des chants et quelques compositions de musique de
chambre. Au mois de mars 1897, malade déjà, il put encore
assister à Vienne, à un concert où, après l’exécution de sa qua-
trième sympnonie, le public lui fit une magnifique ovation,
Il mourut le 3 avril de la même année.

La quatrième symphonie a été jouée pour la première fois le
25 octobre 1885 à Meiningen, sous la direction de Bülow. Sombre,
comme la première, elle est moins passionnée ; dans une forme
d’un dessin plus ferme, presque classique, elle semble exprimer,
avec noblesse, un sentiment désabusé de résignation à l’inévitable.
Ce sentiment s’impose dès le premier thème, une longue phrase
d’une vingtaine de mesures sur un rythme accablé. Le second
thème, une mélodie plaintive, désolée, exposée d’abord par les
violoncelles et les cors, se meut dans les mêmes teintes sombres,
jusqu’à ce que dans son épilogue il s’épanouisse en un subit
élan d’émotion attendrie. Le véritable élément de contraste se
trouve dans un chant épisodique, un motif martelé, fatidique,
qui tout le long de l’Allegro tient lieu de « divertissement » et
d’élément de transition. Ce motif constitue avec le premier
thème presque toute la matière du développement.

C’est encore le geste de l’homme courbant la tête sous le poids
du destin que nous montre l’« Andante ». La clameur désolée des
cors et des bois par quoi il débute, marque le rythme sur lequel
chante obstinément la mélodie principale. On pense instinctive-
ment au texte d’un chœur du « Requiem »: « Toute chair est
comme l’herbe…». De nouveau un motif en notes martelées
vient donner le sentiment de l’inexorable; mais de ce motif,
par une invention très heureuse, Brahms tire un chant à l’accent
vibrant et chaud comme une ardente prière, qui est le second
thème.

Dans l’« Allegro giocoso » règne un sentiment de saine jovia-
lité; c’est un morceau d’allure franche et de claire sonorité
comme Brahms n’en a pas réussi beaucoup d’autres. Au thème
principal, vigoureux, s’associent des mélodies d’un rythme léger,
d’une grâce naturelle charmante.

Le dernier mouvement est en forme de « Chaconne ». C’est une
forme ancienne, parente de la variation, dont le thème n’est pas
une mélodie proprement dite, mais se compose de quelques notes
qui ne sont généralement qu’une basse. L’art consiste à donner]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_026.tif"/>
<page><![CDATA[P ."'ﬁ, uc
|
|
_; ms CS ergues
Ï
! toujours fidèle à sa tradition
| de ‘‘ Leading Hotel'’ de Genève
;
| C
| SES SALONS
! uniques pour réceptions et banquets

SON BAR

‘ distingué
| L'AMPHITRYON
| le rendez-vous des gourmets
|
|
|

 

 

 

1 PORTION DE FROMA S-

PETIT-NÈGRE

DONNE 3 GROSSES TARTINES]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_027.tif"/>
<page><![CDATA[Ps e

ce thème comme support aux mélodies (ce sont les « Variations »)
les plus diverses par le rythme et par l’harmonie, à moins que
décomposé rythmiquement et orné, il ne devienne lui-même
mélodie. Il n’est pas étonnant que Brahms ait employé cette
forme archaïque où peut se déployer l’ingénieuse science du
compositeur pour écrire le finale de cecte austère symphonie.
Elle accuse, cette forme, par l’obstinée répétition du thème,
cette idée de fatalité qui semble dominer dans la symphonie
tout entière. Ces variations présentent une suite de tableaux
sur un même sujet; ce sont comme les divers états successifs
d’une pensée qui peu à peu s’extériorise pour arriver enfin à son
plein épanouissement.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_028.tif"/>
<page><![CDATA[NELUETIA-ACCIDENTS

DIRECTION ROMANDE

PLACE LONGEMALLE |

AGENCE GÉNÉRALE :

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

CRORBRRATE RE 7]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_029.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

(Cinquième de l’abonnement)

Mercredi 6 décembre 1944, à 20 h. I5

GRAND-THÉATRE

#

Direction :

Samuel BAUD-BOVY

Soliste :

Corrado ROMANO

violoniste

GÂ

AU PROGRAMME :

Bach - Mozart - Ravel - Dukas]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_030.tif"/>
<page><![CDATA[e

 

22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE

©
SA CAVE RENOMMÉE

rhs> 0i

TÉLÉPHONE 408 00 12, Boul. du Théâtre

 

 

=%

es e en e és nn e

Gh L

q
4
p3

’|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_031.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande

Directeur :

MM.
Iers violons

Schwalbé
Neufeld
Klein
Echenard
Bornand, MUe
Breittmayer, MHe
Cherechewsky
Fert, Mlle
Gavalda
Gœhring
Lacroix
Leonardi
Minkoff

ames violons

Grandpierre
Belin
Eskenazy
Calascione
Chaix
Echenard, MMe
Gyr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock

Altos

Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz

Pilet
Robert, MUe
Schenker

SAISON 1944-1945

MM.
Violoncelles

Honegger
Buenzod

Niala

Guignard
Diakoff

Morel

Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses
Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Zinsstag
Spinnler

Flûtes
Pépin
Roy
Meschini
Bretton
Ducray, MUe

Hautbois
Dennes
Cullet
Wiblé
Guilhot

Clarinettes

Hoogstoel
Gugolz
Bellay
Lavanchy

Bassons

Helaerts
Lancoux

Ernest ANSERMET

MM.
Cors
Bonnal
Galletti
Fritz
Ristori
Béhar
Trompettes
3odet
Bindschedler
Weber

Paychère

Trombones
Morley
Perrin
Tabachnik
Tuba
Laurent
Batterie
Peschier
Trémège François
Blaser
Trémège Louis
Harpes
de Sanctis, MMme
Vita
Piano

Rossiaud, MHe

Clavecin

Vaucher-Clerc, Mme

Garçon d’orchestre

Bühler Adolphe]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_032.tif"/>
<page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.

Grande maison de blanc fbmÏée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE

 

 

 

 

21, RUE DU‘ STAND
G E N E YV E
mEr. 451 60

RETQOUEHES, CcroQuIs DE.

]
<]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_033.tif"/>
<page><![CDATA[SALLE DE LA RÉFORMATION - GENÈVE

Samedi 25 novembre 1944, à 20 h. 30

Orchestre de Chambre
de Lausanne

sous la direction de

Franz von Hoesslin

AU PROGRAMME :

CONCERTO GROSSOn° 6 .. ... HÆNDEL
GRANDE FUGUE, op. 133. . . . . . 3JEETHOVEN
DIVERTISSEMENT, en ré majeur. . MOzART

Billets de ® à 'Z francs chez SAUTIER et JÆGER, Fusterie

Bureau de concerts : M. CASETTI-GIOVANNA]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_034.tif"/>
<page><![CDATA[—@J'\F “

$

DIRS TR A E T SS E
T E RE US PE N

 

GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES

Saison 1944/1945 II° année

Vendredi 1° et samedi 2 décembre 1944

en soirée à 20h.I5

ORPHÉE

OPÉRA EN 3 ACTES ET 5 TABLEAUX
MUSIQUE DE G. E. GLUCK
avec

Willy FREY, Gerty WIESSNER, Magda FONAY

Orchestre de la Suisse Romande, direction: Franz von HOESSLIN

Vendredi 22 décembre 1944
en soirée à 20 heures

Dimanche 24 décembre 1944

en matinée à 14 heures

TRISTAN ET ISEULT

avec

Max LORENZ

Orchestre de la Suisse Romande, direction: Robert DENZLER

POUR LES FÊTES DU NOUVEL AN

VALSES DE VIENNE

OPÉRETTE A GRAND SPECTACLE EN 3 ACTES ET 7 TABLEAUX
MUSIQUE DE JOHANN STRAUSS PÈRE ET FILS

Orchestre de la Suisse Romande, direction : Ch. HELD

à sd T T e

 

 

 

0R

L e ,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_035.tif"/>
<page><![CDATA[Caisse hypothécaire

du Canton de Genève

Instituée par la Constitution de 1847

Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d’épargne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003251_036.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND NOM
DANS
LA MUSIQUE

—E S
——

TIRAND OM DANS L'HORLOGERE
(EXS OON RS AN EU SEN

À GEXÈVE DEPUIS 17608

VACHERON
>X<= = +
CONSTANTIN

KUNDIG]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>