<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert de l'abonnement 
            <date when='16/02/1944'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003237</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19440216'/>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Union chorale, Lausanne' type='person' role='int'>Union chorale, Lausanne</name>
        <name key='Ginster, Ria' type='person' role='int'>Ginster, Ria</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Frey, Willy' type='person' role='int'>Frey, Willy</name>
        <name key='Tappolet, Siegfried' type='person' role='int'>Tappolet, Siegfried</name>
        <name key='' type='person' role='int'/>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_001.tif'/>
        <page><![CDATA[NDE
PROGRAMME
=
N
q
æ
D
&
O
SUISSE ROMA
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_002.tif'/>
        <page><![CDATA[,
Ps =
NÈVE
€\°Ë’— desEaux-Vives
Fabrication de tous pays
En gros et en détail
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : 1. 4605
Wagner... 3 ; ; -
Un des compositeurs les
plus rad10phomquesl
91 vous voulez jouir ‘d'une belle retransmission,
comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
Les PHILIPS sont tous dunè musœalrte
remarquabîe !
Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.
RADIO BALTASSAT
20, rue de Rive
vAnclen technicien de la maison Philips, Genève
U/ L..’(Ïî'///\\
e
=
08
u
51
ñ
95 ps Fs se
æ
“
PSF RE OÉ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
| - NEUVIÈME CONCERT
e DE L’'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 16 FÉVRIER 10944
à 19h.45
per e ps
Direction :
Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_004.tif'/>
        <page><![CDATA[WN
PIANOS
«ÉTUDE»
L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
L'AUTORITÉ EN
PEARNOS
2 Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
bs Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
e LA SPÉCIALITÉ EN
4| / _
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
â Telefunken - Philips
| Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
L FJ service de premier ordre.
| —AN |
1 DISQUES
TOUSPÉES  GENRES
L NOUVEAUTÉS
5
LA MAISON DE LA MUSIQUE
| Existe depuis 1830
w SAUTIER s. JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
n -
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
Membres :
M
MM
M.
MM.
MM.
MM.
. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d'Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_006.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
@//Û/ 705 0,/, 5 )/(;/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Les solistes
de la Neuvième Symphonie
Madame R. Ginster, soprano, a bien voulu remplacer Madame
A.Weber, retenue par des services imprévus au Théâtre de Bâle.
Mme RIA GINSTER enseigne le chant professionnel à Zurich
depuis quelques années ; elle est très appréciée dans toutes les
grandes villes d’Europe et participe à un grand nombre de
manifestations musicales importantes.
Notre public l’a déjà applaudie comme soliste des concerts
d’abonnements.
Mme MARIA HELBLING sort des classes de M" Ilona
Durigo à Zurich et de celles de MM® Maria Philippi à Cologne.
Elle s’est classée troisième sur 240 concurrentes au Concours
international de Vienne en 1936 et a participé à de nombreux
concerts dans divers pays.
M. WILLY FREY est né à Zurich où il a fait ses études au
Conservatoire. Après avoir débuté sur la scène de Berne, il a
joué sur les principales scènes allemandes, notamment à Breslau
où il est resté neuf ans.
Depuis la guerre, il réside à Berne, mais il est fréquemment
appelé sur les autres scènes et prête son concours à de nombreux
concerts.
M. SIEGFRIED TAPPOLET a travaillé le chant à Zurich
et à Berlin, puis fut engagé à Stuttgart, Cologne et Berlin, avant
de partir en tournée sur les deux continents. Il participe aux
festivals de Lucerne et s’est de nouveau fixé en Suisse depuis
quelques mois.
L’UNION CHORALE DE LAUSANNE
vient d’entrer dans sa quatre-vingt-quatrième année. Fondée en
1860, elle s’est constamment attachée comme chefs des musi-
ciens de valeur, au nombre desquels il convient de citer Henri
Gerber, Fridolin Hoessli, Hugo de Senger, Ch.-C. Dénéréaz,
Ch. Troyon, Richard Wissmann, Ch. Mayor, Paul Boepplé,
Hermann Lang et Carlo Hemmerling, son directeur actuel.
Tout en réservant une large place à la musique populaire, elle
a sans cesse apporté son tribut au développement de la musique
artistique ; sans se laisser décourager par le risque de résultats
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Grande maison de É/ancfbndêe en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
S
c
e ;
"\ n \£‘\\\ m
J
d
N
GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_009.tif'/>
        <page><![CDATA[J
T
|
financiers parfois médiocres, elle organise régulièrement des
manifestations intéressantes de la vie musicale à Lausanne. Elle
ne méconnaît point les œuvres «a cappella» pour chœurs
d’hommes et chœurs mixtes et considère comme une mission
nécessaire de se rapprocher du grand public par un renou-
vellement du répertoire choral, aussi bien sacré que profane.
Elle est une des plus anciennes sections vaudoises des Sociétés
fédérale et cantonale de chant.
Pénétré d’un même idéal artistique, le CHŒUR DE DAMES
DE LAUSANNE doit sa création à l’initiative de Charles Troyon,
en 1910, sous le nom de Chœur de Dames du Conservatoire.
Ayant acquis récemment son autonomie, il a changé de nom et
contribue lui aussi à faire pénétrer à Lausanne la connaissance
des œuvres des maîtres. En collaboration avec l’Union Chorale
— et avec d’autres sociétés également — il est devenu l’instru-
ment indispensable des grandes auditions. Largement ouvert
aux amateurs de l’art vocal, le Chœur de Dames jouit comme
son coadjuteur habituel de la faveur du public et continue à
s’inspirer de l’esprit des traditions les meilleures.
C’est la quatrième fois depuis sa fondation que l’Orchestre
de la Suisse romande a recours aux chanteurs lausannois pour
l’exécution des chœurs de la Neuvième Symphonie. Conscients de
l’honneur qui leur est fait, ils sont heureux de témoigner ainsi
leurs sentiments d’admiration et de reconnaissance envers une
institution qui, tout en secondant les efforts des associations
chorales, met obligeamment à leur disposition un si remarquable
ensemble pour la réalisation de leurs aspirations communes.
Principales œuvres exécutées avec accompagnement d’orches-
tre par l’Union chorale et le Chœur de Dames de Lausanne
au cours de ces dernières années :
La « Passion selon Saint Matthieu », la « Passion selon Saint -
Jean », l’« Oratorio de Noël » et diverses « Cantates », de J.-S.
Bach; chœurs de la « Neuvième Symphonie », de Beethoven ;
la « Messe du Couronnement » et la « Grande Messe en ut
mineur », de Mozart; la « Messe en fa mineur », de Bruckner ;
le « Requiem » et la « Rapsodie », de Brahms; le « Requiem »,
de Fauré ; le « Déluge », de Saint-Saëns ; l’« Enfance du Christ »,
de Berlioz; « Jephté », de Carissimi; « Elie », de Mendelssohn ;
« Manassé », de Hegar ; « Calven », d’Otto Barblan ; les « Dithy-
rambes », de Frank Martin; le « Roi David », de Honegger ;
les « Laudi », de Hermann Suter; les chœurs de la « Fête des
Vignerons » et d’« Henriette », de Gustave Doret ; le « Festival
Jaques-Dalcroze ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Es
P
GALLOPIN & C*
En vente chez
17
Rue du Rhône
E
Z
2
=
ä
8
Ë
;
;
PE PE E E PR E REN
S FSAE TS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Neuvième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
PROGRAMME
A -
/ @ PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO GROSSO en ré mineur . HÆNDEL
a) Grave — Allegro — Lent
b) Air
c) Allegro
d) Allegro
e) Allegro moderato
Grands virtuoses d’autrefois
Henriette Sonntag, dont le portrait figure en tête de ce programme,
fut l’une des plus illustres cantatrices allemandes de la première moitié
, du x1x° siècle. ;
| . Née à Coblence, en 1806, dans une famille d’artistes dramatiques,
elle se destina très jeune à la scène, et fit ses études à Prague, puis elle
‘g, fut appelée à l’Opéra de Vienne où Beethoven, ayant remarqué sa merveil-
! leuse voix, lui confia la partie de soprano-solo, lors de la première exécution
| de la Neuvième Symphonie, le 7 mai 1824.
‘ Son talent dramatique et ses extraordinaires qualités vocales lui
i valurent d’être engagée bientôt à Leipzig, à Berlin, puis à l’Opéra-Italien
| de Paris.
Mais, s’étant mariée secrètement à Londres avec le comte Rossi,
secrétaire de l’ambassade sarde, elle renonça à la scène et se consacra au
; concert. Elle fit alors de nombreuses tournées en Europe et en Amérique,
‘ connaissant partout de véritables triomphes.
‘ Sur la fin de sa vie, des revers de fortune l’obligèrent de rentrer au
l théâtre. Et c’est au cours d’un engagement qu'elle avait contracté à
F l'Opéra de Mexico, qu’elle mourut du choléra, en 1854.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_012.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house
5, ruûe aoes alipes
paul
daunay
couturier-fourreur
à genève
2 33 70
téléphone
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_013.tif'/>
        <page><![CDATA[d p
PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
e
2. NEUVIÈME SYMPHONIE, op. 125 . . 3EETHOVEN
avec chœur final sur l’Ode à la Joie de Schiller,
chanté suivant le texte original avec le concours
de l’Union chorale de Lausanne
et son Chœur de Dames
(Direction: Carlo HEMMERLING)
RKia GINSTER Maria HELBLING
soprano contralto
Willy FREY Siegfried TAPPOLET
ténor basse
(250 exécutants.)
Allegro ma non troppo
a) 1
V
" . b) Scherzo
kê C
| ) Adagio molto e cantabile
ï »
, d) Finale, avec quatuor et chœur
|
p S
—2l
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_014.tif'/>
        <page><![CDATA[BRASSÉRIE-CABARET -BAR- DANCING
rx accessibles à tous!. ,
Soirée dès
Après-midi 21 heures
CONCERT Orchestre Christen CABARET
de 4à6h. DANCING ï
4
d ctyrreetiasianet u
Confiserie — Cea-Room
ds EN E
*
£e rendez-vous de la clientèle élégante
2, place du $ac Genève
4 E E
Mitcaer e vs V
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_015.tif'/>
        <page><![CDATA[——s sS
Georges-Frédéric HÆANDEL
(1685-1759)
GY
N sait que le genre « concerto grosso », qui consiste essen-
O tiellement en un dialogue entre un groupe de solistes (le
« concertino ») et le chœur des instruments (« concerto
grosso »), auxquels se joint le « cembalo », fut, sinon inventé,
du moins porté à sa perfection et rendu classique par Corelli.
Les œuvres et les disciples de Corelli l’avaient propagé en Europe.
Germiniani l’introduisit en Angleterre. Et sans doute Hændel
n’a-t-il pas été sans profiter de l’exemple de Germiniani, qui
était son ami. Mais il est beaucoup plus naturel de penser qu’il
prit le « concerto grosso » à sa source, à Rome, auprès de Corelli,
pendant son séjour de 1708. Depuis Corelli, Locatelli et Vivaldi
avaient singulièrement transformé le « concerto grosso», en
lui donnant volontiers un caractère de musique à programme,
et en l’acheminant résolument vers la forme de la sonate en
trois parties. Mais bien qu’on jouât du Vivaldi à Londres dès
1723, c’est toujours à Corelli qu’il se rattache de préférence ;
et même il est, à certains égards, plus conservateur que lui.
La forme de ses « concerti », dont le nombre des mouvements
varie de quatre à six, oscille entre la suite, la sonate, voire même
la « sinfonia » (ouverture). C’est ce dont le blâmeront les théo-
riciens. Et c’est ce dont il faut plutôt le louer. Car il n’a pas
cherché à imposer un cadre uniforme à sa pensée; mais il a
laissé celle-ci se façonner le cadre dont elle avait besoin ; et ce
cadre varie, comme elle, suivant les passions et les jours.
La spontanéité de cette pensée, qui nous est déjà révélée par
l’extrême rapidité avec laquelle ces « concerti» ont été com-
posés — chacun en un seul jour, d’un seul trait, et plusieurs
par semaine — fait le charme de ces œuvres. Ce sont, suivant
le mot de M. Kretzschmar, de grands « Stimmunésbilder »
(des peintures d’impressions), traduits en une forme précise et
souple, où le moindre changement d’émotion peut se faire
sentir.
$ P
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie 22
Téléphone 4 43 35
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRÀTER|E, 26 (Pas de succursale)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_017.tif'/>
        <page><![CDATA[E ts cp
e e 10
— D
ns nc A R
Louis van BEEFTHOVEN
(t770-1827)
GAev
NEUVIÈME SYMPHONIE en ré mineur
avec chœur final sur l’Ode à la Joie, de Schiller
pour grand orchestre, quatre voix solo, et chœur à quatre
voix, dédiée, avec la plus profonde vénération à S. M. le
Roi de Prusse, Fréd. Guillaume III par Louis van Beethoven. —
op. 125. » Tel est le titre de la première édition, parue en 1825
ou 1826 chez les éditeurs Schott, à Mayence et Paris.
SYMPHONIE avec chœur final sur l’Ode à la joie, de Schiller,
Il y avait presque douze ans que Beethoven avait composé sa
« Huitième Symphonie », quand il acheva, fin de 1823, ou com-
mencement de 1824, la « Neuvième ». Il avait touché, en 1814 et
1815 à l’apogée de sa gloire. La « Septième Symphonie », la
« Huitième », avaient été, avec d’autres compositions d’une
valeur moins durable, l’occasion d’éclatants triomphes. Puis
vinrent des années sombres pendant lesquelles il ne fut plus
question de glorieux ouvrages ni de triomphes. Il fallut se
débattre au milieu de graves et multiples difficultés, éviter, s’il
se peut, le « naufrage ». Pendant près de trois ans, l’artiste, dont
l’unique fonction et la seule joie était de créer sans cesse des
œuvres nouvelles, n’écrit pour ainsi dire rien. Et cependant,
tandis qu’il achevait la « Huitième Symphonie », il en projetait
une « Neuvième », et c’était déjà une symphonie en ré. De plus,
vers la même époque, il avait été sur le point de terminer l’Ouver-
ture « pour le jour de fête » par un chœur sur l’« Ode à la joie ».
Il fallut un mobile extérieur pour décider Beethoven à exécuter
son projet, ou tout au moins à en achever l’exécution ; car il en
avait esquissé maint passage. Une société de musique de Londres
l’tinvie, en 1822, à diriger, dans un de ses concerts, une œuvre
qu’il écrirait pour cette occasion. On offrait à Beethoven un
cachet assez considérable. Il accepta ; c’est-à-dire qu’il se remit,
avec plus de décision, au travail.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_018.tif'/>
        <page><![CDATA[£ainœ SULSSOS
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage
A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre
Vous dl‘llh': la belle mu.u‘;/!u',
aimez aussi la beauté el la
ORFÉVRERIE « BIJOUTERIE
YS HORLOGERIE
Heses es 8 D)//ESS OR AMRT
qualité de votre montre el de
…alors faztes votre choix parmi les montres soignées :
LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix
Prix très moderés
3
XE EME
E e
reprece
smt
ps és
scI
e E S rrs r
E
Ï
V RSTTIISE
ct
, S É S E E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Il va écrire la symphonie en ré, sa « Neuvième Symphonie ».
Mais, en même temps, il en projette une « Dixième »; et, fait
significatif, c’est pour cette « Dixième Symphonie » seulement
qu’il prévoit, d’emblée, le concours de la voix humaine. Par
contre, les notes, de plus en plus complètes, qu’il prend pour la
« Neuvième », ne visent qu’à une composition instrumentale. Il
esquisse même les éléments essentiels d’un « Finale sympho-
nique » admirable, qui trouveront par la suite une autre destina-
tion. Car cette œuvre grandiose devait être, elle est encore dans
sa forme définitive, une « Symphonie », avec un chœur final, et
non pas un chœur que l’on attend avec impatience pendant les
trois quarts d’heure environ que durent les trois premiers
mouvements.
En 1823 Beethoven hésitait encore sur la forme qu’il donne-
rait à son Finale. Mais il inclinait de plus en plus à faire intervenir
un chœur dans ce dernier mouvement, sans oser encore se décider.
« Peut-être quand même le chœur à la joie », lit-on, dans ses
esquisses.
S’il hésita si longtemps, malgré le désir qui l’obsédait depuis
tant d’années, bien avant qu’il songeât à une « Neuvième Sym-
phonie », de mettre en musique l’Ode de Schiller, c’est qu’il sen-
tait la difficulté qu’il y avait à introduire cette Cantate dans une
œuvre conçue comme une Symphonie. Aucune des parties ins-
trumentales déjà très avancées — les trois premiers mouve-
ments — ne préparaient l’intervention de la voix humaine, chan-
tant un texte qui n’était pas destiné à cet usage.
Comment enchaîner, en effet, ce chœur, à une symphonie déjà
presque achevée ? C’était le point critique, qui jeta Beethoven
dans de grandes perplexités. Il y avait une explication à donner.
Un jour il crut avoir trouvé. Triomphant, il montre à un ami un
récitatif sur ces simples mots : « Chantons le poème de l’immortel
Schiller ». C’était court et naïf, et ne ressemblait pas à une tran-
sition, ni à une explication. Beethoven le sentit. Il imagine alors
tout un scénario. Après une phrase angoissée de l’orchestre, il
note, en récitatif: « Ceci rappelle notre désespoir. Ce jour
solennel doit être célébré par du chant ». Puis, comme dans la
version définitive, défilent, cortège de souvenirs qui cherchent à
revivre des lambeaux de thèmes des trois premiers mouvements.
Le musicien les écarte successivement par une phrase chantée.
Du « Scherzo », il dira même avec impatience : « Ce n’est qu’une
farce ». Après les premières mesures de l’« Adagio », il faisait
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_020.tif'/>
        <page><![CDATA[DE BANQUES SUISSES
G E N E Y ;
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
CI ONF INETETTETS
e3 10 CR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_021.tif'/>
        <page><![CDATA[P DE E e
PRN E en e én e mame PEOU 11
e
}
y
en
déclamer: « Cela encore est trop tendre; cherchons quelque
chose de plus vif; je vais moi-même vous chanter quelque chose ;
les voix n’auront qu’à me suivre ». — Alors, enfin, paraissent
les premières mesures du thème de l’« Ode à la joie », saluées
d’une joyeuse exclamation : « C’est cela ! ah ! enfin nous avons
trouvé ce qu’il nous faut: Freude schôner… »
Ce pauvre texte, touchant dans sa maladresse, n’était qu’un
subterfuge. Sans doute Beethoven le comprit-il. Il le supprime,
mais il garde le récitatif sur lequel il était chanté, de même que
toute la disposition de ce morceau qui introduit le Finale. Il fut
ainsi conduit malgré lui à ce « récitatif instrumental » qui est
une des originalités de cette Symphonie, et dont la puissance
expressive dépasse de beaucoup celle d’aucun texte. En outre,
il préparait le passage de la musique instrumentale à la musique
chantée.
Mais c’était un compromis, et cela explique peut-être les
scrupules dont Beethoven fut saisi après coup : scrupules d’ordre
esthétique et psychologique, car, en dépit de toutes ces précau-
tions, cette frénétique « Ode à la joie » rompait l’équilibre des
trois premiers mouvements, établi sur un autre plan. Des témoins
dignes de foi affirment qu’après l’exécution Beethoven aurait
déclaré qu’il avait fait une « bévue » et qu’il se proposait d’écrire
un nouveau Finale purement symphonique. Toutefois, telle qu’elle
était, cette Symphonie existait: elle avait été jouée deux fois
devant un auditoire enthousiaste ; c’était un être vivant, même si
elle n’était pas conforme au canon de la composition classique.
Et peut-être est-il dans la nature des choses que, passée une
certaine limite de maturité, il n’y ait, pour un grand artiste, plus
de « perfection » possible si ce n’est dans l’inachevé, dans un désé-
quilibre entre l’esprit et la matière. Parvenu à une telle hauteur,
où l’œuvre d’art, telle que la voit et la classe l’esthéticien, n’a
plus aucun sens, l’artiste, considérant tant d’ouvrages réussis
qu’il a créés, a le sentiment que tout reste à faire. Un besoin le
prend, comme une folie, de renverser toutes les barrières, de
communier directement avec la nature et avec l’humanité, de
pousser une fois un cri définitif et sans restriction, comme un cri
de la nature elle-même.
D’ailleurs Beethoven était hanté par le désir, le besoin de
mettre en musique l’« Ode à la joie ». Il en fait le projet à l’âge
de vingt-trois ans déjà ; et plusieurs fois, dans la suite, il chercha
une mélodie pour la première strophe. Cela n’avait pour ainsi
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'anna J(neiﬁeâ
POCA TT ON
É ç AN G E Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PATISSER(IE
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 22978 Tél. 258 09
Fournisseur des grands élablissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_023.tif'/>
        <page><![CDATA[dire rien de commun avec le projet réfléchi d’une œuvre d’art.
C’était comme l’effet d’une poussée irrésistible, d’une force
élémentaire ; puis, un beau jour, au milieu de la mer bleue une île
nouvelle a surgi, aux récifs de laquelle, désormais, s’accroche-
ront les rayons du soleil levant. Comme un phénomène de nature
a jailli cet étonnant Finale, après trente ans de sourd travail ; et
il est là, comme un fait, à la fois étrange et merveilleux.
ÀA cette symphonie qu’il est en train d’achever pour la Société
philharmonique de Londres, Beethoven joindra ce chœur où, dans
une grande exaltation, il crie son plus ardent espoir.
L’on comprend bien, dès lors, qu’il ne faille pas chercher dans
les trois premiers mouvements de la « Neuvième Symphonie » un
acheminement prémédité vers le Finale; pourtant ils lui sont
nécessaires, comme la terre est nécessaire au ciel. Le style en
est d’une majesté unique. Il semble que le musicien, contemplant
de haut l’humanité entière, en ait écouté toutes les voix, chants de
désespoir, clameur soudaine d’une énergie héroïque, chants
émouvants d’une confiance attendrie. Dans le premier « Allegro »
le chant s’écoule comme en un large fleuve, sans discontinuité.
Le premier thème, soudain surgi d’une angoissante solitude, est
comme un geste d’inébranlable décision. Mais il porte pour ainsi
dire en lui-même, ce chant si pathétique, toute la richesse des
mélodies, tendres ou volontaires, qui vont se succéder sans inter-
ruption, sans souci des apparentes contradictions qu’implique
un plan aussi vaste exécuté avec une passion aussi ingénue. Ce
sont ses motifs qui serviront à soulever, dans le développement,
ces vagues successives dont la dernière, plus puissante, porte sur
sa crête le thème lui-même qu’elle lancera avec une force tita-
nesque, sur un accord en ré majeur. Tout cela est de la musique
en travail, qui s’organise en un univers sombre où chaque chose
va prendre sa place, où la clarté et l’ombre se disposent suivant
un ordre mystérieux, un monde de souffrance et de foi, où la
révolte même prend l’aspect d’un mouvement nécessaire à une
harmonie plus haute, et sur lequel s’étend, par instants, la pure
lumière d’un bonheur céleste. Ce gigantesque tumulte sera long
à s’apaiser. Dans une importante Coda les motifs d’implacable
volonté et d’inexprimable, de suppliant espoir s’affronteront
encore, jusqu’à ce que le sourd motif des basses impose son ordre
à cette musique; après une lente et sûre ascension, toutes ces
forces divisées s’uniront pour conclure dans le geste olympien
du premier thème.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est Ja plus belle offrande !
Vente en gros
F. Uhimann-Eyraud, S. À.
Genève - Zurich
\‘,,
X E S B ETE
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Hanque Commerciale de Bâle
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
ÆR NE M
,4
2 LA 500 E RE q
A E R E
tn ETE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_025.tif'/>
        <page><![CDATA[*
;
L;
E r —
p
—E
—
B
n
p
Le « Molto vivace », par son allure, ses dimensions, dépasse
la portée d’un Scherzo, dont il tient la place. Son entrée en
matière, intrépide, annonce déjà le rire épique. Tout, ici, est
mouvement dansant, sur un rythme obstiné, qui va de la plus
délicate légèreté jusqu’au bondissement d’une joie presque bouf-
fonne — « nur Posse !» disait Beethoven. « Recht fugirt » lit-on
dans une esquisse ancienne : et c’est, en effet, par des imitations
presque incessantes que Beethoven entretient le mouvement de
cette danse. Il eût été étonnant qu’il ne joignît pas à ce tableau
de la joie terrestre une évocation — « Presto » — de la nature, qui
mêle à ce divertissement héroïque un chant tout imprégné du
simple bonheur champêtre.
Le « Molto vivace » est une suite naturelle et nécessaire de
l’« Allegro »: mouvement, encore, mais sans conflit, fête d’une
liberté chèrement conquise. L’« Adagio », c’est le repos, la médi-
tation. Pas de construction, mais la durée dans la contemplation
du bonheur entrevu. Deux thèmes, alternés: le premier, plus
grave, celui de la méditation ; l’autre, ce chant au très lent rythme
de danse que Beethoven, dans ses esquisses, désignait par : « alla
Menuetto », d’une tendresse plus expansive, d’un langage, sou-
dain, plus proche. Dans un univers recomposé, le poète s’aban-
donne à une contemplation sans contrôle qui l’entraîne, dans la
seconde Variation, à rêver dans un état voisin de l’extase. Et
voici que les cors et les trompettes sonnent un fier appel. Qu’an-
noncent-ils ? Les portes du ciel vont-elles s’ouvrir ? Le cœur
de l’artiste se trouble ; le morceau finit dans une grande émotion.
Que pouvait-il désirer encore ? Il s’est construit un monde où
la joie et la souffrance ont ét subordonnées à un ordre souverain.
Faut-il se résigner à cet univers que régit malgré tout une loi
impitoyable ? Que ton règne vienne ! Que ton règne vienne !
règne de la joie et non de la résignation.
Tel est le cri de tout le « Finale », qui est, tout entier, d’une
exaltation croissante. Ce sont encore des Variations, comme dans
l’« Adagio », mais emportées dans un mouvement de plus en
plus frénétique. Un épisode important les interrompt, m0näent
saisissant, au milieu de ce délire, de solennelle adoration : d’abord
un thème audacieux qui ressemble au mouvement des mondes
dans l’espace — « Seid umschlungen » — puis un autre — « Ihr
stürzt nieder » — qui fait plier les genoux, et élève les regards
vers le « Père qui habite au-dessus de la voûte étoilée ».
Le thème d’où sortira la prodigieuse floraison de ce Final est,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_026.tif'/>
        <page><![CDATA[RESTAURANT
HOTEL DES BERGUES
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
RESTAURANT AMPHITRYON
|
q
q
ë
d
4
|
*
8 Croix-d’Or 8
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VIÈILE
TÉL. 2 69 56
Cailleur Éemisios - CÆa;aeâiaz
Tissus anglais pure laine (Importation directe)
DIISTR/BUÜTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_027.tif'/>
        <page><![CDATA[R rc
—
T E
on le sait, d’une étonnante simplicité. Mais, par sa simplicité, et
par ses répétitions qui le ramènent sans cesse à son début et le
font comme tourner sur lui-même, il se prêtait d’autant mieux
à ce mouvement dithyrambique qui est celui de ce morceau.
Après avoir été exposé quatre fois à l’orchestre, il est chanté
trois fois par les solistes, la dernière phrase reprise en chœur,
comme un refrain. Et voici que soudain, allégé de son poids, il
s’élance d’un pas dansant. C’est un « alla turca », d’une cadence
vive, avec petite flûte, grosse caisse, cymbales, triangle. Le thème
ne paraît qu’à l’orchestre, accompagné d’un chant exalté du ténor.
Et Beethoven, porté par la cadence entraînante de ce rythme à 6/8,
écrit, pour l’orchestre seul, un morceau d’une ardeur de plus en
plus intense qui lui sert à ramener son thème, ponctué avec force
par le chœur.
Ici intervient l’épisode central, que nous avons déjà signalé. On
n’entendra plus, dès lors, le thème en son entier. Allié tout
d’abord à l’un des thèmes nouveaux — « Seid umschlungen » —
martelé avec rudesse en notes égales, scandé sur un rythme fré-
nétique, il fournit le sujet d’un développement contrapuntique
qui aboutit, avec une vraie fureur, à un la aigu des sopranos,
soutenu pendant douze mesures. Subitement l’esprit se recueille,
comme en extase. Dès lors le thème ne sera plus que la répétition
éperdue de quelques notes ; l’exaltation est parvenue à un point où
elle ne peut plus se lier à une forme définie et prolonsée. Une
cadence lumineuse du quatuor de solistes projette pendant un
court instant comme une mystique clarté. Puis c’est la fin,
rapide, dans un « Prestissimo » délirant.
Cette symphonie a été exécutée, pour la première fois, à
Vienne, dans un concert qui eut lieu le 7 mars 1824. On ne put
faire que deux répétitions, de sorte qu’il fallut s’arrêter au milieu
du Scherzo pour recommencer.
Wy S.
ODE N PA OE
de Schiller
BASSE-SOLO
O Freunde, nicht diese Tône ! son- O Frères, ces sons m'’attristent ;
dern lasst uns angenehmere an- Faites que résonnent chants joyeux
stimmen, und freudenvollere. O Joie ! en nous descends ! (de fête.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_028.tif'/>
        <page><![CDATA[RSN RE e
NELVETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
C:10 RARTAINTÉE RE 27
.Æe yzﬂaisiz pac la musique
La sécurité par une assurance su: Va vie
&
COLLOMB
Agents généraux
HELVETTIA - VIE
COMPAGNIE D'’ASSURANCES
SIVIREEN VTE
Corraterie 7 Tél. 40350
PLACE LONGEMALLE, 1 Œ
CHATELAIN e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Freude, schôner Gôtterfunken,
Tochter aus Elysium !
Wir betreten feuertrunken
Himmilische dein Heiligtum !
Deine Zauber binden wieder,
Was die Mode streng geteilt,
Alle Menschen werden Brüder,
Wo dein sanfter Flügel weilt.
BASSE SOLO ET CHŒUR
Joie, fille du vieil Empyrée,
Flamme prise au front des Dieux,
Nous entrons, l’âme enivrée,
Dans ton temple élorieux.
Ton magique attrait resserre
Quand la mode en vain détruit,
L’homme est, pour tout homme, un
Où ton aile nous conduit. frère.
QUATUOR SOLO
Wem der grosse Wurf gelungen
Eines Freundes Freund zu sein,
Wer ein holdes Weib errungen,
Mische seinen Jubel ein !
Ja, wer auch nur eine Seele
Sein nennt auf dem Erdenrund,
Und wer’s nie gekonnt, der stehle
Heimlich sich aus diesem Bund.
Si le sort, comblant ton âme,
D’un ami t’a fait l’ami,
S’il te donne un cœur de femme,
Suis nos pas au seuil béni.
Viens, si tu n’aimas qu’une heure,
Qu’un seul être sous les cieux.
Vous que nul amour n’effleure,
En pleurant, fuvez ces lieux.
CHŒUR
Ja, wer auch nur eine Seele usw.
Viens, si tu n’aimas qu’une heure,
(etc.
QUATUOR SOLO
Freude trinken alle Wesen
An den Briissten der Natur,
Alle Guten, alle Bôsen
Folgen ihrer Rosenspur,
Küsse gab sie uns und Reben,
Einen Freund, geprüft im Tod,
Wollust ward dem Wurm gegeben,
Und der Cherub steht vor Gott !
L’être au sein de la nature,
Boit la joie au bruit des chants;
Tous, de roses, sa parure,
Ont leur part, bons ou méchants.
Elle a tout, raisins qu’on presse,
Sûrs amis, baisers de feu,
Donne au ver rampant l’ivresse ;
Et le chérubin voit Dieu.
CHŒUR
Kiisse gab sie uns usw.
Elle a tout, raisins qu’on presse,
[etc.
TÉNOR SOLO
Froh wie seine Sonnen fliegen
Durch des Himmels prächt’gen Plan,
Laufet, Brüder, eure Bahn,
Freudig, wie ein Held zum Siegen.
Fiers, tels les soleils d’or volent
Sur le plan vermeil des cieux,
Faites, frères, votre voie.
Gais, tels combattent les héros
[épris de gloire.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_030.tif'/>
        <page><![CDATA[LES ATEFÉIERS PROFESSIONNELS
DE
executent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 7564
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
TSL A 50 E
e vend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
D2
e 87405 T t A F S E t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_031.tif'/>
        <page><![CDATA[T p L
T rr
ex e mm t =
——s
sT
TÉNOR ET BASSE SOLO
Faites, frères votre voie, etc.
Laufet, Brüder, eure Bahn, usw.
CHŒUR
Freude, schôner Gôtterfunken usw. Joie, fille du vieil Empyrée, etc.
CHŒUR ET SOLI
Seid umschlungen, Millionen ! Qu’ils s’enlacent, tous les êtres !
Diesen Kuss der ganzen Welt ! Un baiser au monde entier !
Brüder, überm Sternenzelt Frères, au plus haut des cieux
Muss ein lieber Vater wohnen : Doit régner un tendre Père.
Ihr stürzt nieder, Millionen ; Tous les êtres se prosternent.
Ahnest du den Schôpfer, Welt ? Pressens-tu ce Père, Monde ?
Ueber Sternen muss er thronen. Cherche alors ce Créateur
Au-dessus des cieux d’étoiles.
CHŒUR
Freude, schôner Gôtterfunken usw. Joie, fille du vieil Empyrée, etc.
Dès lors les solistes ou le chœur ne chantent plus que la pre-
mière, ou, dans le rapide chœur final, cette dernière strophe.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_032.tif'/>
        <page><![CDATA[L
OIR (001 500011 e
e E ;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Dixième de l’abonnement)
Mercredi I“ mars 1944, à I9 h. 45
VICTORIA-HALL
Direction :
Ernest ANSERMET
Walther GIESEKING
pianiste
3
AU PROGRAMME :
Schubert - Mozgart - Oboussier
Debussy -  Marescotti
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_034.tif'/>
        <page><![CDATA[Le consommateur
COOPER
soucieux de ses intérêts
fait ses achats à la
ATIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHECAIRE
DU CANTON
DE GENEVE
INSTITUÉE PAR LA
CONSTITUTION DE 1847 ‘
MOLARD 2
Æ
PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
CERTIFICATS
DE DÉPOT
(U UVRE TS
D’ÉPARGNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003237_036.tif'/>
        <page><![CDATA[% /£WZÆ a/ â%wZ% Ææ [ 54008
; E
‘ % ET— | SR
$ CONSTANTIN * |
- KUNDie- GENèVE Ÿ
Ï
|
VACHERON ’X‘ î
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>