<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Harmonie nautique [périodique] : concert 
            <date when='19/12/1943'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003233</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Santandréa, P. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19431219'/>
        <title>Harmonie nautique [périodique] : concert</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Musorgskij, Modest Petrovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30019183' type='person' role='cmp'>Musorgskij, Modest Petrovič</name>
        <name key='Verdi, Giuseppe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/137994' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Franck, César' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/70009' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Santandrea, Pierre' type='person' role='int'>Santandrea, Pierre</name>
        <name key='Harmonie nautique, Genève' type='person' role='int'>Harmonie nautique, Genève</name>
        <name key='Ollendorff, Fritz' type='person' role='int'>Ollendorff, Fritz</name>
        <name key='Dépraz, Madeleine' type='person' role='int'>Dépraz, Madeleine</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003233_001.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE, Décembre 1943
“La musique semble destinée à embellir l’existence de l’homme“ QT Rousseau)
Troisième Année No 4
HARMONIE NAUTIQUE
Harmonie Municipale de la Ville de Genève
E Fondée en 1883
| v-c‘°"”"”u $
: | — | l€ Ï] .
q CIko | :
l î à ; 9 e
| ! Toumal-Programme Déjiciel
\ l E Paraissant 5 fois par an
— Rédaction, Administration, Publicité: Case Stand 290, Genève
VICTORIA-HALL
chcal de la Société: Victoria-Hall,
Rue Hornung
Une pitloresque coutume t'autrefois: la TUPMMUSIK M2s CO hgrer tes authoie
0. ü l'effectif, on y voyait figurer les hautbois,
George MART|NET R. AI ; MOOSER les bassons, ainsi que l’ancien cornet alle-
par , oys ; mand (Zink) qui n’est plus usité depuis
z 2” près de deux siècles, et qu’il ne faut pas
fort répandu dans les payvs germaniques,
aux temps passés, tomba en désuétude à
C’est celui de la Turmmusik
de la tour), ainsi nommée parce
artistes qui en étaient chargés
(musique
que le
s’instal-
éolise pour accomplir la mission musicale
larent habituellement dansle clocher Ll'unè&
choisis
Ces Musiques de la tour, comme
prit l’habitude de les désigner, étaient de
on
mentairement par une /ntrada (entrée, ou
prélude), et se terminaient par un choral
emprunté au psautier alors en usage. Entre
ces deux morceaux immuables, venaient
s'intercaler un certain nombre de pièces
confondre avec notre actuel cornet à pis-
D’entre les genres divers à la culture parmi ceux qui convenaient à
desquels les compositeurs allemangglau-  l'épgue htur«r…ue mais encore des séries  tons, car il s'agit, en l’espèce, d’un instru
trefois se sont consacrés: Kamm®&usik rle.…tn pièces écrites spécialement Menten bois, à l’embouchure extrêmement
(musique de chambre), Tafelmusik (musi*  pour cette destination, par quantité de Mmince, au tube pourvu de trous t les
que pourla table), etc, il en est un qui, compositeurs du temps quels venaient se poser les doigts de l'exé-
cutant, et qui, souvent, était recouvert de
peau. Montant fort à l’aigu et }m<—wiuUl
la fin du XVIIIe siècle, et qui, rendu & genres très divers. Groupées en petites Un timbre particulièrement perçant et
la vie au début du XXe, connait, de no8 “suites“ dont l'ordre était laissé à ladiscré-  vibrant, ce cornet doublait généralement
Jours, une fort intéressante renaissance. tion de l'auteur, elles débutaient régle- à l'octave supérieure, la mélodie chantée
par les trompettes
L'usage Turmmusiken était si ré-
pandu &utrefois, d'une foule
d'auteurs négligeables dont les productions
n’'offrent qu’une valeur très discutable,
des
qu'à côté
qui leur était confiée. d’un caractère moins grave: marche, alle bien des compositeurs de grande réputa
Ces instrumentistes, c’étaient les Stadt=-_ _ mande, pavane, courante, sarabande qui  tion ne dédaignèrent pas d’enrichir le ré
musikanten (musiciens municipaux) <|llé formaient un agréable contraste, et dont pertoire du genre, et d’écrire, à cet etfet,
ÿ É E la plupart des villes allemandes avaient la succession constituait une manière de de petites œuvres fort caractéristiques,
Qui aurait pu prévoir que cette année | alors à leur service, et qu'’elles em- bref concert public, fort apprécié par les  dont un bon nombre nous ont été conser-
jubilaire, qui pour nous avait si brillam-
_ment débuté avec l’inoubliable manifesta-
tion du Smxant1eme Anniversaire, nous
hbäæ!älü!d@t tristes épreu-
wes L..
Trois mois à peine apres nous avoir
renouvelé l’assurance de son amitié et
| fanèbres, ete.
ployaient dans toutes les cérémonies offi-
cielles: réceptions, banquets, solennités
mondaines et rehg1euses cortèges,
En particulier, ces musiciens avaient
l’obligation de se réunir, le samedi soir et
populations auxquelles celui-ci était des-
tiné.
;onvoi_qjﬂ’“l'Ce qui, pour les lecteurs du journal de
Harimonie Nautique“ présente, ce me
semble, un intérêt particulier, c’est que
toutes ces Turmmusiken sans excep-
vées.
C'’est le cas, singulièrement, de Melchior
Franck (1573-1639), l’'un des maîtres
allemands les plus remarquables du début
du XVIIe siècle, dont plusieurs mélodies
de chorals sont entrées dans le psautier
; les veilles de fêtes, dans le clocher des tion — étaient écrites pour un ensemble de l’église luthérienne où elles sont chan-
_ manifesté tangiblement l’intérêt qu’il con- | églises des principales paroisses. Du haut d’instruments à vent dont le nombre va-  tées jusqu’aujourd'hui, et de Johann Pezel
tinuait à porter à sa chère société, Geor- | de la plateforme sur laquelle ils s'instal-  riait, bien entendu, selon les possibilités  (1639-1694) qui a laissé une foule de
ge Martinet, Président d’honneur de | laient. ils faisaient entendre non seule- locales. pièces diverses destinées généralement
l'Harmonie Nautique, était brutalement | ment quelques chorals de circonstance, À côté des trompettes et des trombones aux instruments à vent.
É enlevé. Apparue tout d’abord en Allemagne, la
. L’Harmonie Nautique perd en lui l’une | Æ B — coutume des Turmmusiken ne tarda pas
CI de ses meilleures forces. Admis en 1893 à se répandre dans les régions Avoisl
, comme membre exécutant, G. Martinet \Yl("l‘()RIA'II 1\lJlJ nantes qui avaient été touchées par la
Ï} devait oceuper durant de longues années OUR ura dedlrolee À. E Réforme. C’est ainsi qu’elle s'implanta, 1l
' le pupitre de flûte-solo, où sa virtuosité à 14 h, 30 D|manChe 19 Décembre 1943 à15h y à plusieurs siècles. en Suisse allemande
0 musicale lui valut l’admiration unanime. où elle connut bientôt une grande popu-
e En 1921, à la suite du décès du regretté CONCERT larité.
f John Ramel, G. Martinet était appelé à Comme je l’ai dit, cet usage qui mettait
j conduire les destinées administratives de avec le concours de une note si pittoresque dans quantité de
!I notre phalange, mission dont il devait 0 villes, disparut vers la fin du XVIIIe \n
il Î'.îlt'.(llliîîl‘l', …l“(lu“t 5 GIE ME ADEE DE MI Frltz OLLEN DORFF «'le_ u l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>}l…|U(' où lt'>‘ uulnl'iî«-.—‘ muniel-
, orité, une maîtrise et un dévouement $ jales renoncèrent à avoir des musiciens à
incomparables, veillant jalousement à per- Basse, duäadt-ThÎer de _Bale l‘u…'\ gages.
# pétuer les grandes Îld(|lll()ll.\ de l’Harmo- Ter Prix du Conce Intéfnat! l1de' Genève, 1959 Et }Îc\Îî-èîl‘t‘ n’aurait-elle jamais refleuri
! S 1. ‘ 1. LE ROI ETIENNE, ouverture . . L van Beethoven si, en 1914, un virtuose allemand du trom-
N Son état de santé l’obligea à nous quit- â ; bone, Ludwig Plass, qui appartenait à la
| ter en 1938. En reconnaissance des im- 2. ALLEGRETTO DE LA VIF SYMPHÜNlE 1 Chapelle royale de Berlin, ne s'était avisé
| menses services rendus, George Martinet 3. AIR “E FIGAR07 _"“ l'Opéra Les Noces de Figaro Mozart de lui rendre la vie en donnant, avec quel-
ë était acclamé alors comme Président E AN ques-uns de ses camarades, du haut du
C d’honneur. 4. “(’SAMUNDE, suite d’orchestte . . . . Fr. Schubert bale l Reichstag | es auditions
l jalcon du RKeichstag, quelques £
/ Son souvenir nous demeurera. Sous un È Ë:.‘.'ÏŒËÏJÏ"" cHantan E de ce genre, qui eurent le plus vif succès.
vx1(:rivur parfois distant, le disparu ca- 3. Air de ballet. Pt E ,\‘…|th reçu l’appui du gouvernement
| chait u1l COUT d’or, ainsi qu’a pu le rele- 5. UNE NUIT SUR LE MONT CHAUVE . Moussorgsky allemand que cette initiative avait inté-
| ver V l(‘(()l":\’l;l.('l'k.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>, lors des émouvantes Fantaisie de Concer( ä ressé, l’artiste poursuivit son entreprise et,
£ UhS(.ql“,“' Eat H,' d'aucuns l”.i reprochaient 6. a) AIR DE FIESCO, de l'Opéra Simon Bocaneyra Verdi u'nhhltﬂllî l|\l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI> son e lÏm‘t î.l‘ml\‘zlit llll …'hu
[ ci de demeurer « au-dessus » et des ;.…1i. M"h 0‘l‘”1…“…” = ; E u. ll BLUN uu«th LS ({ e le
l tes rivalités et des considérations l'lt' per- r l.“AUDII, poié s;:mphomque. rtghque (‘lenl“|'e *r”l,1”,””'l:M' .€"t1 t\… |l, $ ï“:}t l\u::i\l_:\;_
È | sonne, susceptibles de nuire à l’autorité Au piano: Mlle Madeleine DÉPRAZ u11e s"
Es …'(‘:s"l"…"'\lll"' 7 ; Le concert sera dirigé par U RR ET 110) SORN
} xeorge Martinet restera, au côté des
Barton, Bonade et Pieyre, des André, |ë“7 M. PIERRE SA N'l‘l\ NDREA ﬂ nos memnres ﬂ0“'BﬂÊC…HI“S!
' mel et Lickert, au tableau d’honneur de MPLU RE TS A ME 514 C0 AIs Vous receurez sous peu votre nouvelle carte pour
; PE / 2 T ’ ; , ; ; e é ‘
; î£î;‘|}_‘|‘_:_‘::;” hc se v40 st PRIX DES PLACES : Loges ... galerie, numérotées, Fr. 2.50 l'annéo 1944, _ |
Autres rangs de la 1re galerie et rez-de-chaussée, Fr. 2 Faltes-lul bon accuell! Souvenez-vous que votre appu
| Au nom de l’Harmonie Nautique, nous 2° galerie, Fr. 1,— (droit des pauvres compris). spirituel aussi blen quo matériel nous est Indispensable
| |'f'lf(,|'()ll\‘ à Madame Martinet l’expres Location chez MM. Sautier-Jæger, 12, Fusterie, téléphone 4 21 24 pour poursulvre nos efforts vulgarisateurs.
;”_— sion de notre respectueuse et douloureuse Pour MM. les membres non exécutants, coupons Nes 6, 7 et 8, On peut échanger les coupons, moyennant Merc! donc pour tout ce que vous avez falt et ferez
sympathie J un supplément de 50 cent, en places numérotées au cordon de lre galerie. ancore en favour de l'Harmonie Nautique !
Un bon Restaurant l
RUFLI *
Tél.
E VOTRE BIJOUTIER .. VOTRE HORLOGER
É VACHERON & CONSTANTIN
Avenue du Mall, 6 -
4.71.13
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003233_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PR3
4 e
p
mirent à plusieurs associations analogues
de suivre son exemple.
Peu à peu, l’idée fit si bien son chemin,
qu’elle trouva des partisans enthousiastes
dans nombre de localités où, aujourd’hui,
l’antique coutume a été remise en vigueur.
Cela non seulement en Allemagne, mais
encore en Suisse allemande, à Berne no-
tamment où, il y a quelque dix ans, l’an
clen organiste de l;; cathédrale restaura
l’usage oublié, pour la plus grande satis
faction des citoyens 4lv la ville fédérale.
Encore importait-il de mettre un réper-
toire .|… lque peu étendu et suffisamment
varié à la disposition des artistes .…1 se
dé pvnwu nt pour la bonne cause. C’est à
quoi ne tardèrent pas de s’e nn—l«m u plu,
sieurs maisons allemandes d’édition qui,
non contentes d’exhumer quantité de
Turmmusiken qui gisaient ignorées sous
la }…H>‘>i«‘l‘(‘llt*>Ïri|ﬂllnl]|u‘«|llt*>. et de les
publier, après les avoir fait adapter aux
instruments d'aujourd'hui, ont demandé à
des musiciens de notre de contri-
buer, pour leur part, à l’enrichissement de
cette littérature si spéciale.
De ce fait, 11 & paru, au cours de
années dernières, plusieurs collections de
pièces anciennes et modernes, les auteurs
de celles-ci s’efforcçant de retrouver, dans
leurs œuvres, l’esprit et le caractère parti-
culier de celles des temps passes.
Il y a là, pour une association telle que
l’Harmonie N: autique, un répertoire encore
inconnu chez nous, qui mériterait peut
être d’être w.\|hl1ll't‘. et '|lli pourrait appor-
ter une note nouvelle dans le programme
epoque
Cces
de ses concerts. C’est à ce titre que _|Ï'll
rappelé brièvement ici l’histoire de la
Turmmusik, et que je signale aux mem
notre crand
œuvres
lrI‘( S 4i9
D'ENeVvOIS
l'1*('l‘v>i'vll.
Bt qui sait! Peut-être quelques “souf-
fleurs* s’aviseront-ils, un jour, de repren
dre à leur compte l’initiative de !.llti\‘ig
Plass et de ses partenaires, en donnant, la
veille d’une grande fête relicieuse, du
haut du clocher de Saint-Pierre, une audi-
tion de quelques psaumes et de petites
musique
l‘H" d
corps de
les dont suscité
pièces choisies parmi les meilleures de
cette littérature.
L’expérience, me paraît-il, vaudrait
d’être tentée.
R. Aloys Mooser.
Ferblanterie
Plomberie
Sanitaire
BOZZETTI
Pt-Lancy . Tél. 4 4112
CAFÉ-BRASSERIE
INTERNATIONAL
Place du Cirque . GENÈVE . Tél. 4.07.29
L. WAGNER
Bonne cave . Consommations de fer choix
Restauration à toute heure
Ouvert après les spectacles
Nouvelle salle de restauration et sociétés
BOIS - CHARBONS
PEPICHET
®
ACA GI AS
boulangerie-Palisserie
J. REBMANN-HEGI
5, Aue Si-Léger, 5 - GENÈVE
Se recommande
Essuyages pour l'indusirie
a.73.5 VIEUX PAPIERS
Pierre BRUN S. A.
CAROUGE
Clos de la Filature
NAUTIQUE
HARMONIE
Lettre de Zurich
Les sociétés romandes ou
manquent pas à ZLurich. Sociétés
chorales, groupements paroissiaux,
politiques et sportifs… mais pas la:
moindre harmonie, la plus petite (…l(u(,}
J'ai fait la connaissance l’autre dimaneh
de Jla Chanson  Romande». C’est u
chœur mixte, il était au programme d’ un
charité. Son xw;:«*xl(m'ë
manifestation de
n’est pas remarquable par son originali-
CONTHUS (h‘
ress
VvoIlLe
té, ce sont les airs notre pays
vomand ; l’ensemble choral est exe (‘ll('llﬂ
et sa presentation |>|Hnyou…« : les chan-
teurs sont vêtus de blouses paysa se
les Jeunes filles de costumes nati aux,
Mais l’élément le plus attachant, le plus
extraordinaire de ce groupement, ce dont
je veux vous entretenir,
lité du chef. Vêtu d’une blouse paysanne
lui aussi, il dirige coiffé d’un vieux cha-
peau de feutre rond et plat, il est armé
d'un grand parapluie rouge qu’il porte
généralement sous le bras et il ne quitte
pas une seconde le mégot qu’il tient à la
bouche. Il est lourd, fort ; une bonne gros-
se figure ronde. L’ensemble fait riche
paysan du « Milieu du monde ». Mais deux
petits yeux vifs illuminent le tout et com-
muniquent leur flamme aux chanteurs et
Jusqu'au publie. Ce diable d’homme est
ün vivant paradoxe. Ainsi affublé, 1l pa-
vaît le plus lourd paysan du pays ros
mand, mais qu’il donne tout à coup le
départ d’un chant, le voilà transformé
instantanément. Ce gros monsieur
d’une légèreté,
montre
d’une élégance et
parfois d’un humour charmant. Par bon-
heur pour la bonne exécution des mor-
ceaux, les chanteurs de la
un geste
mande connaissent leur chef et s fa-
céties. Mais c’est la douceur de <«,10u{
ements qui m’a le plus étonné. De pu-
blic est captivé par la présence de cet
homme dont la main légère trace (ldllﬁî
l’air des arabesques invisibles qui se-
raient d’une finesse re |n.uqn.n|rlt‘ Ne par
lons pas de style, mais de poésie. Et puis
brusquement le voilà qui prend son (‘hd1;
peau et s'en sert comme d’une baguette,
pour marquer les nuances ;
passage est solennel et ne supporte pa
d’être entendu le chef recouvert d’un feu
ire sans doute ! Qu’il se balance,
dans Armaillis, qu’il ouvre son ml-
parapluie rouge comme à la fin d
la chanson de Svylvie, il n’est |«llll«ll\ ”‘l‘0,
tesque, car il ne dépasse jamais cette Li-
les
mense
mite que lui assigne la fantaisie intelli-
gente et toutes ces attitudes sont celles
d’un homme conquis de rvthme et (lh«ll
monie.
Je me suis approché de Ini: il parle peu,
M. Johner est professeur e musique ddllS
un collège de Zurich. J’aïi pu savoir qu’i
est passionné de folklore. T1 véeut plu
sieurs années aux Etats-Unis et au Ja
pon et toujours smtereææ—a la musique|
populaire des régions qu’il habita. Sa do-
cumentation est. riche et abonda…nte
— Mais, me dit-il en confidence, je diri-
ge aussi de la musique religieuse,
laquelle, croyez-le bien, je
mon chapeau plat. ni
rouge !
n’emploie ni
mon |)}ll'îl])]llli‘
À. Dru‘/zâlyle.
UN JUBILÉ
La Fanfare Municipale de la Ville de Genève
a fété récemment ses quatre-vingts ans d'exis-
tence
Nous adressons nos chaleureuses félicitations à
cette belle phalange, avec laquelle nous entre-
tenons les rapports les plus cordiaux.
Pour un bon instrument de mus_mue ;
Ou une réparation bien faite
Adressez-vous chez Kaspar W y
Rue Ecole de Médecine, 8 . Tél. 5.31.12 €
u
PS 0ESSEED SEN EONESERSESSPSESENSHNE
SHEOEHSHHESEEBZ
scnpopznmonee5=
$
f[rançaises ne
hlîera1f
c’est la personna-
Chanson R()3_
cest que läî
C unnndä‘u
y
pour.
Après des départs au Comité
Ce n’est pas sans un serrement de cœur
que nous voyons de vieux et fidèles mem-
bres quitter définitivement (?) soit l’Har-
monie Nautique soit son comité.
Emile Burdet lui a consacré, pendant
38 ans, le meilleur de ses forces. Bourru
d’extérieur, Burdet dissimulait en fait
une profonde
de nos jours.
sensibilité, peu commune
Esprit droit, ferme, il met-
tait ce qu’il estimait être le prestige et
l’avenir de sa chère harmonie au-dessus
de toute considération personnelle. Son
(lé. attriste ceux qui, des années du-
ra ont œuvré à ses côtés.
Charles Kul_l nous quitte au seuil de sa
quarantième année de membre exécutant.
C’était l’un des piliers de l’édifice nauti-
cien, organisateur de tous les grands
voyages de notre société et, nous ne l’ou-
blions pas, notre talentueux prédécesseur
au service de presse» de l’Harmonie
Nautique. Ses colères faisaient sourire —
on connaissait la bonté de l’homme…
Théo Engel avait dépassé le :ap de ses
noces d’argent avec l’Harmonie Nautique.
Tl assumait, depuis 1931, la lourde tâche
de secrétaire général, avec une conscien-
ce, une maîtrise qui <l|l|>lls\dh*lll ses col-
lègues d’admiration. Sa santé s’est hélas
altérée, et Théo se voit obligé de prendre
un long repos. Nous lui souhaitons de
tout cœur un complet rétablissement et
voulons espérer le revoir bientôt parmi
nous.
tobert Gay faisait souvent beaucoup de
bruit… et non seulement avec ses cymba-
les et sa grosse caisse. Toute la société a
)ul.l«llh ses mains, aueune < académie
ne était étrangère ! Naturellement,
vous m’avez compris : Gay était le « cos-
tumier ()le'il‘l! Il aimait son harmonie
et savait la défendre.
Oscar Greber avait gardé l’accent
montagnes neuchäteloises, mais aussi et
surtout la fermeté, la rude franchise et le
bon sens de «ceux d’en-haut». Il ne peut
s'agir là que d’une éclipse ])d\l“t‘](’ et
nous reverrons Greber et son «stump»> à
la place qu’il n’aurait pas dû quitter.
Max Marti enfin s’est vu dans !()hl]°d
fion de résilier ses fonctions de vice-se-
crétaire, en raison des études qu’il veut
entreprendre. Là encore, c’est un départ
temporaire, et nous nous
revoir 1unmi
aussi précis qu’obligeant.
des
{fait pour la cause qui
vue,
car
moms peremptoare que la sagesse et l’ex-
périence des aînés peuvent éviter maints
laux -pas, dont les conséquences s’avèrent
parfois malheureuses…
Victor Maerky nous l’a rappelé dans
ces ]()…\ difficiles : « L’Harmonie Nauti-
que n’est la chose de personne… mais bien
celle de tous ceux qui ont porté et por-
tent les couleurs bleu-et-blane… »
toujours bonne à réentendre 2...
Notices analytiques
SCHUBERT
Rosamunde
Le musicien, qu’une courte maladie en-
levait à son art, à Vienne, le 19 novembre
1828, à l’âge de trente et un ans, était une
des natures d’homme les plus adorables
qu@ambe monde ait connues, un cœur tendre
et al, la sensibilité la plus vive, mais
la plus délicate, cette véracité et cette
fraïcheur inaltérables des âmes enfanti-
nes, de l’insouciance et de la gravité. C’é-
réjouissons de
nous cet excellent collègue,
En bloe, à tous ces chers amis, un mer-
ci du fond du cœur pour tout ce qu’ils ont
nous est commu-
nément chère. Qu'ils ne la perdent pas de
et lui restent étroitement attachés,
s’il est souhaitable qu’un sang jeu-
ne et nouveau revigore de temps à autre
es cadres de la société —»1Lnen:est»pàs… A
‘ Comment mieux conclure que par cette
| vérité,
Concert du 19 Décembre
UNION
DE BANQUES SUISSES
Toujours au service de sa clientèle
pour renseigner et conseiller
GENÈVE
Angle Rue du Rhône, Rue du Commerce
tait aussi une des plus miraculeusement
douées. Célèbre en son vivant par quel-
ques-uns de ses lieder, on ne peut dire
que ce fut là une justice complète qui lui
ait été rendue. Ce n’est que plusieurs an-
nées après sa mort, et particulièrement
grâce à la découverte de certaines œuvres
instrumentales restées inédites, que tou
le sens deé l'œuvre de Scehubert devait être
révélé.
MOUSSORGSK Y
Une Nuit sur le Mont-Chauve
L’infernal allegro qui forme la plus
grande partie de ce poème symphonique
est une sorte de ronde satanique, un sab
bat où se mêlent les appels des soreières,
les hululements des oiseaux. de nuit ei
l’horrible fracas de la tempête. C’est un
véritabie déchaînement orchestral pres-
que tout au long de l’œuvre, grandiose
évocation des sortilèges nocturnes qui,
sous un rais de lune, ont pour tragique
décor la hideuse nudité du Mont-Chauve.
Soudain, l’horizon pâlit, l’aurore luit, sa-
luée au loin par un doux tintement de
eloche. Une prière monte vers le ciel, dis-
sipe l’atroce saturnale et le calme renaît
avec la paix du jour.
Moussorgsky avait songé à
son poème symphonique en le
introduire
transïor-
mant en un intermezzo, entre les 2”* et
3" actes de la Foire de Sorotchintzky,
son dernier opéra, mais il ne donna pas
suite à ce projet. L’œuvre, plusieurs fois
modifiée, a subi des retouches dues aux
conseils de quelques confrères, notam-
ment de Rimsky-Korsakow.
CÉSAR FRANCK
Le Chasseur Maudit
Le Chasseur maudit, composé en 1882,
fut exécuté pour la première fois à la
Société nationale, le 31 mars 1883, puis
une seconde fois aux Concerts Pasdeloup,
le 13 janvier 1884. C’est un poème sym-
phonique inspiré par la célèbre ballade
de Bürger.
Hallo ! hallo! La chasse s’élance par
les blés, les landes, les prairies. — Arrête,
comte, je t’en prie, écoute les chants
pieux ! Non… Hallo! hallo! — Arrête,
comte, je t’en supplie, prends garde ! —
Non! — et la chevauchée se précipite
comme un tourbillon.
Soudain, le comte est seul ; son cheval
ne peut plus avancer ; il souffle dans son
cor, et le cor ne résonne plus… Une voix
lugubre, implacable, le maudit : « Sacri-
lège, dit-elle, sois éternellement couru par
l’enfer ! »
« Alors les flammes jaillissent de tou-
tes parts. Le comte, affolé de terreur, s’en-
1u1t toujours, toujours plus vite, pour-
suivi par une meute de demons… pendant
le jour à travers les ab1mes, à minuit d_-—
travers le_s airs. »
"cn u.* «"‘\%
RS 7 'qg 37
e 64
pPAPRAIRIE
Navillé
Brasserie Moderne>
Rut’ l]“ Vl‘e”.v— C0][Ô}ge
Jack WINIGER, prop. Tél. 4.41.56
fleUriOt, 26, corraterie
Acheter le cigare ou la
cigarette qu’on préfère,
ça, c’est bien.
Mais sachez qu’un sourire
On vous le donne
Chez YVONNE
Place Neuve, 4
VOYEZ
La Dotinière
JARDIN ANGLAIS
REMOR Véranda  chauffée
GLACIER TEAROOM 1 mornee
COMPAGNIE D’ASSURANCE
À ZURICH
Agent Général: Ch. CHAMAY
Rue Général Dufour, 15 - GENÈVE
SUR LA VIE
“Le vrai Cabaret-Dancing Genevois ‘
Houge
UEN bn sd h E rrs
CAFÉ-REST AURANT
DU XX SIFCLFE
ÉMILE ULDRY
RENDEZ-VOUS DE LA NAUTIQUE
=4 ‘ A3 E 4
} 3 54 4 \
é
ispdiale à L à | ut d S
TVREs
y
crr E t 2 2 cv
DEc VD
“
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003233_003.tif'/>
        <page><![CDATA[e
E EN d r1 r r à rn ==
e
‘
—2
27e
scc
p —— —ES
SE ns € f d Tl
sv
es
Léta è é q mt Taui pc X aa n paiqe TG Ÿ
d
sous
<
Cs s sp
#
d
...
M2 35 400 PS ONENE
2> RP BC Kc e
E
uE OE
P d R
» —W e e es n pF & = S O A 2 ,
Ÿ A Ÿ AF
4
HARMONIE NAUTIQUE 3 ;
R d r | ; [
Il y à cinquante ans, l'Harmonie Nauti- effectif s’était élevé en 1893 à 92 lmusif connue et qui prenait de plus en plus le  ressources suffisantes pour remplacer
que prenait possession des locaux qu’elle _ ciens. Mais, si réjouissant que fut cè caractere dune grande vilie, ainsi que la  l’allocation supprimée et faire face aux
cceupe au rez-de-chaussée du Victoria-  rapide accroissement, il aggravait consls — uécessite de donner à l'Harmonie un foyer … dépenses ordinaires d’une année. Pendant
Hall alors que la Salle des concerts, inau- _ derablement les inconvénients dont on se — digne de son merite suggererent à Barton cc laps de temps, nous pensions pouvoir
surée en 1894, abritait encore une cohorte _ plaignait depuis longtemps ; aussI était- Urié solution unique dont la réalisation mener à chef les solutions suivantes aux-
d’artistes décorateurs, d’artisans et d’ou- 1l temps de songer a un changement de exigeait deux facteurs puissants rare-  quelles nous nous étionsralliés.
vriers qui en achevaient le somptueux locaux. _ : ; es ‘ inent reurlis dans un même être : «la gé- La première consistait à obtenir le con-
aménagement. Cette question qui préoceupait fort le Werosite et la richesse» qui chez lui se sentement glv la Îiÿl]llllll‘4 lî:11'1…_1 en  vue
Il n’est peut-être pas nécessaire de rap-  comite n‘était point facile à résoudre. On (rouvaient merveilleusement alliées. Ain de la donation du \ll"()_l‘l;l-_”zl_ll à la Ville
peler à nos concitoyens le nom de Daniel ne trouvait pas de logement assez vaste su naquit l’idee de ia construction du Vie- à condition que celle-ci prit à sa charge
fF. P. Barton, le généreux mécène à la _ réunissant les conditions que dix années — toria-tiall- . _ ; l'allocation annuelle précédemment accor-
munificence <luquel notre cité doit cette — d’expérience faisaient considérer comme La première pierre fut posée en grande — dée par M. Barton. ; E
magnifique salle que bien des villes beau- _ indispensables. 1I était, en effet, Jésira- _ solennité le 18 oct. 1891. Des 1893 l'Harmo- Dans le cas où ce projet subirait un
coup plus llll])()]1.l!lî(‘\ que la nôtre nous ble qu’il >lul situé en un quartier ] trop 1l Nautique prenait possession 1lu_s 10 u"«'l|m- soit auprès ll(‘_ I_:1 famille soit aupres
envient et qui, en dépit des quelques cri-  eloigné du centre de l'agglomératio®wsans, cà où elle allait poursuivre sa brillan-  des autorités municipales, nous décidâ- B
tiques — plus ou moins justifiées — qu’on toutefois, que les répétitions soient uné - (e destinée. Fn jJuin 1894, la salle des con mes, plutôt que de voir déchoir notre so-
a formulées au sujet de son acoustique — cause de trouble pour le voisinage et don- _ certs était inaugurée en grande pompe et _ ciété, que l’on proposerait aux membres de
et de sa décoration surchargée, constitue nent lieu à des conflits. Les professeurs Genève se trouvait riche d’un nouvel édi- terminer sa brillante carrière par un
un joyau dont nous avons le droit d’être _ devaient disposer de petites salles leur lice qui à etficacement contribué au dé- grand concert de gala 1(‘|'«lll.\ le genre de
fiers. Mais ce que l’on connaïît moins et permettant d’établir, sans se gêner mu- _ veloppement artistique et spirituel de sa celui qui eut lieu pour l’inauguration du
qu’il nous paraît bon de faire (0……Îll«* tuellement, un horaire de leçons conve- population, car le Victoria-Hall est, au- \ll‘î—')l‘lil—iî;ll!) qui aurait été comme le
ce sont les raisons qui ont inspiré l’idée _ nant à leurs nombreux élèves. Un cabi- — jourd'hui, non seulement un 'lemple de <Chant du Cygne » lancé par l’'Harmonie
de construire cet édifice et les circons- net de travail pour le directeur et uné ia musique mais un centre où se réunis- Nautique avant de disparaître, auréolée
tances dans lesquelles la Ville de Genève _ salle de réunion pour le comité et les sent des Congrès, des assises de sociétés  de sa gloire. ‘
en est devenue propriétaire. commissions étaient également nécessal- _ suisses, des conférences publiques, céré Cette fin romantique qui n’eût pas
Dans un précédent numéro de notre _ res, ete., etc… * monies, cultes et assemblées de toutes été sans grandeur ni sans beauté lui
journal, nous avons évoqué une répéti- Deux solutions apparaissaient réali- — sortes. tut heureusement épargnée car les pour-
tion générale dans les anciens locaux de _ sables : acquérir des locaux susceptibles Bien que ce bâtiment ne lui eut pas été parlers entrepris en vue de la première
l’Harmonie Nautique, situés à la rue e subir les transformations adéquates à — donné par acte écrit, l'Harmonie Nautique solution allèrent assez vite. En effet, grâ
Bartholony et, à cette occasion, décrivant ces besoins ou construire un édifice spé- en était tacitement propriétaire et effecti ce à la générosité de la famille Barton
leur disposition, nous avions signalé leur … cialement aftecté à ce but. Barton qui vement usufruitière. Elle en a eu la ges et à son attachement pour notre pays,
incommodité. Nous avions conduit nos fut non seulement le fondateur mais lè tion et la libre disposition jusqu’au Jjour grâce aussi à la compréhension que mon-
lecteurs dans la salle des répétitions au — bienfaiteur de l’Harmonie Nautique, mis où il fut donné à la Ville dans des cir tra le Conseil administratif à l’égard de
plafond bas, au ceube d’air insuffisant au courant des études auxquelles le Co- _ constances et conditions que nous croyons  cette transaction dont l’intérêt général ne
pour 50 à 60 musiciens réunis là pendant mité avait procédé, considéra la question utile de faire connaïtre à nos lecteurs. lui échappait pas et, il convient de le dire
plus de deux heures, dans une températu- _ sous un angle qui allait donner une autre Depuis la fondation de l’Harmonie ici, à l’habile diplomatie, au grand dé-
re déjà surchauffée par cette nombreuse — ampleur à la solution entrevue. Nautique, Barton subvenait à son entre jyuement de John Ramel, huit mois s’é-
assemblée et que l’éclairage au ga-z éle 1| convient, avant d’aller plus loin, de tien par une allocation annuelle de douze — taient à peine écoulés depuis le dîner de
vait à un degré intolérable. Puis une ven- _ rappeler qu’en ce temps là, les sociétés = muille francs ; il contribuait de plus à cer Carouge quand l’acte de donation fut si-
tilation rudimentaire, immnpre au renou- _ musicales de quelque importanceggui or-  taames dépenses extraordinaires (exeur gné de part et d’autre, le 24 juin 1904.
vellement convenable de l’air vicié, à la- _ ganisaient des concerts |>l1hliv>‘.Jl'illll sI , banquets, ete.), qui sans cela eussent Ainsi la Ville de Genève devenait pro-
quelle on devait suppléer, en hiver, par  l’hiver ne disposaient pour cela que de trop fortement greve son budget ordi priétaire du Victoria-Hall et notre patri-
l’ouverture des fenêtres durant une cour-  l'ancien Bâtiment Electoral, immense naire. La Société jouissait donc d’une ai moine national s’enrichissait d’un magni-
te interruption de la répétition, fenêtres _ vaisseau aux larges baies vitrées multi- _ sance qui avait permis de constituer des  fique édifice dont la beauté et l’utilité
qui, grandes ouvertes dans‘la saison chau- _ pliant les échos qui jouaient à cache-cache - réserves suffisantes pour n’avoir nul be nW'ont pas besoin d’être démontrées. Quant
de, transformaient les répétitions en con- _ sous les bas côtés et rendaient l’acousti- _ soin des revenus du Victoria-Hall. Grâce à l’'Harmonie N': autique, aujourd’hui Har-
cert sur la place publique, pour l’esbau- que impropre à toute audition symphoni- — à la sagesse et à la prévoyance du prési monie municipale, si elle a, dans cette
dissement d’une foule d’auditeurs massés que. En outre, les meilleures places (ré- dent John Ramel à qui il convient de transaction, assuré sa sécurité matérielle,
sur le trottoir dont les réactions, souvent _ servées et premières) offraient aux audi- — rendre cet hommage posthume l’admi elle a la satisfaction d’avoir, en cette af-
intempestives, n’étaient guère favorables teurs des chaises |….lnl… voire même de nistration de l’immeuble fit l’objet d’une [aire, joué un rôle de premier plan tant
à un travail sérieux. longs banes de bois ; sièges vétustes @  comptabilité indépendante de celle de en ce qui concerne la construetion de ce
Il est vrai qu’en matière de confort, on _ fatigués qui grinçaient affreusement à l’Harmonie Nautique. Les résultats étaient spendide édifice que dans la donation
ignorait à cette époque à peu près tout ce _ chaque mouvement des occupants, lesquels _ régulièrement communiqués à M. Barton qui en fut faite à la communauté gene
dont aujourd’hui le plus modeste loge- n’hésitaient pas à les déplacer pour assûü- à la fin de chaque année et les excé voise.
ment est pourvu ; on reconnaîtra néan- rer leurs aises et, cela, même pendani dents de recettes mis en réserve en vue [1l était bon que ces faits soient rappe
moins que les conditions dans lesquelles … l’exécution des morceaux. Quant aux au-  des réparations éventuelles à effectuer lés à ceux qui auraient pu les oublier et
l’Harmonie Nautique a accompli sa tâche _ tres auditeurs, ceux des places à bon max- — dans le bâtiment. Barton ne préleva ja portés à la connaissance de ceux qui les
durant les dix premières années de son — ché — c’est-à-dire le plus grand nombré — mais le solde disponible. Lorsque l’Har ignoraient.
existence rendaient d°au‘[ant plus méri- — ils restaient debout, déambulant pour - monie Nautique utilisait la Salle de con J. Mossaz.
toires ses b1‘1lldn‘[s succès et la 1oputatmn dégourdir leurs jambes et cire ul.1nt a cert, élle payait la location, selon le tarif
artistique qu'’elle s’était acquise auprès tour des places assises. T'ont cela, un?( commun à toutes les sociétés, Elle ne bé-
des amateurs de bonne musique. De 52  concoit, occasionnait un brouhaha 1nce‘x« néficiait donc que de la gratuité des lo-
exécutants qu’elle comptait en 1883, son sant dans lequel toutes les finesses d’exé- _ caux construits à son intention.
? cution allaient se perdre. Aussi, les ama- Ce régime qui donnait toute satisfac- GÜLAY FILS & STAHL
; teurs de belle musique s s’abstenaient-ils tion durait depuis une dizaine d’années 1, Place des Bcrgues à
- — = ; _ d'assister à ces concerts et c’est peut-être quand survint un événement qui faillit sq éde L cotiialil
en sA ; | à l’'origine des préjugés et du parti-p Ë avoir de graves conséquences pour la GENËVE RR SPE b
FÂBRTQUE DE CH]UNES D OR | dont sont encore victimes nos musiques « Nautique> et qui eut pour épilogue la J" seq
ET BRACELETS POURMOJVTRÈS et çhorgles d’amateurs. £ ; (;c%s;on du V10tor1g -Hall à la Ville de HORLOGERS et JOAILLIERS' e
L’Harmonie Nautique dont les pro-  Genève. S
grammes conçus de mamoro à satisfaire Ceci se passait en automne 1903. Le Co- depuis
un pubhc qui aspirait à perfectionner -mité de l’Harmonie se trouvait réuni à 106 ANS
GAY Frères
MebA 6240 GENÈVE
Coq au vin chez Hafner
excellent pour les nerfs !
®
BOULEVARD du PONT d’ARVE,
TOUS COMBUSTIBLES
René GILLIÉRON
Rue des Gares, 15  Téléphone 2.67.23
|l Café du Cirque (|
vous dégusterez toujours
des vins de grande qualité
St-Saphorin
Clos des Vipères
| Î
Grand Vin Vaudois
Tous les vieux plants
du VALAIS
René KOFEHLER, Prop.
&.. uf- M
COUTURE
Marion Bonnal
Ru(‘. (lc l:l l‘lmtui…', 3 (}EN L\YE
Tl-|Éplmnc 5.31.46
son goût et sæ culture, souffrait plus que
les autres sociétés de cet état de choses.
[l existait bien deux autres salles, celles
du Théâtre et de la Réformation, où elle
avait pu se faire entendre en quelques
vares occasions et réhabiliter dans une
laible mesure la musique d’harmonie in-
Justement frappée d’ostracisme. Mais, d’u-
ne part, le Théâtre, quoique subventionné,
était une entreprise privée qui avait de
gros frais d’exploitation (orchestre, trou-
pe d’opéra, chœurs, corps de ballet, dé-
cors, ete., etc.). On Jjouait tous les soirs
et les dimanches en matinée, la direction
le pouvait donc pas, en dehors des con-
certs classiques (ancêtres des concerts
d’abonnements et de l’Orchestre de la
Suisse Romande) sacrifier la recette d’u-
ne représentation à moins que l’équiva-
l«-nl lui en fut versé comme |>1|\ de loca-
tHion, D'autre part, la salle de la Réborma-
tion était régie par une admin 1tion.
qui, selon l’austérité des mœurs diu"temps,
la réservait à des auditions de musique
sacrée ou à des manife \lalinn\ en faveur
d’œuvres de bienfaisance n’ayant pas un
caractère profane trop accusé.
Cette absence de salle confortable nou-
vant contenir un nombreux Aauditoire
et répondant aux besoins d’une cité dont
la réputation, comme centre intelleetuel
et artistique de la Suisse romande, était
qui était l’enjeu d’un
Carouge en un diner
Bonade et notre cher
pnn engagé entre
ami et collègue Louis Mennet que la mort
a enlevé trop tôt à notre affection. Le
repas, déiectable à souhait et parfait en
tous |m…l\. avait excité la bonne humeur
et la joie des convives. Le café servi, mê
lant son arôme au parfum des liqueurs
et aux volutes odorantes des havanes, le
président Ramel réclama le silence, non
sans soulever des protestations vite ré
primées par l’expression sérieuse de son
visage, pour nous donner lecture d’une
lettre de M. Barton nous informant que
es circonstances spéciales l’obligeaient
l’année suivante,
Nautique l.|lln
â. cesser, à partir de
d’accorder à l’Harmonie
‘ation qui lui avait été faite ||1\….1 ce
moment. Cette annonce fit l’effet d’un
coup de tonnerre dans un ciel sans nua
L£eæNous en fûmes atterrés. Cependant, le
p ier moment de stupeur passé, nous
delfbérames sur les conséquences de cette
décision et nous nous mîmes à envisagar
les dispositions à prendre pour
l’avenir de la Société. Nous décidâmes
d’abord de garder le secret sur cet événe
assurer
ment jusqu’à ce que nous soyons en me
sure de présenter des propositions remé
diant à la situation.
Nos réserves s’élevant à un peu plus
de douze mille franes, nous disposions de
de 'HARMONIE NAUTIQUE :
b)auie 1
Nom et Prénom :
Adresse :
* Biffer ce qui ne convient pas
BULLETIN D’ADHÉSION
Je soussigné déclare souscrire une carte de membre non-exécutant
“a) pour 1 an . .
donnant droit à 2 entrées aux concerts de la société.
A découper et envoyer à: Journal de i'HARMONII
e
100.— (minimum)
e aFr,
1 .- »
NAUTIQUE: Case Stand 290.
PATEK, PHILIPPE & C°
/3(«\ )/(1/[//'('.&' de /Ç7[{)/'/{){(/p/'/f’ ('/)(’/1('l’()l'.\('
22, GRAND QUAI
llm bonne /ongeoh
Mais chez Brunier
qui peut le nier
Flalle de l'Île, case 73 Petit-Lancy
Un pâté fin
Chez CURIOZ
rue Comavm
HPHARH HS
4 “
musiciens
H£ndio
Le poste des
chez:
J. BALTASSAT
RADIO-DEPANNAGE
20, R. de Rive - Tél, 427.50
Un teint frais
Rasé de près
MAX - rue Petitot
Calé-Brasserie Malional
Ses spécialités: Jambon et viande séchée
Vins les meilleurs
Fondues - Tranches au fromage
Visitez le Carnotzet Valaisan
Vve Marius FESSLER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003233_004.tif'/>
        <page><![CDATA[e
Nous avions choisi le village de Chêne
Bourg pour y tenir notre assemblée an
nuelle, le dimanche 17 octobre écoulé.
Le temps était radieux, la température
des plus douces, ce qui nous permit de
tenir notre réunion, en plein air, dans le
Jardin du restaurant du Cheval-Blane.
Les Anciens présents sont au nombre
de 25 et 8 excuses nous sont parvenues
dont celles de nos membres et amis Roch
et Hermann, tous deux malades, à qui
nous adressons nos vœux de prompte et
complète guérison.
Est aussi exeusé Leuté, vice-présidentl
d’honneur qui vient heureusement de ren
trer en Suisse après une longue absence.
Mossaz nous rappelle l’activité du grou
pe durant la saison écoulée, au cours de
laquelle nous avons reçu deux nouveaux
membres : MM. Portier Gilbert et Van
bianchi dont l’admission est confirmée
par l’assemblée.
En revanche, nous avons eu le chagrin
de perdre notre collègue George Marti
net, Président d’honneur de l’Harmonie
Nautique et membre du groupe. Après
que Mossaz ait rappelé la grande activité
du défunt au sein de la société, nous ob
servons une minute de silence pour hono
rer la mémoire de notre ami disparu.
Bachten présente les comptes ; la tréso
rerie est tenue de façon parfaite, ce que
constatent avec les félicitations d’usage
les deux vérificateurs Rueg et Ramel. Le
\()l<—l:—(lirv:|ÿ…nilrlv en caisse est au niveau
de notre activité, c’est-à-dire modeste !
Le Comité reste composé de Mossaz,
président, Bachten, trésorier, Vermot, se
crétaire et Paget, vice-secrétaire.
Les vérificateurs demeureront les mê
mes, une année encore.
Et voici que l’heure de midi approche
et que nos dames arrivent, aimables et
souriantes, accompagnées de quelques
amis du groupe, membres de l’Harmonie
Nautique : MM. Buard, Véron, Eberhard,
Bastian et Mme Maerky avec l’une de
ses filles, représentant le président de
HARMONIE NAUTIQUE
Le coin des Anciens
l’'Harmonie, mobilisé. Enfin nos artistes :
Madame et René Poulin, Coissard.
Le menu a été remarquablement ordon-
né par Veillard, les tables fleuries par
Vachoux, nos places artistement mar-
Guées par Bachten et, le repas, servi par
la famille Bertola, qui compte dans son
sein d’aussi bons cuisiniers que de bons
musiclens se déroule dans une :ll.lll-
ce charmante.
La bonne humeur n’est-elle pas tou-
jours de règle chez les Anciens !
Au dessert, Mossaz, dans son alloeution
[ut à la fois badin et charmant, sérieux
et éloquent.
Rueg qui fonetionnait comme major de
table remporta les suffrages.
Puis vint le tour des artistes qui se
produisirent avee autant de complaisan-
ce que de talent, durant deux heures, au
cours desquelles nous applaudimes Nelly
Bricod, la vedette de la chanson, étourdis-
sante de brio et d’entrain, René Poulin,
le fin et spirituel chansonnier doublé d’un
accompagnateur hors ligne, Ernest Cois-
sard l’exquis ténor, dans plusieurs mélo-
dies nouvelles, nos collègues : le profes-
seur Joseph Lauber, brillant pianiste-im-
provisateur et Claude Drillon remarqua-
ble diseur doué d’une mémoire prodi-
gieuse.
Et cela dura jusqu’à 17 h. 30, momeæt où
notre président leva officielleme la
séance.
Ce fut, une fois de plus, une belle et
bonne journée à l’actif du groupe.
Le 26 du même mois notre
bureau, avec en tête notre animateur M.
Rueg, assistait à une répétition générale
au cours de laquelle nous offrimes les
traditionnels boutons de manchettes, en
argent, à M. Zbinden, le talentueux cor-
niste qui compte 15 ans d’activité au pu-
pitre. Plusieurs sociétaires recurent aus-
si le diplôme de dix ans.
Et pour clore la soirée, l’'Harmonie Nau-
tique joua en notre honneur, sous la ba-
guette de Pierre Santandréa, l’ouverture
du Roi Etienne, de Beethoven, enlevée
avec un brio qui fait bien augurer du
concert du dimanche 19 décembre, au
Victoria-Hall.
Cher NHous
Notre président, ainsi que nos collèg'ues
Maître et Godio ont été éprouvés par des
deuils cruels. Nous leur réitérons, ainsi
qu’à leurs familles nos sentiments de pro-
[onde sympathie.
[1| nous est parvenu récemment des nou-
velles de nos deux camarades prisonniers,
Ganichot et Dupenloup, qui supportent
iuu.…1i       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>iîé avec un courage magnifi-
que®&#ormons le vœu ardent que ce Noël
soit le dernier qu’ils vivent si loin de
leur famille et de l’Harmonie Nautique.
C’est avec plaisir que nous avons ap-
pris le mariage de nos membres aectifs
Grieder, Fivaz et Bozzetti. De même que
l’heureuse naissance d’une fille dans les
loyers de R. Froideveaux, H. Sormani, et
G. Yersin.
Notre cher collègue Jules Piotton,
trombone-solo, professeur et membre
d'honneur, exécutant depuis 31 ans, a ma-
nifesté le désir légitime de prendre une
vetraite méritée. C’est avec un réel cha-
grin que nous voyons partir encore l’un
des piliers de notre harmonie. Nous sa-
vons toutefois que Piotton lui reste fer-
mement attaché, et qu’il suivra de très
près ses manifestations musicales.
.\.l accompli avec succès leur stage
statutaire, deux jeunes clarinettistes, MM.
Kistoppey et Dédelley ont été admis com-
me membres exécutants. Nous souhaitons
qu'’ils aient ainsi signé un long contrat
avec l’Harmonie Nautique.
Au cours d’une brève assemblée, tenue
à la suite d’une répétition, notre collègue
Zbinden, l’excellent et dévoué corniste, a
reçu, des mains des Anciens, la tradi-
tionnelle paire de boutons de manchette,
juste récompense de 15 ans d’activité au
pupitre.
Par ailleurs, au cours de la même séan-
ce, notre président a remis le diplôme de
{10 ans à nos camarades Becker, Bernas-
| china, Brunier, Bezzola, Trachsel et Sca-
tramuzza, qui tous ont fait leurs preuves
de bons Nauticiens.
| se
Nous nous en voudrions de ne pas féli-
citer nos collègues F. Rieunaud, A. Mayer,
M. Chapuis, M. Roth, R. Châtelain et L
Godio du témoignage unanime de con-
filance dont ils ont été l’objet. La tâche
qu’il leur incombera au sein du comité
sera loin d’être une sinécure. Tls le savent
et nous pouvons compter sur leur dé-
vouement éprouvé.
À la veille des Fêtes de fin d’année, nous
adressons à nos chers membres d’honneur,
anclens, non exécutants, à nos fidèles au-
diteurs, à tous nos musiciens et à leurs
familles, à nos annonceurs — dont l’ap-
pui nous est précieux, à nos autorités mu-
nicipales, à tous ceux enfin qui, de près
ou de loin, collaborèrent à cette modeste
publication, nos vœux sincères pour l’an-
née nouvelle.
Qu'’elle nous apporte enfin la fin de la
tragédie qui ruine et endeuille le monde,
et 1m:1 particulièrement notre pauvre Eu-
rope !
:LD
Fête de Noël
Notre traditionnelle Fête de Noël aura
lieu dimanche 26 décembre, à 15 heures,
en notre local du Vietoria-Hall.
C’est, une fois encore, le dévoué Jean
Trachsel qui a été chargé de la présider,
et lui et ses obligeants camarades ont pré-
vu un programme attrayant, qui diver-
tira petits et grands.
En dépit de diffieultés matérielles pres-
que insurmontables, les enfants recevront
de quoi les réjouir et si possible… les
délecter !
Dans les circonstances présentes, le Co-
mité a jugé sage de renoncer à une soi-
rée. Chacun en comprendra les impérieu-
ses raisons, en formant le vœu que la
tradition reprenne l’an prochain, avee le
premier Noël de paix!
æ
A DE CODGONE
TRÉSPORT
ROMAN - GENÈVE
EAUX-VIVES
CORNAVIN
SOCIÉTÉ /DE BANQUE SUISSE
Capiltal-actions et réserves: Fr. 195 millions ;
2, Confédération - GENÈVE - 2, Confédération
1872
PLAINPALAIS
CAROUGE
HORTICULTEURS - FLEURISTES
Spécialistes dans la décoration
et l’entretien de tombes
Bouquets et couronnes sur commande
Magasin en face du Cimetière de St-Georges
TÉLÉPHONE 5.11.94
Pour vos
Périodiques . Catalogues
Registres Têtes de lettres
Factures . Enveloppes
Faire-part. Cartes d'adresse
Adressez-vous à l’
IMPRIMERIE À. BECHER
RUE DE L'ARQUEBUSE, 12 . TÉLÉPHONE 4 58 73
19 Tél. 4.76.42
/2)ACHMANN
1-3 PASSAGE DES LIONS
Matbhey er Poirier S. À.
Tous les Papiers
©
16, Boulevard de la Cluse, 16
Boulangerie-Ptisserie des Lilas
Louis f'onnew
Rue Liotard, 42 Tél. 2.84.33
Direction romande :
1, Place Longemalle
Harpe: Mlle D. MEGEVAND.
Petites clarinettes: MM. ROTH - OCHS.
WERMUTH - BELLARDI -
ESTOPPEFY DEDELLEY.
Saxophones: MM. GONDRET
GODIO - BOZZETTI - FAVEY.
Cornets: MM. DUPONT -  CHAPUIS
Maurice PERRET.
Trompeltes: MM. BURDET - DECROUX
SCARAMUZZA.
Batterie: MM. KULT-REYNAUD -
HARMONIE NAUTIQUE
Président : M. Victor MAERKY
MEMBRES DU COMITÉ:
MM. M! DÉPRAZ et F. RIEUNAUD, vice-présidents ; M. CHAPUIS, secrétaire; M. ROTH,
vice-secrétaire; M. GALFRE, trésorier, R. CHATELAIN, vice-trésorier : A. SINGY. biblio-
thécaire; A. MAYER, L. DECROUX, et L. GODIO, économes, R. VERMOT, délégué journal.
Directeur: M. Pierre SANTANDRÉA
MEMBRES EXÉCUTANTS (1943) . Effectif: 101 musiciens
Flütes: MM. BLUM - STOCKBURGER - LÉVY - PIFFARETTI - PITTET.
Hautbois: MM. VEYRAT - PAINOT - ENGEL - GYGI.
Clarinettes: MM. VERMOT - RIEUNAUD - DUCRET - MARTI
René CHATELAIN - STAUFFER - CHARLON - DUPENLOUP - NICOLET - PUGIN
SORMANI - DOSSAN - MULLER - OSSMANN - BECKER
GENTILE -  SCHREINER - COURVOISIER - ROCHAT - FIVAZ
DAMAN
Clarinettes basses: MM. A. PORTIER - NUSSBAUM.
Bassons: MM. Charles FRANCOUAL - Jules FRANCOUAL.
BERTRAND - BARBIER - DEPOISIER - GANICHOT
Bugles : MM. FROIDEVAUX - MARC ROBERT - BALLY - BRUNIER.
Cors: MM. ZBINDEN - PIGUET - TRACHSEL - BERNASCHINA - DENTZ fils.
Trombones: MM. PIOTTON - MARTIN - MAITRE - Marc PORTIER
Pierre CHATELAIN Ü .
Barylons: MM. GREBER - MANDALN#Z - DÉLEN@AZ - HOFFMANN.
Basses et Contrebasses : MM. PONCIONI - DALEX - VÉRONÈSE - Marius HENRY - Jean
DUMOULIN - DENTZ - MOLINATTI - MAROCCO.
Contrebasses à cordes: MM. RICHTER - MAYER - KNUCHEL - DÉTRUCHE.
GAY - YERSIN - GRIEDER - PURY - SCHAUB.
( TT QRN
- Gilbert PERRET - ORSO - ROSA
TRISCONI - ROBEY - SENN
CHEVALLEY - BEZZOLA - MICHELINI
- Henri MULLER
NELVETIA-ACCIDENTS,
FERRONNERIE GENEVOISE . À.
9, Rue de la Scle . Tél. 4.45.26
Tous travaux de tôlerie Industrielle
Rayonnages métalliques . Bibliothèques
Portes anti-gaz . Charpente métallique
Vitrages brevetés Anticorodal
BRASSERIE
CENTRALE
CROIX D'OR °
Bières réputées du Cardinal
Mets de Brasserie
Choucroute toute l’année
Alfred JEAN
EN CAS DE DÉCÈS, téléphoner de suite
au 5 02 88 (service permanent)
POMPES FUNÈBRES
A. MURITH s. a. cé RS déS
COURONNES MORTUAIRES
CENTRAL-DEUIL, Bd. James-Fazy, 16
Achille REZ ZONICO
Successeur de P. SIMONIN
MAISON SUISSE TËIÂ])/IOHE 4 1 96
36, ROUTE DES ACACIAS . GENÈVE
Côtes du Rhône
Tavel . Fleurie . Bonrgogne
Chateauneut-du-Pape
Fendant Pétillant 1°" choix
John VACHOUX & Fils |
Chatelain & Collomb
Agents généraux
7, Corraterie
Robert Vermot, rédacteur
Victor Mærky, éditeur responsable
Albert Becker, Imprimeur
sd
p
R rn rr e C
= d en S K
Ps
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>