<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert de l'abonnement
            <date when='11/10/1944'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003248</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19441011'/>
        <title>Premier concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1944-1945' type='series'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/36552' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Fischer, Edwin' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30025458' type='person' role='int'>Fischer, Edwin</name>
        <name key='Schwalbe' type='person' role='int'>Schwalbe</name>
        <name key='Neufeld' type='person' role='int'>Neufeld</name>
        <name key='Honegger' type='person' role='int'>Honegger</name>
        <name key='Vaucher-Clerc (Mme)' type='person' role='int'>Vaucher-Clerc (Mme)</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[UN ETE PEN TREU E 7 UE
C /N
e ; P d
‘ rf ; Ns C
; 122e
X 1‘— d L\
|
Ï
|
—— t — 1$ '!!L:
H '..n.=' -.-un—:—:— â J‘ll‘lu," 5
E H— z uus ‘IÏC.‘:- — M
É p ID S EN A SS
d
\‘î
l'5
L£
|
ETE — _— L A,_ = >AA.
w)ï'/.£ftH£ en uw;—ml «am‘ w L Jh Jn 7 U p 7
À'Il fI‘ÎQÊZÏZ‘
ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
| PROGRAMME
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[S. PLACE DES EAUX
E
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux: 1. 4605
PHILIPS
PHILIPS
RADIO
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GENÈÊVE
PREMIER CONCERT
DE L'ABONNEMENT
©
VICTORIA-HALL
MERCREDI 11 CCTOBRE 1044
a 20 h. 15 précises
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Edwin FISCHER
pianiste
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA["ïi “‘€1- E
MIN
PIANOS
«ÉTUDE)»
, R L'INSTRUMENT
»ÿ> RÊVÉ DU STUDIO
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabrigué en Suisse
L'AUTORITÉ EN
PERAROS
Ë ä p
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr
Burger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
LA SPÉCIALITÉ EN
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOUS LES  GENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SAUTIER &8JAEGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[|
Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Charles BABEL, Trésorier,
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
* x *
L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier.
C'est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d'ume
cohsation annuelle (minimum 5 francs) au comple de chèques postaux
les Amis de l'O.S.R. n° T 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au
Concert plébiscite » en fin de saison.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
( ; 75 P ;
_Jrz MÆ//(/’(/C‘/Ÿ/?F e G, /Æ/O eue
C
fzéyiawaé CÉGASIE
22, GRAND-QUAI
As
C L e
Es
uv p
ce
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
. Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT ; GLOGG,
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève; Marcel
BESENÇON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Membres :
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux ; Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller  d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marcel
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VI-
DOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, (Ull<<'i}|#l‘ d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
f . CORREVON, -Louis SALATHÉ, Georges ROSSET, Henri
STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel: Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION ; 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[E RF T TIF TO
, O _
ï . >
r>
A œ 14J “E
dN ;
® à
eA.œ —0U /
© #
Q. ; O
=%
>z: es %
sI. è
02e 3 9
+— n ﬁ Î
= Do As
HDI
Te ;
E w
:Ep
U,
cd
5
5
O D
Qc < 8
reoe
; w HL
TD we
© O _
nAO c&
s=
D DOE =
u L
Ew <
TN
eeu
=}
SE <
= o- ï
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Edwin FISCHER
M. Edwin Fischer est né à Bâle le 6 octobre 1886. Il a fait ses
études musicales au Conservatoire de Bâle. Son premier pro-
fesseur fut Hans Huber en 1904, Il continua ensuite avec Martin
| . Krauss au Stern’sches Konservatorium de Berlin. 1916 fut pour
Ï lui une année particulièrement brillante ; il donna ses premiers
concerts à Berlin sous la direction de Nikisch, Weingartner et
| Mengelberg.
Il a dirigé les concerts symphoniques de Lubeck et la Société
; Bach de Munich; il est éditeur d’une Edition Bach et docteur
‘— « honoris causa » de l’Université de Cologne. A Berlin il a fondé
Ë, son propre orchestre de chambre avec lequel, en tant que soliste
;% et directeur, il a entrepris de grandes tournées.
ë J -
d ô * %
e E e
J
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[27,
GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914
PROCHAINEMENT
RUE DU RHONE 6, GRAND QUAI
nc
sr
L I
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Premier Concert de 1’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Edwin FISCHER, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
r. CONCERTO GROSSO Op. 5 en ré
macues T Hônve
Larghetto — Allegro — Presto — Largo
Allegro — Menuet
Concertino: MM. SCHWALBE, NEUFELD,
HONEGGER.
Cembalo: Mme VAUCHER-CLERC.
2. CONCERTO en ut mineur, pour
PianoléWorchestrer 7 MozirT
a) Allegro maestoso
b) Andante
c) Allegro vivace assai
Soliste: M. Edwin FISCHER.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PHITSATE
RE dpe t »
S
Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
LIBR LHI P,
NAVILLE & C”
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC
OU\‘I'HË'CS sur [(1 musiquv
et les beaux-arts
LIVRES DE LUXE
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de Dâle
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
BALE AUREC N
;
m e n
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[DEUXIÈME PARTIE
D
3. SYMPHONIE N° 7 en la majeur . BEETHOVEN
a) Poco sostenuto e vivace
b) Allegretto
c) Presto
d) Allegro con brio
Priano de concert Steinway aux soins de la Maison Sautier & Jæger
La vignette de la couverture reproduit un fragment de la partition
autographe d’un Anthem, de Georg-Friedrich Händel.
L'écriture du grand compositeur.
Le changement des heures d’émission de la radio nous a
permis de ramener nos concerts à l’heure habituelle
de 20 h. 15.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PU t m
2s
=
Muürie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse et d’amour,
Lavande, tu nous rends l’essence
Lumineuse des plus beaux jours.
À Zau de Lavande
| “ BLACKFORD”
EN VENTE PARTOUT
PARFUMERIE OSME S. A, GENÈVE
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 563 70
e cvend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
e
,
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[{
Î
{
!
Ï
î
ï-
Ï
Georges-Frédéric HÆANDEL
(1685-1759)
GV
CONCERTO GROSSO N° 5, en ré majeur
ÆNDEL écrivit, en 1739, exactement du 29 septembre au
H 30 octobre, douze « Concerti grossi» qui furent publiés
la même année. Il se trouvait à une époque critique de sa
vie orageuse, époque à la fois glorieuse et misérable. On érigeait
sa statue dans le jardin public de Vauxhall, mais en même temps
la cabale, qui depuis des années s’acharnait après lui, faisait les
derniers efforts pour ruiner définitivement son prestige. Son
théâtre avait fait faillite, lui-même était traqué par ses créan-
ciers. Et il se relevait avec peine d’une grave attaque de para-
lysie.
Le moment était venu où il allait abandonner pour toujours
le théâtre où il ne pouvait lutter contre la concurrence italienne,
et se consacrer exclusivement à la composition de ses grands
oratorios, qui sont la partie la plus originale de son œuvre. C’est
alors aussi qu’il publie ses premiers concerts pour orgue.
Les « Concerti grossi » n’offrent pas la variété audacieuse de
l’instrumentation que l’on rencontre dans les Concerts bran-
debourgeois de J.-S. Bach. Hændel sous ce rapport, de même
que pour le style, s’inspire de la manière italienne, de Corelli
notamment. Tous ses concertos sont écrits pour un orchestre
à cordes d’où se détachent, en solistes — ce que l’on appelle le
« Concertino » — deux violons et un violoncelle.
Le « Concerto N° 5, en ré» majeur, est conçu comme une
vaste « ouverture ». Trois de ces morceaux, d’ailleurs, les deux
premiers et le dernier, sont empruntés à l’ouverture de l’« Ode
à Sainte Cécile ». Et l’œuvre entière semble aspirer à la grandeur
décorative. Cependant son morceau central est un « presto »
très vivant, une sorte de «toccata» d’instruments à cordes.
Mais il est précédé d’un « larghetto staccato » et d’un «allegro
fugué » d’une allure noble et joyeuse, et suivi d’un « largo » qui
rétablit aussitôt le caractère initial. Un nouvel « allegro » vient
encore, qui accentue le caractère joyeux de l’œuvre, et un « me-
nuet » couronne le tout, un menuet varié qui n’a plus rien d’une
danse et semble fait pour ouvrir une cérémonie grandiose ou
pour saluer une imposante assemblée.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie 22
Téléphone 4 43 35
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRÀTER|E 26 (Pas de succursale)
rs
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Wolfgang-Amédée MOZART
(1756-1791)
AAe
CONCERTO en ut mineur
E « Concerto en ut mineur » pour piano et orchestre (N° 491
L du catalogue Kôchel), porte la date du 24 mars 1786. Les
années 1784 et 1785 avaient vu Mozart devenir le musicien
à la mode à Vienne. Ce fut l’époque d’une production abondante
et brillante. Avec 1786 commença l’ère des dernières produc-
tions de Mozart, où son art, sans cesser d’être brillant, atteint
la plus haute portée expressive. Ce concerto en est un témoi-
gnage particulièrement frappant. D’une ampleur de forme
exceptionnelle, et d’une nouveauté étonnante, il fait prévoir à
chaque instant l’avènement de Beethoven.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ÉAINESS - BAS O MS
ARTICÉES DE BÉBÉS - PAYETTES COMPIETES
Coujours les meilleuzes qualités
« DURUZ —
Le grand spécialiste des Rues-TSasses
Durant toute l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.
I:'ll." lll‘/"L': /41 /7('//£' )lll!.‘l‘t/l1(',
AUME
| RORFÉVRERIE » BIJOUTERIE
/ Vs HORLOGERIE
57:20.R. du MARCHÉ
aimez aussi la beauté el la
qualilé Je votre montre et d
volre orfèvrerie…
...alors fattes votre c]101x parmu les montres sozgnées:
LONGINES . TISSOT
- ä > J r
OMEGA . ZENITH
ORFÉVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÈS MODÉRES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[; .
Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
cd
SYMPHONIE No° 7, en la
OMME de grands mâts pavoisés dressés pour une fête,
d’où tombent en festons de légères guirlandes, tels appa-
raissent, au commencement de cette symphonie, ces
grands accords que relie la courbe d’une lente mélodie. Des
quatre coins des cieux accourent les acteurs divins de cette fête ;
on entend le bruit cadencé de leur marche aérienne. La charmante
et naïve petite phrase épisodique qui, deux fois — en «fa » majeur,
puis en « ut » — apparaît dans cette introduction, n’est, en effet,
qu’épisodique, furtive expression d’un bonheur intime au milieu
des fiers accents de cette musique pleine d’éclat. ;
Car, plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci
est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d’y trouver
un écho, un cri splendide de triomphante allégresse. Quiconque
parle de la Septième Symphonie manque rarement de citer le
fameux passage où Wagner dans un opuscule publié à l’occa-
sion du centième anniversaire de la naissance de Beethoven
appelle cette symphonie l’Apothéose de la danse. Mais il est dans
un autre écrit de Wagner un passage d’une signification plus
profonde, à mon sens, et qui fait mieux comprendre la place
particulière qu’occupe cette œuvre dans l’évolution du génie de
son auteur. « Beethoven dit en substance Wagner s’est
senti attiré, au moment de la composition de la Septième Sym-
phonie, vers le monde des réalités sensibles ; il cherche à donner
à son rêve une forme plastique. » Ce rêve, il le projette, si l’on
peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige de la
matière.
Envisagée à ce point de vue-là, la symphonie en « la » majeur
marque une étape importante dans la production artistique de
Beethoven. On pourrait dire qu’à ce moment le chemin suivi
par le grand artiste vient croiser le monde extérieur et s’y con-
fondre, avant de s’en éloigner, ensuite, pour jamais. Il semble,
pendant deux ou trois ans, qu’un équilibre parfait s’est établi
entre le grand artiste et la société au milieu de laquelle il vit.
Beethoven jouit pendant ces quelques années d’une popularité
immense. Ses œuvres, notamment la Septième Symphonie et la
fameuse symphonie descriptive sur la victoire de Wellington,
exécutées fréêquemment, sont accueillies avec un enthousiasme
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[DE BANQUES SUISSES
& EN E / EF
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[indescriptible, « qui dépasse, dit un témoin, tout ce qu’on a
jamais vu dans une salle de concert ». Un journal de Vienne
appelle Beethoven « notre grand artiste national » et souhaite
que le public ait plus souvent encore l’occasion « d’admirer ses
œuvres géniales ». Et dans les années 1813 et 1814, Beethoven
ne donne pas moins de sept concerts où ne furent exécutées que
ses compositions et au programme de chacun desquels figurait
la Septième Symphonie. A l’un de ces concerts assistaient toutes
les personnalités royales et princières, réunies à Vienne pour le
grand congrès. En même temps, le « Fidelio » se relevait brillam-
ment de l’échec des premières représentations (1805 et 1806).
La même année, Beethoven paraissait pour la dernière fois
comme pianiste en public; il jouait son magnifique trio en « si
bémol ». « Ce n’était pas un plaisir de l’entendre jouer », dit un
musicien contemporain ; cependant on lui fit fête, et la critique,
en termes très élogieux et déférents, ne se plaint que de trop
de beautés accumulées dans cette œuvre. A l’exaltation parti-
culière qui soulevait le cœur du grand artiste approchant de sa
quarante-cinquième année, répondait au dehors une admiration
sans réserve. Et la symphonie en « la » majeur se place en quelque
sorte au point de rencontre de cette force qui contraignait l’ar-
tiste à sortir de lui-même, et de l’enthousiasme qui poussait le
public vers lui.
En 1812, Beethoven composa, coup sur coup, la Septième et
la Huitième Symphonie. Ce n’était point la réalisation de projets
anciens, patiemment mûris. Ces deux œuvres ont été, l’une et
l’autre, presque aussitôt exécutées que conçues, comme une
éclatante et rapide floraison: moment unique de triomphante
exaltation dans la vie du grand artiste. En 1812 il n’écrivit, en
plus des deux symphonies, pas autre chose que la remarquable
sonate en «sol» majeur pour piano et violon remarquable
surtout par la délicate poésie dont elle est tout imprégnée, et
par sa fraîche sérénité dépouillée de tout accent pathétique. Et
en 1811, alors que sans doute il pensait déjà à la Septième sym-
phonie — car elle était achevée déjà en mai 1812 il achevait
le non moins remarquable trio en « si bémol ».
Cette exaltation particulière dont j’ai parlé, une sorte d’ivresse
musicale, est manifeste dans le premier allegro de la symphonie
en « la », avec le bondissement incessant de son motif rythmique
unique qui semble animer l’harmonie même, plus mobile ici
que dans la Cinquième Symphonie, par exemple. Celle-ci, comme
la septième, est presque entièrement dérivée — son premier
allegro tout au moins — d’un seul motif; mais la construction
en est moins capricieuse ; le but et les moyens en sont plus soi-
gneusement concertés ; et ce but, elle y marche tout droit, impla-
cablement, d’une marche volontaire et assurée. La symphonie
en «la», au contraire, y parvient par des détours charmants ;
elle en approche en dansant, laissant voir comme une sorte de
relâchement d’une trop sévère volonté, au profit de la libre fan-
taisie. Car cette volonté, plus sûre de sa force, est moins tendue ;
de toute manière, elle sait qu’elle atteindra son but. Elle danse,
cette musique, d’une danse joyeuse, tour à tour aérienne et
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
HH'anna J<rzeiﬁeâ
Oc N ON
É C HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PATISSERIE
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09
[';'I{l'll}:'.'"&'ll/‘ l)A'-'" _1]I'«1/ll).l" l‘7ll/'/l:‘.‘l'V"l'”/.“ 4)4' (I‘t'llê       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>t'
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_023.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[pesante. Dans l’allegretto même, règne un rythme obstiné de
dactyle qui, malgré sa marche un peu grave et obsédée, marque
cependant des pulsations d’un organisme vigoureux.
Mais si, dans le premier allegro, la danse gardait encore un
caractère en quelque sorte aérien, dans ce finale, au contraire,
le pied frappe la terre avec force ; il y a dans ce morceau une fré-
nésie, une énormité toute beethovenienne : d’un Beethoven qui, sûr
de lui et sûr de son public, peut tout oser. C’est une sorte de bac-
chanale effrénée avec la tyrannie de son rythme impérieux qui ne
laisse à l’auditeur aucun repos, avec ces tourbillons tantôt légers,
tantôt tumultueux, dans lesquels est emporté le motif principal,
avec ses farouches grincements, et, vers la fin, cette prodigieuse
descente des basses qui vont se poser dans le grave, sur cette
affolante pédale mobile (« mi », « ré dièze »).
Une fête, cette symphonie tout entière ; non de la danse seule-
ment, mais de la musique même qui célèbre en elle, dans tout
l’éclat de son divin prestige, un incomparable triomphe.
Wy S.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_024.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CC OO
LS CIC CIC
Ç
..
VÉÊTEMENTSS
Ses exclusivités:
@hapeaux ancoliass:
X CHIRISTY ” & “SCOTT
Chemises élégantes:
DERBG Y"
Cravat
RON
R
Robe
|
m
Po
DÉATAO)
(œ)fe
me
UL
s
OM
pe
P
_
3
®
po #
M PER= E
MPER-MOBIL-C
AINTEX" et “WEST-EN
b
E ©
“ A
|
|
|xR
Cailleur
C/zam[.«[az
C.Æa;zaâiez
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
(
e ” c
RAINCOATS
BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W. 1.
GENÈVE
8, Croix-d’Or
|
Ë n
PE T V cs cQe _
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_025.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L’activité de l’Orchestre de la Suisse Romande
M. Ernest Ansermet a été appelé à diriger un concert des Festivals
de Lucerne. Le public, la critique et les musiciens témoignèrent d'une
manière sensible de l’estime qu'’ils ont pour le chef et l’artiste qui conduit
notre phalange, et qui marque ses programmes d’une curiosité universelle
accordée au sens profond de la musique.
Après Lucerne, Radio-Zurich l’appela à son studio, et les auditeurs
de Suisse allemande furent nombreux à l’écoute le dimanche 10 sep-
tembre pour prendre un programme d’un intérêt exceptionnel pour eux.
Depuis le 1°' octobre, l'Orchestre romand est de nouveau réuni dans
sa formation complète, soit plus de 80 musiciens, et prépare les multiples
concerts publics qui sont la raison d’être de la Fondation et qui justi
fient l’effort des souscripteurs.
C’est d’abord le Concours national d’exécution musicale qui le
réclame pour le samedi soir 7 octobre au Victoria-Hall, pour entourer
les lauréats.
Lausanne et Genève auront chacune deux concerts d’abonnement,
soit quatre auditions.
La Société de Musique de La Chaux-de-Fonds, présidée par
M. G. Schwob, tient à MM. Ansermet et Fischer ainsi qu’'à l'O.S.R. pour
son premier concert le lundi 16 octobre, tandis que Vevey le réclame le
20 pour clore son festival d’automne organisé par M. W. Rossier, un
vieil ami de la musique. L’O.S.R. y retrouvera l’éminent M. Backhaut
dans le concerto de Schumann qui figurait au concert offert par ces
artiste à la Caisse de Prévoyance.
Un soldat peut être un musicién : c’est le ‘cas de M. lé colonel divi
sionnaire Dupasquier, qui anime la Société de Musique de Neuchâtel, dont
l'activité essentielle est l’organisation de quatre doubles concerts avec
l'O.S.R. Activité ancienne qui réunit un public fidèle de jeunes l’après-
midi et d’abonnés le soir. M. Wozniak, ténor du Théâtre de Bâle, sera le
soliste du jeudi 26 octobre.
Neuf concerts en un mois, même si certaines œuvres se répètent,
avec les répétitions et les voyages qu’ils comportent, voilà une activité
qui compte et qui dit bien quel besoin de musique existe en Suisse
romande.
À cela s’ajoutent encore, comme nous l’avons dit plus haut, l’activité
au Théâtre de Genève et l’activité radiophonique…
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_026.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[R T S
4
=
M
NELVETIA-AGCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PLACGE LONGEMALLE, 1
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
C: 0 RIR ALT CR GE 7
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_027.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Prochain Concert :
(Deuxigme de l’abonnement)
Mercredi 25 octobre 1944, à 20 h. 15
GRAND THÉATRE
Ernest ANSERMET
Soliste :
Heinrich SCHLUSNUS
AU PROGRAMME :
Mozart - Durante - Hændel - Caccini
Wagner - Liszt - Wolf - Bela Bartok
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_028.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[m @ S
SES SALONS
ergues
toujours fidèle à sa tradition
de ‘‘ Leading Hotel'’ de Genève
c——
uniques pour réceptions et banquets
SON BAR
distingué
L’AMPHITRYON
le rendez-vous des gourmets
1. PORTION DE FROM - SE
PETIT-NÈGRE
DONNE 3 GROSSES TARTINES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_029.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Notre activité radiophonique
4 octobre 17h.30 Emission pour les jeunes.
20 h.30 Mercredi symphonique (dir. M. Appia
6 » 13 h. Emission symphonique (dir. M. Appia)
7 » Concert final du Concours national d’exécution
musicale (retransmis du Victoria-Hall)
8 » Irh.20 Emission classique (dir. M. Appia)
8 » 20h.20 Sélection de Carmen (dir. Richard Beck).
14 » 16 h. Emission commune
16 » 20 h.40  Divertissement musical.
18 » 17 h.30  Emission pour les jeunes.
20h.15 Mercredi symphonique (au programme : Schéhé-
)'tlî(/1/z', l       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>illl\](       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>— Kor \lexh       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>)
20 » 13 h. Emission symphonique.
21 » 16h. Emission commune (musique viennoise)
22 » rrh.20 Emission classique.
Soir Sélection de Rigoletto.
L’ensemble de musique légère Tony Bell, qui a débuté avec un succès
marqué à Radio-Genève est constitué principalement par des membres
de l'O.S.R.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_030.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e E n N *
5
DÉMÉNAGEMENTS
22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47
P DE
— E
H
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_031.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE
SOCIEEMEPROMANDE DE SPECTACILES
pra prrnpre P pra ps p C
Saison 1944/1945 11 année
Vendredi 13 et samedi 14 octobre 1944
OUVERTURE DE LA SAISON
RIGOLETTO
OPÉRA EN 4 ACTES
MUSIQUE DE G. VERDI
Maria SIGRI, Desider KOVACS,
Byslaw WOSNIAK, Ernest MESTRALLET
Orchestre de la Suisse Romande, direction : A. KRANNHALS
Vendredi 3 et samedi 4 movembre 1944
en soirée à 20 h. 15
LA TOSCA
Libero De LUCCA, Annie WEBER, Desider KOVACS
Orchestre de la Suisse Romande, direction : A. KRANNHALS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_032.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Grande maison de blanc fanrÎäe en
3, rue du Rhône, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_033.tif'/>
        <page><![CDATA[;
|
|
|
|
|
|
M
_
|
|
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_034.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_035.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847
Moilard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003248_036.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[UN
GRAND NOM
DANS
LA MUSIQUE
e
EN GRAND NOM DANS L'HORLOGERIE |
UON EN R ECE NNN EN IOEE
À CENÈVE DEPUIS 1708
+äEä%ä+ KUNDIG ’ '
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>