<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Septième concert de l'abonnement<date when="20/01/1943"/></title>
<series>1942-1943</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Pergolesi, Giovanni Battista" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30002483" type="person" role="cmp">Pergolesi, Giovanni Battista</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Gerber, René"  type="person" role="cmp">Gerber, René</name>
<name key="Kodaly, Zoltan"  type="person" role="cmp">Kodaly, Zoltan</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Fischer, Edwin" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30025458" type="person" role="int">Fischer, Edwin</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE

DE LA

SUISSE ROMANDE

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_002.tif"/>
<page><![CDATA[Téléphone: 50892
Télégramme : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605

Fabrication de tous pays
En gros et en détail

 

 

 

 

 

 

 

 

Tirages
rapides]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_003.tif"/>
<page><![CDATA[N E T E ——

 

GENÈVE

SEPTIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT

VICTORIA-HALL

MERCREDI 20 JANVIER 1943, A 19 h. 45

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste :

Edwin FISCHER

pianiste]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_004.tif"/>
<page><![CDATA[P

|
f
}
Ï
|
(
Ï
ï
4
q
{

 

 

 

 

MINI-PIANO

 

de BURGER & JACOBI
BIENNE

BBANOS

A QUEUE ET DROITS

STEI
B L

 

« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».

ssoptE PVANO DE L/AVENUR

Par son meuble réduit à l'extrême,
ar son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.

NOS AGENCES OFFICIELLES :

NWAY & SONS
UTHN ER
PLEYEL
GAVEAU

BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR

Location - Accord - Réparations - Transport
EXPERTISE — ÉCHANGE

MRADIOS

MARCONI
&
DE s. ©

D, ->

CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS
A CHOIX

MAISON

Toutes marques
en démonstration

MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
ADAPTEUR ONDES COURTES
ANTENNES BLINDÉES

Service abonnement radio

Personnel technique de 1°' ordre

DEN MS F OU E
FONDÉE EN 1830

SAUTIER8SJAEGER __

FUSTERSE ,12, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_005.tif"/>
<page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Bh. Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.

Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.

MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BERANGER, Bené BICKART, Roger

F . CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
"' ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.

F MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
f ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
f PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;

Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre : E. ANSERMET

J ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_006.tif"/>
<page><![CDATA[== v

 

 

PATEK, PHILIPPE & C°

:/f} ;,»/Æ{‘/ZÆ.J
/Â /,ÿ/{‘—i/ﬂy‘€?/{"

ÉLÉGANCE - PRÉCISION

 

e :
£{€///‘Z’Û(.J(”]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_007.tif"/>
<page><![CDATA[e

 

 

Auditeurs de ce soir!

Il est possible que vous ne fassiez pas encore
partie des « Amis de l’Orchestre de la

Suisse Romande ».

Dans ce cas, deux solutions se présentent à vous :

a À au plus vite en vous inscrivan
Y ADHERER pl t t
chez Vidoudez, luthier, Corraterie, 22.

(Cotisation annuelle minimum: 5 francs)

b) Nous écrire à l’adresse Rédaction du programme
de VO.S.R. en nous disant POURQUOI vous

n’en faites pas partie.

Car tous les mélomanes de Genève devraient

normalement être des

AMIS DE L’O.S.R.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_008.tif"/>
<page><![CDATA[TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER

Tissssus anglais pure Lane
Importation directe

DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables

&= AQUASCUTUM

RAINCOATS

 

 

 

8, CROIX-D'OR, 8

 

 

 

Une belle fourrure… Un manteau élégant…

Chez le spécialiste

3, rue de Rive - Genève

Même maison, Lausanne, 6, rue de Bourg
, ,

J. Lévy]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_009.tif"/>
<page><![CDATA[Edwin FISCHER

M. Edwin Fischer est né à Bâle le 6 octobre 1886. Il a fait ses études
; musicales au Conservatoire de Bâle. Son premier professeur fut Hans
' Huber en 1904. Il continua ensuite avec Martin Krauss au Stern’sches
Conservatoire de Berlin. 1916 fut pour lui une année particulièrement
brillante; il donna ses premiers concerts à Berlin sous la direction de
} Nikisch, Weingartner et Mengelberg.

5",/-1. Aujourd’hui il est l’hôte régulier de la Philharmonie de Berlin, du
Ë' Gewandhaus de Leipzig, du Museum de Francfort, du Gurzenich de
‘ Cologne, du Concertgebouw d’Amsterdam et des Sociétés de concerts
de Stockholm, Rome, Londres, Bruxelles, Paris, Budapest, etc.

Il a dirigé les concerts symphoniques de Lubeck et la Société Bach
de Munich; il est éditeur d’une Edition Bach et docteur « honoris causa »
de l’Université de Cologne. A Berlin il a fondé son propre orchestre de
chambre avec lequel en tant que soliste et directeur il a entrepris de grandes
tournées.

ME E]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_010.tif"/>
<page><![CDATA[SE
S

e e rrr mt st rrr

_ .,.\…/,….,…_,…_

 

 

 

 

!

OL ll DES |
MONTRES PAUL DITIShEIM SeÀ * |
e C0 CENVES |
V u? æ ä ,…» ‘x_» 59, Tue du Stand ; ]

       

CHRO‘N GRÀPHE%_
T4T O-

MONTRES DE SPORT -  CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE

En vente chez

GALLOPIN & CGie CHRONOS S. A:

17, rue du Rhône 1, rue de Chantepoulet

GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_011.tif"/>
<page><![CDATA[Septième Concert de l’Abonnement

Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Edwin FISCHER

PROGRAMME

‘ PREMIÈRE PARTIE
Y@ 1 CONCERTINO N° 3, en la majeur,

pounés orehesirerascordesms . ° . , Prrçorrsi
a) Grave. — b) Presto (Canon de Pales-
trina). — c) Andante. — d) Vivace.

(Transcription E. Ansermet).

2. CONCERTO N° 1, en ut majeur,
pourpiano;éforchestree . . . BEETHOVEN

a) Allegro con brio — b) Largo. —
c) Rondo (all° scherzando).

M. Edwin FISCHER.

DEUXIÈME PARTIE
3. TROIS PAYSAGES DE BREUGHEL René GERBER

a) La sombre journée. — b) La récolte
; du blé. — c) Les chasseurs dans la neige.
l‘d'l. (Première audition).

4. VARIATIONS SUR UN THÈME
POPULAIRE HONGROIS . . . Kopar

(Première audition.)

Piano Steinway & Sons aux soins de la maison Sautier & Jaeger.

La vignette de la couverture est un portrait de Ravel.
Le Comité se réserve de pouvoir apporter aux programmes
toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_012.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE
31, rue du Rhône
Après-midi
CONCERT
de 4 à 6h.

 

Grand Café du Nord

Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING

 

 

 

 

2, place du £ac

Confiserie — Tea-Noom

Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_013.tif"/>
<page><![CDATA[Giovanni-Battista PERGOLESI

UELQUES œuvres — le « Salve Regina », le « Stabat Mater », la
« Serva Padrona » — ont suffi à marquer d’un trait indélébile le
nom de Pergolesi dans l’histoire de la musique. C’est que le génie
mélodique propre à la race italienne et particulièrement à la terre napoli-
taine y apparaît dans une individualité si frappante et si pure que — comme
le radium — la moindre parcelle en exerce tout le rayonnement. Dans
son fugitif passage sur cette terre — né en 1710, il est mort en 1736 —
Pergolesi a cependant beaucoup produit, mais hâtivement, fébrilement,
sans être en mesure d’assurer une forme durable à ses œuvres qui furent
dispersées et souvent perdues. Aussi s’empresse-t-on de tirer parti de cha-
que nouvel effort des musicographes pour le remettre au jour.

C’est à M. Caffarelii qu’on doit la réédition intégrale toute récente des
six « Concertini» pour cordes et basse continue. Ecrits au cours des
années 1732-1733, conjointement avec plusieurs opéras, « iintermezzi
teatrali» (comme la « Serva Padrona ») et œuvres d’église, les œuvres
étaient destinées aux soirées musicales du Palais Stigliano qui réunis-
saient toute la haute société napolitaine, et il faut croire qu’elles y étaient
appréciées, notamment des diplomates, car c’est de là que la plupart
des œuvres de musique de chambre de Pergolesi prirent le chemin de
l’étranger… avec les courriers diplomatiques.

Ces « Concertini » ont ceci de particulier que leur écriture à six voix
(quatre parties de violons, une de « violetta » (ou alto) et une de basse, avec
la basse continue (dont le chiffrage nous semble souvent douteux) leur
confère une expansion mélodique moins formelle, plus libre, et plus
fraîche pour nous que la forme traditionnelle du « Concerto grosso ».
C’est précisément cette écriture « chorale » qui nous a paru justifier leur
transcription pour un ensemble de cordes qui maintienne la proportion
et l’intégralité des parties.

Le troisième de ces «Concertini », en la majeur, comporte, après quelques
mesures d’introduction (« grave ») un « presto » noté « Canone di Pales-
trina» qui est, sans doute, une transcription plus ou moins libre par
l’auteur d’une pièce chorale de Palestrina. Suit un « andante » (en mineur)
où deux des violons font entendre un chant dont nous avons voulu conserver
le caractère individuel en le confiant aussi à des solistes. Et l’œuvre se ter-
mine par un « vivace » plein de verve et de souffle qui n’est pas sans faire
prévoir certains « finale » de Bach.

E. ANSERMET.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_014.tif"/>
<page><![CDATA[HOTEL DE L’ÉCU DE GENÈVE
E ; La
Cave
de
l'Ecu

ROTISSERIE-
GRILL

21, rue du Rhône

Ses consommations —  Ses spécz'alifé5

 

Le plaisir par

la musique

La sécurité par

une assurance sur l(L le

HELVETIA -VIE

COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE

Agents généraux :
CHATELAIN & COLLOMB
CORRATERIE, 7 TÉL. 10350]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_015.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

(1770-1827)

Concerto n° 1, en ut majeur, op. 15

Odescalchi et fut payé dix ducats ! Il appartient à ce qu’il est convenu

d’appeler le style de la première manière. On sait qu’on désigne
par cette appellation les œuvres composées jusqu’à l’opus 21 : La symphonie
en ut majeur, le septuor, les six premiers quatuors à cordes, onze sonates,
parmi lesquelles « la Pathétique ».

Dans ces œuvres, Beethoven respecte encore la tradition de Haydn et
de Mozart; il n’ose pas s’en affranchir. Il écrit une musique brillante,
il a le désir de plaire, ou plutôt il se laisse entraîner par la conception
alors courante de son art comme d’un art de pur agrément. Toutefois,
dans certaines compositions de cette période, on trouve déjà le grand
Beethoven, sérieux, profond, dédaigneux de la mode, n’écrivant que pour
lui et se livrant tout entier: cela se remarque dans ses sonates et, en par-
ticulier, dans son concerto de piano en ut majeur, Beethoven en affec-
tionnait particulièrement le rondo qu’il avait écrit deux jours avant le
concert où il devait l’exécuter. A la répétition, raconte-t-on, le clavecin se
trouvait être un demi-ton trop bas. Aussitôt le maître joua en ut dièze
majeur. Le largo en la bémol fut publié séparément pour piano seul et
sous le titre d’« Adagio favori ». On sait qu’il existe de ce concerto des
arrangements divers: piano, deux violons, deux altos, violoncelle et basse ;
piano, deux violons, alto et cello; deux pianos; piano à quatre mains.

l E Concerto en ut majeur qui sera joué ce soir est dédié à la princesse]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35

 

É c e p TC

 

 

 

La Résidence

Genève

tils Florissant
Téléphone 4 13 88

Mrams n r et 6

Hôtel-Restaurant- Bar

Chambres depuis fr. 5.—
Pension depuis fr. 13.—
Eau chaude permanente

Arrangement pour long séjour

 

 

 

sE

 

e A rrs e q]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_017.tif"/>
<page><![CDATA[René GERBER

E jeune compositeur, que nous présentons pour la première fois à
nos auditeurs, est né en 1908 à Travers et, après son baccalauréat
neuchâtelois, a fait ses études musicales au Conservatoire de Zurich,

puis à Paris auprès de Paul Dukas.

Diverses œuvres d’orchestre — « Hommage à Ronsard », « Les Heures
de France », six « Concerts » pour un instrument principal et orchestre
de musique de chambre et de piano, constituent déjà son bagage de compo-
siteur.

Dans les « Trois Paysages de Breughel » il a cherché à noter musicale-
ment l’impression ou l’état d’âme qui se dégage de chacun d’eux, l’oppo-
sition entre les trois sujets « La sombre journée », « La récolte du blé »,
« Les chasseurs dans la neige » — lui fournissant des éléments de contraste
non seulement dans l’expression mais dans le traitement de ses trois
morceaux.

L’énoncé des titres et un souvenir tout général de l’art si particulier
de Breughel doivent suffire, d’ailleurs, à l’imagination de l’auditeur pour
entrer dans l’intention du musicien, qui ne prétend à aucune correspon-
dance de détail entre ses paysages et ceux du peintre, et s’est borné à
exposer et développer dans leur plan les idées musicales éveillées en lui
par les tableaux.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_018.tif"/>
<page><![CDATA[Toutes les

Dernières Nouveautés

aux prix les
plus avantageux

 

se trouvent chez

Meschbac

4, rue du Rhône, 4

 

 

 

 

 

Laines suisses

DURUZ

Croix-d'’Or, 3

 

 

 

 

Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas

 

Salon de tricotage

 

 

A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_019.tif"/>
<page><![CDATA[Zoltan KODALY

’AUTEUR de tant d’œuvres déjà populaires a été fêté à la fin de
l’année dernière (1942) dans sa patrie et à l’étranger, à l’occasion
de son soixantième anniversaire. Typique représentant d’une

génération de compositeurs (celle qui est née, « grosso modo », entre
1880 et 1890) dont l’histoire n’a pas encore été écrite mais pourrait l’être,
car cette génération a sa physionomie propre, Kodaly a apporté dans la
musique hongroise une note nouvelle, dont la nouveauté réside dans une
certaine attitude du musicien à l’égard de sa musique nationale et par
suite dans son inclination vers certains caractères de style et certains
procédés techniques. Si Kodaly a poussé ses recherches moins loin que
son quasi-contemporain, aîné de peu, Béla Bartok, qui vise à une expression
plus personnelle et aussi plus transcendante, il y a, dans les limites même
que Kodaly s’assigne, et dans sa réserve, une dignité, une authenticité
et une probité d’art qui forcent l’estime et assurent à des œuvres comme
le « Psalmus hungaricus », « Harry Janos » et maints ouvrages de concert
ou de chambre une place dans l’histoire.

Les « Variations sur un thème populaire hongrois » — dernière venue
de ses publications — présentent un caractère épique, à l’accoutumée de
Kodaly, plutôt qu’une construction symphonique à la manière allemande.
Autrement dit, l’exposition même du thème, les seize variations qu’il
en tire et le « finale » qui vient les couronner forment une série d’images
caractérisées qui cependant s’inscrivent dans une forme globale, les
premières variations progressant vers un point culminant constitué par
un grand « adagio » sur une pédale de « ré », suivi d’une « marche funèbre »
puis d’une sorte de « pastorale » où trois flûtes (deux grandes et une
petite) entremêlent leurs gazouillis. L’exposition ne fait entendre d’abord
que l’élément essentiel du thème après quoi le thème lui-même paraît
au hautbois solo, au milieu de guirlandes d’accords qui semblent ne pas
le toucher et le laisser se dégager plutôt dans toute sa nudité mélodique
et tonale. C’est que ce thème est de caractère pentatonique, ce qui amène
l’auteur à des procédés harmoniques particuliers — touchant souvent
à la si controversée « polytonalité » où sa manière de faire frappe par sa
pertinence et sa rare maîtrise.

E. A.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_020.tif"/>
<page><![CDATA[Jopvevss 2>07

 

NION

DE

BANQUES SUISSES

GENEVE

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_021.tif"/>
<page><![CDATA[L’O. S.R. et la Presse

Quelques échos du dernier concert symphonique

A Lausanne comme à Genève, ce concert, conduit par Franz von Hoesslin,
a remporté un éclatant succès, confirmant les qualités exceptionnelles de l'O.S.R.
Qu'on en juge: Ed. Muller-Moor écrit dans La Tribune de Genève:

«… Pour médité qu’il soit, l’art de M. von Hoesslin touche d’abord par son
accent direct, son expression sans détour. Entre la pensée et le geste qui la
traduit, rien ne vient s’interposer qui pourrait en affaiblir la chaleureuse
éloquence ou en atténuer le fluide. à

» L’emprise d’un tel chef ne s’étend pas qu’à ses instrumentistes, Il associe
les auditeurs à une sorte de fervente communion et soumet tout ce qui l’entoure
à la loi de l’œuvre qu’il sert. Loi impérieuse dans le cas de la Symphonie
héroïque de Beethoven, dont il nous donna hier soir une inoubliable audition.
Nous disons bien audition, car il n’y avait dans l’Héroïque de M. von Hoesslin
aucune de ces douteuses libertés que l’on dénomme «interprétation ». Créant
dès le premier accord, le « climat » véritable de ce chef-d’œuvre, il en fit revi-
vre la prodigieuse épopée avec une ardeur et une énergie admirables et cela
par des moyens toujours essentiellement musicaux.

» Pour notre orchestre, galvanisé par l’enthousiasme et l’autorité de l’émi-
nent chef allemand, il montra tout au long de ce concert une vigueur et une

souplesse des plus remarquables. »

Quant à MMe E, Pfund-Barrelet, elle note dans la Feuille d’Avis de Lausanne,
à propos de la Symphonie héroïque:

«La Sinfonia Eroica fut un chef-d’œuvre d’équilibre entre les formes
précisées avec soin et l’émotion et la sensibilité de l’interprétation. Remar-
quables furent la tenue de l’orchestre et la netteté de son exécution. Une mise
au point impeccable contribua encore à renforcer l’impression grandiose de
cette audition.

» Mais ce qui définit mieux encore le style de M. Franz von Hoesslin, c'’est
la qualité d’émotion qu’il donne à son interprétation. Ni inflexion, ni accent,
ni rubato excessi

 

; mais une imposition de sa pensée et de son émotion par la]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,

Schiedmayer, Wohlfahrt

Hanna neifet

POC A PLON

ÉCHANCGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

000 à mn E 08 0 00 DO RNAL * 5 PI A e e e …

 

 

 

BOUlANGERIE FNE

PAHSSERE

 

LAUPER

Chantepoulet, 10 Plantamour, 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09

Fournisseur des grands établissements de Genève

    

  
 
 

 

 

 

e —S OE

pner ur]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_023.tif"/>
<page><![CDATA[réalisation même de l’architecture musicale, dont aucun élément n'est omis.
Dans cette symphonie si souvent entendue, il semble qu’il retrouve sa puissance
originelle, tellement sa conception est dégagée de toute routine comme de

toute emphase. »

Cependant que A. M., dans le Courrier de Genève, commente en ces termes
le même concert :

« Magnifique soirée que nous offrait hier l’'O.S.R. grâce à la présence de
M. Franz von Hoesslin appelé à diriger ce sixième concert. Et certes, l’affluence
des auditeurs témoigna, une fois de plus, de l’estime et de l’admiration que
Genève a pour cet admirable artiste. Sans doute un des plus remarquables
chefs de notre époque, Franz von Hoesslin possède, comme bien peu, cette

autorité et cet ascendant qui lui permettent de s’imposer d'’emblée et sans

 

résistance aux musiciens qu'’il dirige. En lui se réunissent toutes les qualités

du véritable «chef». A chacun de ses gestes correspond une intention bien

 

définie qui est immédiatement réalisée. Aussi les instrumentistes avec une
assurance complète, se soumettent sans effort à ses moindres indications.

» Par ses prodigieuses et inoubliables interprétations témoignant d’ardente
sensibilité et de forte conviction, il fait revivre merveilleusement les œuvres
dans leur plus pur esprit.

» Un bon point tout spécial aux musiciens de l’orchestre qui se montrèrent

à la hauteur de la situation et eurent leur part dans le grand succès du concert. »

Enfin, La Revue de Lausanne complète cette série d’éloges par les commen-
tawes suivants :

« À la suite des Furtwängler, Bruno Walter ou Molinari, Franz von Hoesslin
nous apportait lundi soir sa manière à lui d’interpréter Beethoven; et avouons
franchement: il est bien peu d’auditeurs qui ne soient sortis convaincus de cette
audience avec le maître de Bonn; Franz von Hoesslin était l’ordonnateur de ce
rendez-vous.

» Etablissant un juste milieu entre les épanchements romantiques d’un
Mengelberg et la rigueur classique d’un Toscanini, Franz von Hoesslin nous a
donné une exécution exemplaire de la Symphonie héroïque de Beethoven.
Réglant par le menu tous les plans de l’œuvre en en dégageant les grandes
lignes, le chef d’un jour de l’Orchestre romand s’affirma une fois de plus comme
l’un des maîtres actuels de la baguette. Il n’est pas jusqu’à l’orchestre même
qui ne subit l’emprise d’un pareil « conducteur »; et si l’on excepte les « vents »,
toujours en péril dans le fameux « Scherzo », tous les compartiments de notre

ensemble romand accomplirent ce soir-là un de leurs meilleurs exploits. »]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_024.tif"/>
<page><![CDATA[paris-house téléphone Z 33 70

paul daunay

couturier

5, rue des Alpes n g emn è ve]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_025.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

Mercredi 3 février 1943, à 19 h. 45

GRAND-THÉATRE

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste :

Fr. CAPOULADE

violoniste

AU PROGRAMME :

Bach * Mimdenuth - Palo - Ravel]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_026.tif"/>
<page><![CDATA[L [
parfum de lavande

est la plns belle
offrande /

rr D0 GL

Vente en gros:

| F. Uhimann-Eyraud, S.A.

Genève — Zurich

 

 

 

 

 

Vous aimez la belle
musique, aimez aussi j
la beauté et la qualité

—0DLO GERIE de votre montre et de

O:R2 d MARCH votre orfèvrerie…

.alors faites votre choix parmi les montres soignées :

 

 

 

Longines e Zénith
Oméga - Tissot

Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle

    
     
  

BIJOUTERIE OR ET ARGENT

     

Le plus beau choix Prix très modérés]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_027.tif"/>
<page><![CDATA[ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE

Vendredi 22 janvier, 13 heures: Musique légère.
Samedi 23 janvier, 17 heures: Concert à gr

Dimanche 24 janvier, 13 heures: Musique légère.

» ) 17 heures: Le cycle « Ma Patrie »,
Smetana.

Lundi 25 janvier, 21 heures: Emission symphonique.

rand orchestre.

de

Violon-solo: M. Capoulade (direc-

tion Appia).

Mercredi 27 janvier, 20 h. 50: Concert d’œuvres d’André

Marescotti.

Vendredi 29 janvier, 13h.20:  Symphonie n° 5, Schubert.

» » 20 heures: Relai du Grand-Théâtre de

Genève: Le Barbier de Séville.
Samedi 30 janvier, 17 heures: Musique légère.

Dimanche 31 janvier, Emission symphonique.

 

 

 

ENTRETIEN DU MARDI

MAISON INTERNATIONALE DES ÉTUDIANTS

2, RUE DANIEL-CoLLADON

 

Mardi Z février 1943. à 20 h. 15
CONFÉRENCE E. ANSERMET

A propos de la Svmphonie de Hindemith

Après la Conférence :

Première audition du Trio n° 2 de P. Hindemith
par le trio d’archets

MM. GarinG, Kunz et MIe MonTANDON]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_028.tif"/>
<page><![CDATA[DRS T C MO OE E PE E E T E PE E TS N T

 

 

 

PIANOS

VENTE - ÉCHANGE
LOCATION - ACCORDS
ET RÉPARATIONS

RADIOS TEI

Bd.Jèames Fazy.11.
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51 il

 

 

 

 

Maroquinier

Ses modèles um'çues
? \ ‘ ,
en sacs Japres-mzdz

sacs du soir, elc.

13, Confédération

 

 

 

TPE SE

LBERS

TE

 

RUE DU RHONE+ 23 |

 

 

 

RE TTE E AF TT E S E R]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_029.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE

SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
DIXIÈME ANNÉE

 

Vendredi 29 janvier, samedi 30 janvier 1943, à 20 heures
DEUX REPRÉSENTATIONS DE GALA

LE BARBIER DE SÉVILLE

en l’honneur du 150me anniversaire de la naissance de Rossini
avec

Suzanne DANCO dans le rôle de Rosine
Direction: Franz von HOESSLIN

L’œuvre sera exécutée dans sa version originale italienne

 

*

Vendredi 5, samedi 6 février 1943 en soirée, à 20 heures
Dimanche 7 février 1943 en matinée, à 14 h. 30

FAUST

avec Mlle INGE BORKH de l’Opéra de Lucerne
et M. ANDRÉ PERNET de l’Opéra de Paris

*x

Vendredi 19, samedi 20 et dimanche 21 février 1943

LA CHAUVE-SOURIS

de Johann STrAUSS

*
Les 26 et 27 mars 1943
CRÉATION
LE MALADE IMAGINAIRE

de MOLIÈRE
Musique de Jean DUPÉRIER]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_030.tif"/>
<page><![CDATA[Pour vos CADEAUX
///

 

    
 
 

MAITRE-
FLEURISTE

26, CORRATERIE - Tél. 452 55 Pas de succursale .\

 

 

PRIOR |

CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 45071

e vend neuf et d'occasion
e achète

e expertise

e loue }

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

 

HELVETIA-ACCIDENTS

ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIÉE - EAUÜ - GLACES - VOL - CYCLISTES, ETC-]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_031.tif"/>
<page><![CDATA[Directeur :

1ers pzrolons

MM.
Capoulade
Neufeld
Klein

Echenard
Bornand, MIle

Breittmayer, Me

Cherechewsky
Fert, Me
Gavalda
Gœhring

Guinand-Breguet, Mme

Lacroix
Leonardi

Minkoff

2mes piolons

Perret
Grandpierre
>elin
Bergmann
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gvr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel

Schwoek

Altos

Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz

Pilet

Robert, MIle

Schenker

    

Orchestre de la Suisse Romande

Ernest ANSERMET

Violoncelles

MM.

Honegger
Buenzod

Faller, Mle
Guignard
Montandon, MHe
Morel

Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses

Fryba
3ouillod
Barroux
Faller
Gros
Zinsstag

Flûtes

Pépin
Boy
Meschini
Bretton

Hautbois

Dennes
l’auquex
Cullet
Guilhot

Clarinettes

Hoogstoel
Gugolz

Thomann
Lavanchy

/:"I.       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>.WJH.\‘

MM.

Helaerts
Frei

Ruf

Cors

Bonnal
Nantet
Galletti
Fritz
Ristori

Trompettes
Bodet
Bernard

Bindschedler
\’l'l“'l'

Trombones
Morley
Barat
Tabachnik
Tuba

Laurent

Batterie
Peschier

Beck
Trémège

Harpes

de Sanctis, Mme
Vita]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_032.tif"/>
<page><![CDATA[POUR VOUS CRÉER
UN MÉTIER D 4P"

 

La nouvelle méthode de l’'AAA permet de former en atelier des

professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.

Académie d’Arts Appliqués

W. BORDIGONI, Directeur

1 PROMENADE DU PIN GENÈVE
Dessin publicitaire - Dessin de mode
Photographie - Sculpture - Décoration

GCOURS DU SOIR: OUVERTURE 14 SEPTEMBRE

 

 

 

La PHARMACIE
HAHIN

J G. BRÜUN & SES PS

18, PLACE LONGEMALLE
GEN EVE

est l'une des principales et plus
anciennes de Genève

 

 

 

OL _

PERNOD FIL

LIQUEUR D'ANIS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_033.tif"/>
<page><![CDATA[p e M Dl rée l SJR MRU A fégr T PR E

 

 

   

A LA COMÉDIE

Dès le 21 janvier, une grande création avant Paris :

LE DRAME DU GÉNIE

de M. SAIrnT-GeorGES DE BoOUHÉLIER
avec Marcerre CHANTAL, vedette de la scène et de l’écran

Dès le 28 janvier :

L'HABIT VERT

de FLERrS ET CAILLAVET
avec JEANNE PROVOST, ex-sociétaire de la Comédie-Francaise

Samedi 30 janvier, à 14 h. 45, 41 matinée classique :

LE MISANTHROPE

de MoLiÈr:
avec JEANNE PROVOST, ex-sociétaire de la Comédie-Francaise

 

 

GOTH & Co S.A.

6, rue du Mont-Blanc

TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES

Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer

 

 

 

D" LAURENT REHFOUS

e PF RT
achète aux plus hauts DI.

ARGENTERIE ANCIENNE

TABLEAUX DE QUALITÉ DE L’« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS

BELLES PORCELAINES DE NYON

MINIATURES
18, CORRATERIE-GENÈVE Tél. 524 41]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_034.tif"/>
<page><![CDATA[AVIS
L’Administration de l’O.S.R.

serait infiniment reconnais-

sante aux auditrices de ses concerts de bien vouloir enlever
leur chapeau au Victoria-Hall, comme elles le font déjà au

Grand-Théâtre.

Nous pouvons les assurer d’avance de la gratitude de nom-

breux spectateurs.

 

HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT

Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.

TÉL. 2 66 45

RESTAURANT AMPHITAYON
BAR (Place des Bergues)

Menus soignés
Spécialités culinaires

SERVICEMEN T VS ÉE

TÉL. 2 69 56

 

 

 

BERNA F —
GOERG
28, Rue du Rhône

OBJETS D'ART - CRISTAUX
CÉRAMIQUE COLIFICHETS
BIJOUX FANTAISIE

 

 

 

Dans un dénuement complet, affaibli par les

 

privations, _
moyen de sortir d’une pareille misère était de

“prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”.

La Coopération est la réalisation de son idée.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.

Pestalozzi reconnut que le seul

Adhérez donc à la

COOPÉRATIVE
DE GENEVE

pour collaborer utilement à l'avènement d'un
avenir meilleur.

 

 

 

 

     
 

    

 
 
  

j
;
Ë

nc qus

4RSN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_035.tif"/>
<page><![CDATA[R T 5 E C es R

 

 

CAISSE
HYPOTHÉCAIRE

D'UTE RN T ON
DE GÉNEÈVE

Instituée  par la
Constitution de 1847

MOLARD, 2

P\rêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d'épargne]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003213_036.tif"/>
<page><![CDATA[]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>