<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert de l'abonnement
            <date when='17/12/1944'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003256</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19441217'/>
        <title>Sixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1944-1945' type='series'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/117485' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Reger, Max' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/39452' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Hoesslin, Franz von' type='person' role='int'>Hoesslin, Franz von</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_001.tif'/>
        <page><![CDATA[OS PE n A e N 10 18
ORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de Bâle
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
BALE ZURICH
DHILIPS
PHILIPS
RADIO
—'«
e
=
xl
se
=
#
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈÊVE
SIXIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
DIMANCHE 17 DÉCEMBRE 1044
a 20 h.15 précises
H
Direction :
Franz von HOESSLIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_004.tif'/>
        <page><![CDATA[É-N°ES
PIANOS
«ÉTUDE»
9 L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
L'AUTORITÉ EN
PERNOS
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr
Burger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
LA SPÉCIALITÉ EN
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOQUS LES- GEÉNRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SAUTIER s8JAEGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
î Henri BROLLIET, Vice-président,
Charles BABEL, Trésorier,
; . Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:
A. Une souscription de 10 francs conférera :
I. — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
. aux concerts ordinaires et extraordinaires de LOSIR E
3. — une entrée gratuite à un concert réservé
au Studio de Radio-Genève.
B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :
r. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d'abonnement ;
‘ 2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
J aux concerts ordinaires et extraordinaires de IHOUS IR E
3. — une entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève — (un concert de musique de
chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine)
Comple de chèques postaux des Amis de l'O.S.R. m I 6870,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_006.tif'/>
        <page><![CDATA[Murie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse et d’amour,
Lavande, tu nous rends l’essence
Lumineuse des plus beaux jours.
\ Eau de Lavaäande
\ “ BLACKFORD”
EN VENTE PARTOUT
PARFUMERIE OSME S. A, GENÈVE
ä
ÿ
#
ë
mar;it
PRIOR
rrrcsees 0
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70
2Mc rc
e
e vend neuf et d’occasion
e “achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
S PE SE S SEN N r t
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués ;
. MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT; GLOGG,
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève: Marcel
BESENÇON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.
Memubres :
/
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux ; Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève: Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel:
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marce-
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VIl
DOUDEZ, à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
. municipal, Jacques BIÎR.\Ç       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>GI£}R, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Georges ROSSET, Henri
STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel ; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds ;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Ün élégant mManteau 0e
CASTOR RASÉ DU CANADA
modèle exécuté par le spécialiste
Même maison: d
6, rue de Bourg rn 3, rue de Rive
LAUSANNE Qlll@ GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_009.tif'/>
        <page><![CDATA[T'A& l
Franz von HOESSLIN
Franz von Hoesslin est d’une famille bavaroise, originaire
de l’Appenzell. Il naquit à Munich et devint plus tard l’élève
de Max Reger et de Félix Motll, le grand chef de Bayreuth.
Il débuta à Saint-Gall dans les années 1908-1911, mais son
activité fut interrompue par le service militaire et la guerre
mondiale. Après la conclusion de la paix il dirigea des concerts
_‘ . dans les grandes villes européennes. A Bayreuth il conduisit
; souvent la « Tétralogie » et « Parsifal ». Avant cette guerre il
fut invité fréquemment comme chef de concerts et de théâtre
à Paris.
Franz von Hoesslin a écrit des œuvres de musique de cham-
bre, des compositions orchestrales et des chœurs. Ces dernières
années il a consacré son activité au Lied.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_010.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND PRIX
PARIS 1900 BERNE 1914
PROCHAINEMENT
27, RUE DU RHONE 6, GRAND QUAI
A S ds RE OR SEN rh e
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Sixième Concert de l’Abonnement
Direction: Franz von HOESSLIN
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
I. OUVERTURE D’OBERON ... VWEBER
2. VARIATIONS ET FUGUE sur un
théme der Mozart. . … ; ” …. “ ‘REGFR
. Thème : Andante grazioso.
s
L'istesso tempo, quasi un poco più lento,
Poco agitato,
Con moto.
& 9 O
Quasi presto.
<
Sostenuto (quasi adagietto).
Andante grazioso.
)
)
)
) Vivace,
)
)
)
)
S" GQ
Molto sostenuto.
Fugue : Allegretto grazioso.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
NAVILLE & C”
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC
Ouvrages sur la musique
et les beaux-arts
LIVRES DE LUXE
… S.
TN
9. PLACE DES EAUX-VIVES
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux: I. 4605
.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_013.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
3. SYMPHONIE n° 6, en fa majeur . BEETHOVEN
a) Allegro ma non troppo. Eveil de sentiments joyeux en
arrivant à la campagne.
Andante molto mosso. Scène au bord du ruisseau.
S
=
S
—
Allegro. Joyeuse réunion de paysans.
d) Allegro. Tonnerre-Orage.
e) Allegretto. Chant des Bergers. Sentiments pieux de recon-
naissance après l’orage.
JEANNE D’ARC AU BUCHER
La mobilisation a tellement gêné les sociétés chorales dans
leur travail qu’il n’aurait pas été possible de présenter « Jeanne
d’Arc au Bûcher » à nos auditeurs dans des conditions satis-
faisantes. Aussi l’O.S.R., le Chœur de Lausanne et la Radio
ont-ils décidé d’un commun accord de renvoyer cette audition
. à une époque plus favorable.
L'ÉCRITURE DES GRANDS COMPOSITEURS
La vignette de la couverture reproduit le début de l’air d'Agathe
extrait de la partition autographe du Freischütz de Weber.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_014.tif'/>
        <page><![CDATA[PATEK, PHILIPPE & C°
ù 4 ; HE > (S
Ôgæ (Ç3//////72//7(!.Ç/;{'2ﬂ' 0/_%/ﬂ Cuve
OS /î’{r
Ûé C ‘/ÆL{/É& %Ïr;/%) LOPE
G* QUAI 22 GENÈVE
EPNVCUOLIE
ds
"
r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Karl-Maria von WEBER
(1786-1826)
GR
OUVERTURE D'OBERON
E livret d’« Obéron » est tiré d’un ancien poème français,
L « Huon de Bordeaux », chanson de geste en dix mille vers.
Cette chanson, qui appartient au cycle de Charlemagne,
retrace l’histoire d’un chevalier qui va chercher des aventures
en Orient et qui dans le cours de sa merveilleuse carrière est
protégé par Obéron, roi des nains. L’ouverture de l’opéra est
à la fois sa préface et sa synthèse musicale. Mettant en œuvre
un procédé déjà appliqué par Gluck dans « Iphigénie à Aulis »
et par Mozart dans l’« Enlèvement au Sérail » et « Don Juan »,
Weber prend les thèmes caractéristiques de l’opéra, les assem-
ble avec un art parfait et développe sur ces motifs typiques une
ouverture d’autant plus adéquate au drame qu’elle en exprime
à l’avance les situations principales. C’est ainsi que dans l’ou-
verture d’« Obéron », le solo de cor du début et les transparentes
sonorités des bois opposées aux harmonies voilées des violon-
celles divisés dépeignent le séjour des Elfes à la cour immaté-
rielle d’Obéron. Le dessin mouvementé de l’« allegro » emprunté
au quatuor du départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon
chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et
variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Rézia salue
son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique
progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation
surnaturelle de Puck.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_016.tif'/>
        <page><![CDATA[vn Î—“\“"ä.“ s,
SM
VIDOUDEZ
7 G
REs d Vn e
22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRÀTER|E 26 (Pas de succursale)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Max REGER
(1873-1916)
D4
ILS d’un maître d’école, Reger reçut de son père et de l’or-
ganiste de Weiden (où sa famille s’était fixée peu après sa
naissance) une très sérieuse instruction musicale fondée sur
les ouvrages didactiques de Hugo Riemann et complétée plus
tard par l’enseignement personnel de ce dernier. Après quelques
temps de professorat à Wiesbaden, la convalescence d’une grave
maladie le ramena à Weiden, et l’isolement de cette petite ville
où il demeura de 1898 à 1901, contribua sans doute à l’élabora-
tion de ce style très personnel qui est le sien, volontairement
détaché de l’évolution que subissait presque toute la musique
allemande sous l’influence de Liszt et Wagner, et restaurant
une sorte d’idéal traditionnel germanique par le culte des formes
purement musicales et de la polyphonie. Dès ses premières
œuvres, on salua en lui le restaurateur d’une tradition que l’on
rattachait à la fois à Bach et à Brahms. Professeur à Munich et
à Leipzig, directeur de la chapelle de Meiningen, gratifié du
doctorat « honoris causa » par les principales universités alle-
mandes, sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses
œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure:
orgue, orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
En fait, ce qui rattache Reger à Brahms, c’est essentiellement
son idéal spirituel, car son style est fort différent de celui de ce
maître. Ce qui le rattache à Bach, c’est la nature polyphonique
de son style, mais sa polyphonie est d’espèce bien différente
de celle du vieux cantor : elle est, en effet, essentiellement com-
mandée par le sens harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger
semble donc répondre surtout à l’idéal conçu par le génial théo-
ricien Riemann, d’un académisme vivant, d’un culte des formes
et d’un style traditionnels renouvelés par la sensibilité de l’épo-
que. Un trait caractéristique à cet égard est son art de la modu-
lation: sa musique est toujours tonale, mais d’une tonalité si
versatile que l’unité en est parfois aussi complexe que chez les
modernes « atonalistes ». Les meilleures œuvres de Reger sont
celles où il se propose une donnée formelle, étroite et bien déter -
minée : variations et fugues, par exemple. Alors sa fertile faculté
d’invention, retenue dans les limites mêmes de sa donnée, et
son pouvoir technique, qui est peut-être sa qualité dominante,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_018.tif'/>
        <page><![CDATA[.Ü…QMbg
BANQUES
SUISSES …
NION
E BANQUES SUISSES
G EN Ë V EF
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_019.tif'/>
        <page><![CDATA[se manifestent de la manière la plus éclatante et la plus efficace.
Les « Variations et Fugue sur un thème de Mozart », op. 132
(1914), en sont un exemple particulièrement aimable et atta-
chant.
Il serait vain d’y chercher un caractère mozartien. En général,
lorsque Reger écrit des variations, elles ne tendent pas à éclairer
le thème ou ce que le thème suppose chez son auteur, mais ce
que ce thème soulève en lui. Il s’agit donc d’une œuvre parfaite-
ment subjective et aussi originale que si Reger traitait un thème
personnel. L’orchestre de Reger ne recherche pas la couleur
instrumentale ; il joue du clair-obscur ; c’est une masse toujours
bien sonnante, extrêmement plastique, extrêmement nuancée,
dont l’échelle dynamique est à la fois très étendue et très subtile-
ment différenciée. On remarquera dans l’énoncé du thème et les
premières variations de cette œuvre un procédé propre à Reger :
la division des cordes en deux groupes: l’un jouant sans sour-
dines, l’autre avec sourdines. L’ensemble des huit variations et
de la fugue obéit à un plan déterminé qui réalise à peu près les
mouvements d’une symphonie: les cinq premières variations
amènent des mouvements de plus en plus animés, jusqu’au
caractère du « scherzo », les trois suivants plus soutenus jus-
qu’au caractère de l’« adagio ». Une fugue de grande dimension
couronne le tout: elle traite longuement un premier sujet de
caractère « grazioso », plus brièvement un second sujet expres-
sif, après quoi, dans une brillante péroraison, les deux sujets
ensemble viennent encadrer le thème mozartien. Voici d’ailleurs
la succession des mouvements des variations et de la fugue:
THÈME : Andante grazioso. — a) L’istesso tempo, quasi un
poco più lento. — b) Poco agitato. — c) Con moto. — d) Vivace.
— e) Quasi presto. — f) Sostenuto (quasi adagietto). — $) An-
dante grazioso. — h) Molto sostenuto. — FUGUE: Allegretto
grazioso.
tn - eqn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_020.tif'/>
        <page><![CDATA[FAINES - Bâ> 10D
ARTICLES DE BÉBÉS - LAYETTES COMPLÈTES
Coujouts les meilleures qualités
« DURUZ -
Le grand spécialiste des Rues-TSasses
Durant toute l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.
e
Vous aimez la belle musique,
aimez ausoi la beauté el la
D
qualité Oe votre montre et de
ORLOGEQIE
O.R: du MARCHÉ
votre orfèvrerie…
...(Il()l’S fa1tes votre Cllle Pü1‘ml l£’S montres SOlgll@€s.‘
LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÉEVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÉS MODÉRES
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_021.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEEFTHOVEN
(1770-1827)
GS
SYMPHONIE PASTORALE
pour la première fois à Vienne en 1808, à Londres en 1811,
à Paris en 1829, à Saint-Pétersbourg en 1833, à Barcelone
en 1866.
Au milieu de cette belle nature, c’est l’homme, c’est Beet-
hoven — comme dans les autres symphonies du Maître que
nous retrouvons avec son idéal moral et religieux qui nous
trace, de la même main puissante qui avait écrit l’Héroïque,
une édifiante et fort belle idylle: « Sinfonia pastorella ». À tous
égards, elle mérite son nom de pastorale. Elle est faite autre-
ment, d’un autre style et non seulement d’un autre sentiment,
que celle par exemple, en ut mineur, sa contemporaine. Elle est
moins concentrée, moins active, pour ainsi dire, que la Cin-
quième ; on n’y trouve pas, comme dans celle-ci, cette déduction
d’une logique opiniâtre qui tend de tout son effort vers son but.
Elle s’étale au contraire avec une tranquille complaisance. D’un
sentiment lyrique contemplatif, — sauf la « Danse villageoise » et
l’« Orage » qui font une petite scène d’ailleurs très stylisée son
développement est lyrique aussi, plus que dramatique, d’une
uniformité voulue, et, même dans le premier allegro le travail
thématique n’a pas cette rigueur volontaire qui est caractéris-
tique de la « Cinquième Symphonie » et, en sénéral, de tous les
grands ouvrages de Beethoven. Un bonheur paisible s’exhale
trouvant sans cesse en lui-même, et dans la nature qui en est
la cause, un nouvel aliment. Il s’exprime en des mélodies d’un
ton aimable, non exempt parfois d’une rustique gaucherie, d’une
délicieuse et fraîche simplicité. C’est vraiment une exquise et
« pastorale » sérénité que respire tout le premier « allegro » qui
commence tout naïvement comme une musette sur une tenue
de do-fa. Jusqu’à la double-barre, d’ailleurs, l’harmonie, pai-
sible et fruste, ne quitte guère, à la manière champêtre, les
accords de tonique et de dominante. L’orchestre ainsi en est
simplifié. Pas de trompettes ni de timbales. Il en est de même
de l’andante molto mosso. « Les oiseaux l’ont composée avec
moi, disait Beethoven. » Non seulement les oiseaux, mais toutes
COMPOSÉE dès 1807, la « Sixième Symphonie » fut jouée
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'‘anna J<neiﬁeâ
LOCATION
Ë ,C HANGE Passage du T'erraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
RENITAIrSES E RIE
Ê «:
/% ;
LN
; Ÿ
ÀA ÀA e Ç
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09
Fournusseur des grands établissements de Genève
e
P SS r e e S E
mn uE
—
D RE
es riar ns 101
e ps tree
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_023.tif'/>
        <page><![CDATA[les voix de la forêt chantent dans ce morceau dont les thèmes
sont faits principalement de petits fragments de mélodie qui peu
à peu se multiplient, se superposent, s’entrecroisent: sons filés,
trilles, arpèges, vocalises, gammes, le tout sur la houle légère
et harmonieuse des basses qui, presque d’un bout à l’autre,
forme le fond mouvant de ce ravissant concert.
C’est dans le trio du « scherzo », une danse à deux temps, rus-
tique et pesante, que Beethoven introduit les trompettes. Avec
une sage économie il réserve ses moyens pour l’effet du numéro
suivant, l’« Orage », auquel participent en outre deux trombones,
les timbales et la petite flûte. C’est un joli morceau de virtuosité
orchestrale, sur un sujet qui était déjà un lieu commun au
XVIIT° siècle, mais auquel Beethoven donne un accent de pathé-
tique effroi, marqué dès le début par le ré bémol des basses :
en un clin d’œil, la scène où s’ébattaient joyeusement les cam-
pagnards s’est vidée, et l’on ne perçoit plus qu’un angoissant
silence. — La tempête s’apaise, on sait avec quelle douceur, sur
ce motif qui l’avait annoncée, mais qui, maintenant, se courbe
et s’étend comme un arc-en-ciel ; le chalumeau et les cors, répé-
tant à l’envie un motif agreste, introduisant le chant qui forme
le thème principal de la dernière partie: « allegretto »; chant
de reconnaissance qui, sans interruption et sans hâte, déroule,
en les variant, ses tranquilles périodes. Peu à peu Beethoven
se ressaisit; à ce ton de jubilation un peu exaltée, romantique,
succédera celui d’un bonheur plus paisible du thème définitif.
* *
Plusieurs années après la composition de la Symphonie
pastorale, un jour qu’il se promenait dans cette même vallée
du Kahlenberg, Beethoven, sentant les anciens souvenirs se
réveiller en lui, nota au crayon, sur une feuille de papier à mu-
sique, ces quelques lignes trouvées parmi ses manuscrits :
« Sur le Kahlenberg — 1815 — fin septembre.
» Tout-Puissant ! — Dans les bois je suis heureux — heu-
reux dans les bois — où chaque arbre parle — par Toi.
» O Dieu, quelle splendeur ! Dans cette forêt, sur les col-
lines, — c’est le calme, — le calme pour te servir. »
$
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_024.tif'/>
        <page><![CDATA[“A LIMENTATION
GÉNÉRALE
VINS- uqueuns
.. ...
Ç
000
......
C
BOULANGERIE î_:
« PATISSERIE ce
ZaiM eur
CÆemin‘ez
C/za;zaâ£ez
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
Ses exclusivités :
Ciniapteaurx angla ;
"CHRISTY" et “SCOTT‘
ﬂQU£ISCUTUHÏ
RAINCOATS
« IMPER-MOBIL-CALOR”  BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W.i
“ RAINTEX" et “WEST-END" N GENEVE 8, Croix-d’Or
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_025.tif'/>
        <page><![CDATA[BEETHOVEN AUX CHAMPS
GY
Ignaz von Segfried, chef d’orchestre, fut très lié avec Beethoven ; il
a publié en 1832 des études sur l’auteur de la Pastorale, ouvrage qui
contient en appendice des anecdotes dont nous tirons les lignes suivantes :
Beethoven passait tous les ans les mois d’été à la campagne,
où il composait de préférence et avec le plus de bonheur, sous
la voûte azurée du ciel. Une fois, il loua dans le romantique
village de Môädling, près de la Suisse basse-autrichienne, le
pittoresque Briel, afin de pouvoir en jouir de tout son cœur.
Il prit donc un camion à quatre chevaux, contenant peu de meu-
bles, sans doute, mais une quantité énorme de musique: la
machine, haute comme une tour, se mit lentement en marche,
et le propriétaire de ces trésors, ravi de joie, partit devant, « per
pedes apostolorum ».
À peine avait-il passé les fortifications, les champs de blé mou-
vants comme des vagues au souffle d’un doux zéphyr, sous le chant
joyeux des alouettes qui saluaient le retour attendu du printemps,
que son esprit s’éveilla: des idées se croisaient et se tissaient, s’or-
donnaient, notées au crayon — et le but et le terme du voyage furent
bel et bien oubliés. Les dieux savent où notre maître avait bien pu
disparaître pendant tout le temps qui s’écoula: bref, il arriva dans
le « Tusculum » qu’il s’était choisi quand le crépuscule tombait ;
il était en sueur, couvert de poussière, mort de faim, de soif
et de fatigue. Mais, Ô ciel ! quel spectacle tragique l’y attendait !
Le voiturier, ayant terminé son voyage d’escargot, avait attendu
en vain pendant deux heures le patron avec lequel il avait fait un
forfait et qui l’avait payé d’avance. Ignorant son nom, il ne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_026.tif'/>
        <page><![CDATA[ergues
toujours fidèle à sa tradition
de ‘‘ Leading Hotel'"' de Genève
« > —
SES SALONS
uniques pour réceptions et banquets
SON BAR
distingué
L’AMPHITRYON
le rendez-vous des gourmets
lADAME! SAVEZ-VOUS QUE.
T. POR T. ON DE F1OM/NGE
PETIT-NÈGRE
DONNE 3. GROSSES TARTINES
SS E I SÉN OI RIN E S
_ $
5
|
se e Js uv
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_027.tif'/>
        <page><![CDATA[pouvait rien demander ; l’homme aux chevaux voulait du moins
rentrer chez lui, il prit vite une résolution: ayant déchargé
toute sa voiture sur la place du marché, il s’en retourna sans
plus tarder. Beethoven se mit d’abord sérieusement en colère ;
puis il partit d’un rire sonore, réfléchit un moment et embaucha
une demi-douzaine de gamins qui bayaient aux corneilles;
éclairé heureusement par la lune, il eut fort à faire, jusqu’à
l’heure de minuit, annoncée par le veilleur, pour mettre du
moins à l’abri, pêle-mêle, sous son toit les enfants de son ima-
gination.
/
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_028.tif'/>
        <page><![CDATA[HELVETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PRÉACE CONGEMALÉES 1
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
C0 RR AT EPRE 7
X ._,
ME TS A É N L
Es S TRRE e
É
AI A es
u,
dn
«
æ
|
{
e m r
Î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Sephème de l'abonnement)
Mércredi 17 janviér 1945 à 20h 15
GRAND-THÉATRE
$=—
Luc BALMER
Soliste :
Clara HASKIL
Pianiste
A
AU PROGRAMME :
Hændel - Brahms -  Beethoven
Moussorgsky-Ravel
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_030.tif'/>
        <page><![CDATA[DÉMÉNAGEMENTS
22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE
®
SA CAVE RENOMMÉE
RSs OT
TÉLÉPHONE 4 08 00 12, Boul. du Théâtre
s-S É N
,.':»—:—L-a4 ds A REN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_031.tif'/>
        <page><![CDATA[18 déc.:
DD »
22 »
DS
25 »
23 »
Q. m
D/
29 »
2975 »
30 »
s1 »
3 janv.:
Notre activité radiophonique
Emission Bach.
13 heures
: Emission symphonique.
21 heures: Emission légère.
16 h. 30:
131 35
19 h. 45:
19 h. 55:
2énRa5s
13 h. 05:
2071* 15 ;
16 h. 30:
200n 15;
Emission symphonique (M. Baud-Bovy).
Emission symphonique suivie d’émission pour
l’Amérique.
Jeu radiophonique (musique de Frank
Martin).
Emission symphonique.
Cantate de Bach (M. Bodet).
Emission symphonique.
Emission légère.
Emission symphonique (soliste : M. Franz
Walter).
Emission symphonique.
Mercredi symphonique (soliste: M. Paul Doktor, altiste).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
A n ! 0JN e A A EN E SS SRS
/€wJaWX…
Grande maison de blanc fbmlée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
E
A L
e
cu
C PEREX
BI E
è
f
Ë
q
T TT
G E N E V E
TEÉL;4 5172> 6 ©
RETOUCHES, CROQUIS, DESSINS E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_033.tif'/>
        <page><![CDATA[A S
Ï
;
Ct P A 050e cEME
Orchestre de la Suisse Romande
Directeur : Ernest ANSERMET
MM.
Iers violons
Schwalbé
Neufeld
Klein
Echenard
Bornand, MHe
Breittmayer, M!e
Cherechewsky
Fert, M!le
Gavalda
Gœhring
Lacroix
Leonardi
Minkoff
ames violons
Grandpierre
Belin
Eskenazy
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock
Altos
Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz
Pilet
Robert, Mle
Schenker
SAISON 1944-1045
MM.
Violoncelles
Honegger
Buenzod
Niala
Guignard
Diakoff
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Zinsstag
Spinnler
Flütes
Pépin
Roy
Meschini
Bretton
Ducray, Mle
Hautbois
Dennes
Cullet
Wiblé
Guilhot
Clarinettes
Hoogstoel
Gugolz
Bellay
Lavanchy
Bassons
Helaerts
Lancoux
MM.
Cors
Bonnal
Galletti
Fritz
Ristori
Béhar
Trompettes
Bodet
Bindschedler
Weber
Paychère
Trombones
Morley
Perrin
Tabachnik
Tuba
Laurent
Batterie
Peschier
Trémège François
Blaser
Trémège Louis
Hayrpes
de Sanctis, Mme
Vita
Piano
Rossiaud, MHe
Clavecin
Vaucher-Clerc, Mme
Garçon d’orchestre
Bühler Adolphe
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_034.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCTÉ RE ROMANDE DE SPROM A ONRS
n l
Saison 1944/1945 II° année
Samedi 30 décembre 1944
En soirée à 20 h.15
Dimanche 31 décembre 1944 Lundi 1” janvier 1945
En matinée à 14 h.I5 En matinée à 14 h.I5
En soirée à 20 h.15 En soirée à 20 h.I5
Myriam LECOMTE Maurice VIDAL
les deux grandes vedettes françaises
dans
VALSES DE VIENNE
OPÉRETTE A GRAND SPECTACLE EN 3 ACTES ET 7 TABLEAUX
DE MOUÉZY-EON ET JEAN MARIETTI
MUSIQUE DE JOHANN STRAUSS PÈRE ET FILS
Les plus belles valses de Strauss
CHORÉGRAPHIE DE DELLY ET WILLY FLAY
Orchestre de la Suisse Romande, direction : Ch. HELD
Vendredi 26 et samedi 27 janvier 1945
en soirée à 20 h.I5
L’HEURE ESPAGNOLE
COMÉDIE MUSICALE EN 1 ACTE
POÈME DE FRANC-NOHAIN — MUSIQUE DE MAURICE RAVEL
DAPHNIS ET CHLOÉ
BALLET EN 1 ACTE — MUSIQUE DE MAURICE RAVEL
CHORÉGRAPHIE DE DELLY ET WILLY FLAY
Orchestre de la Suisse Romande, direction: Ernest ANSERMET
“._,,
m SS 4
S
ä
ä
àl
4
Ÿ
3
cs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_035.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847
Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003256_036.tif'/>
        <page><![CDATA[UN
GRAND NOM
DANS
LA MUSIQUE
DE OR EN AN EEN OE
À CEXÈVE DEPUIS 1783
v_VACHERON
— "r
34 ——h
À CONSTANTIN
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>