<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert de l'abonnement
            <date when='17/02/1943'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003214</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19430217'/>
        <title>Neuvième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1942-1943' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Gieseking, Walther' type='person' role='int'>Gieseking, Walther</name>
        <name key='Reisser, Marguerite' type='person' role='int'>Reisser, Marguerite</name>
        <name key='Maunoir, Anrée' type='person' role='int'>Maunoir, Anrée</name>
        <name key='Enggist, Cécile' type='person' role='int'>Enggist, Cécile</name>
        <name key='Christiné, Gilberte' type='person' role='int'>Christiné, Gilberte</name>
        <name key='Deprez, Suzanne' type='person' role='int'>Deprez, Suzanne</name>
        <name key='Bosticco, Madeleine' type='person' role='int'>Bosticco, Madeleine</name>
        <name key='Boretti, Jeanne' type='person' role='int'>Boretti, Jeanne</name>
        <name key='Thévenoz, Marguerite' type='person' role='int'>Thévenoz, Marguerite</name>
        <name key='Blanche, Godel' type='person' role='int'>Blanche, Godel</name>
        <name key='Morath, Hélène' type='person' role='int'>Morath, Hélène</name>
        <name key='Gétaz, Evelyne' type='person' role='int'>Gétaz, Evelyne</name>
        <name key='Horisberger, Charlotte' type='person' role='int'>Horisberger, Charlotte</name>
        <name key='Esselborn, Sonia' type='person' role='int'>Esselborn, Sonia</name>
        <name key='Aeberhardt, Rose' type='person' role='int'>Aeberhardt, Rose</name>
        <name key='Cougnar, Manon' type='person' role='int'>Cougnar, Manon</name>
        <name key='Baud-Broux, Jacqueline' type='person' role='int'>Baud-Broux, Jacqueline</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_001.tif'/>
        <page><![CDATA[DE LA
SUISSE ROMAND
PROGRAMME
x
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Fabrication de tous pays
En gros et en détail
Téléphone: 50892
Télégramme : Paptenture, Genève
Chèques postaux : !. 4605
Tirages
rapides
AN 05
rrn en
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
NEUVIÈME CONCERT
DE L'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 17 FÉVRIER 1943, A 19 h. 45
Ernest ANSERMET
Soliste :
Walther GIESEKING
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_004.tif'/>
        <page><![CDATA[« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».
MlNI-PIÀNO ESTx ÉEPI'ANOC DE FSAVENIR
de BURGER & JACOBI Par son meuble réduit à l'extrême,
BIENNE Par son toucher précis,
BPANOS
A QUEUE ET DROITS
Par ses qualités de sonorité.
NOS AGENCES OFFICIELLES :
STEINWAY & SONS
BLUTHINER
PLEYEEL
S GAVEAU
BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR
Location - Accord - Réparations - Transport
EXPERTISE — ÉCHANGE
Toutes marques
l‘. A D l O S en démonstration
MARCONI MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
&
De S 0 ADAPTEUR ONDES COURTES
ANTENNES BLINDÉES
D | S Q U E S Service abonnement radio
CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS u
A CHOIX Personnel technique de 1°' ordre
MAISON DE LAÀ MUSITQUE
FONDÉE EN 1830
SAUTIER #8JAEGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
E— se d rz
;
m
ESL AN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D" Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET,
Conseillers délégués :
MM.
Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.
Membres :
M.
MM.
MM.
MM.
MM.
GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri_ MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
e Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.
Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.K., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre : E. ANSERMET
ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_006.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_007.tif'/>
        <page><![CDATA[LES MUSICIENS SUISSES A GENÈVE
L’Association des Musiciens suisses tiendra sa quarante-
quatrième réunion annuelle à Genève, les samedi 29 et
dimanche 30 mai prochains.
Cet important événement musical comportera le programme
suivant:
Samedi 29 mai après-midi, au Conservatoire, concert de
musique de chambre où seront exécutés un quintette de
Charles Chaix, des mélodies d’Othmar Schoeck et un octuor de
Bernard Reichel.
Le soir, au Théâtre, aura lieu un concert de l’Orchestre
de la Suisse romande, sous la direction de M. E. Ansermet,
avec les œuvres suivantes: Musique symphonique, d’Albert
Jenny; Concerto pour piano et orchestre, de Rudolf Wittels-
bach; Premier concert carougeois d’A.-F. Marescotti; Antigone,
de Robert Oboussier; Laupen-Suite, de Willy Burkhard.
Le dimanche 30 mai, à 17 heures, au Victoria-Hall. l’'Or-
chestre de la Suisse romande, la Société de Chant sacré et le
chœur de la Société Symphonique exécuteront, sous la direc-
tion de M. S. Baud-Bovy, le Requiem des Vanités du Monde,
d’Henry Gagnebin; en seconde partie, on entendra, sous la
direction de M. Ansermet, Media Vita, pour orchestre, de
Max Zehnder et la Danse des Morts, d’Arthur Honegger.
Le nom des solistes sera communiqué ultérieurement.
Le programme de la fête prévoit encore une réception par
nos autorités, une soirée récréative à la Salle des Rois, une
excursion en bateau et l’Assemblée générale de l’Association,
sous la présidence de M. Frank Martin.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_008.tif'/>
        <page><![CDATA[TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER
Tissus anadlais pure aine
Importation directe
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables
AQUASCUTUM
RAINCOATS
8, CROIX-D'OR, 8
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
nara
?nle
3, rue de Rive - Genève
Chez le spécialiste
p
N
V
Ÿ
N
(ruascae)
' Û
ON S \
Même maison, Lausanne, 6, rue de Bourg J. Lévy
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_009.tif'/>
        <page><![CDATA[Walther CISHKINÉ
Né le 5 novembre 1895 à Lyon, fils d’un médecin allemand il fut élevé
Ï sur la Riviera française et italienne. Il reçu son enseignement de piano de
Karl Leimer au Conservatoire de Hanovre où les parents de Gieseking
s’étaient fixés à partir de 1911.
’} é. Dès lors la renommée internationale de Gieseking s’est promptement
établie. II est l’interprète de premier rang des classiques, il est aussi un
interprète tout personnel et d’un relief particulier des œuvres modernes
et spécialement des œuvres de Debussy et Ravel.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_010.tif'/>
        <page><![CDATA[OL | || DEs
L FABRIQUE
: MÔNIQES PAUL DÏTBSHEIM S. À e
» 244 CENTVE
59, rue du Stand
d
CH QONQGRÀPHE
T!TUS
MONTRES DE SPORT - CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE
En vente chez
GALLOPIN & Cie CHRONOS S. A:
17, rue du Rhône 1, rue de Chantepoulet
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Gs
+
Neuvième Concert de l’Abonnement
Direction : Ernest ANSERMET
Soliste: Walther GIESEKING, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1 SUITE N 4,enré majeur …. … . € }ACH
’ . Ouverture — Bourrée — Gavotte — Menuet —
Réjouissance.
2. CONCERTO, en ut majeur (KV 467) pour
prano et orchestre: . . . .
a) Allegro maestoso.
b) Andante.
c) Allegro vivace assai.
Soliste: M. Walther GIESEKING.
MozanrT
DEUXIÈME PARTIE
3 TROIS NOCTURNES . . . à TR DEpussy
a) Nuages — b) Fêtes — c) Sirènes (avec voix de
femme).
# CONCERTO,en mibémo! .. .… . . LiszT
Allegro maestoso — Quasi adagio — Allegretto
vivace — Allegro animato — Allegro marziale
animato.
| Soliste: M. Walther GIESEKING.
e
CHŒUR DE DAMES :
Soprani: Mmes Marguerite Reisser, Andrée Maunoir, Cécile Enggist, Gilberte Christiné,
Suzanne Deprez, Madeleine Bosticco, Jeanne Boretti, Marguerite Thévenoz.
Alti: Mmes Blanche Godel, Hélène Morath, Evelyne Gétaz, Charlotte Horisberger,
Sonia Esselborn, Rose Aeberhardt, Manon Cougnar, Jacqueline Baud-Broux
F Piano Steinway aux soins de la maison Sautier $ Jaeger.
8 5
ï La vignette de la couverture est une caricature de Strawinsky.
: e
| Le Comité se réserve de pouvoir apporter aux programmes
f toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.
y
[
/
E
R
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Grand Café du Nord
GENÈVE
31, rue du Rhône
; . Soirée dès
. 21 heures
de 4 à 6h. DANCING
Confiserie — Cea-Koom
OL6
2, place Ou £ac Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
(1685-1750)
Suite n° 4, en ré majeur
LORS que les deux premières des quatre suites que le grand Cantor
écrivit pour orchestre, ne comportent ni trompettes ni timbales, il
n’en est pas de même des deux suivantes, et en particulier de la
Suite n° 4, qui ajoute trois hautbois, basson, trois trompettes et timbales
à l’ensemble des cordes.
Il semble que Bach l’écrivit pour une société de musique de Leipzig,
dont il fut, durant quelques années, le directeur. Le fait que cette société
était, en majeure partie, composée d’étudiants qui se réunissaient soit
dans un jardin soit dans une salle de café, suggère bien des réflexions
point toutes à l’avantage des étudiants de notre temps ! Il est vrai qu’avoir
Jean-Sébastien Bach au cembalo directeur n’est peut-être pas un fait
sans importance dans l’examen de cette question !
Cette Suite n° 4 ne fut publiée qu’en 1881 ; on alla même jusqu’à sus-
pecter son authenticité, alors qu’elle est d’un style d’une si éclatante
franchise qu’on ne saurait s’y tromper. L’ouverture, portique à trois
arceaux — grave, allegro, grave — se développe « à la française », en une
forme tour à tour ample et magnifique ou tendre et pastorale ; introduction
dont l’importance est si grande qu’elle forme, à elle seule, la moitié de
l’œuvre. On sait d’ailleurs que Bach a repris cette ouverture dans l’une
de ses Cantates et qu’il y a superposé — tour de force digne de ce maître ! —
un chœur à quatre voix sur le texte: « Unser Mund sei voll Lachens ».
Puis ce sont des danses bourrée, gavotte et menuet — danses « où
s’affirme avec une magnifique franchise la joie et la malicieuse naïveté
du peuple dans ses ébats. Malice non plus contrapuntique, mais rythmique
et mélodique et toujours savoureuse parce qu’elle ne doit rien aux spé-
culations d’un art savant ». Enfin, l’œuvre s’achève par des « Réjouissances »
où Bach, une fois de plus, étonne par sa verve, sa fantaisie, son éclatante
gaîté,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_014.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DE L'ÉCU DE GENÈVE
Cave
l'Ecu
ROTISSERIE-
GRILL
21, rue du Rhône
Ses consommations — Ses spécz'alz‘fé5
Le plaisir par
la musique
La sécurité par
une assurance sur la vçre
HELVETIA -VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Agents généraux :
CHATELAIN & COLLOMB
CORRATERIE, 7 TÉL. 40350
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_015.tif'/>
        <page><![CDATA[W.-A. MOZART
(1756-1791)
C()ÏlCGI”[O en ul mujuur
e
E Concerto pour piano et orchestre (K 467) fut écrit entre février
et mars 1785. Mozart était alors à Vienne, très entouré par la
; haute aristocratie, très fêté non seulement comme compositeur,
mais comme virtuose, présentant lui-même ses œuvres nouvelles dans
les salons et les « académies ». A partir de février 1784, il écrit, coup sur
coup, huit concerti pour piano dont celui qui sera joué ce soir. Ce sont
autant d’œuvres charmantes et très brillantes. Mozart joua pour la pre-
mière fois le Concerto en ut le 12 mars 1785, à Vienne, en présence de
son père Léopold qui, dans une lettre à sa fille, écrit que cette audition
lui fit monter les larmes aux yeux, non seulement par la beauté de l’œuvre,
mais aussi à cause du succès triomphal qu’elle valut à son fils. Les mou-
vements sont les suivants: a) Allegro maestoso; b) Andante; c) Allegro
; vivace assai.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie, 22
Téléphone 4 43 35
La Résidence
Genève
nT e Florissant
Téléphone 4 13 88
Trams n°8 1 et 6
Hôtel-Restaurant - Bar
Chambres depuis fr. 5.—
Pension depuis fr. 13.—
Eau chaude permanente
Arrangcment pour lOng sejour
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Claude-Xehille DEBUSSY
(1862-1918)
Nocturnes
’EST en 1898 que Debussy composa les « Nocturnes » alors qu’il
travaillait à « Pelléas »; ils furent joués pour la première fois le
9 décembre 1900, aux Concerts Lamoureux, sous la direction de
Camille Chevillard. IJs datent donc d’une époque où Debussy était encore
peu connu, mais où il avait pleinement acquis depuis quelques années
(« L’Après-midi d’un faune » et le « Quatuor » sont de 1892-1893) le sens
de sa poésie propre, ainsi que les moyens les plus personnels pour la
traduire.
Le titre « Nocturnes » veut prendre ici un sens plus général et surtout
plus décoratif. Il ne s’agit donc pas de la forme habituelle du nocturne,
mais bien de tout ce que ce mot contient d’expression et de lumières
spéciales. L’auteur a, en effet, indiqué son intention à l’égard de chaque
pièce par les quelques lignes suivantes :
NUAGES. — C’est l’aspect immuable du ciel avec la marche lente et
mélancolique des nuages, finissant dans une agonie grise doucement
teintée de blanc.
FÊTES. — C’est le mouvement, le rythme dansant de l’atmosphère
avec des éclats de lumière brusques. C’est aussi l’épisode d’un cortège
(vision éblouissante et toute chimérique) passant à travers la fête, se
confondant avec elle; mais le fond reste, s’obstine et c’est toujours la
fête, et son mélange de musique, de poussière lumineuse participant
à un rythme total.
SIRÈNES. — C’est la mer et son rythme innombrable, puis, parmi
les vagues argentées de lune, s’entend, rit et passe le chant mystérieux
des sirènes.
Il semble qu’il n’y ait rien à ajouter à ces explications dues à Debussy
lui-même. Les « Nocturnes », modèles d’impressionnisme, ne cherchent
pas dans le sujet un prétexte de lyrisme, de pittoresque et d’anecdote, et
n’en transposent pas l’expression dans une forme abstraite préconçue ;
mais ils semblent le recréer en musique, réaliser en matière sonore son
apparence formelle, dans son devenir, avec ses affinités et son atmosphère.
Un tel art exige de la spontanéité. L’esprit n’y intervient pas en com-
mentateur ; il n’y apporte que la conscience des sensations. C’est l’émotion
qui crée sa forme.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_018.tif'/>
        <page><![CDATA[Laines suisses
DURUZ
Croix-d'’Or, 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas
Salon de tricotage
A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre
Vous aimez la belle
musique, aïmez aussi
n e la beauté et la qualité
-YQÊÊIËEÈlÈOËËEÊ,IË de votre montre et de
20:R: du MARCHE| | votre orfévrerie…
…alors faites votre choïx parmi les montres soignées :
Longines e Zénith
Oméga e Tissot
Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix Prix très modérés
e Tn E
en e ds
w
Ï
q
e
JEagex
E RE
2YRAY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Vs M T
Bn
ps
PR T e 53 LR RP
Franz LISZT
(1811-1886)
Concerto en mi bémol
ISZT a composé deux concertos pour le piano, tous deux à peu près à
la même époque. Comme la plupart de ses grandes œuvres sym-
phoniques, il les a achevées pendant son séjour à Weimar, d’après
des esquisses datant de plusieurs années. Ce n’est donc qu’en 1848 qu’il
fixa la forme définitive du Concerto en mi bémol, dont il donna lui-même
la première audition en public. Hector Berlioz conduisait l’orchestre.
C’était en 1855 à Weimar. Puis Bülow l’exécuta plus d’une fois, entre
autres aux grandes fêtes de musique d’Aix-la-Chapelle (1857), dirigées
par Liszt. Le succès, en cette dernière occasion, ne fut pas sans mélange.
Les adversaires de Liszt, scandalisés de le voir à la tête de ces concerts,
ne laissèrent point passer cette occasion de montrer leur mauvaise humeur.
A les en croire, ce Concerto ne rencontra pas la moindre approbation,
« car, si l’on y trouve quelques traits heureux, l’impression d’ensemble
en est par contre absolument inharmonieuse ».
Il faut bien reconnaître que ce Concerto avait de quoi dérouter, au
milieu du siècle dernier, les amateurs de musique et les critiques. Au
premier coup d’œil, il présente l’aspect d’une vaste improvisation, en
même temps que d’un passionné dialogue entre le piano et l’orchestre.
Après les quatre premières mesures où ce dernier expose dans sa vigou-
reuse concision le motif générateur de cette sorte de poème symphonique,
le soliste, dans une cadence, expose à son tour les éléments d’une idée
nouvelle, plus ample, d’un caractère plus lyrique. Le dialogue se poursuit,
et l’on parvient ainsi à Ja fin d’un allegro maestoso. Une partie lente peu
développée, « Quasi Adagio », introduit deux nouvelles idées, deux chants
apparentés l’un à l’autre, qui trouveront leur utilisation dans la suite;
mais tout d’abord un Scherzo, « Allegro vivace » fort brillant et d’un
rythme capricieux, s’insère ici comme un tout indépendant, d’une forme
bien déterminée. L’on attend dès lors, après ces trois mouvements de
symphonie, d’une construction assez libre, il est vrai, un Finale. Il viendra,
précédé d’un rappel des thèmes du premier Allegro et de l’Adagio. Et,
dans le dernier mouvement, « Allegro marziale animato », ce sont encore
trois thèmes de l’Adagio qui dominent. Un rappel important du Scherzo
amène la Coda, qui s’achève par une impétueuse péroraison où triomphe
le motif initial.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_020.tif'/>
        <page><![CDATA[e
UMION De
BÀNOUEs
SUISSES
..
NION
DE
BANQUES SUISSES
-
GENEVE
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_021.tif'/>
        <page><![CDATA[L’O. S. R. et la Presse
L'activité du chef de lO.S.R. est innombrable. Preuve en soit les deux confé-
rences qu'il vient de donner coup sur coup à Genève et à Lausanne et dont la
Presse rend compte en des termes les plus élogieux.
On lit, en effet, dans la Feuille d’Avis de Lausanne du 29 janvier, sous le
titre M. Ernest Ansermet parle de Strawinsky:
« C’est un fait bien connu des psychologues que seuls les idiots, les primaires
et les primitifs enregistrent leurs sensations à l’état pur, ou à peu près. Pour le
commun des autres mortels, un écran d’appris, de conventions, d’interpréta-
tions s’élève entre la conscience et la sensation, et s’y superpose. Nous en
arrivons à ne plus avoir une notion fidèle de ce que nous voyons et percevons
autour de nous.
» Or, ce serait le mérite de Strawinsky d’avoir balayé l’appris et le conven-
tionnel et d’avoir permis à ceux qui l’ont approché de prendre un contaet
direct avec les éléments musicaux, accords, sonorités, rythmes. M. Ernest
Ansermet, l’illustre chef d’orchestre « dont la présence parmi nous jette un
rayon de gloire sur notre pays », dit M. Henri Jaton, a entretenu un auditoire
enthousiaste et littéralement suspendu à ses lèvres, jeudi après-midi, au
Conservatoire, dans l’avant-dernière séance du cycle «à la gloire du piano »,
de ses rencontres avec Igor Strawinsky. Comme Ramuz en littérature nous
fait voir les choses élémentaires, Strawinsky allait apporter à M. Ernest
Ansermet une vision toute nouvelle de la musique. Mais prenons par le com-
mencement de ce témoignage que l’on aimerait citer intégralement et qu’il
nous faudra malheureusement mutiler.
» La vie est faite de rencontres, dit M. Ansermet. Il en est qui vous
labourent, vous transforment. Telle fut celle qu’il eut avec Strawinsky.
Strawinsky vint en Suisse en 1910. Il avait quitté la Russie où régnait, en
musique, un esprit petit-bourgeois et wagnérien qui l’horripilait. Après avoir
beaucoup voyagé, à la russe, il se fixe à Lausanne, dans une petite pension, où
il écrivit en partie Pétrouchka, puis à Clarens, aux Tilleuls, une grande maison
locative, à côté de chez M. Ansermet. Celui-ci, à cette époque, dirigeait l’or-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schiedmayer, Wohlfahrt
Hanna Jreifet
FOGCAS T TON
ÉCHANGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOUFANGER(E FINE
PANSSFRIE
Chantepoulet, 10 Plantamour, 37
Tél. 2 29 78 ® Tél. 2 58 09
Fournisseur des grands établissements de Genève
UE e a e CN A U dn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_023.tif'/>
        <page><![CDATA[i
j
Ps
ME S r ur m
RE e M T0 e
p
cr
dn
chestre du Kursaal de Montreux, mais ce ne fut que quelques années plus
tard que les deux musiciens se rencontrèrent.
» Ansermet, à cette époque, est encore tout imbu d’académisme. Il y a
autour de lui Henri Dupare, de la Cierda, Seyriex, d’autres musiciens encore.
Strawinsky va les épouvanter, les scandaliser. Ce diable d’'homme bouleverse
tout, mais avec une sensibilité étonnante, une vision très pure des éléments
musicaux, dont il jongle. Il n’y a plus de règle pour lui que celle de son bon
plaisir musical. Cette force qui le pousse à se réaliser en musique est la même
qui l’oblige à satisfaire son appétit en toutes sortes de domaines. La puissance
de son désir, l’impossibilité où il est d’y résister, le génie qu’il apporte à le
satisfaire, l’intelligence, la volonté, au besoin, la ruse, caractérisent tous ses
actes et le mettent parfois en des situations impossibles. Que pouvait être une
règle d’harmonie de conservatoire pour un tel homme ? Il rénove tout: rapports
des sons entre eux, conception de l’orchestration, de l’emploi des instruments,
rythmes. Mais ce n’est ni nihilisme ni anarchie. Un génie supérieur préside à
ces débordements. Il n’est pas toujours compris. Son langage séduit d’abord
par sa nouveauté. Mais il déroute aussi. Debussy par exemple s’enthousiasme
au premier contact, très vite il éprouve au voisinage du grand Russe une sorte
de gêne.
» Ansermet, qui l’a pratiqué plus à fond, n’a jamais cessé de le comprendre,
de l’aimer, de l’admirer. Mais, si l’on admet que la musique n’est pas une fin
en soi, mais un moyen, on peut se demander jusqu’à quel point Igor Strawinsky
a réussi, reconnaît M. Ansermet, pour qui cependant la réponse ne fait aucun
doute.
» L’éminent chef d’orchestre, qui avait illustré son exposé d’anecdotes et
de croquis extrêmement vivants et dont on buvait littéralement les paroles,
fut l’objet d’une longue ovation. »
Le Journal de Genève du 3 février écrit, de son côté, sous le titre M. Ernest
Ansermet parle de Hindemith:
« Hier, dans la série des « Entretiens du mardi», organisés par le groupe
culturel de la Chambre syndicale des musiciens, M. Ernest Ansermet a pré-
senté la Symphonie en mi bémol de Hindemith, qu’il dirige ce soir au concert
de l’O.S.R.
» L’ouvrage qui nous arrive d’Amérique (on sait qu’Hindemith y séjourne),
a procuré à M. Ernest Ansermet un choc comparable à celui qu’il ressentit en
prenant connaissance du Sacre du printemps de Strawinsky. Sous un aspect
extérieur simple, il contient un grand fond de nouveauté. Ainsi, la tonalité s’y
présente sous un aspect neuf basé sur une conception et un usage particuliers
des accords.
» Hindemith a consigné la somme de ses expériences dans un traité qui est
appelé à prendre une place importante dans le proche avenir de la musique.
C’est à la lumière de cette théorie que le conférencier nous a exposé de la
manière la plus brillante le mécanisme de la Symphonie en mi bémol, Elle
présente les caractères fondamentaux de la symphonie classique inscrits dans
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le
parfum de lavande
est la plns belle
offrande /
Vente en gros:
| F. Uhimann-Eyraud, S.A.
Genève — Zurich
Toutes les
Dernières Nouveautés
aux prix les
plus avantageux
se trouvent chez
Meschbach
4, rue du Rhône, 4
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_025.tif'/>
        <page><![CDATA[une matière qui constitue l’apport personnel du compositeur. La comparaison
avec Beethoven et Debussy fut, à cet égard, éclairante et convaincante.
M. Ernest Ansermet nous montra encore la structure de chacun des mouve-
ments de la nouvelle partition et en dégagea le climat psychologique par
rapport aux grands thèmes humains.
» Il fut applaudi chaleureusement par un auditoire nombreux qui avait
suivi avec la plus vive attention ce captivant exposé.
» Au début de la soirée, MM. Goehring, violoniste, Kunz, altiste, et MUe Mon-
tandon, violoncelliste, avaient donné une belle interprétation du 2m® Trio
de Hindemith. »
A Neuchâtel, la Feuille d’Avis du 22 janvier publie les lignes suivantes :
« Un des grands mérites de M. Ernest Ansermet réside dans la sûre élégance
avec laquelle il compose les programmes des concerts de l’Orchestre de la
Suisse romande. Tout y est richesse, mesure et intelligence, en dépit du goût
hardi et parfois périlleux qu'il professe pour certaines œuvres d’une saveur un
peu rude. La soirée d’hier, qui réunissait les noms de Schubert, Bach, Mozart
et Ravel, en est une preuve nouvelle.
» Elle débutait par la Symphonie n° 5 en si bémol, de’ Franz Schubert,
qui fut écrite, on le sait, en 1816, alors que le musicien n’avait que dix-neuf ans.
Et si l’on y retrouve cette grâce rêveuse et mélancolique, ces sonorités tendres
et profondes, qui furent la marque personnelle du caractère et du génie du
compositeur, certains motifs plus aigus — fulgurants — lui donnent une forte
et délicate humanité. M. Ansermet et ses musiciens en ont présenté une inter-
prétation nuancée et magnifique…; et les qualités expressives de l’allegro
owace, notamment, furent rendues avec une admirable éloquence. »
Enfin, au Grand-Théâtre de Genève, VO.S.R. se fait aussi apprécier. Le
Courrier de Genève du 31 janvier le remarque en ces termes, en commentant
l’interprétation du Barbier de Séville:
« L’Orchestre de la Suisse romande était dirigé par le maestro Franz
von Hoesslin, dont l’éloge n’est plus à faire. Sous sa baguette experte, l’'œuvre
de Rossini fut exécutée dans un rythme excellent. Longuement acclamé par le
public, le grand chef d’orchestre tint à associer les bons musiciens de l’O.S.R.
aux interminables applaudissements qui lui étaient destinés. »
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_026.tif'/>
        <page><![CDATA[par Ï s- ll ouse téléphone 2 33 70
A
Pn
paul daunay
couturier
E A O E A TV EUs
t
5, rue des Alpes à e neve à
E E SS
V cm e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
Mercredi 3 mars 1943, à 19 h. 45
VICTORIA-HALL
Direction :
Kobert DENZLER
AU PROGRAMME :
Wagner - PDvorak -  Beethoven
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_028.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
VENTE . ÉCHANGE
LOCATION - ACCORDS
ET RÉPARATIONS
H WEBERÿ
EF
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51
RADIOS
Maroquinier
Ses modèles um'gues
en sacs cÏap7‘c‘s—midi
sacs du soir, elc.
13, Confédération
ECTRICITE
RRs
l
RUE TA0S 0 CID N0ICES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_029.tif'/>
        <page><![CDATA[CCCE és 060 E 0 Hiez
cu
A P A d
— E
BÉEY 200e
PE e L P r
GRAND-THÉATRE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
DIXIÈME ANNÉE
ÀA LA DEMANDE GÉNÉRALE
Vendredi 19 et samedi 20 février 1943, à 20 heures
DEUX REPRÉSENTATIONS SUPPLÉMENTAIRES DE
FAUST
x
Vendredi 5, samedi 6 et dimanche 7 mars 1943
LA CHAUVE-SOURIS
x
Vendredi 26 et samedi 27 mars
LE MALADE IMAGINAIRE (création)
de MOLIÈRE
Musique de Jean DUPÉRIER
x
En préparation pour début de mai:
SPECTACLE DE BALLETS
LE VILLAGE SOUS LE GLACIER
(légende valaisanne) de Heinrich SUTERMEISTER
LE BEAU DIMANCHE (création)
de Pierre WISSMER
Chorégraphie de Delly et Willy FLAY
ORCHESTRE ROMAND, direction: Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_030.tif'/>
        <page><![CDATA[Pour vos C.-1DË-—1 UX
une Jolie idée de…
MAITRE-
FLEURISTE
26, CORRATERIE - Tél. 452 55 Pas de succursale
PRIOR
CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 45071
vend neuf et d’occasion
achète
expert Lse
[()ll(’
LIVRES ET MUSIQUE
HELVETIA-AGCIDENTS
ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE
MALADIE - EAU - GLACES - VOL - CYCLISTES, ETC.
ln e S——
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_031.tif'/>
        <page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande
Directeur :
1ers piolons
MM.
Capoulade
Neufeld
Klein
Echenard
Bornand, M!e
Breittmayer, Mle
Cherechewsky
Fert, Mle
Gavalda
Gœhring
Guinand-Breguet, MMe
Lacroix
Leonardi
Minkoft
2mes piolons
Perret
Grandpierre
Belin
Bergmann
Calascione
Chaix
Echenard, MMe
Gyr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel
Schwoek
Altos
Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz
Pilet
Robert, Mlle
Schenker
Ernest ANSERMET
Violoncelles
MM.
Honegger
Buenzod
Faller, MHe
Guignard
Montandon, MHe
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Gros
Zinsstag
Flûtes
Pépin
Roy
Meschini
Bretton
Hautbois
Dennes
Fauquex
Cullet
Guilhot
Clarinettes
Hoogstoel
Gugolz
Thomann
Lavanchy
Bassons
MM.
Helaerts
Frei
Ruf
Cors
Bonnal
Nantet
Galletti
Fritz
Ristori
Trompettes
Bodet
Bernard
Bindschedler
Weber
Trombones
.\l()l'l4']       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
Barat
Tabachnik
Tuba
Laurent
Batterie
Peschier
Beck
Trémège
Harpes
de Sanctis, MMe
Vita
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_032.tif'/>
        <page><![CDATA[POUR VOUS CRÉER
UN MÉTIER D’ART
La nouvelle méthode de l’AAA permet de former en atelier des
professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.
Académie d’Arts Appliqués
W. BORDIGONI, Directeur
1 PROMEN DE DU PIN GENÈVE
Dessin publicitaire -  Dessin de mode
Photographie - Sculpture - Décoration
COURS DU SOIR: OUVERTURE 14 SEPTEMBRE
» Ln PHARMACIE
G BRÛN S SF> IES
18, PLÂCE LONGEMALLE
GEN ÈV E
est l'une des principales et plus
anciennes de Genève
CLR TL RE
TPE T E PE TAnE
WiLLUNR
LIQUEUR D'ANIS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_033.tif'/>
        <page><![CDATA[Dn A p ce dh p
c
?
'.
|
|
;
A LA COMÉDIE
PROCHATNS. SPECTACLES
LA CENDRE CHAUDE
de Henry BORDEAUX et E. LEBLOND (création avant Paris)
*
L’AMANT DE MADAME VIDAL
Comédie gaie de Louis VERNEUIL, avee Madame Germaine MONTERO
x
Samedi 27 février: Cinquième matinée classique :
LORENZACCIO
d’Alfred de MUSSET, adaptation nouvelle de F. FOSCA
GOTH & Co S.A.
6, rue du Mont-Blanc
TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES
DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES
Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer
D" LAURENT REHFOUS
EXPERT
achète aux plus hauts DI
ARGENTERIE ANCIENNE
TABLEAUX DE QUALITÉ DE L'« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS
BELLES PORCELAINES DE NYON
MINIATURES
18, CORRATERIE-GENÈVE
Tél. 5 24 41
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_034.tif'/>
        <page><![CDATA[AVIS
L’Administration de l’O.S.R.
serait infiniment reconnais-
sante aux auditrices de ses concerts de bien vouloir enlever
leur chapeau au Victoria-Hall, comme elles le font déjà au
Grand-Théâtre.
Nous pouvons les assurer d’avance de la gratitude de nom-
breux spectateurs.
HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
RESTAURANT AMPNITAYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VIÈÉE
TÉL. 2 69 56
ERN
OE
28, Rue du Rhône
G) F
OBJETS D'ART - CRISTAUX
CÉRAMIQUE COLIFICHETS
BIJOUX FANTAISIE
Dans un dénuement complet, affaibli par les
privations, ,
moyen de sortir d'une pareille misère était de
“prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”’.
La Coopération est la réalisation de son idée.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.
Pestalozzi reconnut que le seul
Adhérez donc à la
COOPÉRATIVE
DE GENEÈVE
pour collaborer utilement à l'avènement d'un
avenir meilleur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHÉCAIRE
DU CANTON
D'ÉGENBVE
Instituée  par |a
Constitution de 1847
MOLARD, 2
Prêts et crédits hypothécaires
“ Certificats de dépôt
Livrets d'épargne
|
.f
(
ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003214_036.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>