<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert-jubilé du 25me anniversaire de la fondation de l'OSR
            <date when='13/10/1943'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003225</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19431013'/>
        <title>Concert-jubilé du 25me anniversaire de la fondation de l'OSR</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1943-1944' type='series'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Frohsinn' type='person' role='int'>Frohsinn</name>
        <name key='Frey, Willy' type='person' role='int'>Frey, Willy</name>
        <name key='Koenig, H.' type='person' role='int'>Koenig, H.</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PEs PRETE x ;
ï RE 4 £
* $ & ;
R
*
L Frrane *
/" }
\ ;
_
/ N 5
À emustf
44s Ç
Ÿ
4 f
+ l ;
en lllllillllIlllllllllllllll_lllllll HNUOOESCENTOOTOVENECOOOONLAOGENOLOOOOOUOOOAONSTOOCHORNOCEOSEENTEOSETOOUEOOLOONONENEEORTE
TT O IS
AUCENRUOUNCONROUEOOUONECHUNCECEOETULOEOCLCEOEOTOUO E CEOE CECCTTEOTENTE
T
II
Ssptouirontontenra tn nattani O 0
DANORHDHSOHOODOODSHOHADHDDNDIDDODADOODONDOODISDODDONODITISANTIHÉSTOOOROPONENODOODÉDUONENDDENSSTDDODBAODIDSTIDRONTESHSHIHENENNN
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[NÈVE
3 %\îî desEaux-Vives
Fabrication de tous pa_ÿs
En gros et en détail
_
Téléphone: 5 08 92 ;
Télégrammes : Paptenture, Genève
‘ Chèques postaux : I. 4605
6} r e e
É5 0 Ttn es dc
0 voges mc éh es
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PRCRTEES T IIAE T0h 207 58T
, ys" p
MERCREDI 13 OCTOBRE 10943 VICTORIA-HALL
ccrc C m “4
_'—.—.__—=—a
E CRRGUE Ac d
r tc d
p O SS
{  CONCERT-JUBILÉ
du 25”° Anniversaire
de la fondation de
0n
mirapes Mée c hp diees dipie ogpage cRE
1918 1943
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Directeur :
ICYSWiolons
MM.
Capoulade
Neufeld
*Klein
Echenard
Bornand, M!e
Breittmayer, M=e
Cherechewsky
Fert, MIle
Gavalda
*Gœhring
Guinand-Breguet, Mme
Lacroix
Leonardi
Minkoff
ames violons
Perret
Grandpierre
Belin
Bergmann
68 Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
*Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock
Altos
Krausz
Sougné
| *Borgeaud
*Challand
Kunz
Pilet
Robert, M!e
Schenker
Les noms marqués
Orchestre de la Suisse Romande À
Frmest ANSERMET
MM.
Violoncelles
Honegger
*Buenzod
Faller, M!le
*Guignard
Montandon, M!e
Morel
Reinhard
de Ribaupierre
Contrebasses
Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Zinsstag
Flütes
Pépin
Roy
Meschini
*Bretton
Hautbois
*Dennes
Fauquex
Parolari
Guilhot
Clarinettes
*Hoogstoel
Gugolz
Thomann
*Lavanchy
Bassons
Helaerts
Frei
Lancoux
dénnr- s# sont
ceux des
Bonnal ;
Galletti ,
*Fritz
Ristori
Béhar
Trompettes
Bodet |
Bindschedler 5
Weber
Paychère
Trombones
Morley
Perrin
Tabachnik
Tuba Æ
Laurent
Fatio
Batterie’
Peschier
*Trémège François
Trémège Louis
Harpes
de Sanctis, Mme
Vita
Rossiaud, M!le
Vaucher-Clerc, Mme
Garçon d'orchestre
*Bühler Adolphe
membres de l’orchestre
ayant participé à ses débuts.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_005.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUBTER, Francis GATEAY. Jean
LULLIN, Frank MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL,
Emile UNGER, Charles ZANELLO.
*
* *
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d’apporter à l'institution de l'orchestre un appui moral et financier:
C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opéréé
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l'état actuel des choses.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le versement d’une
cotisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d'’assister gratuitement au
« Concert plébiscite » en fin de saison.
Æ
;
L
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Aliréd  VIDOUDE/
Le cœur serré nous inscrivons ici dans un cadre de deuil le nom
d’Alfred Vidoudez. Notre collègue, notre ami nous a quittés brusquement.
Plus qu’aucun de nous, il s’était réjoui des deux anniversaires que nous
célébrons et il avait apporté à préparer leur commémoration la délicatesse
de son cœur et sa riche expérience.
Alfred Vidoudez a été un excellent citoyen. Il n’a jamais dissimulé son
opinion à l’égard des problèmes politiques, et face à eux, il a toujours eu
la franchise de s’affirmer. À ce trait qui souligne la qualité de son civisme,
s’ajoute celui que, n’ayant jamais souhaité ni accepté de remplir une
fonction publique, il a été, dans bien des circonstances, le conseiller écouté
et recherché de manifestations qu’il a inspirées et animées. Ce Vaudois
aimait comme un Genevois sa cité d’adoption. Voué, après des études les
plus approfondies à l’art noble de la lutherie, en lequel il était devenu un
maître, sa culture en musique était étendue. Il en avait la passion et il a
été de ceux qui ont contribué à faire de Genève un centre musical. A sa
constitution en 1938, en sa nouvelle formule, l’Orchestre de la Suisse
romande lui confia son administration. Malgré ses préoccupations, il
ne se déroba pas et fut un administrateur auquel nous n’avons cessé de
rendre hommage, dévoué et désintéressé.
Dans le domaine musical,comme dans d’autres, Alfred Vidoudez a fait
rayonner sa loyauté, sa bonté, sa sensibilité, l’amour qu’il professait pour
son pays et ses institutions culturelles.
Alfred Vidoudez a servi Genève en toute modestie et avec un dévouement
dont ses concitoyens conserveront le souvenir avec émotion.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L'AUTORITÉ EN
PEIRNOS
LA SPÉCIALITÉ EN
TOUS- LES GENRES
NOUVEAUTÉS
Ms N°9
PIANOS
« ÉTUDE»
L’'INSTRUMENT
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DESQUES
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SAUTIER s JAEGER
FUSTERIE ,312, GENEVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM.
Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
Memubres :
M.
MM.
M.
MM.
MM.
MM.
GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d'Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d'Etat
Adrien LACHENAL, Genève ; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, KRoger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[D
è A
ps 7
Ë
[
P 4
|
4
B3
E
A
}
b
1
Ï
çu
f
16 +4)
LR
L
E
PATEK, PHILIPPE & C° |
= -fÔ V%Â//z«ä E /ÿÆZ/(È/{Z(& î/Æ%ng(»/fi€/
22, GRAND-QUAI
TT #
m E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[n es 4
» Programme du premier concert de lO.S.R. en 1918
—— es
{
118
Ë‘:
ue
S5Te3 T =
vIietToR N MnLye © CENÈVE
SAMEDI 30 NOVEMBRE 1918, à 8 heures 30
SOGIFLTE DE JORCHESTRE
DE LA
SUISSE ROMANDE
CONCERT SYMPHONIQUE
1e° DE Ll'ABONNEMENT
Soliste: Mre DEBOGIS-BOHY, Cantatrice
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1. CONCERTO GROSSO en si bémol, op. 3n 1 . .. . . . .  Haendel
Allegro moderato - Largo - Allegro.
Concertino: Cordes : MM. Closset, Sabbatani, Sottiaux, Albisi, Brandia, Mazzoni.
Hautbois : Nazzi et Bellenger.
Piano : Pommier.
2. AIR DE NITOCRIS, de « Balthazar », pour chant et orchestre . Haendel
Mme DEBOGIS-BOHY
3. SYMPHONIE en ré majeur (K. 504) . e n . Moratl
a) Adagio - Allegro. - b) ;\ndantt - c) l’r(xtn
DEUXIÈME PARTIE
4. a) NOX (des Poèmes de la Mer), 1'° audition . . 1. " Bemmer
b) RONDE PRINTANIÈRE, pour chant et nrchutrn » … … .  Jaques-Dalcroze
Mme DEBOGIS-BOHY
5. SHÉHÉRAZADE, suite symplmmquc d’après Les mille et une
Naise 1s 4- ; ‘ » lRimsky-Korsakow
a) La mer et Ic vaisseau dç Sm(lbml
b) Le récit du Prince. Kalender.
c) Le jeune Prince et la Princesse.
d) Fête à Bagdad. - La mer. - Le vaisseau sombre sur un
écueil présentant l’aspect d’un guerrier d’airain.
Violon solo: M. Closset.
Orchestre sous la direction de M' Ernest ANSERMET
Aucun morceau ne sera répété, ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les
circonstances pourraient lui imposer.
Location et renseignements chez MM. ROTSCHY frères
R A SE
;
f
#
PR EnR 026
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_012.tif'/>
        <page><![CDATA[En vente chez
17
Rue du Rhône
©
es
—
&
S
=—
=
æ
&
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Programme du
CONCERT-JUBILÉ
du 25”° anniversaire de la fondation de
OSn
Direction : Ernest ANSERMET
1. SYMPHONIE N° 1, en ut majeur . 3EETHOVEN
a) Adagio molto - Allegro con brio.
b) Andante cantabile con moto.
c) Menuetto (allegro molto e vivace).
d) Adagio - Allegro molto e vivace.
2. SYMPHONIE SUR FAUST . LISzT
en trois images de caractère, avec chœur final et
ténor solo.
a) Faust - b) Gretchen - c) Méphistophélès,
Chœur d’hommes : Frohsinn, dir.: M. H. KœnirG.
Ténor solo: M. Willy FrEv.
©
La manifestation du XXVre anniversaire aura lieu après
la première symphonie.
Il n'y a pas d’entr’acte.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[| BRASSÉRIE-CABARET-BAR- DANCING
Ÿ IV 48079 0200 MRE IERE ”
. , Soirée dès
Après-midi
; 21 heures
CONCERT Orchestre Christen CABARET
de 4 à6h. DANCING
Confiserte — Tea-RNoom $
£e rendej-vous de la clientèle élégante
2, place du Sac Genève
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
GP
Première symphonie de Beethoven
GP
EETHOVEN avait près de trente ans lorsque, le 2 avril 1800, il offrit
B au public viennois sa première symphonie.
À cet âge, Mozart avait écrit la plupart des siennes ; Beethoven,
moins précoce, n’avait encore composé que deux grands ouvrages pour
orchestre, les concerti de piano, opus 15 et 19: le premier datant de 1795
au plus tard, le second du début de l’année 1796. C’est de ce temps-là qu'’il
faudrait, d’après Nottebohm, dater la première intention manifestée par
Beethoven d’écrire une symphonie. Le jeune compositeur aurait alors
projeté une symphonie en ut mineur. Que Beethoven ait utilisé, dans sa
première symphonie, en ut majeur, des matériaux déjà réunis en vue d’un
ouvrage de forme analogue, en ut mineur, ou qu’il l’ait écrite sous une
inspiration nouvelle, on peut dater, en tout cas, la première symphonie
de 1799-1800 au plus tard, puisque le concert à la fin duquel elle fut exécutée
pour la première fois était annoncé dès le 26 mars 1800 aux lecteurs de
l’« Allgemeine musikalische Zeitung ».
Plutôt que d’analyser cette œuvre bien connue, il nous semble plus
intéressant de dire en quels termes elle fut accueillie. À Paris, le « Courrier
de l’Europe et des Spectacles » trouve « que cette symphonie riche d’har-
monie et pleine de motifs délicieux, bien contrastés, bien variés et distri-
bués de la manière la plus heureuse a excité les plus vifs applaudissements.
Voilà l’œuvre d’un grand homme.… »
Par contre, les « Tablettes de Polymnie » s’effrayaient « de l’étonnant
succès des compositions de Beethoven, d’un exemple dangereux pour l’art
musical. La contagion d’une harmonie tudesque semble gagner l’école
moderne de composition qui se forme au Conservatoire. On croira produire
de l’effet en prodiguant les harmonies les plus barbares et en employant
avec fracas tous les instruments de l’orchestre. Hélas ! on ne fait que déchi-
rer bruyamment l’oreille, sans jamais parler au cœur ». Ailleurs, on qualifie
la première symphonie « d’explosions confuses de la présomption effrontée
d’un jeune homme ».
Telles sont les critiques d’alors. Le temps en fit justice…
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Û Corraterie 299
Ë Téléphone 4 43 35
fl
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRÀTERIE. 26 (Pas de succursale)
©
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_017.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Franz FISZT
(r811-1886)
GP
ymphonie sur « Faust», en trois images de caractère, avec un
chœur final. Il faut bien peser les termes de ce titre si l’on veut
aborder la grande œuvre de Liszt dans l’esprit où elle est conçue et
écarter d’emblée l’épouvantail de la « musique à programme ».
Ce que Liszt met en musique, ce n’est pas l’anecdote, à laquelle Gœthe
dramaturge est obligé de recourir, c’est le monde de sentiments que
Gœthe a incarné en elle. Plus simplement encore, c’est le monde de
sentiments que Faust est appelé à vivre, car Faust contient Marguerite et
Méphistophélès comme le « Purgatoire » du Dante participe du Ciel et de
l’Enfer; Faust trouve en Marguerite et en Méphistophélès l’accomplisse-
ment de tendances qui sont en lui. Or, une symphonie est toujours l’expres-
sion d’un certain monde de sentiments (états d’âme et mouvements d’âme),
que nous ne recouvrons pas toujours d’une « idée », et qu’il est préférable
d’ailleurs de vivre tel qu’il nous est communiqué : dans sa transfiguration
musicale. Si transfiguré qu’il soit, d’ailleurs, nous ne manquons pas
souvent de sentir ses attaches avec le réel, ainsi que nous en témoignons
quand nous parlons d’une symphonie du « destin », d’une « héroïque »,
d’une « pastorale », etc. Liszt n’est allé qu’un peu plus loin dans ce sens,
en prenant sa source d’inspiration dans un monde de sentiments déjà
personnifiés par un poète. Sa Faust-Symphonie n’impose pas, à propre-
ment parler, la préoccupation d’un programme car elle ne procède pas
par une succession d’épisodes. Les sentiments qu’elle met en œuvre sont
en quelque sorte détachés du drame pour entrer dans une existence nou-
velle où leur expression n’obéit plus qu’aux lois du style et de la forme
symphoniques.
Prenons donc cette Faust-Symphonie comme une symphonie qu’elle
est, et pour y introduire l’auditeur, procédons de la seule manière possible
dans ce domaine, en essayant d’indiquer sommairement la substance et
la forme de ses morceaux. On ne s’étonnera pas que les thèmes qui solli-
citaient la pensée de Gœthe constituent le meilleur commentaire possible
des motifs du musicien — et pour marquer le lien de l’une à l’autre pensée,
nous utiliserons abondamment de précieuses notes de Robert Godet.
Ainsi orienté sur l’intention expressive de la musique, l’auditeur n’en
suivra pas moins à son gré, ensuite, son envol.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_018.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[£aine.xz SULSSES
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas
Salon de tricotage
A notre magasin place des Eaux-Vives 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant guerre
w |
SO uE ts Ctn =
Vous aimez la belle musique,
aimez ausoi la beaulé el la
qualité de votre montre el de
volre "/'/‘[‘.‘/'{/'l‘x‘...
,
RFÉVRERIE « BIJOUTERIE |
ESS--HORLOGERIE!
=20:R. d MARCHE |
SSRZZBAUME
...alors faites votre c]10Ïx parm[ les montres soignées:
ILONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
Le plus beau choix
Prix très modéres
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
u d e |
rc cé é
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_019.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[« Zwei Seelen ach ! wohnen in meiner Brust.» Cette parole de Faust
semble avoir son écho dans deux motifs
(1) V uE
«s
fn æ f 4 ï
e 110e fs
(2)
3 qui comme deux fils de couleur éclaireront tout le tissu de la symphonie.
î’ Il y a dans l’expression du motif (1), tout à la fois, cette lassitude désabusée
u de la « Melancholia » de Dürer, et une réserve latente d’héroïsme. C’est
’élément « deute » de l’âÂme faustienne, celui par lequel elle s’ouvre à
,' Méphisto («der Geist der stets verneint »), mais un doute tour à tour
désespéré et fécond, susceptible de trouver un chemin de foi par l’action.
‘ Le motif (2) qui n’est encore, ici, que l’expression d’un timide et incertain
désir — rêve d’amour —, prendra des formes plus accusées où l’on recon-
l naîtra l’élément « positif » de l’âÂme faustienne, celui par lequel elle s’ou-
vrira à l’amour et à la foi.
Pour exprimer alors l’âÂme faustienne dans le premier panneau de son
triptyque, Liszt ne procédera pas autrement que Beethoven pour exprimer
celle d’un héros dans le premier mouvement de sa troisième symphonie.
Après une introduction qui par deux fois enchaîne et oppose l’un à l’autre
les motifs (1) et (2), un allegro symphonique dans la forme symétrique
traditionnelle en dépeint tout le devenir. Une première période théma-
tique expose tout le pathos faustien — véhémence passionnée, aspiration,
$ résignation, impatience —; une seconde période, contemplative, inter-
vient où semble se concrétiser le rêve d’amour (développement du motif (2) ;
) et comme pour résoudre cette opposition, apparaît un motif énergétique
€ k ) f
Î 4
‘ Z PEPE E S rzl 3 e
/-Aa 4 Ï 4 Ï î{ [ puèmett
; C H æl n E
e n
$ où la loi d’action — « Im Anfang war die That » semble montrer son
chemin au héros. Un développement symphonique alors met en lumière,
dans une série d’oppositions et de contrastes la portée expressive de ces
éléments, puis l’exposition des trois périodes thématiques se répète,
‘!.« diversement nuancée, et suivie d’une péroraison ou « coda » qui marque
l’inquiétude essentielle du héros, l’affaissement d’une âme toujours déçue
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_020.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[adoyerers >ée
UNION
DE BANQUES SUISSES
Angle rue du Rhône
et rue du Commerce G E NE VE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_021.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[|
|
i
qui ne trouvera son salut — à la fin de l’œuvre — qu’en étreignant le Dieu
qui est amour.
Le deuxième panneau du triptyque n’est pas précisément «Gretchen »,
mais ce qu’est «Gretchen» pour Faust. C’est pourquoi beaucoup d’élé-
ments du premier morceau y reviennent, mais comme dans une autre
atmosphère, illuminés par l’amour — sauf dans l’ébauche épisodique
d’une marche funèbre, le sentiment d’amour côtoyant inévitablement
l’idée de la mort. Mais deux éléments spécifiques encadrent ce mouvement
symphonique pour en faire une forme de « lied », et évoquer la figure même
de Marguerite qui l’inspire : le premier, essentiellement mélodique, expres-
sion d’un être pour qui le temps semble suspendu, mesuré seulement par
le ronron du rouet qui berce son rêve, le second, polyphonique, de dyna-
misme tout interne, et qui semble une émanation directe du souffle de
l’âme aimante.
Le troisième panneau du triptyque, de nouveau, ce n’est pas tant Méphis-
tophélès que Faust entre les mains de Méphistophélès. Et en effet, toute la
matière du premier morceau, cette fois, y revient, complètement transfi-
gurée. Sans doute y trouvera-t-on du sarcasme, mais à titre passager et
tout extérieur. Le véritable accent de ce morceau est celui d’un vouloir
opiniâtre, insatiable et vain. Ce vouloir, en passant, mettra en fugue ce
qui était autrefois un motif d’amour ; il aboutira, au terme de son plus
grand élan, à cette sorte de marche triomphale où plutôt qu’en Méphisto
Faust semble mué en Prométhée, qui du vide « aimé » fera jaillir la
lumière.
Mais à chaque tournant, il se trouvera devant ce néant qu’exprime
maintenant le motif (1) changé en « mineur » et comme éteint, sur le
fond sombre de cors bouchés. Un dernier élan, alors semble élever le
regard de Faust vers l’au-delà, dans une traînée d’harmonies mysté-
rieuses. Le motif de Gretchen, élargi, réapparaît, repris par la voix
d’un ténor solo et un chœur d’hommes, sur le rythme même du motif
(1), entonne les paroles :
Alles Vergängliche Das Unbeschreibliche
Ist nur ein Gleichniss, Hier wird es gethan.
Das Unzulängliche Das Ewig-Weibliche
Hier wird’s Ereignis, Zieht uns hinan.
(Tout l’éphémère n’est que symbole. Ce qui n’était qu’ébauche, ici
devient figure; ce qui passait les mots, ici s’accomplit. C’est l’éternel
attrait du féminin mystère qui nous soulève de terre.) Cette sorte de choral
marque l’accord des éléments opposés de la symphonie, dans la lumière
que projette le motif de Gretchen. Le vouloir aveugle a trouvé sa rédemption
et le rêve d’amour individuel s’est élargi en manière d’hymne cosmique à
l’« Ewig-Weibliche », ce principe d’amour partout en travail dans la
nature vivante, seul foyer possible d’une « action » féconde.
E. À.
$
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_022.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
—H'anna J<neiﬁeâ
LOGAITTON
ÉCHANGE
RÉPARATIONS
Passage
Tél. 4 41 92
du T'erraillet 20
(ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PN TS S E RKI}E
LA
M 4< !
Chantepoulet 10
Tél. 2 29 78
Plantamour 37
Tél. 2 58 09
; . , . 1559
1‘('UI‘IH«':'(’I!I' 1)L'.f l]l'dllll\‘ €[11/7/l-‘:‘?/!!('/1/-“ l)L’ (l(’llL'       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>t'
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_023.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[n é
Tm e
SRS E
Tc n
1918-1943
GR
propos n’est pas de la rappeler en cette page. Il est de rendre
hommage à la mémoire des anciens qui soutinrent nos premiers
concerts d'abonnement sous la baguette d’Hugo de Senger, de Willy
Rehberg et de Stavenhagen. L’un d’eux, M. Maurice Gautier, n'a point
déserté notre audience. Dans le fort d’une tourmente qui devait, avec
une violence tragique, se relever à nouveau un quart de siècle plus tard,
il fut, avec M. Maurice Pictet de Rochemont, de ceux qui appelèrent
Ernest Ansermet, et encouragèrent son initiative de créer un Orchestre
romand. Honneur leur soit rendu et que notre reconnaissance une fois
de plus leur soit exprimée en cette saison où nous célébrons le double
anniversaire du Chef et de son entreprise.
Le public les comprit et fit écho à leur appel. L’Orchestre a pris rang
dans le pays. Lausanne et Genève le tiennent pour l’un des fondements
de leur vie musicale. Cela n’a pas été sans efforts ni sacrifices. Preuves
en soient la mesure en laquelle nos amis genevois et lausannois ont mani-
festé leur intérêt, le total et le détail de leurs offrandes personnelles, le
montant des subventions publiques dont ces offrandes sont les indispen-
sables prémisses. Les municipalités de Lausanne et de Genève ont droit
à toute notre gratitude. Sans doute aussi ne seront-elles pas insensibles
à notre encouragement…
Un orchestre de la valeur et du plan du nôtre, qui du même coup
qu'il honore la Suisse romande appartient à la Suisse entière et à sa
culture, ne peut exister sans l’appui des autorités. Ce fut l’idée et le
mérite d'Ansermet de discerner les ressources et les conditions parti-
culières de notre vie musicale, et, dans l’intérêt général, de proposer à
la Société suisse de Radiodiffusion un aménagement équitable qui porte
bien la touche de son génie mathématicien et n’a fait tort en Suisse à
quiconque, ni à quelque activité ou institution culturelle que ce soit.
Nous nous félicitons de l’accueil que Berne en 1938 fit à nos suggestions.
Je suis heureux de rendre témoignage des excellents rapports que nous
n'avons cessé d’entretenir avec ses plus hauts représentants. Aujourd’hui
N()TRIË Orchestre a vingt-cinq ans. On connaît son histoire et notre
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_024.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !
Vente en gros :
F. Uhimann-Eyraud, S.A.
Genève - Zurich
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de bâle
GENEÈVE
9-11, place de la Fusterie
B/s ZORIC n
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_025.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[I )
}
I
}
- nous avons lieu non seulement d’espérer mais de penser que nous pour-
rons toujours mieux compter sur leur active collaboration et leur compré-
hension. Comme je l’ai dit ailleurs, puisse la république, j'entends
l’administration qui gouverne et le magistrat qui passe, prodiguer tou-
jours plus ses encouragements à une entreprise qui, indépendamment
de sa qualité, offre par surcroît le mérite de reposer sur une organisation
qui, tout en continuant à dépendre de l’effort privé, a su adapter avec un
rare bonheur et dans l’intérêt de tous, son indispensable liberté à un
service d'Etat.
Associé par mes aînés en 1918 à la fondation de notre orchestre, je
lui souhaite vingt-cinq nouvelles années de bonheur. Je les attends de
notre admirable chef, de sa persévérante jeunesse et de son action sur
la vaillante cohorte de nos quatre-vingt-quatre musiciens. À ces derniers
va notre reconnaissance particulière, à la qualité de leurs exécutions, à
leur assiduité et à leur modestie. Qu’ils sachent ici que le Conseil de
Fondation est conscient de leur part dans les succès de l'Orchestre, et
que le public sans aucun doute se rend compte que nous leur devons
encore plus de sollicitude. Je n’aurais pas été complet si, par cette allusion
à un problème délicat, je n’avais pas souligné, devant nos abonnés, nos
souscripteurs et nos autorités la nécessité de donner à l'Orchestre de la
Suisse Romande une base financière plus étendue et mieux assurée.
Notre entente avec nos amis de Lausanne est entière et elle nous
réjouit. Les uns et les autres en commun nous poursuivons une belle
tâche. Nous ne l’abandonnerons point. Nous sommes convaineus de
l’enrichissement artistique qu’elle implique pour notre pays et du bien-
fait qu’il retire des contacts étroits qu'elle renouvelle sans cesse entre
deux villes heureusement appelées à travailler ensemble.
PAUL LACHENAL,
Président de la Fondation
de l’O.S.R.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_026.tif'/>
        <page><![CDATA[Œ@…… ET s5mum
uIR DES BERGHEo .s
GEN tVF
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_027.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Prochain Concert :
: Mercredi 27 octobre 1943, à I9 h. 45
Ï
| VICTORIA-HALL
Direction :
\ Ernest ANSERMET
Soliste :
Wilhelm BACKHAUS
pianiste
®
Ë {È
É
AU PROGRAMME :
Beethoven - Brahms - Debussy - Burkhard
T 0T T T E
Ps v ; f
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_028.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
RESTAURANT AMPHITRYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VI RÉE
TÉL. 2 69 56
Cailleur -— C/zem[ﬂez _ C/za;zaâiaâ
8 Croix-d’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation dinecete)
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_029.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
NHANANONANSONESENNENEONNERNAGHGANANNNENENNRANAONAONAAHAGUNONNEOSLOCUCNANOONAICAGOANOONONOOONOONEDEROEONANONOO GOS COOOTPPETIOOHOHHPHTOTTOTIE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES — SAISON 1943-1944
Vendredi 22 et samedi 23 octobre 1943
en soirée à 20 heures
Dimanche 24 octobre
en matinée à 14 h. 30
Mam”zelle Nitouche
OPÉRETTE EN 4 ACTES
Musique de Hervé
Samedi 27 novembre
en soirée à 20 heures
CRÉATION
Le Malade imaginaire
OPÉRA-COMIQUE D’APRÈS LA COMÉDIE DE
MOLIÈRE
Texte et musique de Jean DUPÉRIER
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Ernest Ansermet
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_030.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[HELVETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
BEACE ÉONCEMACEE #
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
CIOURIRIA ME RIP E ; 7
Le plaisit par la musique
,Æa sécurité par une assutance su la vie
CHATELAIN
&
COLLOMB
Agents généraux
HELVETIA -VIE
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE
Corraterie 7 Tél. 40350
va . e
37P RE &
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_031.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Comment on devient chef d’orchestre
Sous ce titre, M. Willy Schmid a écrit pour l'« Hommage à Ansermet » un essai
pénétrant. Il y montre comment, avec des facultés brillantes et diverses, où dominait
un goût certain pour les mathématiques, Ansermet a abordé les problèmes que pose le
monde sonore et la vie intérieure de la musique.
Voici sa conclusion :
Il est significatif de constater qu’Ansermet commença ses investiga-
tions dans la musique du passé par Jean-Sébastien Bach, dans les œuvres
duquel son goût pour la complexité technique trouvait à se satisfaire. Il
s’attacha en particulier aux admirables « Concertos brandebourgeois »
qu’il exécuta tous les six à plusieurs reprises; de sorte que dans notre
pays tous les amateurs de musique apprirent à les connaître, quelques-uns,
il est vrai, à leur corps défendant. Avec son esprit curieux et cette sympathie
qui le portaient au-devant de toute œuvre nouvelle, que ce fût chez les jeunes
d’aujourd’hui ou dans l’histoire, il interrogea des maîtres plus anciens ou
moins connus. Il étendit encore son horizon, mais il ne fit que reculer le
problème.
Car il y a un problème, il le pressentait dès longtemps. Mais il chercha
dès lors la solution avec une ardeur passionnée, comme saint Augustin
chercha la vérité, et il est allé dans cette recherche aussi loin que pouvaient
le mener l’intelligence et le savoir. Pour trouver cette vérité, il dut passer
par une sorte de conversion qui libéra son âme de l’intelligence et lui
permit d’entrer en communion avec la musique directement, et non seule-
ment par l’intermédiaire du calcul, ni même de la sensibilité. L’étude de
la musique classique provoqua assez rapidement cette conversion. En se
penchant attentivement et comme amoureusement sur une petite sym-
phonie de Haydn, Ansermet habitué au foisonnement des timbres, aux
frissons et au tumulte des grands orchestres modernes, s’aperçut que cette
symphonie n’offrait qu’une part, délicate ou savoureuse assu rément, mais
réduite à la sensibilité et à l’intelligence, et il découvrit que sa véritable
signification est surtout intérieure. À plus forte raison en est-il ainsi chez
Beethoven. Si nous avons pu dire, avec quelque exagération, que dans la
musique, moderne dite, objective le signe — c’est-à-dire les notes — à une
existence propre, se suffit à lui-même comme un signe algébrique, et ne
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_032.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[paris-house
5, rue des alpes
paul daunay
couturier-
fourreur
à zsenève
téléphone 23370
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_033.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[P
T5F
recouvre ou ne représente rien de plus que ce que l’on voit ou entend, il est
par excellence, dans la musique classique, un symbole qu’il faut savoir
interpréter. Il ne suffit pas de comprendre ce que le musicien classique a
fait; cela est facile à voir, c’est écrit noir sur blanc. Il faut encore com-
prendre ce qu’il a voulu faire, le prendre pour ainsi dire sur le fait dans la
conception même de son œuvre.
Si les modernes — et je prends ce terme dans le sens où l’emploient
ceux qui parlent avec aigreur de « musique moderne » — cherchent volon-
tiers le sujet ou le prétexte de leur musique dans le monde extérieur,
quand ils ne se livrént pas sans autre propos au « plaisir délicieux d’une
occupation inutile », les classiques le cherchent en eux-mêmes, dans les
mouvements passionnels, ou simplement affectifs de leur être ou même de
l’homme en général. L’élément psychique de la vie, fût-ce sous la forme la
plus humble, est la matière de leur art; l’essence des choses les intéresse
plus que leur apparence extérieure. C’est sans doute la raison de l’impor-
tance qu'’ils attachent à la forme, au style. Car cette essence est, en soi,
informe, ou disons : informulée, indéfinie ; elle doit donc être communiquée
dans des formes d’autant mieux définies du langage musical. Si intelligible,
si belle et si harmonieuse qu’elle soit par elle-même, cette forme n’est
qu’une manière stylisée de rendre manifeste ce qui est inexprimable
explicitement. Des mouvements de son être intérieur, ou des passions
qu’il imagine, le classique construit un jeu, qui, dès lors, acquiert une
certaine objectivité; mais il ne prend son véritable sens que pour celui qui
devine ce que cela représente. Or, sur ce point, le classique garde le silence.
Il est remarquable que Beethoven, qui a écrit un si grand nombre
d’esquisses musicales, parsemées quelquefois d’annotations, ne consacre
aucune de celles-ci à ce qu’il se propose d’exprimer ou de représenter.
Elles sont toutes d’ordre technique.
Ce n’est ni par le calcul, ni par le raisonnement que l’on pénètre le sens
intérieur, profond, des formes musicales, mais bien plutôt par une libre
et intime communion, comme par un acte de foi. L’intelligence peut recon-
naître ces formes, la sensibilité en éprouver la beauté. Mais ensuite, pour
deviner leur vie cachée, l’intuition et l’imagination entrent en jeu. Il faut, à
un moment donné, oser se libérer de l’intelligence même, qui a préparé
la voie, ouvrir ingénument son cœur à la musique, s’en laisser pénétrer
jusqu’à en parler-le langage comme on parlerait sa langue maternelle. Il
y a là un seuil à franchir, qui sépare la vérité démontrée de-la certitude sans
preuves. Franchir ce pas est sans doute une opération malaisée pour un
artiste habitué à se donner des raisons et à voir clair en tout ce qu’il fait.
Mais, parvenu à la limite de la connaissance et de l’habileté technique, il
ne le peut éviter. Cette distinction, et cet accord du rôle de l’intelligence
et de l’intuition dans leur collaboration nécessaire, Ansermet l’a opérée
victorieusement ; et par ce dernier adieu reconnaissant du musicien au
mathématicien, à l’instant de pénétrer dans ce monde de clarté et de
mystère où règne seule la musique, il a consacré la dernière phase de son
ascension.
Il ne commettra pas l’erreur de répudier sa belle intelligence. La cons-
tante activité de l’esprit est un besoin fondamental de sa nature. Il sait
d’ailleurs mieux que jamais jusqu’où cette intelligence peut le conduire
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_034.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Buisson - Paisant
Grana’e maison de Élaﬁcfandée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Chez le spécialiste
GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
Ï
q
|
]
|
|
|
v
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_035.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Î
À64 RE E SE POR
w
=
10
dans l’étude d’une partition. Et, au point même où elle perd ses droits et
laisse le champ libre à l’instinct, il l’emploie à réfliéchir aux problèmes que
pose la musique, son rôle, son pouvoir, sa nature intime, les conditions de
son efficacité, sa place et son caractère propre au milieu des autres arts.
C’est dans la métaphysique que le mathématicien prolonge alors l’activité
de sa pensée. Ne dit-on pas qu’il prépare un livre sur «le sens de la
musique » ? Car il ne se contente pas de données superficielles. Il veut
connaître le fond caché et l’essence des choses. Jamais il n’est satisfait ;
c’est sa plus belle vertu. Il est de ces artistes qui, ayant lutté toute la nuit
avec le dieu, le saisissent de leurs bras, au matin, en lui disant: « Je ne te
laisserai point aller que tu ne m’aies béni.» Grâce à cette ténacité et à
une sincérité désintéressée avec lesquelles il a, sans se lasser, poursuivi
un idéal de vérité et de beauté, grâce à ses dons peu communs et variés,
qu’il a mis toute son ardeur à développer harmonieusement, grâce à un
fervent amour de son art qui lui faisait chercher une musique vivante ou
digne d’intérêt, sans préjugés, là où il avait quelque chance de la découvrir,
dans le passé et chez les jeunes artistes contemporains, Ansermet n’est
pas devenu seulement un éminent chef d’orchestre: pour nous, en Suisse
romande, il a été un initiateur et un éducateur. Il a enrichi considérable-
ment notre vie musicale; il en a élargi l’horizon, changé le climat. Et, de
cela, nous n> lui sèrons jamais assez reconnaissants.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_036.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[deﬁ€7”. S
Un des compositeurs les
plus radiophoniques |
Si vous voulez jouir d'une belle retransmission,
comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
Les PHILIPS sont tous d'une musicalité
remarquable !
Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.
RADIO-BALTASSAT
20, rue de Rive " °/{(1
pn
Ancien technicien de la maison Philips, Genève
LES ATELIERS PROFESSIONNELS
DE
L’ACADÉMIE D'ARTS APPLIQUÉS
exécutent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN - GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 7564
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_037.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[TF cr E R D A A E
* CAISSE .
HYPOTHÉCAIRE
DUVCANTON
DE -GENEVE
INSTITUÉE PAR LA
CONSTITUTION DE 1847
MOLARD 2
cE
PRÊTS ÆET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
CERTIFICATS
(D E rOT
L YH TS
D’ÉPARGNE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003225_038.tif'/>
        <page><![CDATA[CONSTANTIN ‘
’ WÂ%Æ/4W
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>