<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Huitième concert de l'abonnement<date when="31/01/1945"/></title>
<series>1944-1945</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19450131"/>
<title>Huitième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1944-1945" type="series"/>
<name key="Geiser, Walther" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30104029" type="person" role="cmp">Geiser, Walther</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Dvořák, Antonín" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/26196" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Kletzki, Paul  (dir.)"  type="person" role="int">Kletzki, Paul  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Schwalbé, Michel"  type="person" role="int">Schwalbé, Michel</name>
<name key="Krausz, Laszlo"  type="person" role="int">Krausz, Laszlo</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_001.tif"/>
<page><![CDATA[YUN 4

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

5355 TT TT S

 

 

Ÿ
m.â$_ RESRE m S MS TI

 

 

 

 

 

 

HSI
NNÉPS p
|{ftes f
l |
IN® E
I TT
_#. h v\_1
T
W;…,Ï I.
h;…+ #H
“
_ 4J }
44
=T H
MO IM
eN
' NS
E
/n……… ;:A...….
PEN TI

dert

+

cA

XL

 

 

 

 

===

s===

fH
ut ]

U+

FF
10 m

—0 e

 

 

 

 

 

ORCHESTRE

x
=
y
Q

S
;
=
D
X
Q
cA
C
<
D
—

 

PROGRAMME

É e E]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_002.tif"/>
<page><![CDATA[Pour tous renseignements financiers

Pour toutes opérations de banque

adressez-vous à la

Hanque Commerciale de Bâle

GENÈVE

9-11, place de la Fustorie

BATR ZURICH

 

 

 

PHILIPS

 

 

“ PHILIPS
RADIO]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

HUITIÈME CONCERT
DE LlÀ'ABONNEMENT

VICTORIA-HALL

MERCREDI 31 JANVIER 1945

à 20 h.15 précises

=”

Direction :

Paul KLFTZKI

Soliste :

Michel SCHWALBÉ

Violoniste]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_004.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS
«ÉFUDE)»

L'INSTRUMENT

SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS

Fabrigué en Suisse

L'AUTORITÉ EN

PHARNOS

Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr

Burger-Jacobi, etc.

Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.

LA SPÉCIALITÉ EN

RADIOS

Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips

Antennes collectives, blindées - Radio-
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.

DIESQUES

TOUS LES GENRES
NOUVEAUTÉS

LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuisT1830

SAUTIER gJAEGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_005.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève

b E

COMITÉ :

MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Charles BABEL, Trésorier,

Ml. Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
n MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
« René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MARTIN,
; Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER, Charles
ZANELLO.
*
# #*

Devenir souscripteur, membre des Amis de 1l’O.S.R., c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS:

 

A. Une souscription de 10 francs conférera :

| I, — un droit de priorité pour le choix d’une place d’abonnement ;
Ï 2, — un droit de priorité pour la location des places disponibles

a' . aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.;

12 3. — Une entrée gratuite à un concert réservé

au Studio de Radio-Genève.

B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :
r. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;

, 2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
; aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.;

; 3. — Une entrée gratuite à trois concerts réservés
f au Studio de Radio-Genève — (un concert de musique de
ë chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
; concert de musique contemporaine).

Compte de chèques postaux des Amis de l'O.S.R. n° I 6870.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_006.tif"/>
<page><![CDATA[Muürie au soleil de Provence,
Parfum de tendresse et d'amour,
Lavande, tu nous rends l'essence
Lumineuse des plus beaux jours.

Eau de Lavande
M “ BLACKFORD”

se e e ce e e
Mn r 05 080 p - ; x Î

 

ÿ
H
$

 

EN VENTE PARTOUT

PARFUMERIE OSME S. A, GENÊVE

 

 

 

 

RE st e r E G e r

 

PRIOR

p rr E

CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5 63 70

e vend neuf et d’occasion
e achète

© expertise

LIVRES ET MUSIQUE

 

 

e L tn dn é atsdne tn sù
É ETE S E E é E d

2 ctonquss]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_007.tif"/>
<page><![CDATA[R es

Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Léopold BOISSIER; Auguste MARGUERAT; GLOGG,
Directeur général de la Radiodiffusion, Berne; René DOVAZ,
Directeur de la Société des Emissions Radio-Genève; Marcel
BESENÇON, Directeur de la Société romande de Radiodiffusion.

Memubres :

MM. les représentants des Gouvernements cantonaux; Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève ; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUËR, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Alfred BOREL, André GUINAND, Emile JAQUES-DALCROZE,
Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET DE ROCHEMONT, Marce-
RAYMOND, Charles ZANELLO, Jean LULLIN, Pierre VII
DOUDEZ, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Georges ROSSET, Henri
STIERLIN-VALLON, Charles GILLIÉRON, à Lausanne.

MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg ; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds:
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

MM. les délégués des associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre: E. ANSERMET

ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_008.tif"/>
<page><![CDATA[Un- elégant manteau de

CASTOR RASÉ DU CANADA

modèle exécuté par le spécialiste

Même maison Ÿ ; d
6, rue de Bourg 3, rue de Rive
LAUSANNE @lﬂ9 GENÈVE

fourrures]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_009.tif"/>
<page><![CDATA[Paul KLETZKI

Paul Kletzki, le lauréat du concours de composition de la Philharmonie
de Varsovie, naquit le 21 mars 1900 à Lodz en Pologne. Tout jeune, il
montre déjà sa vocation musicale et à l’âge de 13 ans il se présente en
public comme violoniste. De 1918 à 1921, il étudia la philosophie à l’Uni-
versité de Varsovie et il fut en même temps élève dans la classe de chef
d’orchestre au Conservatoire municipal sous la direction d’Emile Mly-
narsky et dans la classe de composition de Jules de Wertheim. En 1921, il
partit pour Berlin, où il termina ses études musicales à l’Ecole supérieure
de Musique sous la direction de Fr. E. Koch. En 1923 parut la première
œuvre du jeune compositeur, un quatuor à cordes en la mineur, qui fut
bientôt suivi d’une série d’autres créations musicales de diverses natures.
Paul Kletzki se développa aussi comme chef d’orchestre et dans ce domaine
il fit montre de tant de goût, de style et de dextérité pratique, qu’on doit
certainement le compter parmi les chefs d’orchestre de vocation. C’est
ainsi, par exemple, que Furtwängler écrit à propos de lui: « Ce n’est pas
seulement en tant que compositeur très doué que je connais M. Paul Kletzki,
mais aussi comme un de ces rares chefs d’orchestre de talent des jeunes
générations, qui ont devant eux le plus grand avenir ».

Professeur de composition et chef d’un orchestre de chambre, de 1934
à 1936 à Milan. En 1936, concerts avec l’Orchestre philharmonique de
Léninegrade. Premier chef de la Philharmonie à Karkhov (Ukraine) en
1937. En 1938, concerts à Bruxelles. Depuis 1939, Kletzki vit à Clarens,
s’adonnant à la composition.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_010.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

, É
1///M}L d (Oonseruartorre

 

22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE

 

 

 

 

Cadeaux artistiques

  
 

e r se e e ts vc se ,

Fleurs de choix

 

d "r
e E À 1 mm r t

50en

Maître Fleuriste

 

CORRATERIE 26 (Pas de succursale)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_011.tif"/>
<page><![CDATA[M
U |

 

 

Michel SCHWALBÉ

Michel Schwalbé, né le 27 octobre 1919 à Radom (Pologne).

A commencé les études de violon à l’âÂge de 8 ans à Varsovie où, quel-
ques années plus tard (en 1932-1933) il se fait entendre en public, rem-
portant un très grand succès (au Conseryatoire, à l’Opéra, à la Radio).

Ayant 13 ans et demi, termine l’Ecole supérieure de musique Moniuszko
à Varsovie, et quelques mois plus tard, part pour Paris, afin d’y parfaire
ses études musicales.

En 1934-1935-1936, travaille avec Georges Enesco à l’Institut instru-
mental à Paris.

En octobre 1936, est admis à l’unanimité au Conservatoire national
de Paris, dans la classe de Jules Boucheret, et en 1938 (le 24 juin) obtient
la récompense suprême: Premier Prix, Premier nommé des Lauréats,
hommes et femmes.

En 1938, 1939 et au commencement de 1940, joue en soliste à Paris,
Rouen, Angers, à la Radio, avec un très grand succès.

En 1941-1942, prend part à plusieurs tournées comme violon-solo de

l’Orchestre Symphonique de France, et en même temps étudie l’harmonie
au Conservatoire national de Lyon.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_012.tif"/>
<page><![CDATA[irième = qei RSN qn v r è]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_013.tif"/>
<page><![CDATA[Huitième Concert de l’Abonnement
Direction: Paul KLETZKI

Soliste: Michel SCHWALBÉ, violoniste

|… . IË" violon-solo de l’'O.S.R.
/

PROGRAMME

PREMIÈRE PARTIE

1. FANTAISIF, op. 31, pour

orchestre à cordes, timbales et

plano e 1 10 ANNalthér GEISER
Lento funebre — Moderato espres-
_ sivo — Vivace assai e deciso —
} . Moderato assai.

Alto-solo: M. Laszlo KrAUszZ.

2. CONCERTO, en ré majeur,

pour violon et orchestre. . . . BRAHMS

a) Allegro non troppo.

b) Adagio.

c) Allegro giocoso ma non troppo
vivace.

Soliste: M. Michel SCHWALBÉ.,]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_014.tif"/>
<page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé

et des gens de goût

LIBRAIRYIF>
NAVILLE & C”

PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC

Ouvrages sur la musique

et les beaux-arts

LIVRES DE LUXE

 

 

 

S.GROsJEAN

9. PLACE DES EAUX-VIVES

Téléphone: s5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux: !. 4605]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_015.tif"/>
<page><![CDATA[0

 

PROGRAMME (sumte)

DEUXIÈME PARTIE

3. SYMPHONIE, en mi mineur,

« Au Nouveau-Monde». . . DVORAK
d) Adagio — Allegro molto.
b) Largo.

c) Scherzo molto vivace.
d) Allegro con fuoco.

L’ÉCRITURE DES GRANDS COMPOSITEURS

La vignette de la couverture veproduit un fragment du manuserit
autographe d’une musique de scène écrite par Robert Schumamn,
pour une des Tragédies de H. Heine.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_016.tif"/>
<page><![CDATA[ad S
« “N

r É

 

4
|
O

mkrrente

 

 

 

PATEK, PHILIPPE & C°

7 7 ; N OL Ë
o%z/ @//Æﬁ/{/{àçâæa {/ % pz/äyaw'a î/«[/aﬂaya/.4e/
B V2
d Ç :%rz E @€k/ä{«b%

G4 OQUAT 22 GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_017.tif"/>
<page><![CDATA[e

Walther GEISER

GV

RANTAISIE, op 31,

pour orchestre à cordes, timbales et piano.

ON intention première, dit Walther Geiser, était d’écrire
M une musique funèbre pour alto-solo, orchestre à cordes
et timbales. Pendant le travail mon plan s’est considéra-
blement modifié parce que je m’étais senti le devoir d’introduire
de plus grands contrastes aussi bien dans le tempo que dans
l’expression.

Evidemment le premier mouvement « Lento funebre » et le
mouvement final « Moderato assai » ont gardé dans la présente
fantaisie leur caractère premier, mais la substance musicale
contenue dans ce cadre dépasse le plan primitif.

On distingue nettement deux parties: Une première, dans
le sentiment de l’introduction, de plus en plus passionnée, mais
qui garde un tempo tranquille; et une seconde, poussée par un
mouvement rapide et impétueux.

Les cordes sont occasionnellement divisées. L’œuvre a été
écrite en 1941-1942 pour l’Orchestre de chambre de Bâle sous
la direction de Paul Sacher.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_018.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE BANQUES SUISSES

G E N E V E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_019.tif"/>
<page><![CDATA[;I,‘ »
e

urr

ï

 

Johannes BRAHMS

(1833-1897)

GÂ

CONCERTO pour violon et orchestre.

ETTE œuvre, on le sait, fut dédiée par Brahms à son
grand ami, le violoniste Joachim. Le 1" janvier 1879,
l’on vit Joachim présenter aux concerts du Gewandhaus

de Leipzig, l’œuvre qui lui avait été dédiée et que conduisait
Brahms en personne.

Si le violon-solo y joue un rôle prépondérant, la partie d’orches -
tre y garde une telle importance qu’on a, avac raison, nommé
l’œuvre « Symphonie avec violon principal ». Les passages pure-
ment techniques y sont, en effet, si intimement entrelacés au
tissu symphonique que ce « Concerto » n’apparaît point, sauf
peut-être en son dernier mouvement, comme und œuvre de
pure virtuosité violonistique.

Rappelons que l’Adagio débute par une exquise mélodie de
hautbois qu’accompagnent les bois et les cors, alors que le soliste,

qui n’intervient que longtemps après, tisse une ligne mélodique
fort différente.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_020.tif"/>
<page><![CDATA[FAINES - B>> * 1500
ARTICLES DE BÉBÉS - LAYETTES COMPLÈTES

Coujours les meilleures qualités

« DURUZ -

L'e grand spécialiste des Rues-TSasses

Durant toule l’année, chaque achat de LAYETTE destiné à un

cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.

 

 

 

 

l us XUH /1 // // mitte )/H

aimez ausoi la beaulé el la

  

 

 
  

N RFËVDERIE BIJOUTERIE
Ÿ À YEssHORLOGERIE

5:20. R, du MARCHE

qualité Je votre montre et de

votre orfèvrerie…

 

 

 

 

…alors faites votre choix parmi les montres sorgnées :

LONGINES . TISSOT

m 5
OMEGA . Z2ENITH
ORFEVRERIE
JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT

LE PLUS BEAU CHOIX PRIX TRÈS MODÉRÉS

 

 

 

ec en recsa e tn T

2ésrre sm

e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_021.tif"/>
<page><![CDATA[Anton DVORAK

(1841-1904)
eN

SYMPHONIE en mi mineur : Au Nouveau-Monde.

NTON DVORAK est né en 1841, dans un milieu extrême-
ment modeste (le père était aubergiste) d’un petit village
de Bohême. Mais l’éminence de ses dons musicaux lui

fit franchir très vite les bornes du milieu natal pour l’emporter
vers une carrière glorieuse et toutes sortes d’honneurs — entre
autres les doctorats « honoris causa » des Universités de Prague
et de Cambridge. La première étape fut Prague, où il put entrer
dans une école d’organistes, puis prendre place comme altiste
dans l’orchestre du Théâtre national. Protégé par Liszt, signalé
par le succès, au près et au loin, de ses compositions, il fut
pendant plusieurs années pensionné par l’Etat. En 1892, il fut
appelé à New-York pour diriger le « Conservatoire national de
musique ». En 1901, il revint, en cette même qualité, à Prague,
où il mourut en 1904.

La musique de Dvorak affecte un académisme qui lui a nui
dans nos contrées, mais qui ne devrait pas faire méconnaître
sa profonde « authenticité ». Ce n’est pas sans raison qu’une
œuvre comme cette Symphonie n° 5, en mi mineur (op. 95), dite
« Au Nouveau-Monde », occupe depuis quarante-cinq ans les
programmes du monde entier, après ses sensationnelles et
mémorables premières auditions en 1893, à New-York, sous
Anton Seidl, à Vienne sous Hans Richter, en présence de l’auteur
accompagné de Brahms.

On a beaucoup discuté sur le titre de cette symphonie, il
s’explique cependant aisément. Résidant en Amérique en 1893,
Dvorak fut mis au courant par le critique Krehbiel — qui en fut
le premier observateur sérieux — de la musique des nègres des
cotonnades, et des « Negro spirituals »; il en sentit aussitôt
la saveur et l’originalité et comme il était le type des musiciens
qui cherchent à élaborer de « grandes formes » sur la base de]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt

H'anna J<neiﬁeâ

LOGATION

Ë ,C HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

 

 

 

BOULANGERIE FINE
P'ATAESIS ERIIE

 

 

Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09

" . , . “
1‘ ourntusseur JA':P‘ _1]I'(llll?d‘ f/ﬂ[)llm‘«‘k'lill‘lll.l‘ l)(’ seneve

 

 

e

C e À d E

vn

us

d O EN e r

 

L e

es

 

4LV E

PE

fl 2 um

E]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_023.tif"/>
<page><![CDATA[thèmes populaires, il y trouva la matière d’une symphonie.
Empruntant ses thèmes aux nègres d’Amérique, ce n’est cepen-
dant pas «le Nouveau-Monde » qu’exprime cette symphonie,
mais bel et bien Dvorak et son temps. Ÿ chercher un programme,
rattacher tel de ses épisodes à des scènes indiennes ou à des
récits de Longfellow n’est plus de mise aujourd’hui. C’est une
symphonie à la manière romantique, à la fois épique et lyrique,
et où les chants d’oiseaux — pour être des tropiques — ne sont
là qu’une évocation de la nature, de cette nature éternelle nour-

rice des pastorales et des poètes.
p A]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_024.tif"/>
<page><![CDATA[“ALIMENTATION
GÉNÉRALE

( .°.‘.°.‘.°.' ‘.

C C I CO
Ç

Ç

O

.’.

 
 

v
...

  

e
SOSESE
QOO

  
 

 
 

 

 

 

Ses exclusivités :

Cnanpeaux anglais:
VEHIRISTY ? @ SSCOTTF*

Chemises élégantes:
; D'FARBY N ge$

“ IMPER-MOBIL-CALOR "
“ RAINTEX" et “WEST-END"

 

 

Za£Ma ue
CÆamiﬂ'eZ
C/za;zzeâiez

DISTRIBUTEUR  OFFICIEL DES  CÉLÈBRES

MANTEAUX IMPERMÉABLES

AQUASCUTUM

—,  RAINCOATS

BUREAUX D'ACHATS A LONDRES W. 1.

GENÈVE 8, Croix-d'Or]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_025.tif"/>
<page><![CDATA[e

QUE PEUT-ON ATTENDRE
D'UNE ŒUVRE MUSICALE NOUVELLE ?

Dans umne de ces pénétrantes études que M. Frank Martin publie trop
rarement dans le Journal de Genève, le président de l’Association suisse
de Musiciens analyse, comme seul un auteur peut le faire, ce qu’on peut
attendre d'une œuvre musicale nouvelle. Voici l’essentiel de son argument :

Comprendre une musique, c’est la suivre avec son intelligence
et sa sensibilité musicale dans ses éléments principaux: forme
mélodique et construction harmonique et tonale. Il n’est aucun
besoin pour cela d’avoir fait des études d’harmonie et de contre-
point; mais il faut avoir entendu beaucoup de musique et, si
possible, en avoir joué soi-même. Pour connaître la beauté
d’une œuvre, il faut que chaque note, chaque inflexion mélo-
dique, chaque harmonie, chaque modulation vous en paraisse
juste, claire, équilibrée, encore même qu’elle puisse être sur-
prenante. On découvre l’œuvre à mesure qu’on la reconnaît.
C’est précisément la marque du génie de rester surprenant
alors même que l’œuvre est connue et comprise. Il n’est pas
malaisé de surprendre à première vue, mais surprendre dans

la justesse, la clarté et l’équilibre n’est le fait que de quelques-
uns.

Le plus grand compliment qu’un compositeur puisse recevoir,
c’est celui d’un musicien qui lui dirait: « Il m’a semblé à chaque
instant, en entendant votre musique pour la première fois,
deviner ce qui allait suivre.» A moins, bien entendu, que ce ne
soit là la plus écrasante des critiques. Mais une compréhension
comme celle-ci, immédiate, est infiniment rare. Dans la règle,
il est impossible que le public comprenne une œuvre nouvelle,
écrite dans une langue inaccoutumée. Encore faut-il bien qu’il
ait compris quelque chose, puisqu’il s’anime, s’émeut, s’en-
thousiasme même. C’est exceptionnel, mais cela arrive parfois,
malgré tout. Il est vrai que ce phénomène est plus fréquent
lorsqu’il s’agit d’œuvres musicales reposant sur un texte litté-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_026.tif"/>
<page><![CDATA[FN
IN

 

mu€S mPErgUES

toujours fidèle à sa tradition
de ‘“Leading Hotel'’ de Genève

(—

SES SALONS

uniques pour réceptions et banquets
SON BAR
distingué

L’AMPHITRYON

le rendez-vous des gourmets

S E E S S OE CN A SRE

 

 

 

   

1 PORT ON DE LR OM /" GE

PETIT-NÈGRE

DONNE 3 GROSSES. TARTINES

 

 

 

|

_t

s}
; 96 00
tn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_027.tif"/>
<page><![CDATA[raire, que ce texte soit chanté ou qu’il serve simplement d’argu-
ment à un développement symphonique. Cela s’explique fort
aisément: l’auditeur moyen, en face d’une œuvre musicale
nouvelle, manque totalement d’association d’idées ; cette musique
n’évoque rien pour lui; il ne sait où la situer. Je doute fort, pour
ma part, qu’un si grand nombre d’auditeurs goûteraient si
profondément l’audition d’une sonate de Bach s’ils n’avaient
jamais entendu les « Passions » et la « Messe » en si. Je ne pense
pas non plus que l’œuvre de Wagner aurait eu un tel retentisse-
ment s’il avait été un pur symphoniste, ni celle de Strawinsky
si ses premières œuvres n’avaient accompagné des ballets.

A côté de la compréhension musicale proprement dite, qui
est le fait d’un nombre restreint d’auditeurs et qui ne peut venir
que tardivement, je suis convaincu du rôle immense joué par les
associations d’idées dans l’audition de la musique. Ces asso-
ciations une fois établies, le public est mûr pour une compré-
hension plus intime de la musique elle-même. Cependant, même
alors qu’il s’agit d’une œuvre s’appuyant sur un thème littéraire,
il reste qu’en cas de succès le public a senti la musique nouvelle
qu’on lui présentait et cela sans pouvoir la comprendre ni vrai-
ment l’apprécier. Ce qu’il a senti dans cette œuvre doit, à mon
idée, ressembler fort à ce que l’auteur a senti lui-même de son
œuvre avant de l’avoir écrite. (Je ne parle pas ici de la notation
matérielle sur le papier, mais de la composition elle-même.)
Avant de composer une œuvre, le compositeur en a une concep-
tion tout intérieure, dénuée de toute forme; il sait en quelque
sorte ce que sera cette œuvre mais ne peut s’en faire aucune
représentation. S’il pouvait se la représenter, déjà elle existerait.
Cette sorte de presc'ence qu’il en a peut se matérialiser sous
divers aspects: visions colorées, sonorités vagues, impressions
de paysages, de chaud ou de froid, qui n’ont généralement rien
de commun avec ce que l’œuvre devient réellement et qui dis-
paraissent totalement avec sa composition. C’est ainsi que
chacun se fait une représentation, si vague soit-elle, du monde
spirituel, inexprimable par essence, tout en sachant fort bien
à quel point cette représentation est inadéquate.

Il s’agit pour l’artiste non pas d’exprimer cette sorte de
vision, ce pressentiment d’une réalité d’ordre spirituel: il s’agit
de l’incarner dans une œuvre musicale. L’œuvre faite, il ne lui
restera que des mélodies, des harmonies, bref des phénomènes
musicaux plus ou moins réussis. La réalité spirituelle s’en
trouve détruite. Pour l’auteur, il ne reste là qu’une œuvre de]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_028.tif"/>
<page><![CDATA[DÉMÉNAGEMENTS

 

22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47

 

 

 

 

GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE

[
SA CAVE RENOMMÉE

@

119>01

TÉLÉPHONE 4 08 00 12, Boul. du Théâtre]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_029.tif"/>
<page><![CDATA[mTn

v

plus, un objet, mais un objet nouveau, ou mieux un organisme
nouveau, si son travail a abouti, quelque chose de vivant comme
une nouvelle plante ou un nouvel animal. Et c’est alors que se
produit le miracle: cet objet, cet organisme, peut à l’occasion
recréer chez l’auditeur le mouvement de l’esprit qui a animé
l’auteur lors de sa composition. C’est là ce qu’on peut, ce qu’on
doit attendre du contact d’une œuvre nouvelle. On ne peut deman-
der autre chose, de cette première confrontation, que cette sen-
sation souvent angoissante, parfois magnifique, que donne la
vision de l’œuvre encore à créer. Ce n’est que plus tard, si elle
est d’un maître, que l’auditeur pourra y trouver la sensation de
justesse, de clarté et d’équilibre que donne l’audition des grands
classiques qu’il peut comprendre et suivre pas à pas, dont il
peut apprécier la beauté.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_030.tif"/>
<page><![CDATA[HELUETIA-AGCIDENTS

DIRECTION ROMANDE

PEAGCE ÉONGEM/AÉLE, 1

AGENCE GÉNÉRALE :

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

C'OORREA LU ERILE-: 7]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_031.tif"/>
<page><![CDATA[CONCERT
EX TRAORDINAIRE

Mercredi 14 février 1945, à 20 h. I5.

VICTORIA-HALL
7

Direction :

WilhelIm Furtwängler

AU PROGRAMME :

SYMPHONIE Nor . “… ..…. .. BEFTHOVEN
OUVERTURE LEONORE No2 . . . BEETHOVEN
SYMPHONIE N° 2,enré majeur . . Branms

LOCATION — Souscripteurs :

À partir du lundi 5 février à 10 heures jusqu’au
mercredi à 18 heures

et jeudi dès 9 heures pour le public.

 

PRIX ORDINAIRE des places : de Z fr. SO à S francs.
1SOO0 places.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_032.tif"/>
<page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine, =

blouses et peignoirs élégants. _ |
ËË —

\ËË '{Îî "Â\ .:

q

/âaæwxX…, %

Grande maison de blanc fbmÎée en 1865 |

3, rue du Rhône, GENÈVE |

 

 

 

 

21, RUE DU STAND
G'EN E V E
TéL. 4.51.60

 

RETOUCHES CrOONS . DES SN3 3
; L "]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_033.tif"/>
<page><![CDATA[e

1 RR t v

UE RD UE,

Neuvième Concert de l’abonnement :

 

Mercredi 21 février 1945, à 20 h. I5

GRAND-THÉATRE

$ —

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste :

Dinu LIPATTI

pianiste

L d

AU PROGRAMME :

Schubert - Liszt - Frank Martin - Debussy]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_034.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES

PRAFE pPr pre pn N pn Ps

Saison 1944/1945 II© année

Vendredi o jévrier 1945

en soirée à 20 h. 30
SPECTACLE DE GALA
CRÉATION A GENÈVE :

LES

TRÉTEAUX ps M* PIERRE

D'APRÈS CERVANTES — MUSIQUE DE MANUEL DE FALLA

L’HISTOIRE npuv SOLDAT

Lue, chantée et dansée.
POÈME DE C.-F. RAMUZ — MUSIQUE DE IGOR STRAVINSKY

Orchestre de la Suisse Romande, dir.: Ernest ANSERMET

 

 

 

Samedi 17 février 1945

en soirée à 20 h. 30

Dimanche 18 février 1945

en matinée à 14 h. 30

HÆNSEL ET GRÉTEL

CONTE LYRIQUE EN 3 ACTES D’'HUMPERDINCK

L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE

DE CLAUDE DEBUSSY
Dansé par Willy FLA Y

LA VALSE

DE MAURICE RAVEL
Dansée par Delly et Willy FLAY et le Corps de Ballet
Orchestre de la Suisse Romande, direction : Richard BECK]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_035.tif"/>
<page><![CDATA[Caisse hypothécaire

du Canton de Genève

Instituée par la Constitution de 1847

Molard, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

Livrets d’épargne]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003258_036.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND NOM

DANS
LA MUSIQUE

OVEN
UN

G5
7
e

\

e
Ra
t
es

NORLOGERIE

VACHERON

p
CONSTANTIN

?

*

À GFHÈVE DEPUIS 1768

G 4 N

…

7 …..…\o.
L _.…\_. ÎJ

i
A

S
N S
w =
/ |
D, y
; MS E
N ....…\— …… ;
A
,
5 I‘ 1
N AINF OI E
à . f ..w.o…&…»uÈd
, D
V ....«..w A
0902 VS
u\ .H\ VN
» P 51 74 ,
4 10G
/ 12
A .\ -

UN GRAND NOM DANS L]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>