<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Audition du Requiem de Verdi
            <date when='17/03/1944'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003240</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Haug, H. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19440317'/>
        <title>Audition du Requiem de Verdi</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1943-1944' type='series'/>
        <name key='Verdi, Giuseppe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/137994' type='person' role='cmp'>Verdi, Giuseppe</name>
        <name key='Haug, Hans' type='person' role='int'>Haug, Hans</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Choeur de Lausanne' type='person' role='int'>Choeur de Lausanne</name>
        <name key='Perras, Margherita' type='person' role='int'>Perras, Margherita</name>
        <name key='Helbling, Maria' type='person' role='int'>Helbling, Maria</name>
        <name key='Wozniak, Byslaw' type='person' role='int'>Wozniak, Byslaw</name>
        <name key='Tappolet, Siegfried' type='person' role='int'>Tappolet, Siegfried</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_001.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_002.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e e E N A E E e e e e t e S d e N E E e d E e e E R e e d E e A E e e e A e E E e u D n e n e C S  nta ….!Æ0…».n.Aﬂw…r.m…ﬂu4hä\…ä.ﬁw…wh n …,....IÆ
- “ ; — , e
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ViIreTrornr HAIL E GENÈVE
VENDREDI 17 MARS 1944
AUDITION
REQUIEM DE VERDI
PIN JLIE
CHOEUR de LAUSANNE
DMFCEE A CONCOURS DI
L'ORCHESTRE de la SUISSE ROMANDE
ET DE
©
: Mesdames MARGHERITA PERRAS soprano « MARIA HELBLING, alto
Messieurs BYSLAW WOZNIAK, ténor et SIEGFRIED TAPPOLET, basse
DIRECTION : HANS HAUG
LIVRET - PROGRAMME : 60 CENTIMES
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[\
rr É
PATEK, PHILIPIPE & C° À
//{ ; /Æ/&/%(‘/Ê/ZW d %/Ç///'/ Lx
/Îé CY ?ÆÎZ/Ï/Û/ Û/&ZlﬂeJ&
GENÈVE 22, GRAND-QUAI
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ke
)©e
N> AUVG
Le chef que le Chœur de Lausanne a placé à sa tête
compte parmi les personnalités les plus marquantes de
notre pays. Haug s’est acquis une belle réputation de
chef d’orchestre, de chœurs et d’opéra en Suisse et dans
les plus grandes villes de l’étranger.
En Suisse Romande, il à laissé un souvenir durable
comme chef de l’Orchestre de Radio-Lausanne en 1934
38. Son activité de chef d’orchestre ne l’empêcha pas de
faire œuvre féconde de compositeur. Ses opéras Don
Juan à l’Étranger, Madrisa, Tartufe, Ariane, ont connu
de grands succès et son oratorio Michelange remporta
un véritable triomphe lors de sa première audition l’an
passé.
C’est donc entre les mains d’un artiste de haute cul
ture que le Chœur de Lausanne a placé sa destinée.
Interprète incomparable du répertoire romantique, Hans
Haug était particulièrement qualifié pour ordonner
l’exécution du Requiem de Verdi.
CEIN
Ce Chœur mixte créé par son président actuel, Mon-
sieur Manuel Roth, s’est imposé pour tâche de rendre à
la grande musique chorale la place éminente qu’elle
occupât jadis. Certes, la vie musicale est florissante en
terre romande, preuve en soit le succès des concerts
symphoniques.
Mais les grandes auditions chorales ne paraissent
que de loin en loin sur nos affiches de concert.
Grâce à la volonté de travail de ses membres, à leur
culture musicale, à leur idéal de solidarité artistique, il
à l’ambition de collaborer activement à l’enrichissement
de la vie artistique de notre pays.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_006.tif'/>
        <page><![CDATA[ÉES MELÉEURS - GEMS
DANS LA MEILLEURE SALLE. .
e dn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ﬂ
PRAEQUIEM DE-VERDI
Alors que Verdi (1813-1901) se créait la réputation que
l’on sait avec la trentaine d’opéras qu’il écrivit, il n’en était
pas moins attiré, dès sa plus tendre enfance, par un autre
genre de musique, qui était celle d’église. En effet, à « La
Roncole », lieu de sa naissance, 1l servait la messe à sept ans,
alors qu’il commencait déjà à étudier l’orgue avee Baistrocehi.
ll avait à peine dix ans qu’il était nommé aide-organiste de
son maître.
De quatorze à seize ans, Verdi travailla à Busseto, avec
l’organiste de la ville, Ferdinando Provesi. Il rempläca main
tes fois ce dernier, non seulement comme organiste mais
comme chef d’orchestre de la Société Philharmonique de cette
ville. Jusqu’à dix-huit ans, Verdi composa un grand nombre
de morceaux, parmi lesquels plusieurs cantates, un Stabat
Mater, une Messe, un Vespro, et plusieurs autres compositions
de musique d’église. ;
Plus tard, il devait écrire, comme couronnement de ses
œuvres de musique sacrée, le Requiem dont nous avons à
parler ici.
Cette Messa da Requiem, comme tant de grandes œu
vres, n’est pas sans avoir son histoire. En 1868, peu après la
mort de Rossini, Verdi écrivit une lettre émouvante à Riceor
di, suggérant l’idée qu’un Requiem soit écrit pour honorer la
mémoire de l’auteur du Barbier de Séville. Verdi, désirant
en faire un hommage national ,proposa que treize composi-
teurs italiens écrivissent chacun un des treize morceaux que
comporterait le Requiem.
L’idée était fort belle, mais la réalisation en était bien
difficile car, sur treize compositeurs (dont Boïto avait été
écarté), bien peu étaient des hommes de valeur. Leurs noms.
à l’exception d’un ou deux, ne nous sont guère connus aujour-
d’hui. Quoique le Requiem ait été achevé, le projet en resta là.
Verdi y avait contribué en écrivant le dernier morceau
qui était le Libera me. En 1873, quand'Alessandro Manzoni
mourut ‘à Milan, Verdi, qui avait toujours admiré profon-
dément le grand poète italien, sentit le besoin d’exprimer par
la musique ses sentiments et sa douleur.
C’est alors que, repensant au Libera me, qui n’avait
jJamais été utilisé, l’auteur d’Aïda songea à écrire una Messa
K'unebre dédiée à la mémoire de Manzoni et où figurerait
son Libera me. Ce fut le 22 mai 1874, en l’Eglise de Saint
Mare, à Milan, que.ce Requiem fut exécuté pour la'première
[ois par quatre solistes, un orchestre formé de cent profes
seurs et par un chœur de cent vingt chantéurs.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ANAEY SE DE E PION
REQUIEM ET KYRIEK. Au milieu de la tristesse qui
s'élève de l’orchestre, le chœur jette des appels intmmitï« nts
et sourds, Requiem, Requiem aeternam comme une prière va-
gue et impersonnelle.
À ces appels répondent quelques lueurs d’espoir et le chœur
entonne un hymne solennel au Tout-Puissant sur Te decet
hymnus. Ces accents ont vivifié la foi, et dans le Kyrie elle
s'exhale en un ensemble à la fois poétique et mystique où les
voix ondoient dans une atmosphère lumineuse et surnaturelle.
DIES. IRAR. À ce premier morceau succède la page
tragique par excellence de la partition. Ce dies irae est en
effet tout un drame musical. Le tableau de la fin du monde
surgit. Des clameurs sinistres éclatent dans les chœurs tandis
que la tourmente fait rage à l’orchestre.
Mais la tempête s’apaise et dans le calme haletant qui suee :ède
à l’orage retentissent les trompettes du jugement dernier.
D’abord on les entend comme dans l’éloignement ; elles se
rapprochent peu à peu, s’amplifient, envahissent lmchestro.
les chœurs, la salle entière de leurs terrifiantes fanfares.
Soudain, tout se tait, et, au milieu de ce silence subit, la basse
jette le Mors stupebit.
Puis le drame se déroule ; les différents épisodes musicaux
indiqués par le texte apparaissent, dans leur parure expressi-
ve, plastiques et tangibles comme des scènes de théâtre. Voici
le Liber scriptus proferetur, austère et inflexible comme la
loi ; il évoque le jugement dernier où rien ne restera caché,
et tout aussitôt, au milieu de tumultueuses clameurs, surgit
le spectre du (ata(‘lV\nn— final remplissant les cœurs d’angois-
se et d’effroi.
Lorsque la vision a disparu, on entend le Quid sum miser,
plainte (19 ‘aillante des vaineus de la vie, gémissements éplo-
rés des âmes faibles ; les voix s’enlacent comme pour se sou-
tenir mutuellement dans leur anéantissement. Tout à coup,
par un de ces contrastes saisissants, chers à Verdi, voici qu’à
côté de l’'humble Quid sum miser se dresse le monumental
Rex tremendae majestatis, autour duquel des voix chantent
leur mélodieuse prière : Salva me.
Puis des invocations et des prières se succèdent : le vaordurv
où s’exhale la foi en Jésus sauveur, l’Ingemisco tendre et
serein, où passe comme en une vision la douce image de la
Vierge Marie, et le C0nfutatn plu< pressant dans ses suppli-
cations, 1)lus angoissé aussi et où l’âîme hantée par les peines
éternelles évoque encore une fois le jugement dernier.
Enfin la vision s’efface et, avec le Lacrymosa, se déroule en
une conclusion pathétique et éplorée du sombre drame.
LR hednes vn
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[[11. DOMINE JESU. — Jusqu’ici c’est surtout le dramaturge
qui s’est révélé, mais dans cette partie, le chrétien nous ouvre
son âme, une âme sereine et pieuse, trop indépendante peut
être pour parler le langage, convenu de l’Eglise, mais assez
éclairée par la foi et par le génie pour s’en créer une qui met
en pleine lumière la profondeur de sa religiosité.
[V. SANCTUS. L’hymne à l’Etéèrnel est le morceau le plus
architeetural de la partition. Fugue à huit voix d’une envolée
grandiose au début, 1l se termine en manière de choral à deux
chœurs où les voix se répondent sur Pleni sunt coeli et Ho
sanna in excelsis.
V. AGNUS DEI. L’hymne à Jésus tout en douceur et en
tendresse fait un contraste saisissant avec le précédent. Une
mélodie flottante et mystique comme l’âme du Rédempteur
passe dans les voix, s’illumine de teintes séraphiques au con
tact de l’orchestre et se dissipe dans un développement
éthéré.
VI. LUX AETERNA. L’évocation du repos éternel et des
félicités paradisiaques. La musique revêt ieci une parure sur
naturelle. Tour à tour douce et triste lorsqu’elle décrit le
repos éternel, elle devient radieuse et comme illuminée d’en
haut lorsqu’elle chante les joies élyséennes.
VII. LIBERA ME. La conclusion de cette œuvre si drama-
tique dans sa première partie, si séraphique dans sa seconde,
est une prière, mais une prière qui revêt l’ampleur d’une
.\‘,       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>Hl[ht“.\‘l‘ de l’œuvre tout entière. Il y passe un souffle d’é
popée.
Au début, on entend une supplication murmurée comme en
extase par une foule recueillie : « Délivre-nous, ô Seigneur,
de la mort éternelle en ce jour de terreur ». Puis la prière
devient expressive, dramatique, toujours plus angoissée et
comme hantée par le jugement dernier qui, brusquement
surgit, tel un fantôme semant l’épouvante. Lorsque les cla-
ineurs implacables se sont apaisées, la prière reparaît évo-
quant les accents de l’exorde du Requiem qu’elle développe
en un hymne funèbre d’une grandeur surnaturelle. Puis com-
me réconfortée, elle s’élève, grandit et s’épanouit tour à tour
sereine, angoissée, insinuante, toujours suppliante, pour écla-
ter en un paroxysme de ferveur d’où elle retombe haletante
en s’éteignant dans un murmure extatique : Libera me!
Libera me !
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[SOCTÉLÉ DE CHANT S CRE
CX\"He année
CATHÉDRALE DE St PIERRE - GENÈVE
SAMEDI 15 AVRIL DIMANCHE 16 AVRIL
à 20 heures à 16 heures
DEUX UDON =
de la
MESSE EN _ SI MINEUR
DE - P 0n
Avec le concours de
ELSA SCHERZ-MEISTER, soprano ERNST HAEFLIGER, ténor
NELLY GRETILLAT, alto FÉLIX LOEFFEL, basse
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMADE
à l'orgue :  PIERRE SEGOND
DIRECTION :  SAMUEL BAUD-BOVY
Prix des places - 6, 5, 4.— numérotées 3 et 2 — non-numérotées (droits compris)
Location : SAUTIER-JAEGER, Fusterie 12 tél. 4. 21. 24 et à l'entrée
Bureau de concert : M. Casetti Giovanna
Les meubles Un papier de qualité
de bureaux pour la machine à écrire
2ZEMR -
e Le GRAND-CASTEL
“ERGA- 1937
vous procurent
un travail
rationnel se fait en blanc
et toutes teintes
En exclusivité chez
@‘\“ËEÈQÊÊ/ÏNÜË'Ÿ MATHEY - POIRIER
% O PAPIERS EN GROS
Bd. Georges favon 5 GENÈVE LAUSANNE
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[REQUIEM
D V EINDI
MEOUIEM ETE INY RIN
QUATUOR ET CHŒUR
Requiem aeternam dona eis,
Domine : et lux perpetua
luceat eis.
Te decet hymnus, Deus, in
Sion, et tibi reddetur votum
in Jerusalem : exaudi ora-
fionem meam, ad te omnis
caro veniet.
Kyrie eleison. Christe elei-
son.
DIIES
Seigneur, donne-leur le repos
éternel et que la lumière éternel-
le brille sur eux!
La louange t’est due, 0 Dieu, en
Sion, et tu seras adoré dans Jé-
rusalem ; exauce ma prière, toute
chair viendra à toi.
Seigneur, aie pitié! Christ, aie
pitié de nous.
IRAE
CHŒUR
Dies irae, dies illa
Solvet saeclum in favilla,
Teste David eum Sibylla.
Quantus tremor est futurus.
Quando Judex est venturus,
Cunecta striecte discussurus !
Tuba mirum spargens so-
num,
Per sepulchra regionum,
Coget omnes ante thronum.
Mors stupebit et natura
Cum resurget creatura,
Judicanti responsura.
ALTO
Liber sceriptus proferetur,
In quo totum continetur,
Unde mundus judicetur.
Judex ergo cum sedebit,
Q{…!(]111(1 latet apparebit,
Nil inultum remanebit.
Jour de la colère, ce jour terrible
réduira le monde en cendres, com-
me l’ont prédit David et la Si-
bylle.
Quelle terreur, quand le juge
viendra pour juger sévèrement
toutes choses !
Le son terrible de la trompette
pénétrant jusque dans la région
des sépuleres rassemblera tous
les êtres devant le trône.
BASSE
La mort et la nature seront sai-
sies de stupeur quand la créature
ressuscitera pour répondre à son
jug'e.
ET CHŒUR
Alors sera apporté le livre dans
lequel sont inserites toutes les
actions d’après lesquelles le mon-
de sera jugé.
Quand siègera le juge, tout ce
qui est caché sera dévoilé et au-
eun péché ne restera impuni.
SOPRANO, ALTO ET TENOR
Quid sum miser tunce diec-
turus,
Quem patronum rogaturus,
‘ S ; ;
Cum vix justus sit securus?
Que dirai-je alors, moi, pécheur
misérable ? Quel défenseur im-
plorerai-je, alors que le juste à
peine sera sans inquiétude ?
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[QUATUOR ET CHŒUR
Rex tremendae majestatis. Roi dont la majesté est redouta-
Qui salvandos salvas gratis, ble, toi qui sauve gratuitement
Salva me, fons pietatis. les élus, source de toute grâce,
sauve-moi.
SOPRANO ET ALTO
Recordare Jesu pie, Jésus miséricordieux, souviens-
Quod sum causa tua viae, to1 que c'est pour moi que tu es
Ne me perdas illa die. venu ; ne m’abandonne pas en ce
Jour terrible.
Quaerens me, sedisti lassus, Pour me chercher, tu as souffert
tedemisti ecrucem passus : la fatigue, pour me racheter, tu
l'antus labor non sit cassus. as souffert la CroIx ; que tant de
souffrances ne soient en vain.
Juste Judex ultionis, Toi qui juges avec justice, fais-
Donum fac remissionis moi don de ta grâce avant le jour
Ante diem rationis de la rétribution.
TENOR
Ingemisco tamquam reus Je gémis de mes péchés et je rou-
Culpa rubet vultus meus gis de mes transegressions, ô
Supplicanti parce Deus. Dieu, exauce ma requête, pardon-
ne-moi.
Qui Mariam absolvisti, Toi qui as pardonné à Marie, qui
Et latronem exaudisti, as exaucé le brigand, tu m'’as
Mihi quoque spem dedisti. aussi donné l’espérance.
Preces meae non sunt di- Mes prières ne sont pas dignes
gnae, de ta grâce : mais toi, Dieu de
Sed tu bonus fac benigne,  bonté. fais que je ne sois pas li-
Ne perenni cremer igne. vré aux flammes éternelles
Inter oves locum praesta, Recçois-moi parmi les brebis, loin
Et ab haedis me sequestra, des réprouvés, place-moi à ta
Statuens in parte dextra. droite.
BASSE
Confutatis malediectis. Tandis que les maudiis seront
Flammis acribus addictis, condamnés et livrés aux flammes
Voca me cum benedietis. ardentes, appelle-moi avee 1les
élus.
Oro supplex et acclinis, Je t’implore le cœur brisé, hum-
Cor contritum quasi cinis, ble et prosterné dans la poussière,
Gere curam mei finis. assiste-moi dans mes derniers
moments.
QUATUOR ET CHŒUR
Lacrymosa dies illa, Jour de larmes, ce jour où les
Qua resurget ex favilla, coupables se réveilleront pour
Judicandus homo reus. entendre leur jugement.
Huie ergo parce Deus : Alors, 6 Dieu, pardonne-leur et
Pie Jesu Domine, donne-leur le repos : Jésus, accor-
Dona eis requiem. Amen. de-leur la grâce. Amen.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[OFFERTORIUM
QUATUOR
Domine Jesu Christe Rex
gloriae, libera animas om-
uium fidelium defunetorum
de poenis inferni, et de pro-
fundo lacu : libera eas de
ore leonis, ne absorbeat eas
tartarus, ne cadant in obs-
<‘lll'l!lll: sem signifer sane-
tus Michael repraesentet
eas in lucem sanctam. Quam
olim \h…h.w promisisti et
semini ejus.
Hostias et preces tibi, Do-
mine, laudis offerimus : tu
suscipe pro animabus illis,
quarum hodie memoriam
facimus : fac eas, Domine,
de morte transire ad vitam.
Quam olim Abr: ihae promi-
sisti et semini e jus.
Seigneur, Jésus-Christ, roi glo
rieux, délivre les âmes de tous
les fidèles, qui sont morts, des
peines de l’enfer, de l’abîme pro
fond : délivre-les de la gueule du
lion, afin que le Tartare ne les
engloutisse pas, qu’elles ne tom
bent pas dans les ténèbres : Mais
que l.n«i…n«w Michel, son éten-
dard à la main, les fasse paraîtr
à la lumière sainte, que tu as
promise autrefois, 6 Dieu, à Abra
ham et à sa descendance.
Seigneur, nous t’offrons nos sa
crifices et nos actions de grâces,
reçois-les pour les âmes dont nous
célébrons aujourd'hui la méi
re. Fais-les, 6 Seigneur, passer
de la mort à la vie que tu as ja
dis promise à Abraham et à sa
postérité.
DANCTI
DOUBLE
Sanctus, Domine Deus Sa
baoth.
Pleni sunt coeli et terra
gloria tua, Hosanna in ex
ce l\l\
Benedictus qui venit in
nomine
Domini,
celsis.
Hosanna, in ex-
CHŒT
paiînt, saint, saint, est le Sei
!
gneur, le Dieu des armées !
Les cieux et la terre sont remplis
de ta gloire.
Hosanna dans Jles lieux très
hauts.
Bénis soit celui qui vient au nom
du Seigneur.
Hosanna dans Jles lieux très
hauts.
AGNUS DEI
ALTO, TENOR ET BASSE
Agnus Dei, qui tollis pecca
ta mundi, dona eis requiem
——vm…tmnam
LUX
Agneau de Dieu, qui ôtes les pé-
chés du monde ; donne-leur le re-
pos éternel.
ÆTERNA
ALTO, TENOR ET BASSE
Lux aeterna luceat eis, Do-
mine, cum Sanctis tuis in
aeternum, quia pius es.
Que la lumière éternelle brille
sur eux avec tes saints, Seigneur,
dans l’éternité : car tu es misé-
ricordieux.
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Ï
;
»
Requiem aeternam dona eis,
Domine: et lux perpetua
luceat eis. Cum Sanetis tuis
in aeternum, quia pius es.
Seigneur, donne-leur le repos
éternel et que la lumière éternel-
le brille sur eux ! car tu es misé-
ricordieux.
LIBFRA ME
SOPRANO
Libera me, Domine, de mor-
te aeterna, in die illa tre-
menda : quando coeli mo-
vendi sunt et terra. Dum ve-
neris judicare saeculum per
lgnem.
Tremens factus sum ego et
timeo, dum diseussio vene-
rit atque ventura ira. Quan-
do coeli movendi sunt et
terra.
Dies illa, dies irae, calami-
tatis et miseriae, dies ma-
gna et amara valde. Dum
veneris judicare saeeulum
per ignem.
Requiem  aeternam — dona
eis, Domine, et lux perpe-
tua luceat eis. Libera me,
Domine, de morte aeterna,
in die illa tremenda : quant-
do coeli movendi sunt et
terra. Dum veneris judicare
saeculum per ignem.
ET CHŒUR
Seigneur, délivre-moi de la mort
éternelle, au jour de la terreur.
quand tu feras trembler les cieux
et la terre et que tu viendras à
travers les flammes juger le
monde.
Je tremble et suis saisi de crain-
te en pensant au jour du juge-
ment et de la colère, quand les
cieux et la terre seront ébranlés.
Quel jour, quel grand jour, jour
de la colère, de l’anéantissement,
jour de malheur et d’amertume,
que celui où tu viendras à tra-
vers les flammes juger le monde.
Seigneur, donne-leur le repos
éternel et fais luire sur eux ta
lumière éternelle. Seigneur, déli-
vre-moi de la mort éternelle, au
jour de la terreur, quand tu feras
trembler les cieux et la terre et
que tu viendras à travers les
flammes juger le monde.
Imprimerie Ad. WANNER, GENÈVE
v
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_015.tif'/>
        <page><![CDATA[%l.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003240_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[:ÏÜ\.HÆf /W…NWy
EAUX - VIVES
Fr. 195 millions
CAROUGE
DË
BANQUE SUISSE
Capital-Actions et Réserves :
GENÈVE
2. RUE DE LA CONFÉDÉRATION
SOCIÉTÉ
E \ _,___
eh ä
ë ss3EHANS
%ïlæHJH. J_\WJ/ _
…W H…WJÆ.H =
\
CORNAVIN
PLAINPALAIS
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>