<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert de l'abonnement
            <date when='07/11/1945'/>
          </title>
          <series>1945-1946</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003281</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19451107'/>
        <title>Troisième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1945-1946' type='series'/>
        <name key='Haydn, Joseph' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55803' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Martinů, Bohuslav' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30092459' type='person' role='cmp'>Martinů, Bohuslav</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Backhaus, Wilhelm' type='person' role='int'>Backhaus, Wilhelm</name>
        <name key='Bodet, Francis' type='person' role='int'>Bodet, Francis</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_001.tif'/>
        <page><![CDATA[ESREDE E E
n — n IHHÏ«UHŒIÎIü _
QROIS/IRE
DE LA
UIS ROMANDE
PROGRAMME
r e E —ES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_002.tif'/>
        <page><![CDATA[au profit des œuvres de secours
et d’utilité publique
e
RUE PU RHONE
AGENT DES GRANDES MARQUES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÊVE
TROISIÈME CONCERT
DE L’ABONNEMENT
VI OR T
MERCREDI 7 NOVEMBRE 1045
à 20 h.15 précises
| . Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Wilhelm BACKHAUS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_004.tif'/>
        <page><![CDATA[SAUTIER&JAEGER
FUSTERIE. . GENEVE
FONDÉ EN 1830
EPXPERTS
PIANOS
AGENTS
STHEINMAANC & SONS . PiEEL .  SCORMIDT-FLORR
BURGER-JACOBI . BLÜTHNER
CLAVECINS PÉEYEL ET GCAVEAU
Haute nouveauté : MINIPIANOS-ÉTUDE
Construit , Répare . Transforme , Loue , nstalle
Personnel spécialisé
RADIOS
AGENTS
MARCONI . LONDRES T DEHSO S AC/"
RADIOGRAM . MEUBLE COMBINÉ
GRAND CHoIX DE DISQUES
E TT QESI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président,
Henri BROLLIET, Vice-président,
Mlle Gabrielle BOISSIER, Vice-présidente,
MM. Charles BABEL, Trésorier,
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Antoine BRON, Emile
BRUNSCHWIG, Mme Jacques CHENEVIERE, MM. René
DOVAZ, Albert DUPONT-WILLEMIN, Paul FUETER, Fugène
GAULIS, Mmes André GUINAND, Jeanne HATT-SIMON,
MM. Henri KŒNIG, Jean LULLIN, François MARESCOTTI,
Frank MARTIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile
UNGER, Charles ZANELLO.
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
collaborer activement au maintien de notre orchestre et à
l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
LES AVANTAGES SONT LES SUIVANTS :
A. Une souscription de 10 francs conférera :
r. — un droit de priorité pour le choix d'une place d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'O.S.R.;
3. — une entrée gratuite à un concert réservé
au Studio de Radio-Genève.
B. Une souscription de 20 francs et plus conférera :
r. — un droit de priorité pour le choix d’une ou plusieurs places
d’abonnement ;
2. — un droit de priorité pour la location des places disponibles
aux concerts ordinaires et extraordinaires de l'OS.R.;
. — une entrée gratuite à trois concerts réservés
au Studio de Radio-Genève (un concert de musique de
chambre, octuor, septuor, etc.; un concert avec soliste; un
concert de musique contemporaine).
C
Compte de chèques postaux des Amis de l'O.S.R. n° I 6870.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_006.tif'/>
        <page><![CDATA[CHOISIR LA FOURRURE
QUI DONNERA LA NOTE JUSTE
A VOTRE ÉLÉGANCE
3, rue de Rive . GENÈVE
6,rue de Bourg . LAUSANNE
ARRIVAGES D'OUTRE-MER :
OPPOSUMS D’'AMÉRIQUE
MARMOTTES DU CANADA
SKUNGS . CASTORS . VISONS
E E rr SRE SO
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Wilhelm BACKHAUS
IL est peu d’exemples d’enfants prodiges qui aient tenu
dans l’âge mûr les promesses qu'avaient fait entrevoir leurs
brillants débuts. Au mombre des rares exceptions, on peut
placer au premier rang Wilhelm Backhaus.
Né le 16 mars 1884 à Leipzig, ses études musicales,
commencées à l'âge de sept ans, se continuèrent dès sa
dixième année au Conservatoire de Leipzig où 1l suivit déjà
l’ensergnement supérieur. En 1889, Eugène d’Albert para-
cheva sa formation musicale et c’est en 1900 déjà que le
premier début en public de Backhaus fut un sensationnel
succès auprès du public et de la critique.
Dès lors, tous les grands centres musicaux l’ont acclamé ;
l’Australie et l’Amérique l’accueillirent à leur tour avec
les plus grandes faveurs et, à Buenos-Ayres, il donna en ume
seule saison vingt-trois concerts. On se souviendra toujours,
en Suisse romande, de l’exécution intégrale des sonates de
Beethoven par Wilhelm Backhaus.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_008.tif'/>
        <page><![CDATA[PETTEE C4 E E PE E A T E P ETE
RAROUNIE
27
be 0
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_009.tif'/>
        <page><![CDATA[$$CONTENT$$
Troisième Concert de l’Abonnement
Direction:
Ernest ANSERMET
Soliste :
Wilhelm BACKHAUS
Pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
CONCERTO en si bémol pour trompette
ecorchestrees e T sN T HHAŸYON
Soliste: M. Francis BODET,
Première trompette solo de l’O.S.R.
a) Allegro.
b) Andante.
c) Allegro.
SUMPHONIT EN T— Manmioo
s
) Allegro moderato.
b) Andante moderato.
c) Poco allegro.
d) Allegro.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_010.tif'/>
        <page><![CDATA[RESRE
T
PATEK, PHILIPPE & C°
ÔC//)) V///Æ///y/jzc///7æ Sâ”>?ﬂ/'0(ä(”/
d %/ny;;za de Ç/Æ/z/ô @Lﬂ?;&'d;b%»
22, Grand-Quai
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_011.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME (suite)
DEUXIÈME PARTIE
3. CONCERTO en mi bémol pour piano et
orchestre . e
E ) Soliste: M. Wilhelm BAckHAUs.
BEETHOVEN
a) Allegro.
b) Adagio un poco mosso.
c) Rondo (allegro).
Piano de concert Büsendorfer de la Maison Hubert, Lausanne
La vigneite de la couverture représente l’ancêtre de nos trombones à coulisse,
la Saquebute, dont le tube était curieusement recourbé (tiré de l’ouvrage
Gabinetto armomico du P. Filippo BONANNI, paru à Rome en 1723).
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_012.tif'/>
        <page><![CDATA[Le rendez-vous du public cultivé
et des gens de goût
LIBRAIRIF,
NAVILLE & C*
PASSAGE DES LIONS 5-7, RUE LÉVRIER 1, PLACE DU LAC
OLL\‘I'(IÊ_"CS sur la musique
et les beaux-arts
LIVRES DE LUXE
TrerTT
9. PLACE DES EAUX-VIVES
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : I. 4605
2 rs
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_013.tif'/>
        <page><![CDATA[Joseph HAYDN
(1732-1800)
GV
U |
OUS ne saurions mieux faire, en ce qui concerne le
j N Concerto de trompette de Haydn, que de nous en
rapporter à la notice de M. Ernest Closson, conser-
vateur du Musée royal de musique de Bruxelles, publiée en
tête de la nouvelle édition de cette œuvre en 1920.
«On sait, éerit M. Closson, quelle difficulté technique
présenta, avant l’invention des pistons, la production des
différents sons de l’échelle sonore suv les instruments à
embouchure, limités tout d’abord à la résonance naturelle
du tuyau, c'est-à-dire au son fondamental et à ses harmo-
miques. Cette imperfection exigeait des instrumentistes une
habileté particulière, leur permettant notamment de corriger
la fausseté des résonances naturelles par rapport aux degrés
correspondants de notre gamme tempérée.
» Les virtuoses se trouvaient limités à quelques notes ne
_ s'écartant pas de la tonalité dans laquelle l’instrument était
. construit.
» Ce grave inconvénient s’étendait d’ailleurs au groupe tout
entier des cuivres. Aussi s’efforça-t-on de bonne heure d’y
remédier au moyen de dispositifs permettant d’allonger ou
de diminuer artificiellement la longueur du tuvau de ces
| instruments, de mantère à modifier leurs notes fondamentales,
Ê avec les séries harmoniques correspondantes. Telle fut (à
une  époque indéterminée, mais certainement déjà très
ancienne) l’invention de la coulisse appliquée au trombone
et qui fut étendue à la trompette (la tromba da tirarsi de
Bach) ; on saït que l’on revient aujourd’hui au trombone à
coulisse, temporairement évincé par le trombone à pistons.
» Vers 1760, Kôlbel imagina de percer le tuvau du cor, vers
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_014.tif'/>
        <page><![CDATA[.Brûlure: d.'esf0mac« .
e LUEN desfomac .-
POUDRE l]0PS
vuus procurera un snulagement certam
“ Demandez un 2S I 6_h‘y_g [} _tïu r à LI ,pﬁdercien >
TAILLEURS
CHEMISIERS
CHAPELIERS
ADLER:
8. CROIX D'OR GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_015.tif'/>
        <page><![CDATA[son extrémité, d’un trou, recouvert d’une clef, dont l’ouver-
ture haussait d’un demi-ton l’intonation de l’instrument.
Quelques années plus tard, Weidinger appliqua le système
de Kôlbel à la trompette, mars il le perfectionna en portant à
cing les nombre des clefs, ce qui eut pour effet de rendre
l'instrument chromatique sur toute son étendue.
» Antoine Werdinger était né à Vienne en 1767 et il y mou-
rut en 1852. Il se consacra de bonne heure au jeu de la
trompette, fut musicien militaire de 1785 à 1792 et fit partie
ensuite de l’orchestre de l’'Opéra de Vienne. C’est vers ce
moment qu'il imagima sa trompette à clefs qui, sous le nom
de «trompette organisée » (organisierte Trompete), excita
aussitôt un vif intérét. A partir de 1803, il entreprit en Alle-
magne, en Angleterre et en France des tournées de concerts
pour populariser son imstrument, que toutefois il prenait soin
de ne pas laïsser examiner, crainte de contrefaçon. Vers
I8T3, l adopta son système au cor et il se produisit avec
son fils dans des duos où celui-ci jouart de ce dernier instru-
ment.
» La faveur rencontrée par la trompette à clefs est attestée
par ce concerto que Haydn écrivit en 1796 pour le nouvel
imstrument et qu’il dédia à Weidinger sous le titre caractéris-
hique de Concerto pour clarino. (Tci se présente une difficulté
chronologique. Le concerto de Haydn qui suit est daté de 1795.
Or, l'invention de Weidinger est généralement datée de 1801.
Cette anticipation peut s’expliquer de deux mantères : ou
bien l'instrument de Weïdinger existait déjà, sous une forme
rudimentaire, dès 1795, ou bien (ce qui nous paraît plus
probable) la date 1801 n’auraït pas été celle de l’invention,
mais celle de la vulgarisation du nouvel appareil.) Le
manuscrit origimal est actuellement la propriété de la Société
des Amis de la Musique à Vienne. On y remarque l’emploi
intentionnel des sons chromatiques non seulement dans l’aigu,
mais aussi dans le grave. Si les premiers sont accessibles
au clarino, les sons chromatiques dans le grave restaient
matériellement impraticables sans un dispositif modifiant
la longueur de la colonne d’air: c’est ce que, précisément,
Weïdinger avait réalisé dans sa trompette à clefs. Il semble
que la nouvelle invention ait aussi inmspiré à Hummel un
irio pour violon, trompette et piano, qui toutefois n'a pas
laissé de traces.
» Cependant, l’invention de Weidinger était loin de résoudre
le problème de la chromatisation des cuivres. A la trompette
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_016.tif'/>
        <page><![CDATA[HMH)EZ
C
Œ//////f/ /,/’
Ooresenneartorre
22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE
Amis de
l'Orchestre Romand.…
Maître fleuriste
se recommande
26, CORRATERIE
PR A A SE
E e E
© E R
senpapie 1
SO
f
ë
*
Ï
3
:
|
q
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_017.tif'/>
        <page><![CDATA[';*“ =
comme au cor, les sons obtenus par l'ouverture de trous
latéraux le long de la paroi offrent un timbre mat et terne,
très différent de celui du tuyvau vibrant dans son entièreté.
ÀA peine quelques années plus tard, en 1815, Stôlzel et
Blühmel imagimaient enfin leur mécanisme des prstons,
d’abord appliqué à la trompette, puis aux autres instruments
à embouchure et permettant à ceux-ci de produire avec jus-
tesse et avec un timbre égal tous les intervalles chromatiques
compris dans leur étendue respective. »
ZÎ
®
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_018.tif'/>
        <page><![CDATA[LAINES, - Bâ> UIS
ARTICLES DE BÉBÉS - AYETTEs COMPIÈTES
Zaujaqu les meilleures qualités
Grand choix l) U“ UZ Groix-d'Or 3
Le grand spécialiste des Rues TSasses
cadeau est gracieusement emballé dans un carton fantaisie.
Durant toute l'année, chaque achat de LAYETTE destiné à un ri
J
]
!
RESTAURANT-BRASSERIE |
2, rue de Candolle - Tél. 41332
° e
Ses bières spéciales du Cardinal
Ses menus soignés
Ses mets de brasserie
Ses plats du jour
Propr.: J. ZOLFANELLI
Ouvert après les concerts et spectacles
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_019.tif'/>
        <page><![CDATA[Bohuslav MARTINU
GV
l’Orchestre de la Suisse romande offrait à ses auditeurs
la première symphonie de Martinu, nous apprenions
que le compositeur tchèque était en train d'écrire sa troisième
symphomie et que la deuxième venait d’être exécutée en
Amérique avec un grand succès.
La faveur sensible avec laquelle notre public a accueilli
la première symphonie nous permet de penser qu'il s’intéres-
sera vivement à l'œuvre nouvelle d'un musicien qui est dans
l'épanourssement de sa personnalité.
Cette deuxième symphonie présente les mêmes caractères
de style que la première mais elle est en général d’un senti-
ment plus intime. L’expression s’est dépouillée et le recours
aux éléments folkloriques toujours plus marqué. Après un
premier mouvement quasi idyllique et bref, et un mouvement
lent réveur et méditatif, les deux mouvements finaux, empreints
d'allégresse populaire, sont d’une franchise d’allure et d’une
somplicité assez rares dans la production contemporaine.
Rappelons que né en 1890 à Policka, en Moravie, Bohuslav
Martinu fit ses études complètes de violon au Conservatoire
de Prague, puis devint membre de l’Orchestre philharmonique
ichèque. Il commença alors seulement à éprouver le besoin
d'écrire. Mais comme aucun cours de composition n'existait
à Prague à cette époque — en 1912 — il dut longtemps
travailler seul. Ce m'est qu’après la guerre 19T4-1918 qu'’il
devint élève de Roussel. Un prix Coolidge, des commandes
importantes qui l’honorent, ont marqué de distinctions par-
ticulières le labeur opimiâtre et solitaire de ce compositeur
dont le monde musical suivait la production avec un intérêt
crorssant.
La Tchécoslovaquie est un des pays les plus essentiellement
« musiciens » qui soïent au monde et, précisément pour cette
raison, la musique y est entourée moins qu'ailleurs de pré-
[ ORSQUE, au cours de la saison dermière, en février,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_020.tif'/>
        <page><![CDATA[PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 5,63 70
e vend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
GRAND CAFÉ-RESTAURANT
LYRIQUE
®
SA CAVE RENOMMÉE
SS 0T
TÉLÉPHONE 4 08 00 12, boul. du Théâtre
e
L
E =
]
4
e
È«J
Ï
#
ä
|
—'Â
ÿ
ÿ
ë
ä
k
f
É
Ë
f
;
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_021.tif'/>
        <page><![CDATA[ventions esthétiques, pourvu qu'’elle soit fondée en esprit et
en wvérité. Et c’est ce qui explique le caractère souvent fruste
mais si profondément authentique de ses compositeurs.
C’est ainsi que Martinu trouve moyen d’écrire une
musique d’un caractère de nouveauté évident, sans suivre
aucune des vores tracées autour de lui, comme s’il ne se sou-
ciaït que de continuer la tradition spirituelle de la musique
occidentale dans son mandat le plus immédiat et par les
moyens empiriques à sa portée.
«Le cas de ce Tchèque (aujourd’hui aux Etats-Umis),
resté Tchèque, mais déraciné, et qui a trouvé à Paris, entre
les deux guerres, l’air de liberté qu'il lui fallait pour
s’accomplir, pourrait être comparé à celui de Van Gogh
parmi les peintres. Car sà Van Gogh — Hollandais dépaysé —
a des rapports certains avec les peintres de son temps comme
Gauguin et les impressionmistes, 1l n'en est pas moins
profondément distinct, et le fait que l'on pose souvent la
question : « Van Gogh est-il un grand maître ? », implique
que si sa gémialité est indubitable, elle présente un caractère
imsolite, d’une portée imprévisible en dehors de son accom-
phssement propre.
«Ce qu'il y a d’insolite chez Martinu, c’est qu'on ne sau-
raït caractériser d’un mot, comme chez d’autres, ni sa mélodie,
m son harmome, qui est une conduite tonale compliquée
et hardie mais conforme aux voies consacrées, m ses pro-
cédés de style. Toutefois une chose s’impose, c’est le caractère
expressif de son œuvre, qu'il atteint par des moyens qui ne
sont qu'à lun.
p"
@
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Schmidt-Flohr,
Wohlfahrt
—l'anna %naiﬁaâ
Passage du Terraillet 20
Tél. 4 41 92 (Entresol)
LOCATIONS Ë ÉCHANGE ; RÉPARATIONS
Boulangerie fine - Pâtisserie
Chantepoulet, 10  Tél. 2.29.78
Ph. Plantamour, 37 — Tél. 2.58.09
Fournisseur
des grands établissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_023.tif'/>
        <page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN
(I770-1827)
GHP
DE BEFIHOVEN EDL DF 555 CONCERTI
POUR PIANO
A propos du
CONCERTO N° 5, EN MI BÉMOL
Mozart en a composé une vingtaine. Ils étaient tous
les deux piamistes et, comme tels, des virtuoses fort
remarquables. Tous deux en des temps où, les droits d’auteur
n'étant pas reconnus, les compositions les plus considérables
ne rapportaient que relativement peu d’argent, avaient à
compler sur leur talent d’exécutants pour gagner leur vie.
Des virtuoses de moindre importance amassèrent de l’argent
et étendirent leur renommée en faisant des tournées de
concerts dans les principales villes d’Europe. Encore, le gain
de la carrière de virtuose ne devait-il pas être toujours suffi-
sant, puisqu'un pianiste réputé comme Clémenti, pour qui
Beethoven avait une estime particulière, avait jugé bon de
s’associer à un éditeur anglais et, tout en donnant des concerts
sur le continent, «voyageaït pour la maison ».
Par profession, Beethoven était un pianiste et un compo-
siteur, un peu, ausst, chef d’orchestre, avec plus de conviction
que de savoir-faire. Pour faire une carrière fructueuse en
qualité de chef d’orchestre, il était nécessaire d’obtenir un
poste à traitement fixe dans un théâtre, ce qui assurait en
même temps un meilleur rendement aux travaux du compo-
siteur, s’il était doué de quelque génie dramatique. Beethoven
ne doutait pas qu'il n'eût à la fois le génie dramatique et l’ha-
bileté nécessaire à um chef d’orchestre. Pour s’assurer une
situation exempte de soucis matériels, il sollicita, en 1807,
BEEÎH()Ï'ËN a écrit cinq concertos pour le piano.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_024.tif'/>
        <page><![CDATA[BOIS
CHAUFFAGES | @.
Téléphone 5 53 33 ACACIAS - GENÈVE 4
UEl 1
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_025.tif'/>
        <page><![CDATA[un poste de chef et de compositeur à l’un des principaux
théâtres de Vienne ; mais il ne reçut même pas de réponse.
Plus tard, il ambitionna plus modestement le seul titre hono-
rifique de Kapellmeister de la cour, qui ne lur fut pas davan-
tage accordé.
Restait, comme suprême ressource, son talent de piamiste.
Becthoven était bien décédé à l'exploiter. Il avait beaucoup
travaillé le piano dans sa jeunesse, et 1l produisait en général
sur ses auditeurs un effet extraordinaire. Sans doute, ceux qui
avaient entendu Mozart ne retrouvaient-ils pas dans le jeu
de Beethoven le calme, la délicatesse, le fimi, qui caractérisarent
la manière du maître de Salzbourg ; mais par une plus grande
force, par le feu d’une expression « parlante », il saisissant
l'auditeur. Ses improvisations, sans avoir le développement
vréfléchi de celles de Mozart, étaient un torrent d’idées origi-
nales. Ce sont ces improvisations — partie obligée des
concerts de pramistes en ce temps — qu surtout remplissarent
d’admiration et d’étonnement ses contemporains. Qui n'a pas
entendu Beethoven, dit l'un d’eux, ne sait ce que sait d’im-
proviser. Dans l'exécution de la chose écrite, de ses propres
compositions, entre autres, àl était plus imégal, un jour plein
de feu et d’expression, le lendemain capricieux et peu correct,
jusqu'à la confusion.
Son talent de pianiste et d'improvisateur n'a pas peu
contribué à lui ouvrir la porte des grands salons vienmois,
et à conquérir la faveur du public. Il joue souvent dans des
concerts ; dans ceux qu'il organise pour favre entendre ses
œuvres nouvelles, 1L imtroduit volontiers un concerto pour
prano, qu’il exécute lui-même : les deux premiers, en si bémol
et ut majeur, qui datent d’avant I18oo ; le troisième, en ut
mimeur, présenté assez mal, paraît-il, par Beethoven, en
1803, dans un concert où l’on entendit pour la première fois
la Deuxième Symphonie; le quatrième, en sol majeur, et
la Fantaisie en ut pour piano avec orchestre et chœur, joués
lous les deux en 1808 dans un concert aussi mémorable par
l’importance de son programme entièrement nouveau — les
Cinquième et Sixième Symphonies, entre autres — que par
sa longueur et les défaillances de l’exécution.
L'année suivante, en 18og, Beethoven acheva son Cin-
quième et dernier Concerto, celui en mi bémol. Mais il ne
le joue pas lm-même, si ce m'est en séance privée, chez
l'archiduc Rodolphe. La première exécution eut lieu à Leipzig,
par un piamiste du nom de Schneider, qui enthousiasma à ce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_026.tif'/>
        <page><![CDATA[PBOKCEPLAINES
% É T 1S
y CRISIPAUX
— COUTENIERNE
LOUIS KUHNE
6, rue du Rhône . Tél. 40362
NELUETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PLACE LONCEMALES. Ÿ
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
CHOIRERA T E RE 7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_027.tif'/>
        <page><![CDATA[point son auditoire, que celui-ci, écrit un journaliste, « eut
peine à se contenter de la façon usuelle de témoigner sa recon-
naissance et sa joie». Par contre, lorsqu'en I1812, Czerny
joua ce même concerto dans un concert de bienfaisance, à
Vienne, 11l n’eut aucun succès.
Cette œuvre a toute l’'ampleur, toute la profondeur de
pensée d’une symphomie. Après un point d’orgue de l’ins-
trument solo, entrecoupé d’'accords frappés par les masses
instrumentales, se déroule un beau tutti, plein de grandeur
et d'harmonie. Le piano entre en scène et dès lors commence
entre lur et l'orchestre un splendide dialogue où jamais l’un
n'est sacrifié à l’autre. L’adagio en si majeur est un chant
d'amour d’une suavité enchanteresse ; le rondo, avec lequel 1l
s'enchaîne, est, au contraire, une œuvre bouillonnante de
sève, d’audace, un chant de victoire et de triomphe.
W>
Ÿ
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_028.tif'/>
        <page><![CDATA[Une tenommée unique
Une ambiance qui plait
E Petit-
ds LI SP X
“SPÉCIAL”
2/4 GRAS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Quatrième de l’abonnement)
Mercredi 21 novembre 1945, à 20h. IS
VICTORIA-HALL
—
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Jacques T'HIBAUD
Vroloniste
GV
AU PROGRAMME:
Beethoven - Mozart - Strawinsky
Chausson -  Jacques Ibert
500 places disponibles pour non-abonnés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_030.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION
DE BANQUES SUISSES
G.N E / »
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
Agence du Molard: 17, rue du Marché
$
ä
Ç
ï
Ÿ
|
l
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_031.tif'/>
        <page><![CDATA[GRAND THÉATRE DE GENÈVE
SOCTEPTIR ROMANDE DE SPR@GIACLES
Saison 1945/1946 12° année
Vendredi 16, samedi 17 novembre 1945
d 2On 5
Dimanche 18 novembre 1945
en matinée à T4 h. 30
LA VEUVE JOYEUSE
avec
MueséHélène REGBIIY léise BRATSCHI, Denyse
ORVAL; MM. Robert DYRASSEN, André NOËL,
Ernest MESTRALLET, Gabriel COURET
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
M. Charles HELD
Billets de 1,50 à 10 francs
Location ouverte au Grand Théâtre, dès le vendredi 9 novembre
Téléphone 5 53 53 à partir du samedi 10 novembre
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_032.tif'/>
        <page><![CDATA[Trousseaux - Rideaux
Lingerie de !uxe
Chemisiers - Peignoirs
Layette
- GENÉVE-
Votre maison de COMMAMCE 00
fjon
@ =
//x& pENtE
ädÈ\f\ A 7
g.
T
(X\ñ \_E\NE
MA
J—
€
22ex tc rn su
1 r SS e QC ds E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_033.tif'/>
        <page><![CDATA[NOTRE ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE
Liste des émissions importantes de Radio-Genève
avec le concours de l’O.S.R. du 9 au 19 novembre 1945
Vendredi 9 novembre, à 20 h. I5:
Trois airs célèbres (Haydn, Mozart, Rossini), par Adrienne Miglietti,
soprano, premer prix du Concours national d’exécution musicale,
Genève 1945. Direction : Ernest Ansermet.
Vendredi 9 novembre, à 22 h. 30:
Deuxième audition de la Deuxième Symphonie de Martinu
(Tigurant au programme du troisième concert de l’abonne-
ment). Directhion : Ernest Ansermet.
Samedi 10 novembre, à 16 heures:
À la découverte de la musique. Troïsième causerie-audition d’ini-
Hation musicale (séance publique en studio) réservée à la jeunesse,
par Ermnest Ansermet.
Lundi 12 novembre, à 17 heures:
(Emission commumne sur les trois émetteurs suisses.) Concert sympho-
nique de musique française. Direchon: Edmond Appia, soliste :
Henri Buenzod, violoncelliste.
Mercredi 14 novembre, à 20 h. 15:
L'orientalisme en musique. Concert vocal et symphonique avec le
concours de la Lyre de Carouge (direction: Léon Ludwig).
M. Simons Bermanis, ténor. Direction: Samuel Baud-Bovv.
Audition du « Désert » de Félicien David pour chœur, solo et
orchestre.  Programme complété par des œuvres de Mozart,
Beethoven, Rimsky, Ravel, Roussel.
Samedi 17 novembre, à 16h.15:
Premier concert symphonique pour la jeunesse sur le sujebs « Ta
musique et l'idée dans l’Ouverture», par Ernest Ansermet.
(Concert donné au Victoria-Hall et organisé en collaboration par
la Ville de Genève et la Société des Emissions Radio- Genève.)
Dimanche 18 novembre, à 15 h. 10:
Sélection radiophonique de « La Veuve joyeuse » en collaboration avec
la Société romande de spectacles. Direction : Charles Held.
Lundi 19 novembre, à 21 heures:
Emission pour les Suisses à l’étranger : Le petit elfe Ferme-l'Œil,
adaptation radiophonique du conte d'Andersen, musique de Florent
Schmitt, avec le concours de Jeanne Provost, de la Comédie-Fran-
çaise. Direction : Edmond Appia.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_034.tif'/>
        <page><![CDATA[22, rue du Mont-Blanc Tél. 2 64 47 !
21, RUE DU STAND
GeNE VvE ‘
TéL , 4.51 60 |
RÉTOUGHES, CROQUIS , PE>N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_035.tif'/>
        <page><![CDATA[Caisse hypothécaire
du Canton de Genève
Instituée par la Constitution de 1847
Molard, 2
Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt
Livrets d’épargne
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003281_036.tif'/>
        <page><![CDATA[>Ë< VÀ@HÊ RON %
©©NS”ÎANÎ[ÏN
DONNE L’HEURE EXACTE DEPUIS 160 ANS
unniGe —
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>