<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire donné par les musiciens de l'Orchestre de la Suisse Romande renforcé
            <date when='16/04/1943'/>
          </title>
          <series>1942-1943</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003219</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt> </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19430416'/>
        <title>Concert extraordinaire donné par les musiciens de l'Orchestre de la Suisse Romande renforcé</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1942-1943' type='series'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Beck, Richard' type='person' role='int'>Beck, Richard</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Boehm, Andreas' type='person' role='int'>Boehm, Andreas</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_001.tif'/>
        <page><![CDATA[| - Les musiciens de l’
ORCHESTRE DE LA
VICTORIA-HALL, le 16 avril 1943
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_002.tif'/>
        <page><![CDATA[// , »
////'/////// /////7%//?///”/'
///'2// Le ///"/'// // ////////}z
n
e ct
(I se rrrn r mmms rr P S {
v
\/ACHERON
ET
CONSTANTIN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_003.tif'/>
        <page><![CDATA[VICTORIA-HALL
Vendredi 16 avril à 20 heures précises
Concert extraordinaire
donné par les musiciens de l'
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
renforcé (90 exécutants)
RiChâfd BECK che| d'orchestre
et le baryton du Théâtre de Berne Andreas BOEHM
PROGRAMME :
1. Concerto brandebourgeois N° 3, pour cordes J.-S. Bach
2. Symphonie N° 7 en lamajeur . . . . . … Beethoven
Poco sostenuto, Vivace
Allegretto
Scherzo-trio
Allegro con brio
3. Ouverture de la « Grotte de Fingal» . . . Mendelssohn
4. Prélude, Scène finale et Adieux de Wotan
geslas Walkyre * … ; …… . Wagner
M. Andreas Boehm
n
Feusdarunce.. .- 24 — Strawinsky
Le bénéfice du concert sera versé aux musiciens saisonniers
de l’orchestre
Agence de concerts HENN S. A. Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_004.tif'/>
        <page><![CDATA[G2n 00 m cr 21e r
FALEK HL BRrees E
Les maitres de l'hoclogerie GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_005.tif'/>
        <page><![CDATA[e
RICHARD BECK
1e' Prix de direction d'orchestre
du Conservatoire national de Paris
Après avoir terminé ses études au Conservatoire de
Genève, dans la classe de M. Alexandre Mottu, Richard
Beck fut admis en 1933 au Conservatoire de Paris dans
les classes d'écriture musicale et, en 1934, dans celle des
chefs d’orchestre, où professait Philippe Gaubert, et où il
obtint en 1937 le premier prix de direction d'orchestre.
Pendant deux ans assistant de scène à l'Opéra de Paris,
il fut envoyé par le directeur de la grande scène française
à Bayreuth, où durant un stage prolongé il entra en contact
avec le çélèbre Furtwängler dont il devint le disciple.
Rentré depuis 1938 en Suisse, il a retenu à plusieurs
reprises l'attention de la critique lors de séances d'or-
chestre qu'il a dirigées à la Radio.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_006.tif'/>
        <page><![CDATA[2.Ÿlace du Lac . Genève
MAISON DE 19
!
Une Vous ÏENTEŸ
ÎENî£Z—1A /
ä A lÛTERIE ROMANDE
7‘//‘ñÿê Samedi 12 juin
»
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_007.tif'/>
        <page><![CDATA[B
ANDREAS BOEHM
Baryton du Théâtre de Berne
Dans le rôle de Sachs
L'un des seuls barytons wagnériens que nous ayons
actuellement en Suisse, Andreas Boehm, d'origine autri-
chienne, a déjà derrière lui une grande carrière. C'’est
ainsi qu'on le trouve de 1933 à 1938 engagé à l'Opéra
d'Etat de Berlin. Après avoir fait des saisons dans les
théâtres de Lübeck, Brême et Rostock i/M, il est engagé en
1939 comme 1er baryton au théâtre Colon à Buenos-
Ayres et, enfin, nous avons déjà eu l'occasion de l'appré-
cier à Genève lors des inoubliables représentations de Fi-
delio et de Tristan, dans les rôles de Pizzaro et Kurwenal.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_008.tif'/>
        <page><![CDATA[LES NOUVEAUX
PIANOS-STUDIO BURGER & JACOBI
SON T UN RV TON QU R OE
VENEZ LS ESSAYR SAUTIER ET JAEGER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_009.tif'/>
        <page><![CDATA[JEAN-SEBASTIEN BACH
Eisenach 1685 — Leipzig 1750
CONCERTO BRANDEBOURGEOIS Ne 3, en sol
Ce concerto est écrit pour trois parties de violons, trois
d'alto, trois de violoncelle et la basse, concertant tantôt
polyphoniquement, tantôt en chœur. Le premier mouvement
est construit sur un seul thème, mais quel thème ! Peut-
être, n‘y a-t-il que Bach pour en bâtir d'aussi vigoureux,
dont la puissance soit aussi indépendante des moyens
d'exécution. Cette puissance est dans l'idée même, dans
les pulsations d'un rythme qui bondit avec force, mais
sans violence et sans effort. Avec une singulière assu-
rance et une fantaisie qui semble stimuler encore l’ordre
rigoureux qui règle cette musique, Bach fait surgir des
épisodes variés qui, toujours, ramènent à l'idée princi-
pale dont le plus souvent, d'ailleurs, ils s'écartent à peine,
et quoique tiré presque tout entier du premier fragment
du thème — d'un motif unique — ce morceau, débordant
de vie, est d'une merveilleuse richesse. Le point cul-
minant en est atteint lorsqu'à la réexposition du thème
au second violon, le premier violon oppose un motif
inédit et affirmatif; à ce signal trois fois répété, un flux
descendant de notes et d'harmonies entraîne comme dans
des cataractes tout l’ensemble instrumental, et engloutit
pour un moment toute polyphonie: c'est une des trou-
vailles les plus géniales de toute la littérature instru-
mentale.
L'adagio habituel manque. A sa place, deux longs
accords laissent un instant la fantaisie au repos. Mais
elle repart aussitôt dans un allegro 12/8, entraînant et
enjoué, «une sorte de ronde aux prodigieuses évolu-
tions ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_010.tif'/>
        <page><![CDATA[Pâques….
Premier mai…
Fêtes des Mères…
. 1kC
54
Pas de succursale
26, Corraterie
CAFÉ-RESTAURANT
INTERNATIONAL
J. WAGNER - Q
=—
21, Bd. Georges-Favon
aldes cu Craqua)
GENÈVE
Tél. 4.07.29
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_011.tif'/>
        <page><![CDATA[LOUIS VAN BEETHOVEN
Bonn 1770 —  Vienne 1827
SYMPHONIE Ne 7, en la majeur
Plus que nulle autre symphonie de Beethoven, celle-ci
est comme un cri jeté dans le monde, avec la certitude d'y
trouver un écho, un cri splendide de triomphante allé-
gresse. Dans un opuscule publié lors du centenaire de la
naissance du maître de Bonn, Wagner écrivit en faisant
allusion à cette œuvre: « Beethoven — dit-il en substance
— s'est senti attiré, au moment de la VIle symphonie, vers
le monde des réalités sensibles; il cherche à donner à son
rêve une forme plastique. » Ce rêve, il le projette, si l'on
peut dire, dans le monde, en le revêtant de tout le prestige
de la matière. Envisagée à ce point de vue, la symphonie
en la majeur marque une étape importante dans la pro-
duction artistique de Beethoven. On pourrait dire qu'à
ce moment le chemin suivi par le grand artiste vient
croiser le monde extérieur et s'y confondre, avant de
s'en éloigner ensuite pour jamais. || semble, pendant
deux ou trois ans, qu'un équilibre parfait s'est établi
entre lui-même et la société au milieu de laquelle il vit.
Beethoven jouit pendant ces quelques années d'une popu-
larité immense. Dans les années 1813 et 1814, il ne donne
pas moins de sept concerts où ne furent exécutées que
ses compositions et au programme desquels figurait la
septième symphonie. À cette époque, un grand journal de
Vienne appelle Beethoven « notre grand artiste national »
et souhaite que le public ait plus souvent encore l'occasion
« d'admirer ses œuvres géniales ».
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_012.tif'/>
        <page><![CDATA[ERAND G- RESTP
Y RIOQOU E
da cave cenommée
= '
|
Kk:-4/55 © 1 l
12, boul. du Théâtre Téléphone 4.08.00
GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_013.tif'/>
        <page><![CDATA[FELIX MENDELSSOHN-BARTHOLDY
Hambourg 1809 — Leipzig 1847
OUVERTURE de la GROTTE DE FINGAL
Primitivement appelée « Ouverture des Hébrides » , cette
ouverture est, en quelque sorte, la traduction des impres-
sions et des états d'âme ressentis par Mendelssohn au
cours d'un voyage qu'il fit pendant l'été 1829 dans les
contrées du nord de l'Ecosse. Une lettre adressée à sa
famille durant ce voyage est datée « de l'une des Hé-
brides » et contient les premières mesures de l’ouverture;
La partition de cette œuvre charmante où frémit la sen-
sibilité délicate du maître allemand, fut écrite à Rome
l'année suivante: les lettres de Mendelssohn permettent
d'en suivre la composition, presque jour par jour, en no-
vembre et décembre 1830. Deux ans après, pendant un
séjour à Londres, l’auteur fit subir à son œuvre des re-
touches si importantes qu'il la récrivit en entier: les ma-
nuscrits des deux versions existent encore; ils portent
les dates du 16 décembre 1830 et du 20 juin 1832.
RICHARD WAGNER
Leipzig 1813 — Venise 1883
LE PRELUDE DE LA WALKYRIE
La Walkyrie n'a ni véritable prélude ni ouverture, mais
une simple introduction se rattachant directement à l'action
et qui a pour but de placer le spectateur, dès le début,
dans l'atmosphère du drame. C'est un morceau d'un ca-
ractère sauvage et violent qui décrit la fuite haletante de
Siegmund, ce, descendant des dieux si cruellement pour-
suivi par le Destin pour des crimes qui ne sont pas les siens.
Le morceau est tout entier bâti sur une pédale qui per-
siste pendant soixante-trois mesures. La foudre éclate et
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_014.tif'/>
        <page><![CDATA[J'ai confié l'organisation
de mon voyage
à l'Agence
VÉRON, GRAUER € !"
22, rue du Mont-Blanc
Miél-#2.0447
TRANSPORTS DEMENAGEMENTS
GARDE-MEUBLES
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Leb’ wohl, du kühnes
herrliches Kind !
Du meines Herzens
heiligster Stolz,
leb’ wohl ! leb’ wohl ! leb' wohl !
Muss ich dich meiden,
und darf nicht minnig
mein Gruss dich mehr grüssen;
sollst du nun nicht mehr
neben mir reiten,
noch Meth beim Mahl mir re:chen;
muss ich verlieren
dich, die ich liebte,
du lachende Lust meines Auges: —
Ein bräutliches Feuer
soll dir entbrennen,
wie nie einer Braut es gebrannt!
Flammende Gluth
umglühe den Fels;
mit zehrenden Schrecken
scheuch’ es den Zagen;
der Feige fliehe
Brünnhilde's Fels;
denn Einer nur freie die Braut,
der freier als ich, der Gott !
de puissants accords évoquent l'image de colosses abattus
et de ruines croulantes. Puis l’orage s'apaise, la toile se
lève et la scène reste vide un moment, à peine éclairée.
Au dehors passent les dernières rafales de l'ouragan. Tout
à coup, un homme entre, vêtu de peaux de bêtes, éperdu,
haletant, et il se traîne, épuisé, jusqu'au foyer. C'est Sieg-
mund, traqué par ses ennemis, qui cherche un refuge, et il
s'affaisse au pied de l'âêtre.
SCENE FINALE DE LA WALKYRIE
«LES ADIEUX DE WOTAN »
Adieu superbe, adieu vaillante enfant !
Va, mon amour contre moi te défend !
Adieu, adieu, adieu.
Nous n'irons plus, tous deux chevauchant côte
[à côte
Par les plaines d'azur du ciel;
Tu ne me tendras plus, souriant à ton hôte,
Le breuvage aux parfums de miel;
Mais si le sort jaloux, si le Destin barbare,
Hélas, malgré moi nous sépare,
Je ferai flamboyer un brasier triomphal,
Autour de ton lit virginal,
Pour que sa flamme embrasant cette roche
Où t'enchaîne un arrêt implacable et fatal,
Aux pas du lâche en défende l’approche.
Un seul pourra franchir la barrière de feu;
Un homme plus libre qu'un dieu !
(Brunehilde émue et enthousiasmée, se laisse tomber sur la poi-
trine de Wotan, qui la tient captive dans un long embrassement.
Puis Brunehilde relève la tête, toujours dans les bras de Wotan, elle
le regarde dans les yeux avec une émotion grave et solennelle.)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_016.tif'/>
        <page><![CDATA[Der Augen leuchtendes Paar,
das oft ich lächelnd gekos"t,
wenn Kampfeslust
ein Kuss dir lohnte,
wenn kindisch lallend
der Helden Lob
von holden Lippen dir floss; —
dieser Augen strahlendes Paar,
das oft im Sturm mir geglänzt,
wenn Hoffnungssehnen
das Herz mir sengte,
nach Weltenwonne
mein Wunsch verlangte,
aus wild webendem Bangen: —
zum letzten Mal
letz* es mich heut'
mit des Lebewohles
letztem Kuss !
Dem glücklicher'n Manne
glänze sein Stern;
dem unseligen Ew'gen
muss es scheidend sich schliessen !
Denn so kehrt
der Gott sich dir ab,
so küsst er die Gottheit von dir!
Ces yeux si joyeux et si graves,
Que je vis briller tant de fois,
Quand tu nous amenais les braves,
Dont les doux accents de ta voix
Me vantaient les mâles exploits;
Ces yeux, souriantes étoiles,
Devenus soudain solennels
Quand ton regard perçait les voiles,
Où le sort dérobe aux mortels
Ses décrets éternels;
Dans un dernier baiser que ma lèvre dépose,
J'en éteins la splendeur sous ta paupière close,
Qu'elle s'ouvre au baiser d'un plus heureux que
[moi,
L'immortel condamné qui marche à sa ruine !
Et maintenant le dieu se détourne de toi,
En t'enlevant ton essence divine !
(Wotan dépose un long baiser sur les yeux de Brunehilde qui
s'endort. !! la conduit lentement vers une roche couverte de moussei
et, lorsqu'il l'a étendue sur sa couche, il baisse la visière de son
casque de Walkyrie et regarde pendant quelques instants la vierge
endormie, puis il pose sur la dormeuse son grand bouclier de
Walkyrie qui la recouvre presque entièrement. || se détourne len-
tement après avoir jeté un douloureux regard vers Brunehilde.)
Loge hôr! !
lausche hieher !
Wie zuerst ich dich fand
als feurige Gluth,
wir dann einst du mir schwandest
als schweifende Lohe;
wie ich dich band, —
bann’ ich dich heut' !
Herauf, wabernde Lohe,
umlod're mir feurig den Fels !
Loge ! Loge ! Hieher !
Lôgue, viens ! Lôgue, entends ma voix !
Comme un fleuve embrasé, de ces pierres
[stériles
Fais jaillir le torrent de tes flammes subtiles;
Viens, je le veux, obéis à mes lois;
Autour du roc décris un cercle immense;
Protège la fille du dieu !
Lôgue, Lôgue, viens !
(Un rayon de lumière, qui peu à peu devient flamme et grandit,
jaillit de la pierre au troisième choc de la lance et la flamme entoure
bientôt toute la base de la montagne.)
es .
fg
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_017.tif'/>
        <page><![CDATA[Wer meines Speeres
Spitze fürchtet,
durchschreite das Feuer nie ! Qui tremblera devant ma |ance !
Jamais ne franchira ce feu !
(Wotan contemple tristement Brunehilde endormie puis disparaît
dans les flammes.)
IGOR STRAWINSKY
Né à Léningrad le 23 mai 1882
FEU D'ARTIFICE, fantaisie pour grand orchestre
Le «Feu d'artifice » (qui se dit en russe, comme en
allemand, Fewerwerk), a été composé en 1908, à l'occasion
du mariage de Maximilien Steinberg avec la fille de Rimsky-
Korsakow. Ce fut le bouquet lumineux par lequel l'auteur,
absent, tint à saluer la fête nuptiale de son camarade et de
la fille de son maître. Fantaisie, ce morceau l'’est bien par
son esprit, par sa spontanéité. Mais il ne faudrait pas
conclure de ce mot à un certain relâchement de la forme
ou du style. L'œuvre est, en effet, du style le plus ferme,
du tissu musical le plus cohérent. Elle est fondée sur un
thème qui apparaît par fragment, puis entier, et en imi-
tation, aux cuivres, cependant que les autres instruments
l'auréolent d'arabesques d'un dessin d'ailleurs très marqué.
Puis intervient un nouvel élément, dans une atmosphère
plus calme. Après quoi, le mouvement renaît et amène
peu à peu un thème apparemment nouveau, mais qui n'est
autre que le premier, joué, pour ainsi dire, à l'envers
—— Curieuse application d’un vieux moyen contrapuntique,
l'imitation rétrograde, qui évoque la marche de l'écrevisse.
Alors, brusquement, le thème se retourne, repart dans sa
forme primitive et s'épanouit une dernière fois.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_018.tif'/>
        <page><![CDATA[{7//,
Genève
2—4, boul. des Philosophes
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_019.tif'/>
        <page><![CDATA[l'Albamb
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003219_020.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>