<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>La Musicale Genève</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Florence Weber</persName>
                    <persName>Lynn Beutler</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Fabienne Grandjean</persName>
                    <persName>Sylvain Féjoz</persName>
                    <date when="2020-06">2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gm</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Sixième concert de l'abonnement<date when="15/12/1943"/></title>
<series>1943-1944</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19431215"/>
<title>Sixième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1943-1944" type="series"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Kletzki, Paul  (dir.)"  type="person" role="int">Kletzki, Paul  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_001.tif"/>
<page><![CDATA[H

ORCHESTR

DE LA

y

d

/

—
û

=
%
=
>
&
KQ
—
Cs
-
D
—

PROGRAMM

—
c]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_002.tif"/>
<page><![CDATA[Fabrication de tous pays
En gros et en détail

Téléphone: 5 08 92 ,
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux: !. 4605

 

 

 

 

WŒgﬂ€;’. .

— plus radiophoniques !
Si vous vou!ez jouir d'une belle rètrahsmtssuon,
,comme si vous étiez dans la salle de concert,

achetez un PH ILIPS

 

Les PHILIPS sont tous d'une musicalité
remarquable !

Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.

RADIO BALTASSAT

20, rue de Rive -
Ancien technicien de [a maison Philips, Genève
{

 

[

Un des compositeurs les

 

 

ms
t ses d

(s E S

*

és L e P pn f 25 rn

 

cu E e ex x
es seq EME c e e RS cs

es e

 

ps p F é 5

< ‘ >‘
rrr rE ns g es "
A IIN PS eE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

8 SIXIEME CONCERT
e DF L’ABONNEMENT

VICTORIA-HALL

 

. MERCREDI 15 DÉCEMBRE 1043,
à 19h.45

Direction :

Paul KLFTZKI]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_004.tif"/>
<page><![CDATA[MIN

PIANOS
«ÉTUDE »

L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO

@ SE FAIT EN TOUS
S, STYLES ET BOIS

Fabriqué en Suisse

L'AUTORITÉ EN

PEARNOS

Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.

Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.

LA SPÉCIALITÉ EN

/ k\‘
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis

Telefunken - Philips

Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.

DISQUES
TOUSIÉES  GENRES

NOUVEAUTÉS

LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830

SA&UTIER sJA4EGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_005.tif"/>
<page><![CDATA[ë;
;
‘
E
î‘
‘r

Association des Amis

de l’Orchestre Romand à Genève

COMITÉ :

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;

Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MAR-
TIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.

L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue

d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d’agrandif et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.

Devenir souscripteur, membre des Amis de l'O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

La qualité de membre souscripteur s'acquiert par le versement d’une
cohsation anmuelle (minimum 5 jrancs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d'’assister gratuitement au
« Concert plébiscite » en fin de saison.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_006.tif"/>
<page><![CDATA[m c PE E A RE A E RESRE PE O A A TR T ETE

LEUVOLIE/

?

2

ere

C Ffarté

 

de

lites

I

O
e
Lul
Q.
Q
=
=
Q
S
Lui
T
I
Q

22, GRAND-QUAI]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_007.tif"/>
<page><![CDATA[——NF ue e
#h <EF FAIPT ps ch

f MM

Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

l1l

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr' Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
' Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
L Membres :
M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
‘; JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
| DF ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
R à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
E municipal,  facques BÉRANGER, René BICKART, Roger
Ë . CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
| ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
à MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
Î ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
f PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
; de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
| Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
F
f
T
; ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_008.tif"/>
<page><![CDATA[ps - r ETE SE

 

 

Maison du beau linge, trous-

 

lingerie fine,

soigné,

seau

 

 

        

blouses et peignoirs élégants.

 

|2>anmeenn zr N

 

Grande maison de É/mchanrÏée en 1865

-

, GENEVE

3, rue du Rhône

 

 

Un manteau élégant…

Une belle fourrure…

&5W%

SS

Chez le spécialiste

N ////%/ﬁ/
A

\N

 

N

Ms
U

  

        

/

GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG

LEVY

J.

Même maison :]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_009.tif"/>
<page><![CDATA[Faul BÉEIrZKI

Paul Kletzki, le lauréat du concours de composition de la Philharmonie

de Varsovie, naquit le 21 mars 1900 à Lodz en Pologne. Tout jeune, il

montre déjà sa vocation musicale et à l’âge de 13 ans il se présente en

public comme violoniste. De 1918 à 1921, il étudia la philosophie à l’Uni-

versité de Varsovie et il fut en même temps élève dans la classe de chef

d’orchestre au Conservatoire municipal sous la direction d’Emile Mly-

narsky et dans la classe de composition de Jules de Wertheim. En 1921, il

partit pour Berliç, où il termina ses études musicales à l’Ecole supérieure

de Musique sous ia direction de Fr. E. Koch. En 1923 parut la première

' . œuvre du jeune compositeur, un quatuor à cordes en la mineur, qui fut

bientôt suivi d’une série d’autres créations musicales de diverses natures.

Paul Kletzki se développa aussi comme chef d’orchestre et dans ce domaine

il fit montre de tant de goût, de style et de dextérité pratique, qu’on doit

certainement le compter parmi les chefs d’orchestre de vocation. C’est

ainsi, par exemple, que Furtwängler écrit à propos de lui: « Ce n’est pas

seulement en tant que compositeur très doué que je connais M, Paul Kletzki,

mais aussi comme un de ces rares chefs d’orchestre de talent des jeunes
générations, qui ont devant eux le plus grand avenir ».

Professeur de composition et chef d’un orchestre de chambre, de 1934

à 1936 à Milan. En 1936, concerts avec l’Orchestre philharmonique de

Léninegrade. Premier chef de la Philharmonie à Kharkov (Ukraine) en

1937. En 1938, concerts à Bruxelles. Depuis 1939, Kletzki vit à Clarens,

s’adonnant à la composition.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_010.tif"/>
<page><![CDATA[PE E E E

TZ

 

 

En vente chez

bs GALLOPIN & Ü'E Rue du17Rhône

 

e TEREAS SS E «

É e

 

—O
T ESL A TS ‘]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_011.tif"/>
<page><![CDATA[Sixième Concert de l’Abonnement

Direction : Paul KLETZKI

PROGRAMME

1. SYMPHONIE N° 4, en si bémol . . BEETHOVEN

c) Adagio — Allegro vivace

S

) Adagio
d) Allegro vivace

c) Allegro ma non troppo

2. SYMPHONIE N° 1,en ut mineur. . Braums

|f . a) Un poco sostenuto — Allegro

)
b) Andante sostenuto

—s 20

c) Un poco allegretto e grazioso

d) Adagio — Allegro non troppo ma con brio]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_012.tif"/>
<page><![CDATA[paris-house

D irûe des aipres

 

paul

 

couturier-fourreur

     
   
     

daunay

 

à genève
téléphone 23370]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_013.tif"/>
<page><![CDATA[Ÿ
Ÿ
ÿ

 

 

 

 

Grands virtuoses d’autrefois

G

Antoine Rubinstein, dont le portrait figure en tête de ce programme,
a été l’un des plus grands pianistes du XIX° siècle, et bénéficia d’une
réputation égale à celle de Liszt.

Né en Podolie en 1829, mort près de Saint-Pétersbourg en 1894,
l commença, dès l’âge de treize ans, à faire des tournées de concerts
au cours desquelles 11 connut de véritables triomphes. Il parcourut
ainsi toute l’'Europe et l’Amérique, se montrant non pas seulement
un virtuose à la technique consommée, mais encore — et surtout —
un interprète génial qui, avec un égal bonheur, faisait revivre les
œuvres des maîtres classiques et celles des compositeurs ses contem-
porains.

Fondateur, en 1862, du Conservatoire de Saint-Pétersbourg, il y
enseigna pendant bien des années, formant d’innombrables disciples
dont la qualité témoignait de l’excellence de son enseignement.

Compositeur doué d’une dangereuse facilité et d’une abondance
peu commune, Antoine Rubinstein a laissé ume foule d’œuvres, des
genres les plus divers, qui ont eu ume grande vogue de son temps,
mais qui, aujourd’hui, sont justement oubliées.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_014.tif"/>
<page><![CDATA[BRASSERIE-CABARET -BAR: DANCING.
900488010022 0000,970 80 MRE

      
 
   
 

Soirée dès

Après-midi 21 heures
CONCERT Orchestre Christen CABARET ,
de 4à6h. DANCING

 

 

Confiserie — Tea-Room

 

£e rendez-vous de la clientèle élégante

   

2, place dU Sac Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_015.tif"/>
<page><![CDATA[Louis van BEETHOVEN

(1770-1827)

PE QN

SYMPHONIE en si bémol

PRÈS la composition de l’« Eroica », Beethoven s’était mis à écrire
A « Fidelio ». Cet opéra fut lancé à Vienne à deux reprises: en 1804,

alors que l’armée de Napoléon occupait la ville, et en 1805, les deux
fois sans succès. Lassé de ces vicissitudes, Beethoven alla passer une partie
de l’année à Martonsvasar, près de Troppau, chez ses amis de Brunswick.
Là, le bonheur lui apparut. « En mai 1806, dit M. Romain Rolland, il se
fiançait avec Thérèse de Brunswick, Elle l’aimait depuis longtemps
depuis que, petite fille, elle prenait avec lui des leçons de piano, dans les
premiers temps de son séjour à Vienne. » La quatrième symphonie fut le
fruit de cette heureuse période. Elle paraît comme le cantique spontané
qui s’exhale d’un cœur satisfait, car il interrompit, pour l’écrire, sa pré-
paration de la « Symphonie » en ut mineur. Et l’on n’en trouve d’esquisses
dans aucun des çarnets connus de Beethoven. « Le titre de la partition
manuscrite en indique la date: « Sinfonia 4ta 1806 L. V. Btvn». La pre-
mière audition eut lieu dans un concert donné par le Maître au commen-
cement de 1807.»

Si la séance empruntait un intérêt évident à l’audition nouvelle d’un
tel ouvrage, elle offrait, en outre, une particularité vraiment exception-
nelle: quatre symphonies, en effet, figuraient au programme, toutes les
quatre de Beethoven, la première en ut, la seconde en ré, la troisième en
mi bémol ou « Héroïque ». Comme l’a dit Schindler, ami et disciple du
Maître, « ce fut assurément une grande entreprise que de faire entendre
quatre grands ouvrages dans le même concert. On n’oserait pas faire cela
de nos jours. Il est vrai que ces symphonies (les trois premières) jouis-
saient de la faveur publique. D’un autre côté, l’intérêt si vif qui s’attachait
aux productions du Maître, les discussions de la critique musicale qui
rehaussaient encore le mérite intrinsèque de ces compositions, tout cela
était suffisant pour décider Beethoven à frapper un grand coup, afin
d’éveiller la curiosité des masses et d’agir efficacement sur un public]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie 22
Téléphone 4 43 35

 

 

 

Cadeaux artistiques

Fleurs de choix

  
    

Ë Maître Fleuriste

CORRÀTER|E, 26 (Pas de succursale)

n d

 

 

 

DO TR OS TS

A R E SE AN A]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_017.tif"/>
<page><![CDATA[pn S E

 

crr

 

 

f-

DN GX0N

RESRE TON FICNT

 

 

 

aussi musical que celui de Vienne. L’événement justifia les prévisions du
compositeur. La nouvelle symphonie produisit une vive impression sur
l’auditoire et son effet fut plus décisif que celui de la symphonie en ut,
huit ans auparavant. La presse musicale la salua à l’unanimité, sans
« mais » ni « si», ce qui était peu habituel dans la critique, toutes les fois
qu’il s’agissait du nom de Beethoven.

Un esprit conciliant, issu de l’amour, agissait alors sur les manières
et la façon de vivre du Maître. « Il était plein d’entrain, vif, joyeux, spiri-
tuel, courtois dans le monde, patient avec les importuns, vêtu de façon
recherchée. » Cette humeur se marque dans sa musique, qu’il manie d’une
main plus légère, plus tendre que dans la troisième symphonie. Il se con-
tente de formes plus ramassées et plus simples. Il revient au « menuet ».
Mais la quatrième symphonie n’est pas moins l’œuvre d’un Beethoven
en pleine maîtrise. Son génie de l’harmonie se révèle pleinement dans le
développement de l’« allegro vivace ». Et l’on sent dans les rythmes du
« menuet » et dans les « tutti» du « finale », ces saillies soudaines — ces
accents brusques qui caractérisent le pathétique particulier à Beethoven.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_018.tif"/>
<page><![CDATA[£aùœy SULSSOS

DURUZ

Croix-d’Or 3

Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage

A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre

 

 

 

 

 

  

 
  
  

l't‘ll.!‘ 411'/H('I /d /‘l‘//(' /ÏlllaVl.lllll'v

aimez ausoi la beaulé el /._1 , À ;
RERIE e BIJOUTERIE
SHORLOGERIE

5:20. R, du MARCHÉ

4]…1///É Jde votre montre el e

votre orfèvrerte…

...alors fa1tes votre c]101x parmi les montres sotgnëes:

LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZENITH

ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT

Le plus beau choix

Prix très modérés

 

 

5 mt e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_019.tif"/>
<page><![CDATA[Johannes BRAHMS
(1833-1897)

GV

SYMPHONIE en ut mineur

E n’est pas le ton d’«ut mineur » seulement qui fait penser à une
C symphonie bien connue de Beethoven ; le plan général est le même

dans les deux symphonies. Non pas la composition : chez Beethoven
elle est plus simple, et l’écriture d’ailleurs toute différente. Mais l’idée,
ce passage de l’ombre à la lumière, du désespoir à la joie, cette lente ascen-
sion vers un triomphe attendu. « La délivrance de Prométhée » a-t-on dit
de la symphonie de Brahms ; et peut-être bien est-ce une image de ce genre
que se représenta la compositeur. Mais, si l’on tient à ce rapprochement
mythologique, il serait plus juste de parler de Prométhée enchaîné:
enchaîné à sa propre nature, et qui fait de vains efforts pour se libérer.
Est-ce même un Prométhée ? Il n’a du demi-dieu de la légende ni cette
provocante fierté qui défie le récent maître de l’Olympe, ni ce profond
désespoir qui prend l’univers à témoin.

Cette nature q'ui est la sienne, à laquelle Brahms est enchaîné, c’est
celle d’un authentique musicien d’une originalité foncière, d’un poète
lyrique, non sans profondeur quand il ne s’efforce pas de paraître profond,
et avec un accent très personnel qui émeut de si surprenante manière
dans ces mélodies simples, presques populaires, où Brahms donne le
meilleur de lui-même. Mais cette nature, c’est aussi un caractère sans
violence, sans révolte; une âme sereine comme aussi sans bassesse qui
oscille entre la mélancolie et un bonheur puisé dans la communion avec la
nature et dans un heureux accord avec l’état de choses ; un esprit simple et
sain, sans complications inutiles, un cœur amical. Peu ou point de fortes
passions, pas de joie débordante, point de désespoir profond; mais un
grand sérieux et une grande honnêteté d’homme et d’artiste.

C’est en vertu de ce sérieux avec lequel il entreprend toute chose qu’il
a écrit cette symphonie, ou tout au moins qu’il l’a faite et qu’elle est, aussi
« sérieuse », justement. Remarquez d’ailleurs que c’est sa première sym-
phonie, et qu’il a dépassé la quarantaine. Il hésitait devant cette épreuve]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_020.tif"/>
<page><![CDATA[UNION
DE BANQUES SUISSES

G EN E V E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce

 

 

 

|
<
5
e
I‘

 

A E T]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_021.tif"/>
<page><![CDATA[12

S n f rn CEI

ÉNTI E AEBUS HEU

TT TT

T

 

 

 

Ratte A rrn s. T04

décisive ; c’est une entreprise grave entre toutes. C’est dans la symphonie
qu’un musicien qui, comme lui, n’a pas le génie dramatique, montre non
seulement ce qu’il sait faire, mais tout ce qu’il y a en lui de pensées et de
sentiments profonds, ainsi qu’avait fait Beethoven. Et Brahms n’est pas
homme à éluder les difficultés et à donner le change. Au reste il ne le
pourrait pas: non seulement parce qu’il s’est fait un haut idéal qui ne lui
permet pas de jouer avec son art, mais il n’a pas d’habileté. Il n’a pour lui
que sa conscience d’honnête ouvrier de la musique dont il sait bien le
métier, et son âme d’artiste qui lui inspire de beaux chants presque tou-
jours empreints de nostalgie, la nostalgie peut-être aussi de ces fortes
pensées et des violentes passions qu’il voudrait exprimer.
Et, en vérité, il ne s’est pas fait la tâche facile. On pourrait même croire
qu’il a espéré, en accumulant les obstacles, non seulement stimuler son
génie musical, mais forcer son cœur à sentir ce qu’il voudrait peindre :
la lutte contre les puissances maléfiques et la victoire chèrement achetée.
Elle eût pu être facile, cette victoire ; et le chant même, une belle mélodie
toute empreinte de noble sérénité, qui la célèbre, marque assez qu'’elle
était assurée d’avance, et que le musicien s’est imposé volontairement,
sans nécessité intérieure, ce long combat contre lui-même qui devait la
faire paraître plus éclatante. Lutte de l’artiste ambitieux contre une
nature trop faible pour concevoir les grands desseins qu’on lui prête ; lutte
émouvante cependant, parce que l’homme et l’artiste s’y engagent tout
entiers. Brahms ne s’est pas ménagé. Il oppose à son inspiration si facile
quand elle ne sort pas de ce lyrisme sans passion qui lui est naturel et
dont il donnera un très bel exemple dans l’Andante, une résistance qui
l’oblige à un continuel effort pour se frayer son chemin, et lui commu-
nique, à travers tout le premier mouvement, une âpreté constante. Pas
une seule fois l’artiste ne se laisse aller, dans ce long Allegro, à épancher
son cœur librement. Sa musique reste tendue et sombre, à la réserve de
quelques rares et brèves éclaircies. De plus le technicien y résout des pro-
blèmes d’écriture qui loin d’en augmenter le charme en accentuent l’aus-
térité. C’est encore une manière de s’imposer les chaînes de Prométhée :
mais c’est aussi l’effet d’un honnête scrupule d’artisan qui entend faire son
travail avec tout le sérieux et toute la science dont il est capable; car on
retrouvera de ces subtilités d’école jusque dans l’Allegro « grazioso » où
la seconde moitié de la phrase principale est faite en imitation « par mou-
vement contraire » de la première: ce qui, il faut l’avouer, doit paraître
indifférent à l’auditeur, à supposer qu’il s’en aperçoive, et n’ajoute aucune
« grâce » nouvelle à ce morceau qui par ailleurs n’est pas sans charme.
Et il ne faut pas rire de ces gentillesses professorales ; elles témoignent
chez Brahms, je le répète, d’une volonté sérieuse de n’esquiver aucune
difficulté de métier et de donner, du moins il le croit, plus de tenue à sa
musique. Elles révèlent aussi cette curieuse association, dans la nature
de cet artiste, d’un véritable poète et d’un technicien pédant qui croit à la
vertu propre des tours de métier. Dès qu’il cherche à sortir de sa sphère,
de la poésie qui lui est naturelle, pour être profond, il ne conçoit rien de
mieux qu’une espèce de complication abstraite de l’écriture.
Les deux mouvements intermédiaires ayant dissipé l’atmosphère
lourde du premier, le Finale est précédé d’une introduction destinée à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt

H'anna J<neiﬁeâ

POCA ION

É ç AN GE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

>

 

 

 

 

BOULANGERIE FINE
PATIOSOSERD(E

 

l AI *ÎDÎ[”“
HJ…ÀÂ1ÎJ iÎËM

Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 229 78 Tél. 2 58 09

 

Fournisseur des qrands élablissements de Genève

 

 

 

 

!î
3
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_023.tif"/>
<page><![CDATA[2%

cu mF

 

RIR RR LR EN Ym 4T 1

souligner sa signification dans le plan de cette symphonie. Un grand ciel
sombre s’étend de nouveau, dans lequel paraissent cependant les signes
annonciateurs de la déîivrance: un appel, entre autres, d’une émouvante
nostalgie vers on ne sait quel incertain bonheur, et que sa répétition en
canon ne rend d’ailleurs pas plus expressif. Et voici, enfin, le thème libé-
rateur, ou plutôt le chant de la liberté recouvrée; il est simple, digne et
véritablement beau: mais ce n’est peut-être pas ce que l’on attendait.
Il dément la légende de Prométhée. C’est le chant d’un bonheur tout fait,
préparé à l’avance, mais non le chant de joie d’un héros qui a bravé les
dieux; une belle mélodie très brahmsienne qui respire le paisible et un
peu grave bien-être d’une âme simple que n’a déchiré aucun conflit. L’ex-
pression en est si vraie, si totale, que l’on n’éprouve pas la moindre décep-
tion. Au contraire l’on oublie avec un sentiment de soulagement le vieux
mythe pour s’abandonner au charme de cette musique d’un authentique
et très personnel musicien.

On célébrera cette année (1933) le centenaire de la naissance de Johannes
Brahms. Cet anniversaire, à l’occasion duquel on joue ses œuvres les plus
significatives dans toutes les villes d’Europe cet hiver, rappellera oppor-
tunément à beaucoup d’amateurs jeunes et vieux, le singulier mérite de ce
musicien que l’on a, il y à trente ou quarante ans, loué peut-être à l’excès
et pour des qualités qui n’étaient pas les siennes, mais qui reste un des
plus dignes représentants et des plus personnels de la musique allemande
au XIX®° siècle dans cette lignée de romantiques mitigés qui, par Schu-
mann, se rattache à Beethoven.

Wy S.

Extrait du « Bulletin de la Société de musique

de Neuchâtel ».]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_024.tif"/>
<page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande ! |

Z
Vente en gros : ä

F. Uhlmann-Eyraud, S.A.

Genève - Zurich

e r é

X
E E SL E

S pn r

 

 

Pour tous renseignements financiers

um

Pour toutes opérations de banque

adressez-vous à la

} Banque Commercile de Bâle |

E A e

 

’ \ |
GENEVE q
9-11, place de la Fusterie ﬁÎ

BaE E A CN

 

 

 

n

1955

l i

|

l‘ n

[. |
| A

|

.

|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_025.tif"/>
<page><![CDATA[T e

T
PS V— E

V SN ME F

accasapane p és janes 46

 

Rs

pn és às r

 

CR E E T RETEOT f NPAÜ TRU OR TUIR
\

 

  

ce f"Î«..' =>

MUR E T SE S

 

Le geste du Chef d’orchestre

par Ernest ANSERMET.

Dans La Vie en Images destinée par Géa Augsbourg et com-
mentée par Paul Budry, Ernest Ansermet a écrit une étude pénétrante
sur « Le geste du chef d'orchestre », dont nous sommes heureux de
donner ici des passages essentiels et les conclusions.

L'aptitude à exprimer dans un geste, dit Ansermet, un mouve-
ment éprouvé intérieurement est la condition primordiale du chef
d'orchestre. C’est pourquoi l’Italien qui, comme on sait, parle avec
les mains, accède si aisément à cet art. Mais c’en est une condition
nécessaire, non suffisante, et d’autres conditions sont requises, qui
ne concernent pas le geste. L'esthétique à laquelle ce geste doit se
soumettre, ce formalisme auquel il a été fait allusion tout à l’heure,
se réduisent à peu de chose. Sa première vertu est d’être vrai,
c'est-à-dire organique. D’ailleurs, il ne peut pas mentir et quelque
apprêt qu’y voue le chef, son geste livre ce qu’il est. Le dosage en
lui de l’exigence formelle et de l’impulsion intérieure manifeste les
différentes natures de chef: la direction de Weingartner représen-
tait l’équilibre parfait des deux facteurs; celle de Furtwängler,
toute dominée par l’impulsion intérieure, ne connaît presque plus
de normes formelles. À l’extrême opposé de Furtwängler, on aurait
ce geste tout élaboré et en quelque sorte extérieur à l’'homme,
fréquent aujourd’hui, qui réduit le mouvement musical à une
géométrie statique impeccable et entend s’imposer en raison; il
échoue presque fatalement dans l’action, car il ne mord pas dans
ce magma psychique qu’est un orchestre. Mais si le geste est « vrai »,
il a sa récompense inéluctable en modelant l’œuvre selon la musi-
calité du chef et en conférant à l’orchestre — quel qu’il soit —
une sonorité qui est aussi propre au chef que celle que le pianiste
doit à son toucher, le violoniste à son archet et à son vibrato.

Or, il s’est passé en musique, au seuil de notre époque, une révo-
lution qui tend à bouleverser cet état de choses. Détrônant l’élé-]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_026.tif"/>
<page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.

TÉL. 2 66 45

RESTAURANT AMPHITRYON

BAR (Place des Bergues)

Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVIGE EN VI RPE

TÉL. 2 69 56

 

 

 

 

 

îaiââeuz - CÆemiﬂ'e2 - C/1apeâie2

8 Croix-d’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)

DIISTRIBÜTEUR OEFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES

AQUASCUTUM

RAINCOATS

 

 

 

 

}
Ï
}
|

K A EN R O E A]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_027.tif"/>
<page><![CDATA[e Ts

eh SO OE

SREE p E R A T ETE

 

 

  

  

 

e e e S

q

Teass

 

 
  

 

  

  

ment tonal de sa vieille primauté. Strawinsky avait conféré celle-ci
à l’élément rythmique, dont il faisait la base de son architecto-
nique. De là à sentir l’élément rythmique comme complètement
autonome, il n’y a qu’'un pas, que les œuvres de Strawinsky, à mon
sens, n'impliquent pas, mais que Strawinsky théoricien ne tarda
pas à franchir, avec beaucoup de compositeurs, d’interprètes et
d’amateurs. Mais, dissocié du dynamisme harmonique qui lui confère
sa qualité « musicale », l’élément rythmique se réduit vite à un
mouvement purement mécanique, qui se repère non plus sur une
cadence mais sur la répétition de ses plus petites valeurs, sur son
«mèêtre ». Le passage d'une manière de sentir la musique fondée
sur la cadence à une manière de sentir fondée sur le « mètre » est,
en réalité, l'événement caractéristique de notre époque, quoiqu’on
y ait porté peu d’attention, et un événement extraordinairement
lourd de signification et de conséquences car il ouvre la voie à une
sorte de « déspiritualisation » de cet art. Le chef d’orchestre n’est
alors plus qu'un batteur de «temps »; il n’y a plus d’interprètes
mais seulement des exécutants car ils n’ont plus à modeler l’œuvre
mais seulement à réaliser « ce qui est écrit ». Je prétends que cette
manière de sentir fait tort même aux œuvres nées dans son ambiance
et en tout premier lieu à celles de Strawinsky; mais appliquée aux
œuvres du passé, elle les dénature complètement et explique maintes
interprétations extravagantes de Bach, Mozart, Beethoven, Chopin
que l’on peut entendre aujourd’hui.

Sitôt que le sentiment que l’on a de la musique se dissocie en
ses éléments, l’arbitraire entre en elle et tout est plausible. Je veux
dire qu’une nécessité de sens ne lui étant plus assignée à priori,
son exécution ne sera plus que le résultat conjectural d’une somme
d’effets. Elle aura d’ailleurs toujours de quoi divertir l’esprit et
satisfaire certains appétits de sonorité ou de mouvement, et c’est
ce qui trompe. Et puis, quel mal que se donne l’«exécutant », s’il
est bon «exécutant », il n’arrivera jamais à défaire complètement
les liens que le compositeur a mis entre ses notes, et dont il n’a cure.
Dans cette somme d’effets, dans cet ensemble de prouesses tech-
niques ou expressives à quoi se réduit l’exécution, le geste du chef
peut alors avoir son rôle à jouer et se faire apprécier pour lui-
même. On s'en rendra compte en pensant à ce qui se passe dans le
jazz, genre à part, exemple grossier peut-être mais typique de cette
manière de sentir: le chef, totalement inutile à l’exécution, y devient
un élément du spectacle.

Sent-on la musique comme un tout, au contraire, les choses]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_028.tif"/>
<page><![CDATA[S,

1.PLACÉ RS |
e]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_029.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

(Septième de l’'abonnement)

Mercredi I9 janvier 1944, à I9 h. 45
VICTORIA-HALL

Direction :

Wilhelm FURTWANGLER

AU PROGRAMME :

Mozgart - Beethoven - Strauss - Wagner

P

Location chez Vidoudez, Corraterie 22, de 9 à 12 heures et de
14 à 18h. 30.

Pour les souscripteurs de l’O. S. R, les jeudi 13 et vendredi
I4 Janvier 1944.

Pour le public, dès le samedi 15 janvier 1944.
300 places assises pour non-abonnés de Fr. 5.— à I0.

(Droit des pauvres compris.)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_030.tif"/>
<page><![CDATA[NELVETIA-AGCIDENTS

DIRECTION ROMANDE

RÉACE N ÉONGEMMESE t

AGENCE GÉNÉRALE:

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

©c0onrnrarertes à

 

 

 

 

Le plaisit pat la musique

L'a sécurité par une assurance su la vie

CHATELAIN
&

COLLOMB

Agents généraux

 

HELVETIA -VIE

COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE

Corraterie 7 Tél. 40350]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_031.tif"/>
<page><![CDATA[changent d’aspect et le geste du chef prend sa vraie place. La
réalité à laquelle le musicien a à faire dès lors n’est pas le texte
mais ce qui est contenu dans le texte; ce qui est écrit n’est qu’une
donnée de sens et c’est ce sens qu’il s’agit de découvrir et de com-
muniquer par l’exécution, laquelle ne vaudra que dans la mesure
où cette communication se sera accomplie. En somme, le composi-
teur a fixé la substance musicale de l’œuvre mais cette substance
ne prend vie que dans une certaine qualité de mouvement que
c'est le lot de l’exécutant, devenu interprète, d’éprouver et de
mettre en œuvre. Le geste du chef imprime-t-il au jeu de l’orchestre
cette impulsion sous laquelle les notes délivrent leur sens, il se sera
justifié — quel qu'’il soit. Mais aussi, dans l’événement qu'’il suscite
et qui aussitôt emporte toute l’attention, il se sera fait oublier.
Et c’est ce qu’on peut lui souhaiter de mieux.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_032.tif"/>
<page><![CDATA[executent tous travaux de

PUBLICITÉ

DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE

1, PROMENADE DU PIN — GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 75 64

ÉES ATEFIERS PROFESSIONNEES
DE

L’ACADÉMIE D'ARTS APPLIQUÉS

» 120 én RE

 

 

 

 

 

PRIOR

 

 

CORRATERIE 9 * CITÉ 18
es 0171

CT idné ds apgce e RS — UE A SR e

e vend neuf et d’occasion

e achète

 
 
 

e expertise

LIVRES ET MUSIQUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_033.tif"/>
<page><![CDATA[NOTRE ACTIVITÉ RADIOPHONIQUE

GV

Jeudi 16 décembre, 13 h.15: Emission symphonique
(M. Appla).

Vendredi 17 décembre, 20 h. 45: Prélude à la fête de Noël (avec
la « Maîtrise protestante », direction
M. Vuataz).

| . Dimanche 19 décembre, Concert à La Chaux-de-Fonds (Oratorio
; de Noël de Bach, dir. Ch. Faller).

} Mercredi 22 décembre, Emission symphonique (Ouverture du Roi
Etienne, Beethoven; Symphonie en
ut maj., Schubert; dir. E. Ansermet).

Jeudi 23 décembre, 13 h.15: Emission symphonique
(M. Appia).

[ Vendredi 24 décembre, z0 h. 30: Concert de Noël (J.-Chr. Bach,

Praetorius; dir. Sam. Baud-Bovy,
Fdm. Appia).

Samedi 25 décembre, Emission de Lausanne.

Dimanche 26 décembre, 16 h. 30: Noël des enfants.

 

19 h. 55: Jeu radiophonique (musique de
M. Détraz).

« 20 h. 25: 4me Symphonie de Tchaïkovsky

(pour le 5ome anniversaire de la mort

de l’auteur).

 

Mercredi 29 décembre, 20 h. 25: César Franck et son école (3me
séance; dir. M. Appia).

 

Jeudi 30 décembre, 13 h.15: Emission symphonique.
]. . ‘ .
E Vendredi 31 décembre, Minuit : Heure variée.
} . . . - . . . C
j Mercredi 5 janvier Concert populaire municipal (dir. Luc
v{ Balmer, de Berne).
ï
Ë Au début de janvier: Les Jumeaux de Bergame, opéra-comique de
Ë: Jaques-Dalcroze ; dir. Sam. Baud-Bovy.
v"
B]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_034.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE DE GENÈVE

MAANUARONA O SOR SO ERNOO OO SRE O SUUN AN CCCN IO CCCN CM OE OEOE

SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES — SAISON 1943-1944

 

A partir du 23 décembre 1943, pour les Fêtes de l’An
L’'IMMENSE SUCCÈS

L'AUBERGE DU CHEVAL BLANG

OPÉRETTE A GRAND SPECTACLE EN 2 ACTES ET 34 TABLEAUX
Musique de R. BÉNATSKY
avec
Noëlle Demas, Madeleine Rouilly, Monique Bert, Jean Badès,
Ambreville, René Gachet, Jean Fleury, etc.

GRANDS BALLETS
réglés par D. et W. Flay et dansés par
Willy Servin, Marthe Lehberz, Blanche Will et le Corps de Ballet

Orchestre sous la direction de M. Charles HELD

T d E E E d A

RRE LN PIRIENES OE PS EN N

attie e

 

 

 

|Le consommateur

soucieux de ses intérêts
fait ses achats à la

COOPÉRATIVE

v mt

 

 

 

 

ct 5 es sd]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_035.tif"/>
<page><![CDATA[R ETE RE ps E TRL 4 p e Ej CO OS Ss TUEE

 

- CAISSE
HYPOTHÉCAIRE

DU CANTON
DE GENEVE

INSTITURE Pan D4
CONSTITUTION DE 1847 …

# MOLARD 2

æ

PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES

CERTIFICATS
/ DE DÉPOT

LIVRETS
D’ÉPARGNE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003232_036.tif"/>
<page><![CDATA[%%W@ Z/ÆË%0%‘/Æ‘//& ! ï
/QZZÈ Â/:& e Æ7…

  
   

\\\
Po *
——"

   

 

= ) - e
& N AN

æ 1/ z\____’\«{
S/ , VACHERON |
; CONSTANTIN

KUNDIG - GENÈVE]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>