<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2020</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Douzième concert de l'abonnement<date when="29/03/1944"/></title>
<series>1943-1944</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19440329"/>
<title>Douzième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1943-1944" type="series"/>
<name key="Schumann, Robert" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/131206" type="person" role="cmp">Schumann, Robert</name>
<name key="Brahms, Johannes" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/39914" type="person" role="cmp">Brahms, Johannes</name>
<name key="Binet, Jean"  type="person" role="cmp">Binet, Jean</name>
<name key="Debussy, Claude" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/4338" type="person" role="cmp">Debussy, Claude</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Ansermet, Ernest  (dir.)" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/40219507" type="person" role="int">Ansermet, Ernest  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<name key="Taschner, Gerhard"  type="person" role="int">Taschner, Gerhard</name>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_001.tif"/>
<page><![CDATA[f

OGCHESTRE
SUISSE ROMANDE
PROGRAMME]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_002.tif"/>
<page><![CDATA[Fabrication de tous pays
En gros et en détail

Téléphone: 5 08 92
Telégrammes Paptenturè Genève
Chèques postaux : l. 4605 .

 

 

 

 

Les PHILIPS sont tous d'une musicalité

remarquable !

Venez écouter les derniers modèles dans mon-_

magasm

RADIO BALTASSAT

20, rue de Rive
Ancien technicien de la maison Philips, Genève

Un des compositeurs les
\ plus radiophoniques |
Si vous voulez jouir d'une belle re'°transñ1îssion,

comme si vous étiez dans la salle de concert,

achetez un PHILIPS,

t

 

 

 

à c ds E A e n O e e d e E 8 e ce q
sn E e e e e e A e r e RE D es e RE è e 5c De és

 

e e
en

tééaai:

se vs

e

e e t e ps

En

E rN]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

DOUZIÈME CONCERT
DE L’'ABONNEMENT

VICTORIA-HALL

MERCREDI 29 MARS 1044,
à 19h.45

7

Direction :

Ernest ANSERMET

Soliste ;

Gerhard TASCHNER

violoniste

|
|]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_004.tif"/>
<page><![CDATA[MIN

PIANOS
«ÉTUDE »

   

É L'INSTRUMENT
=< RÉVÉ DU STUDIO

SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS

Fabriqué en Suisse

L'AUTORITÉ EN

PIARNOS

Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.

Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.

LA SPÉCIALITÉ EN

RADIOS

Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips

Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.

DISQUES

TOUS LES GENRES
NOUVEAUTÉS

LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830

SAUTIER s, JAEGER

FUSTERIE ,12, GENÈVE

 

 

 

 

 

pF RTEmeRNe]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_005.tif"/>
<page><![CDATA[( ©

Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

se

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :
MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,

Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.

Membres :

M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat

MM.

MM.

MM.

Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs

Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET-
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.

Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal,  Jacques BÉRANfGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.

Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le D' Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Fdmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistés-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre: E. ANSERMET

ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_006.tif"/>
<page><![CDATA[b ns

e

zhs

N E

enevotse

A]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_007.tif"/>
<page><![CDATA[Association des Amis

de l’Orchestre Romand à Genève

COMITÉ :

MM. Pierre JACCOUD, Président ;
’ . Henri BROLLIET, Vice-président ;
‘ Charles BABEL, Trésorier ;
Edmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.

MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG-
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MAR,
TIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER
Charles ZANELLO.

L'Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:

C’est par l’organe des Amis de l’Orchestre Romand que s’est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
| en vue d'agrandir et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
l‘ä . __ dépend le maintien de l’état actuel des choses.

| Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
/ donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.

La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d'une
cotisation anmuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l’'O.S.R. n° I. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d’assister gratuitement au
q « Concert plébiscite » en fim de saison.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_008.tif"/>
<page><![CDATA[HELUETIA-AGCIDENTS

DIRECTION ROMANDE

PBEAGE ÉONCEMAEEE I

AGENCE GÉNÉRALE :

L. CHATELAIN ET H. COLLOMB

COn AE RU C S) 7

 

 

 

 

,Æe pÊaisiz par la musique

L'a sécurité par une assurance sue la vie

CHATELAIN
&

COLLOMB

‘ Agents généraux

HELVETIA - VIE

COMPAGNIE D'ASSURANCES SUR LA VIE

 

Corraterie 7 Tél. 40350

 

rate » ms À

0 PE A L

 

 

 

t d e tn
OE ph e ns

pn r ns]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_009.tif"/>
<page><![CDATA[e

TKOIS CONCERTS GRATUITS

au Studio de Radio-Genève.

AUX ABONNÉS, SOUSCRIPTEURS
DE L’ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

L’exercice 1942-1943 s'est terminé par
un déficit de 8.500 francs environ.

Un seul fait est cause de ce résultat qui ne saurait se répéter sans
mettre en danger notre Institution :

Les Genevois n’ont pas tenu leurs engagements.
Le reproche leur en est fait.

La Radio, les Autorités, le théâtre, le public des concerts, les sous-
cripteurs de Lausanne ont tous augmenté leurs prestations, permettant
ainsi de payer

19 Une allocation de vie chère aux musiciens ;
29 La contribution à la Caisse de compensation pour mobilisés;
39 L’augmentation des frais de solistes.

Il faut, en outre, faire face aux obligations nouvelles qui découlent
de la loi sur les allocations familiales.

Les souscripteurs de Genève s’étaient engagés à verser 23.000 francs
par an lors de la fondation de l’Orchestre, Cette somme a été réunie en
1938. Depuis le fléchissement est continu :

Fr. 21.500 en 1939
16.800 1940
14.750 IQ41
13.000 1942
IT.480 1943

[l est inutile d’insister sur le danger d’un effort décroissant.

AVANTAGES CONFÉRÉS AUX SOUSCRIPTEURS

En plus de la priorité à la location des abonnements et des places
disponibles aux concerts de la saison 1944-1945, les souscripteurs bénéfi-
creront d'un ou de trois concerts gratuits qui leur seront réservés au studio
grâce à l’imitiative généreuse de la direction de Radio-Genève.

Souscription minimum: Fr. 10, compte de chèque postal T. 6870
ou Bureau location O.S.R., chez Vidoudez, Corraterie 22.

La location des abonnements pour la saison 1944-1945 s’ouvrira :

a) pour les souscripteurs seulement le 8 mai.

b) pour les abonnés non souscripteurs le 22 mai
c) pour le public le 12 juin.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_010.tif"/>
<page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.

Grande maison de ÉÏancﬂndée en 1865

3, rue du Rhône, GENÈVE

 

 

 

Une belle fourrure… Un manteau élégant…

Chez le spécialiste

vs X= 020 LS
. Ü & S
n
4 = P
R S

fourrures

GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_011.tif"/>
<page><![CDATA[Gerhard TASCHNER

Très jeune enfant, Gerhard Taschner reçut une éducation
musicale systématique. Après l’acquisition de solides éléments
techniques il continua ses études avec le Maître hongrois Hubay.
Celui-ci reconnut immédiatement dans son disciple des facultés
extraordinaires et le fit entrer dans sa classe de haute virtuosité.

Gerhard Taschner a obtenu au concours international de
Vienne le premier prix dans la catégorie des jeunes alors qu’il
était âgé de dix ans. Après avoir terminé ses études il fit un
séjour aux Etats-Unis où il eut l’occasion d’entendre tous les
grands violonistes de ce temps.

En septembre 1939 Gerhard Taschner fut appelé à Brunn
comme premier violon solo. Le professeur Abendroth l’entendit
tout à fait par hasard et signala sa découverte à l’Orchestre
philharmonique de Berlin, qui engagea le jeune violoniste sur-
le-champ. Les habitués des concerts firent un accueil enthousiaste

à leur nouveau « Konzertmeister » lorsqu’il joua la Chacone
de Bach.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_012.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND PRIX |
PARIS 1900 BERNE 1914 |

En vente chez GALLOPIN & clE 17, rue du Rhêne ']]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_013.tif"/>
<page><![CDATA[Dixième Concert de l’Abonnement

f

Direction: Ernest ANSERMET

Soliste: Gerhard TASCHNER, wsolomste

; e
$

PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE

) . I. OUVERTURE DE MANFRED ce SCHUMANN

2. CONCERTO EN RÉ MAJEUR, pour
violonser orcnesmre . . . .- 04e BRAHMS

a) Allegro non troppo.
b) Adagio.
c) Allegro giocoso ma non troppo vivace.

Soliste: Gerhard TASCHNER]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_014.tif"/>
<page><![CDATA[paris-house

O, nûe des alpers

paul daunay

couturier-fourreur

(M

à genève
téléphone 23370

 

e d S é e e

 

 

 

Én A DI r]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_015.tif"/>
<page><![CDATA[PROGRAMME (suite)

DEUXIÈME PARTIE

—, 3. MUSIQUE DE MAI (première audition) = Jean BINET
4. PRÉLUDE A L’APRES-MIDI D’UN
FAUNE m DEBUSSY
W‘ . 5. RHAPSODIE ESPAGNOLE .. . .. RAVEL

a) Prélude à la nuit.
b) Malaguena.

c) Habanera.

d) Feria.

Grands virtuoses d’autrefois

La vignette du programme de ce soir reproduit les traits de Niccolo
Paganini, l’illustre violoniste italien qui naquit à Gênes, en 1782.

Fils d’un négociant grand amateur de musique, Paganini étudia tout
d'abord la mandoline et la guitare, puis il se voua au violon, et fit de si
rapides progrès, qu’il se produisit bientôt en public, avec un succès qui ne
se démentit jamais. Bien qu’il eût reçu les conseils de bons maîtres, il fut,
avant tout, un autodidacte et, guidé par un instinct extraordinaire, il se
créa une technique propre, en imaginant constamment des procédés de
virtuosité encore inconnus, qui lui permirent de renouveler complètement
l'art du violon, et dont le caractère transcendantal avait le don de stupéfier
ses auditeurs et d’exciter leur admiration.

Au cours des tournées triomphales qu'il entreprit dans tous les pays
d’Europe, Paganini amassa une fortune d’autant plus considérable qu’il
était habile en affaires et fort avare.

Atteint d’une tuberculose du larynx, il dut renoncer à se produire,
dès 1838, et 1l alla se fixer dans le Midi de la France, dont il espérait que le
climat lui serait favorable.

Mais la maladie ne cessa d’empirer, et le grand virtuose s’éteignit
à Nice, en 1840, après de longues souffrances.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_016.tif"/>
<page><![CDATA[BRASSERIF-CABARFT - BAR-DANCING
aucessibles _

 

VUs 0RI U
Ns idi Soirée dès
près-midi
: 21 heures
îO4NCERhT Orchestre Christen CABARET
. DANCING

 

 

 

Confis

2, place OU Lac

 

£e rendez-vous de la clientèle élégante

 
    
   

ea-Noom

G\

erle

Genève]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_017.tif"/>
<page><![CDATA[Robert SCHUMANN

(1810-1856)
G7

OUVERTURE DE MANFRED

N 1851, Schumann, écrivant à Liszt, joignit à la partition
de « Manfred » les lignes suivantes: « Je vous recommande
tout particulièrement l’Ouverture ; je la tiens, si j’ose vous

le dire, pour un de mes enfants les plus robustes, et je désirerais
que vous pensiez de même. »

Liszt, toujours prêt à soutenir les artistes de son temps, ne
resta pas insensible à cette prière dissimulée de Schumann:
c’est lui qui, le premier, fit exécuter « Manfred » sur la scène
de Weimar en 1852.

L’ouverture de Manfred est l’une des œuvres les plus ardentes
et les plus caractéristiques du génie schumannien. Il est aisé de
penser combien l’exaltation romantique du poème de Byron
devait séduire l’Âme tourmentée de Schumann. Une passion
brûlante, une fatidique tristesse, l’intervention des génies de la
terre et du ciel, ce sont là choses qui répondaient à merveille aux
visions de l’esprit de Schumann, déjà hanté par le mal qui devait,
deux ans plus tard, faire sombrer sa raison. Alors déjà, les
médecins lui recommandaient le repos; envoûté par le poème
de Byron, il négligea leurs conseils et travailla avec acharne-
ment, criant en quelque sorte ses propres souffrances dans sa
musique, y appelant aussi l’apaisement qu’il souhaitait pour
lui. « Jamais, écrivait-il, je ne me suis livré avec autant d’amour
à une composition: jamais je n’y ai dépensé tant de force.»

Voici le sens du poème qui inspira Schumann :

Manfred s’éveille et se souvient d’Astarté, qui s’est tuée par
sa faute… Il s’élance au fond des solitudes, pour y retrouver
l’Aimée et y obtenir son pardon. Rien ne lui répond que l’écho
de son cri…. Maudit, il reprend sa course vertigineuse.… Cepen-
dant, la voix de l’Aimée s’élève, tendre, suppliante, passionnée ;
Manfred comprend qu’il retrouvera l’âÂme d’Astarté en frappant
aux portes de la Mort… il les franchit, l’onde orageuse de son
sang se glace dans ses veines, il expire. Mais l’âÂme d’Astarté
accueille son âme dans un monde plus pur. »]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_018.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

 

 

    

Corraterie 22
Téléphone 4 43 35

 

 

Cadeaux artistiques

Fleurs de choix

 

   

 

Maître Fleuriste

   

CORRATER|E, 26 (Pas de succursale)]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_019.tif"/>
<page><![CDATA[P

Johannes BRAHMS

(1833-1897)
GO

CONCERTO

pour violon et orchestre

CETTE œuvre, on le sait, fut dédiée par Brahms, à son
grand ami, le violoniste Joachim. Le 1°' janvier 1879,

l’on vit Joachim présenter aux concerts du Gewandhaus
de Leipzig, l’œuvre qui lui avait été dédiée et que conduisait
Brahms en personne.

Si le violon solo y joue un rôle prépondérant, la partie d’orches-
tre y garde une telle importance qu’on a, avec raison, nommé
l’œuvre « Symphonie avec violon principal ». Les passages pure-
ment techniques y sont, en effet, si intimement entrelacés au
tissu symphonique que ce « Concerto » n’apparaît point, sauf
peut-être en son dernier mouvement, comme une œuvre de
pure virtuosité violonistique.

Rappelons que l’Adagio débute par une exquise mélodie de
hautbois qu’accompagnent les bois et les cors, alors que le soliste,
qui n’intervient que longtemps après, tisse une ligne mélodique,
fort différente.

$s]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_020.tif"/>
<page><![CDATA[£aina& SULSSES

DURU

Croix-d’Or 3

Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage

A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre

d SE

P E SE

   

p

AI OE

4

R Ln t r

PEN

cxs

 

 

 

 

l’l’llv“ amez /tl /'t'/lt' UHI:‘I'|IHL’,

aimez auvoi la beauté el la

qualité de votre montre el de
E Û S ""'HOQLOGËQIË

votre_orfèvrerie… P 77 V ÀS / VS 20.R. du MARCH

 

...alors faites votre c]zoix parmi les montres sotgnêes:

LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH

ORFÉVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT

LC plllS bcau Ch0îX

Prix très modérés

A N T OE e e e r

 

 

5 éc E

U]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_021.tif"/>
<page><![CDATA[uf
e e rr

dfcasatéun GL AC ME

A 1408

d EU 6

Claude DEBUSSY

(1862-1918)

GV

PRÉLUDE A L’APRES-MIDI D’UN FAUNE

DANS l’œuvre déjà classique de Debussy, ce poème, suivi,

mais cinq années plus tard, par les « Nocturnes », marque

comme un point de départ « vers de nouveaux rivages ».

Il a gardé, après cinquante ans, ou à peu près, toute sa nouveauté
et son extraordinaire séduction.

C’est un « Prélude » seulement au si beau et musical poème
de Mallarmé: le chant du faune, presque exclusivement, au
milieu du paysage merveilleux peuplé des illusoires objets de
ses désirs. La flûte expose ce chant qui, interrompu, et toujours
repris, se prolonge en une phrase de trente mesures. Puis un
premier épisode amène une mélodie tendre qui, après un cres-
cendo passionné, conduit à l’épisode central. C’est, dans une
palpitation grandissante, un chant «très soutenu » qui s’élève
rapidement à une grande intensité, puis s’évanouit.

« A l’heure où ce bois d’or et de cendres se teinte
Une fête s’exalte en la feuillée éteinte… »

ÆEt voici de nouveau le chant solitaire, dans le bruissement
des harpes coupé deux fois par un mouvement de fuite légère
dans l’orchestre. Enfin, dans l’air frémissant, on l’entend une
dernière fois accompagné, à l’aigu, d’une phrase qui s’étire
lentement comme dans un lointain horizon.

Ce poème, qui est déjà une « Image » pour orchestre, a été
composé en 1892.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_022.tif"/>
<page><![CDATA[E

ES SUISSES
V

Angle rue du Rhône et rue du Commerce

æ
>
/
T
û
[
@]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_023.tif"/>
<page><![CDATA[Jean BINET

GV

MUSIQUE DE MAI

É en 1893, à Genève, Jean Binet y fut l’élève de MM. Jaques-
N Dalcroze, Barblan, Montillet et Strong. Sitôt après la
guerre de 1914-18, en possession du diplôme de la méthode
Jaques-Dalcroze, il partit pour les Etats-Unis où, tout en ensei-
gnant, il poursuivit ses études de composition avec Ernest Bloch
(New-York et Cleveland) pendant quatre années. Revenu en
Europe, Binet passa six ans à Bruxelles, puis se retira depuis
1929 à Trélex (Vaud). Il est de nouveau fixé à Genève.

Aucun commentaire de la « Musique de Mai » ne pourrait
remplacer la charmante lettre que Jean Binet a écrite aux
artistes de l’Orchestre Romand et que nous avons le bonheur de
publier ici:

Genève, le 4 mars 1944.

A l'Orchestre de la Suisse Romande,

Genève.

Mesdames, Mesdemoiselles, M essieurs,

Je m'étais promis, l’an dernier, d’écrire un morceau symphonique
destiné à l'O.S.R., à l’occasion de son vingt-cinquième anniversaire, et
pour lui témoigner à la fois ma reconnaissance et mon admiration. J'ai dû
bien malgré moi repousser ce projet, de sorte que je n'arrive avec mon petit
hommage que pour le dernier concert de la saison. Cependant, M. Ansermet
étant pressé d’établir ses programmes, m'avait amicalement demandé un
titre. Sur la première page de la partition esquissée le printemps dernier
j'avais inscrit le mot « Mai » ; ce fut la raison pour laquelle M. Ansermet
baptisa ce morceau Musique de Mai. — Je me trouvai donc dans l’obligation
de continuer ma composition de telle sorte qu'elle réponde plus ou moins à]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_024.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt

HH'anna J(neiﬁeâ

TOcF 0ON
E ç HINGE Passage du Terraillet 20
REÉPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

 

 

 

BOULANGERIE FINE
P/ATI|SSERIE

 

    

ﬁ '/' [ â
(AA X*

Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09

 

 

r

én 1R TP A SE N É ETE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_025.tif"/>
<page><![CDATA[—

R R IERE MVRE A

 

son titre, et ceci à un moment où la couleur du ciel et l’odeur de la tourbe ne
me rappelaient guère le mois que Clément Marot chantait en ces vers, que
je serais tenté d’inscrire en tête de ma partition, si je ne craignais que l'on

y vît un programme :

En ce beau mois délicieux

Arbres, fleurs et agriculture

Qui durant l’hiver soucieux

Avez été en sépulture

Sortez, pour servir de pasture

Aux troupeaux du plus grand pasteur.
Chacun de vous en sa nature

Louez le nom du Créateur.

Ma seule ambition, en écrivant ces quelques pages, fut de pouvoir,
pendant quelques instants, emmener mes semblables dans ce monde de
félicité où me plonge la nature ; félicité sensorielle certes, mais qui ne trouve
son réel épanouissement que dans la mesure où l est donné de la faire
partager aux autres, devenant ainsi une félicité spirituelle. C’est là — je ne
le sais que trop — une grande ambition, et pour la réalisation de laquelle
J'ai besoim de vous, qui avez ce pouvoir miraculeux de dématérialiser les
signes inscrits suv vos feuilles. Et, parlant de ces feuilles où j'ai copié
des notes, inscrit des nuances, je puis vous dire que ce travail fastidieux ne
m'a pas paru long, puisqu'il m'a permis de penser à chacum de vous tous
à tour. — Veuillez, je vous prie, considérer en premier lieu mon intention, qui
était de rendre hommage à cet orchestre que votre chef et vous avez contribué

à vendre si cher à nos cœurs.

Jean BINET.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_026.tif"/>
<page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !

Vente en gros

F. Uhilmann-Eyraud, S.A.

Genève - Zurich

 

   
    

 

 

 

Pour tous renseignements financiers

Pour toutes opérations de banque

adressez-vous à la

Banque Commerciale de Bâle

GENEÈVE

9-11, place de la Fusterie

ZURIEA]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_027.tif"/>
<page><![CDATA[mt te r S

Maurice RAVEL

(18751937)
A

RHAPSODIE ESPAGNOLE

ES rythmes et les motifs caractéristiques de la musique

L espagnole ont toujours tenté les compositeurs las de leur

atmosphère habituelle, et qui y trouvaient des éléments

de poésie, de pittoresque et de couleur que leur étrangeté même

rendait plus sensible que ceux qu’ils auraient pu demander
à leur terre natale.

Achevée en 1907, la « Rhapsodie espagnole » est une des
manifestations particulièrement réussies de cette sorte d’exo-
tisme. Dans le « Courrier musical », le critique Jean d’Udine
décrivait pittoresquement ses impressions à l’audition de ces
quatre « enluminures ».

Dans le N° 1, « Prélude à la Nuit », quatre notes mélodiques,
quatre croches égales, descendantes, sans cesse répétées: le
velours profond d’un ciel quasi oriental coule sous le pinceau de
l’aquarelliste, deux clarinettes barbotent, la harpe égrène quel-
ques perles. Lumineuse et tendre, la tiédeur nocturne nous enve-
loppe et le violon solo, arpégeant à son tour,très mince, très fin,
pique dans tout ce grand bleu mélancolique et le grésillement des
grillons amoureux. Le N° 2: « Malaguena », notation mysté-
rieuse, fragmentaire, qui commence par d’indicibles choses
douloureusement graves, des grondements de contrebasson, des
traînées lourdes, puis miroite dans le joyeux pavillon d’une
trompette suraiguë et se coupe net, avec un grand silence, pour
se terminer par une mélopée du cor anglais rêveuse, inachevée,
interrogatrice: « J’abandonne la « Habanera» aux anges en
robes pâles qui rêvent accoudés sur les balcons du ciel, mais
le N° 4, la « Feria » est bien étonnante : petite flûte sautillant sur
un pied parmi le friselis des cordes, grosse gaîté, bruits de foire,
et soudain une improvisation, triste comme presque toutes les
inspirations populaires. » C’est ici une évocation de scène gitane,
après quoi le tourbillon reprend et finit brusquement.

La première audition de la « Rhapsodie espagnole » fut donnée
par Edouard Colonne, au Châtelet, le 28 mars 1908. L’accueil
fut courtois tout d’abord, puis devint enthousiaste à la fin de la
« Malaguena », qu’il fallut bisser à l’insistance du public ardent
des troisièmes galeries. Et, parmi ce public, Florent Schmitt
était du nombre des admirateurs les plus passionnés…

7]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_028.tif"/>
<page><![CDATA[/
\
\
\

«
Ah

À
A

à ..

I HON CEI

10 R-(H 0D ETE e .
E !]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_029.tif"/>
<page><![CDATA[JOURNÉE DE LA SOLIDARITÉ

VENDREDI 31 MARS 1944

au Grand-T'héâtre

GH

L'Orchestre de la Suisse Romande sous la direction de son chef
M. Ernest Ansermet prêtera son concours bénévole au concert du
vendredi 31 mars 1944 qui aura lieu au Grand-Théâtre en faveur du
3ureau central de Bienfaisance.

À cette occasion le public entendra la Symphonie de César Frank
que devait diriger M. Paul Paray cet hiver et qui n’a plus été exécutée
depuis plusieurs années.

M. Dinu Lipatti, le brillant et généreux pianiste roumain, apporte
à cette journée de la solidarité sa collaboration gracieuse en jouant le
Concerto en mi mineur de Chopin.

Le concert se terminera par Ibéria de Debussy, œuvre qui connaît
toujours un grand succès.

La Société des Emissions de Radio-Genève a marqué son appui à
cette journée de la solidarité en accordant gratuitement le prêt de
l’Orchestre.

Location chez Vidoudez, Corraterie 22, tél. 4 43 34.

Prix des places: de 3 à 12 francs.

$F]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_030.tif"/>
<page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45

HURN

RESTAURANT AMPHITRYON

BAR (Place des Bergues)

Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VIIÉÉE

TÉL. 2 69 56

A rrr AN

 

 

 

Caïilleus -  Chemisiee - C/zapeâie2

8 Croix-d'’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)

DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES

AQUASCUTUM

RAINCOATS

 

 

 

 

 

 

sU E SE

E OS

DRS E E cm

2E

R N

es

2010 rhn]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_031.tif"/>
<page><![CDATA[SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ

CXVII® ANNÉE

 

 

Cathédrale de Saint-Pierre
GENÈVE

Samedi 15 avril Dimanche 16 avril
à 20 heures à 16 heures

DEUX AUDITIONS

DB LA

MESSE EN SI MINEUR

de J.-S. BACH

avec le concours de

Elsa Scherz-Meister Ernst Haefliger

Soprano Ténor
Nelly Gretillat Félix Loeffel
Alto Basse

Orchestre de la Suisse romande

à l’orgue: PIERRE SECOND

 DIRECTION:
SAMUEL BAUD-BOVY

 

PRIX DES PLACES:
Fr. 6—, 5.—, 4.— numérotées; Fr. 3.— et 2.— non numérotées (droits compris)
Location : Sautier-Jæger, Fusterie 12, tél. 4 21 24 et à l’entrée

Bureau de concerts : M. Casetti-Giovanna, avenue de Frontenex)] 5]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_032.tif"/>
<page><![CDATA[LES ATELIERS PROFESSIONNELS
DE

L’ACADÉMIE D’ARTS APPLIQUÉS

 

executent tous travaux de

PUBLICITÉ

DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE

1, PROMENADE DU PIN — GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 75 64

 

   

 

 

 

PRIOR

CORRAMERTE o * CIHRF 18
Tél. 4 50 71

e vend neuf et d’occasion
e achète

e expertise

LIVRES ET MUSIQUE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_033.tif"/>
<page><![CDATA[Orchestre de la Suisse Romande

Directeur :

MM.

IEYS Vinlons

Capoulade
Neufeld

*Klein

Echenard
Bornand, Mlle
Breittmayer, Mle
Cherechewsky
Fert, MUe
Gavalda
*Gœhring
Guinand-Breguet, Mme
Lacroix

Leonardi

Minkoff

2mes violons

Perret
Grandpierre
Belin
Bergmann
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
*Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock

Altos

Krausz

Sougné
*Borgeaud
*Challand

Kunz

Pilet

Robert, Mlle

Schenker

MM.

Violoncelles

Honegger
*Buenzod

Faller, Me
*Guignard
Montandon, Mlle
Morel

Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses

Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Zinsstag

Flâtes

Pépin

Roy

Meschini
*Bretton

Hautbois

*Dennes
Fauquex
Parolari
Guilhot

Clarinettes

*Hoogstoel
Gugolz
Thomann

*Lavanchy

Bassons
Helaerts
Frei
Lancoux

Les noms marqués d’un * sont ceux

Ernest ANSERMET

MM.

Cors

3onnal
Galletti
*Fritz
Ristori
Béhar

Trompett-s

Bodet
Bindschedler
Weber
Paychère

Trombon-s
Morley
Perrin
Tabachnik
Tuba
Laurent
Fatio
Batteric
Peschier
*Trémège François
Trémège Louis
Harpes
de Sanctis, Mme
Vita
Rossiaud, Mle
Vaucher-Clere, M"e
Garçon d’'orchestre

*Bühler Adolphe

membres de l’orchestre
ayant participé à ses débuts.]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_034.tif"/>
<page><![CDATA[Le consommateur

soucieux de ses intérêts
tait ses achats à la

COOPEÉRATIVE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_035.tif"/>
<page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHÉCAIRE

D-s CNNTON
DE GENTEVE ;

INSTITUÉE PAR LA
CONSTITUTION DE 1847

MOLARD 2

L

PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES

CERTIFICATS
DE DÉPOT

// V(RsE D8
“ D’'ÉPARGNE]]></page>
<pb facs="CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003241_036.tif"/>
<page><![CDATA[Î Ï
‘\ÏA_ }
154

; KUNDIG- GENÈVE. g

 

{
l
JÎ
J]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>