<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Concert symphonique donné par l'Orchestre de la Suisse Romande : En faveur de la création du Sanart 
            <date when='26/09/1945'/>
          </title>
          <series>1944-1945</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003273</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19450926'/>
        <title>Concert symphonique donné par l'Orchestre de la Suisse Romande : En faveur de la création du Sanart</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/55357' type='person' role='cmp'>Rimskij-Korsakov, Nikolaj Andreevič</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144048' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/137176' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Stravinskij, Igor&apos; Fëdorovič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/132137' type='person' role='cmp'>Stravinskij, Igor' Fëdorovič</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Egger, Max' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30074906' type='person' role='int'>Egger, Max</name>
        <name key='Schwalbe, Michel' type='person' role='int'>Schwalbe, Michel</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_001.tif'/>
        <page><![CDATA[_
SION
2UN ECOOOOOOOOOOOOOOOOOOHOOOOOOOOOOOOOOOHOOOOOOOOHHHHHHOHHOOHHHHHHHOHHHHHHHHHHHHON
MGIONÉRATE - GENÉVE
mercredi 26 septembre 1945
HECOOOECEOEOEOECECECOEOEOEREEECECEE OEOE EOTECEEEEENT
CONCERT
3YMPHONIQUE
donné par l'Orchestre de la Suisse Romande
en faveur de la création du
3 ANART
(sanaforium pour les arfisfes)
sous les auspices de la Société des Emissions Radio-Genève
avec le bienveillant concours de MM.
Ernest ANSERMET
Max EGGER, pianiste
Michel SCHWALBE, violoniste
IHHHN"MHHHHHHHHHHHHHHNMHHH"HHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHHH
(L
VUVEEROOERNEEERTEEEEODEUCVETTTECOEREEEEEESDEREEDEEEEE CEOE DD EECOEVEECEEEEEEEEEEETECEOEO DE CEOE EEECEOEEEEE RE EEEEOO E EERECEC CEOE EEPEE ETE E OEOE OEOE EEE OVO CEOE EOEEECECEE CEOE OEOE EEOECECECECEECOOCON OEOE EEOEOEEEEEEEOODOOEROEOOOCOEC OO OON OORROOERCCECEOONNOOOOOEOOOOEEOOONNNONOOOERUEEEEEEENNNN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_002.tif'/>
        <page><![CDATA[PES EPEURS QUE VOUS ADMIREZ SONT DEPEEAURION
Maître fleuriste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_003.tif'/>
        <page><![CDATA[COMITÉ D'HONNEUR
M. Francois PERRÉARD. Président du Conseil d’Etat.
M. Samuel BAUD-BOVY. Conseiller administratif.
Colonel F. CHENEVIERE. Commandant de l’Arrondissement territorial.
M. Emiie JAQUES-DALCROZE. Compositeur.
M. A.-W. GLOGG. Directeur général de la Radio-Diffusion suisse.
M. Rodolphe de REDING. Secrétaire général de la Radio-Diffusion suisse.
M. René DOVAZ. Directeur de la Société des Emissions Radio-
Genève.
M. Paul LACHENAL. Président de l’Orchestre de la Suisse romande.
. Dr Alec KRAMER. Membre du Comité de direction de la Croix-
Rouge suisse.
M. Antony BABEL. Recteur de l’Université de Genève.
M. Henry de ZIEGLER. Président de l’Association des Ecrivains suisses.
M. Frank MARTIN. Président de l’Association des Musiciens suisses.
M. Alfred GEHRI. Président de la Société des Auteurs dramatiques
romands
Dr Léon SECHEHAYE. Président de l’Association des Médecins du
Canton de Genève.
M. Maurice JACQUELIN. Directeur du Théâtre de la « Comédie »
Mme L. FRADEL. Directrice du Casino-Théâtre.
Dr P. JEANNERET. Directeur du Sanatorium universitaire de Leysin.
COMITÉ
pour la fondation d’un sanatorium pour les artistes à Leysin
. Président : Me Marcel GUINAND.
Vice-Présidents : Mme Tinka LEUBA.
Me Gabriel JAQUES-DALCROZE.
Secrétaire : Me André DOMINICE.
Trésorier : M. Henri MULLER.
Membres : Mme Noëlle ROGER,
Mme Victor OLIVET-BINET.
M. Jean de FONTANES.
M. Henri GAGNEBIN.
M. Edouard MARTINET,
M. Paul PERRET-GENTIL.
M. Mathieu VIBERT.
M. Francis WILHELM.
LE PAPIER DE CE PROGRAMME EST OFFERT PAR GUI LAMOUR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_004.tif'/>
        <page><![CDATA[RESRE E PE TT e TI
#
GUTLAMOUR GUIDE VOTRE DE AUTE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_005.tif'/>
        <page><![CDATA[e
LE SANART
Qu'’est-ce que le SANART ?
Un beau rêve jusqu’à ce jour. Ce rêve deviendra bientôt, nous l'espérons,
nous le croyons, une réalité.
Emue par la solitude, la tristesse des artistes que l’on soigne dans les
grandes cliniques de Leysin, Madame Leuba, la femme du regretté Dr William
Leuba, dont l’existence fut dévouée aux tuberculeux, conçut le projet d'un
sanatorium offert aux artistes, un foyer familial où tout naturellement se
créerait une chaude atmosphère de camaraderie favorable à la guérison.
Madame Leuba trouva d’emblée parmi les gens de lettres, les musiciens,
les peintres, les sculpteurs, d’enthousiastes prosélytes.
N’avons-nous pas l’exemple du Dr Vauthier qui fonda le sanatorium
universitaire ? Ne savons-nous pas quels services cette institution prodigue aux
étudiants, aux professeurs malades ? Ils retrouvent le milieu préféré, les cause-
ries, les livres ; ils retrouvent la joie, le meilleur auxiliaire de la médecine. Le
travail à petites doses ne leur est pas défendu. Bien mieux, le Dr Vauthier
organise des échanges de vue avec des professeurs, des philosophes, des gens
de lettres, des hommes de science qui, semaine après semaine, font le péle-
rinage de Leysin.
Lorsque les étudiants, guéris, retournent dans leur famille, ils évoquent avec
émotion et gratitude leurs années de maladie.
Pourquoi les artistes ne bénéficieraient-ils pas d’une fondation analogue ?
— Les temps sont durs, direz-vous. Est-ce l’heure de se charger de
dépenses et de responsabilités ?
— Sans doute. Parce que les temps sont durs, les artistes subissent les
pires misères, la misère morale augmentant la misère physique. À ceux qui
nous ont donné des joies ne devons-nous pas notre reconnaissance ? Comment
la leur mieux témoigner qu’en les aidant à revivre ?
— Mais comment faire ? Les étudiants et les professeurs de toutes les
universités suisses paient, obligatoirement, une sorte d’assurance destinée à
leur Sanatorium qui peut compter sur cet apport annuel. Pourquoi les artistes
ne feraient-ils pas de même ? Et il y a encore d’autres moyens.
— Quels moyens ?
— Les initiatives des gens de cœur. Déjà, un magnifique ouvrage La
Suisse au travail, qui expose l’effort de nos industriels dans tous les domaines,
est vendu au bénéfice du sanatorium des artistes.
Le beau concert de ce soir est une nouvelle contribution à cette œuvre
et le comité du SANART exprime sa fervente reconnaissance aux artistes
éminents et aux institutions qui en ont permis la réalisation.
Les dons et les souscriptions au livre La Suisse au travail peuvent être
versés sous SANART à l’Union de Banques suisses, Genève, compte de
chèques postaux I. 2048.
Noëlle Roger.
L'IMPRESSION DE CE PROGRAMME EST OFFERTE PAR GUI LAMOUR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_006.tif'/>
        <page><![CDATA[e R RE A E S e S
ETABLISSEMENTS ETIENNE REYNAUD & FILS
EXCLUSIVITÉ
12, rue de Malatrex — Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_007.tif'/>
        <page><![CDATA[.$
CONCERT SYMPHONIQUE
donné par l'Orchestre de la Suisse Romande en faveur de la création du
SANART
(sanaforium pour les arfistes)
sous les auspices de la Société des Emissions Radio-Genève
avec le bienveillant concours de MM.
Ernest Ansermet - Max Egger, pianiste - Michel Schwalbe, violoniste
PROGRAMME
La grande Pâque Russe. . . . . Rimsky-Korsakow
Ouverture sur des thèmes liturgiques
Concerfo en si bémol mineur . . . Tschaikowsky
pour piano et orchestre
Andante non troppo et molto mæstoso
Allegro con spirito - Andantino simplice
Allegro con fuoco
Soliste : M. Max Egger
ENTR’ACTE
Concerfo en ré mineur . . . . Wieniawski
pour violon et orchestre
Allegro moderato - Romance - À la Zingara
Soliste : M. Michel Schwalbe
l'Oiseaude Feu ; ° ° Sfrawneky
Suite d'orchestre
Introduction et Danse de l'Oiseau de Feu
Ronde des Princesses
Danse infernale du roi Kastcheï
Berceuse et Finale
Piano de concert Blüthner
aimablement offerf par la maison Sautier et Jæger
LE PAPIER DE CE PROGRAMME EST OFFERT PAR GUI LAMOUR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Déclamation
Complexes d'infériorité
Ec cution
pour candidats
en théologie et en droit
Cours pour étrangers
E R E A p E S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_009.tif'/>
        <page><![CDATA[w tLs 7
p e
4
PR
LA GRANDE PAQUE RUSSE
Ouverture de Rimsky-Korsakow
C’est à la mémoire de ses amis Borodine et Moussorgsky que Rimsky-
Korsakow a dédié son ouverture sur des thèmes de l’Eglise russe. L'’œuvre
s'inspire de ces lignes : « Que Dieu se lève, et que nos ennemis se dispersent et
que ceux qui le haïssent s’enfuient devant sa face. Qu’ils disparaissent comme
disparaît la fumée, et comme la cire se fond au feu, que les pécheurs périssent
devant la face de Dieu. »
Dans le journal de sa vie, Rimsky parle de cette ouverture en des termes
qui nous révèlent combien elle lui était chère. « L’assez longue et lente intro-
duction à la « Grande Pâque Russe », sur le thème « Dieu ressuscitera », évoque
pour moi la prophétie d’Isaïe sur la résurrection du Christ. Les sombres
couleurs de l’andante lugubre semblent représenter le Saint-Sépulcre s’illumi-
nant au moment de la résurrection, à l’instant ou débute l’allegro. Et cet
allegro : « Ceux qui le haïssent fuiront devant sa face », est bien en harmonie
avec la joie qui caractérise la cérémonie orthodoxe : la trompette solennelle de
l’archange alterne avec le son joyeux et presque dansant des cloches, coupé
tantôt par la lecture rapide du diacre, tantôt par le chant du prêtre lisant dans
le livre saint la Bonne Nouvelle.
« J'ai voulu exprimer dans mon ouverture, ce côté légendaire et païen
de la fête, ce passage du soir triste et mystérieux du sabbat de la Passion à la
réjouissance effrénée, païenne, du matin de la résurrection. Pour pouvoir
apprécier tant soit peu mon ouverture, il est indispensable que l’auditeur ait au
moins une fois dans sa vie assisté à la messe de minuit orthodoxe dans une
cathédrale pleine de gens de toutes classes, à un office chanté par plusieurs
prêtres, tel que j'en ai vu dans mon enfance, au monastère de Tikhvine. »
CONCERTO EN SI BÉMOL MINEUR de Tschaikowsky
pour piano et orchestre
Le concerto en si bémol est une œuvre parée de
toutes les séductions de la virtuosité ; les res-
sources du piano s’y déploient avec autant de
charme que de verve. Tschaikowsky y a prodigué
ces aimables mélodies en lesquelles s’attestent
plus qu’en certaines compositions prétentieuses
ses véritables qualités : lyrisme généreux et sou-
vent même délicat, sensibilité frémissante, et par
dessus tout cette étonnante habileté à jongler
avec les valeurs et les couleurs orchestrales.
Cette musique symphonique d’agrément
atteint à l’éloquence ; elle est traversée d’élans
romantiques que l’on peut goûter sans vouloir
s’y abandonner. L'interprète trouve dans l’œu-
vre, outre les occasions de briller, celles d’expri-
mer un sentiment qui caractérise la sensibilité
musicale d’une époque.
MAX EGGER
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_010.tif'/>
        <page><![CDATA[A
; CONCERTO EN RÉ MINEUR
pour violon et orchestre
d'Henri Wieniawski
Henri Wieniawski qui fut pendant 12 ans, de
1860 à 1872 le virtuose de la Chambre impériale
de Pétersbourg, a laissé un souvenir éblouissant
et fougueux. Des deux concertos qu'il composa,
celui en ré mineur est le plus célèbre ; il fut joué
par tous les grands violonistes de la deuxième
moitié du XIXe siècle. De nos jours, pourtant,
on ne le voit plus inscrit au programme d'un
concert dit « sérieux ». En condamnant le règne
de la virtuosité, le public a exclu du répertoire
nombre d’œuvres qui firent les délices de nos
MICHEL SCHWALBE parents. Le concerto en ré mineur, par exem-
ple, fut longtemps considéré comme la pierre
de touche du violoniste de grande classe. Si ce n’est point là une musique qui
s’écoute la tête dans les mains, il faut toutefois convenir qu’elle exige de la
part de l’exécutant de transcendantes qualités d’instrumentiste, et qu’elle met
hautement en valeur les magnifiques possibilités du violon. A ce seul titre le
concerto de Wieniawski mérite l’attention dèes mélomanes.
L'OISEAU DE FEU
Suite d'orchestre d'Igor Strawinsky
Le livret chorégraphique de L'Oiseau de Feu est tiré d’une série d’an-
ciens contes nationaux russes : Kastchei l’Innocent, L’Oiseau de Feu, et Ivan
Tzarévitch. Kastchei y symbolise l’esprit du Mal. Au cours d’une chasse, Ivan
s'est mis à poursuivre « l’Oiseau au plumage ardent ». Sa course l’amène dans
les jardins enchantés de Kastchei. Ne pouvant atteindre l’Oiseau d’une flèche,
Ivan se cache dans un arbre et finit par attrapper l’Oiseau par la queue.
L’Oiseau supplie Ivan de lui rendre la liberté, et lui promet, en récompense,
une de ses plumes ardentes qu’il n’aura qu’à agiter trois fois pour voir
s'accomplir ses vœux. Ivan relâche l’Oiseau et cache la plume dans sa poitrine.
Mais Ivan qui a pénétré dans le domaine de Kastchei est saisi par des gardiens
et placé dans une grille de fer pour y être pétrifié. Il se souvient alors de la
plume magique et fait le triple geste. L’Oiseau apparaît et fait des tourbillons
qui entraînent tous les sujets de Kastchei dans une danse infernale. A la fin
tous tombent par terre sans force. L'Oiseau les endort et remet à Ivan un œuf
qui contient la vie et la mort de Kastchei. Ivan le brise, aussitôt tout disparaît
dans les ténèbres. Quand la lumière luit à nouveau, tous les êtres que Kastchei
avait pétrifiés se raniment. Ivan retrouve sa flancée et reçoit du peuple délivré
le sceptre du commandement.
Une première suite d’orchestre avait été tirée du ballet ; Strawinsky en
reprit et en réorchestra les éléments pour une nouvelle partition dédiée
« à l’'Orchestre de la Suisse Romande, à son Chef et à son Comité ». C’est dans
cette version exclusive que l’œuvre sera donnée.,
20 mts vs rc
r e 1h 17e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_011.tif'/>
        <page><![CDATA[S
L'IMPRESSION
DE
CE
PROGRAMME
Es
OFFERTE
raceem t encece se p
PAR GUI
QUIDE DE BEAUTÉ
LAMOUR
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003273_012.tif'/>
        <page><![CDATA[UNION DE
BANQUES
SUISSES
UNION
DE BANQUES SE
GENEVE
ANGLE RUE DU RHÔNE - RUE DU COMMERCE
IMPRIMERIE R. KREIS - GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>