<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert de l'abonnement 
            <date when='01/03/1944'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003238</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19440301'/>
        <title>Dixième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Schubert, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111603' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Oboussier, Robert' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30018739' type='person' role='cmp'>Oboussier, Robert</name>
        <name key='Debussy, Claude' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/4338' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Marescotti, André François' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/30043850' type='person' role='cmp'>Marescotti, André François</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Gieseking, Walter' type='person' role='int'>Gieseking, Walter</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_001.tif'/>
        <page><![CDATA[uE
=
f
ORCHESTRE
SUISSE ROMAN
PROGRAMM
P e r e
es D e e E e e t E 1 —
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_002.tif'/>
        <page><![CDATA[Fabrication de fous pays
En gros et.en détail
Téléphone: s08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève …
Chèques postaux : 1. 4605
Wagnaﬂ .
|
_ Un des compositeurs les
; plus radiophoniques |
Si vous voulez jouÎr d'une belle retransmission,
comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
Les. PHILIPS sont tous d'une musicalité
remarquable !
Venez écouter les derniers modèles dans mon
magasin.
RADIO-BALTASSAT
20, rue de Rive
Ancien technicien de la maison Philips, Genève _ ‘
w
#
c
E
E<i
>.
Tt
.74\k
À
ce e
2
e
e rr é és
e
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_003.tif'/>
        <page><![CDATA[GENÈVE
DIXIÈEME CONCERT
Ds l'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 188 MARS 1944
à 19h.45
#
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Walther GIESEKING
pianiste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_004.tif'/>
        <page><![CDATA[L'AUTORITÉ EN
PEARNOS
VN
PIANOS
«ÉTUDE »
R L'INSTRUMENT
RÊVÉ DU STUDIO
SE FAIT EN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
Location -
Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
LA SPÉCIALITÉ EN
RADIOS
DISQUE
TOUS PES GENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON
Existe
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos Changeurs Dépannage,
service de premier ordre.
DE LA MUSIQUE
depuis 1830
S&UTIER sJAEGER
FUSTERSE ,12, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
|
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM
. Emile- HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.,
Membres :
M
MM
MM.
MM.
MM.
. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d'Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d'Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’'Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET-
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHE, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.
Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET
ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_006.tif'/>
        <page><![CDATA[/'
enevorse
22, GRAND-QUAI
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_007.tif'/>
        <page><![CDATA[Maurice GAUTIER —
L’Orchestre de la Suisse romande ne saurait voir disparaître
M. Maurice Gautier sans adresser à sa mémoire un hommage
de reconnaissance. Il n’y a pas de vie musicale sans un milieu
social dont elle exprime les aspirations, et il n’y a pas de milieu
social actif sans un noyau de personnalités qui en incarnent
l’esprit et la volonté. M. Maurice Gautier fut toute sa vie un de
ceux qui tendirent à donner à la musique dans la vie de la Cité
la place si éminente qu’elle y occupe. Il était de ces hommes
chez qui l’épithète d’« amateur » ne désigne que le désintéresse-
ment de leur action, car son amour et sa connaissance de la
musique étaient d’un musicien véritable. Membre du Comité
des anciens « Concerts d’abonnement », il contribua de la
manière la plus efficace à la fondation de l’Orchestre de la Suisse
romande et siégeant à son Comité aussi longtemps que les
circonstances le lui permirent. L’intérêt qu’il portait à notre
institution s’étendait de l’action musicale elle-même où son
jugement et ses conseils étaient de la plus fine sagacité aux musi-
ciens qui devenaient tous ses amis — la gent musicale de Genève
était pour lui comme une seconde famille. Aussi son départ
crée-t-il un vide dont le sentiment ramènera souvent en nous
le souvenir de sa présence discrète et si bienfaisante.
Ernest ANSERMET.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Grande maison de É/ancfanée en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Chez le spécialiste
GENÈVE, 3, RUE DE RIVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_009.tif'/>
        <page><![CDATA[&
Walther GIESEKING
Né le 5 novembre 1895 à Lyon, fils d’un médecin allemand
il fut élevé sur la Riviera française et italienne. Il reçut son ensei-
. gnement de piano de Karl Leimer au Conservatoire de Hanovre
où les parents de Gieseking s’étaient fixés à partir de 1911.
Dès lors la renommée internationale de Gieseking 's’est
promptement établie. Il est l’interprète de premier rang des
classiques, il est aussi un interprète tout personnel et d’un relief
particulier des œuvres modernes et spécialement des œuvres
de Debussy et Ravel.
é é é dn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_010.tif'/>
        <page><![CDATA[En vente chez
GALLOPIN & C" Rue du17Rhône
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Dixième Concert de l’Abonnement
}.Ï 3 Direction : Ernest ANSERMET
Soliste : Walther GIESEKING, pzaniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
#
£
-
f <
23
ï
2
1. SYMPHONIE INACHEVÉE .. .. SCHUBERT
a) Allegro moderato — b) Andante con
moto
2. CONCERTO en mi bémol KV. 271 MOZART
Allegro — Andantino — Rondeau (presto)
M. Walther GIESEKING
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_012.tif'/>
        <page><![CDATA[paris-house
9, (UE des alnés
paulil daunay
couturier-fourreur
K
à genève
téléphone 23370
ce ct poge PR m se
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_013.tif'/>
        <page><![CDATA[©
——n E cr
DEUXIÈME PARTIE
CHANT DE DEUIL pour orchestre. . — OBOUSSIER
(première audition)
FANTAISIE pour piano et orchestre … DEBussy
Andante ma non troppo — Allegro giusto —
Lento e molto expressivo — Allegro molto
M. Walther GIESEKING
AUBPADR 5 — s1 MARESCOTTI
Piano Steinway de la Maison Sautier et Jaeger.
Grands virtuoses d’autrefois
Giovanni Battista Rubini, le ténor le plus célèbre de l’époque
romantique, dont nous reproduisons les traits sur la couverture
du programme de ce soir, naquit à Romano (province de Bergame)
en 1795, et y mourut en 1854.
Après avoir chanté dans les chœurs d’une petite compagnie
lyrique, il débuta en 1814 à Pavie, où il fit une sensation telle,
qu'il fut immédiatement engagé par le fameux impresario Barbaja
qui le produisit dans toute l’Italie. Puis Rubini se fit entendre à
Vienne où son succès tint du délire. Dès lors, il commença une
existence itinérante qui le conduisit dans toutes les capitales euro-
péennes. Sa renommée lui permit d’amasser, en peu de temps, une
fortune de plus de trois millions et demi. Ayant acheté une magni-
fique propriété près de sa ville natale, il s’y retira pour y vivre ses
dernières années, après avoir paru dans tous les ouvrages du
répertoire italien, notamment dans ceux de Bellini qu’il inter-
prétait avec un art incomparable et dans lesquels il faisait valoir
une voix d’une souplesse et d’un timbre exceptionnels.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_014.tif'/>
        <page><![CDATA[BRASSERIE-CABARET -BAR: DANCING
Ÿ 0004800100 2000 IRR RR UE
Après-midi
CONCERT Orchestre Christen
de 4à6h.
Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING
Confiserite — Tea-RKoom
£e rendej-vous de la clientèle élégante
2, place OU Lac
Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Franz SCHUBERT
(1797-1828)
GRV
LA SYMPHONIE « INACHEVÉE »
chubert avait 25 ans lorsqu’il écrivit un Allegro et un
Andante qui, semble-t-il, devaient être les deux premiers
mouvements d’une nouvelle symphonie. Quelques mesures
retrouvées d’un Scherzo semblent préciser l’intention du compo-
siteur. Un hommage à faire à la Société de musique de Gratz
incita Schubert à se séparer de son manuscrit: dès lors, insou-
ciant, il l’oublia, comme aussi le dédicataire. On ne devait
retrouver l’œuvre qu’en 1865 et, tout aussitôt, l’exécuter: mais
Schubert était mort depuis 37 ans !
Il faut, si l’on veut connaître celui dont on a pu dire qu'’il
était peut-être «le seul musicien purement viennois », chercher
à comprendre le caractère de Vienne et de son peuple étonnam-
ment composite. « Quand on a compris cela — écrit Emmanuel
Buenzod — on mesure mieux ce qui fait le charme et la faiblesse
de la musique instrumentale de Schubert, son goût de la flânerie
et aussi du plaisir, sa facilité diffuse alliée à une mélancolie qui
parle d’un terrestre « ailleurs ». Mais cela ne suffit pas à expliquer
la nostalgie — sans parure pittoresque — dont elle est empreinte
et qui parle, elle, d’un autre « ailleurs », loin des sentiers du
monde. Là réside sa plus précieuse saveur, celle par laquelle la
« Symphonie Inachevée » se place au rang des plus hautes créa-
tions de l’art, et des plus mystérieuses. Il en fait dire enfin quel-
ques mots, de cette œuvre illustre, et montrer ce qui la distingue
des six symphonies qui précèdent, comme aussi de celle qui la
suit. Elle est, bien encore qu’antérieure de cinq ans à sa mort,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOUDEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie
22
Téléphone 4 43 35
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRATERIE, 26
(Pas de succursale)
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_017.tif'/>
        <page><![CDATA[le testament symphonique de Schubert. Là, et là seulement,
il a exprimé son être invisible au monde, le côté de sa nature
sans rapport avec son existence et son caractère. Et non seule-
ment avec son existence et son caractère propres, mais encore
avec n’importe quelle tendance ou quelle école. Sommes-nous
ici dans l’atmosphère romantique ou dans l’ordre classique ?
Voilà la dernière question que nous songions à nous poser en
écoutant le chant céleste de l’Andante con moto, cette mélodie
des violons qui, en même temps qu’elle exhale l’accent de la
félicité, contient une prière, une plainte, un adieu. Et cette phrase
de hautbois qui semble s’avancer sur le vide, qui est un fil ténu
que le destin va rompre ! Mais cela ne rompt pas ; cela persiste
jusqu’à l’angoisse, dans le même temps que tout module mysté-
rieusement, insensiblement, puis s’efface.… Cette œuvre est,
intensément, l’âme de Schubert… »
Ne trouve-t-on pas confirmation de cette pénétrante analyse
dans les lignes en lesquelles Hanslick rapporte de si jolie façon
l’impression produite par la première audition de l’œuvre:
« Lorsque, après les quelques mesures d’introduction, la clari-
nette et le hautbois entonnent « unisono » leur chant suave par-
dessus le calme murmure des violons, un enfant reconnaîtrait
l’auteur, et une exclamation à demi étouffée court, comme
chuchotée, à travers la salle. « Schubert !» Il vient à peine
d’entrer, mais il semble qu’on le retrouve à son pas, à sa façon
de pousser le loquet de la porte. »
=—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_018.tif'/>
        <page><![CDATA[£aina.rz SULSSOS
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage
A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives 5 :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre
l"A‘ll.l" aumez /lÎ /H'//t' I|lH-‘l'u/U&',
IÏI‘/H{’,: 41!I.‘.‘l‘ /d /’(’ll!l[l" el /Aï
;/mz/{/4" de votre montre et de \ ; E ® QFËVRERIE BIJOUTEQ‘E
r E T TEI R -L M E % SHORLOGERIE
édess P y N ÀA / W 0.0 L MARCI
..alors fattes votre c]10:x parmi les montres sotgnêes:
LONGINES . TISSOT
OMEÉEGA . ZENITH
ORFÈVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
LL‘ plllS l)L‘{\U C]ïO;X
- \ Q
Prix très modéreés
es d 0 m e r sE st S
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_019.tif'/>
        <page><![CDATA[MOZART
d Q
‘_‘ -
CONCERTO EN MI-BÉMOL KV. 271
OZART a écrit plusieurs concerti de piano en mi bémol.
; Celui qui est classé sous le n° 271 du catalogue de Kôchel
. fut composé en janvier 1777 à Salzbourg. Mozart avait
‘ 21 ans.
Quelques mois plus tard, en octobre, il écrivait de Munich :
« J’ai joué mes concerti en do majeur, en si bémol et en mi
bémol ». Plus tard, dans une lettre parisienne datée du 11 sep-
tembre 1778, il annonce qu’il pense laisser contre argent comptant
ces trois concerti au graveur de ses sonates. Et l’on comprend
alors que celui en mi bémol est destiné à « Jenomy » ; il s’agit ici
de Mlle Jeunehomme, pianiste française très célèbre, qui sans
doute a fait un voyage à Salzbourg en 1776.
Mozart écrivit des cadences pour ce concerto en 1783.
L’autographe de l’œuvre se trouve à Berlin.
L’orchestre comprend les cordes, deux hautbois et deux
cors. Après un premier « allegro » suit un « andantino » en do
mineur où le piano est accompagné par les cordes en sourdine.
Un « rondeau » (c’est l’orthographe employée ici par Mozart)
noté « presto » termine l’œuvre.
Les deux premiers morceaux, disent de Wysewa et Saint-
Foix, constituent vraiment une façon de scène dramatique sans
f rapport aucun avec les trois concerti « galants » de l’année 1776.
Dans l’Andantino notamment l’ornementation pianistique n’a
| plus aucune part. L’expression y règne en maîtresse absolue.
!;1 Quant au Rondo, tout débordant de gaîté spirituelle, Mozart
|
l’a allongé en y intercalant un intermède sous la forme d’un
E menuet en la bémol accompagné de quatre variations. Ce menuet
d’un caractère plus concertant que le reste de l’ouvrage doit
avoir été écrit pour permettre à Mlle Jeunehomme de déployer
sa virtuosité dans le genre gracieux et chantant.
B C
P t , ' Eé véat” à
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_020.tif'/>
        <page><![CDATA[v E
UNION
DE BANQUES SUISSES
N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_021.tif'/>
        <page><![CDATA[|
|
|
Ï
Robert OBOUSSIER
GS
CYN DE DEUIE
É en 1900 à Anvers Robert Oboussier séjourna à Zurich,
N à Paris et à Berlin; ce qui lui a permis d’acquérir une
culture étendue qui répond à la pluralité de son esprit et de
toute sa personnalité. Qu’il suffise de dire qu’Oboussier se montre
aussi à l’aise dans la traduction en vers allemands d’un poème
de Rilke écrit en français que dans celle en français d’un texte
allemand qu’il met en musique. Il a exercé la critique musicale
en maître et ses notices analytiques des programmes de la Phil-
harmonie de Berlin ont si vivement attiré l’attention que les
textes concernant les symphonies de Beethoven ont été réunis
en volume.
A part des œuvres de musique de chambre, des chants sur
des textes de Klopstock et la symphonie dont nous avons donné
le Scherzo en 1939 Robert Oboussier a écrit un concerto de piano,
«un concerto pour petit orchestre », une « cantate » sur l’Anti-
gone de Sophocle que Mme Lina Falk a chanté de manière inou-
bliable à la Fête des Musiciens suisses 1943, à Genève, et une
œuvre considérable pour chœurs, soli et orchestre: « Trilogie
sacrée » sur un texte de Rilke. Parmi ses ouvrages récents citons
« Entrada » pour trompette en ut en orchestre à cordes, imposé
au Concours national d’exécution musicale, à Genève, et qui fut
interprété au concert final par le lauréat, notre distingué trom-
pette M. Henri Paychère.
Le CHANT DE DEUIL a été composé à la mémoire de sa
mère et ne présente aucune recherche sinon d’exprimer avec
sa plus grande simplicité ce que suggère le motto inscrit en tête
de la partition, vers tiré du poème « Nenie » de Schiller :
Auch ein Klaglied zu sein, im Mund der Geliebten ist herrlich…
Même un chant de plaintes est magnifique dans la bouche de
l’être aimé…
7
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'anna J<neiﬁeâ
LOCATION
ÉCHANGE
RÉPARATIONS
Passage du Terraillet 20
Tél. 4 41 92 (ENTRESOL
BOULANGERIE FINE
PATISSERIE
Plantamour 37
Chantepoulet 10
Tél. 2 29 78 Tél. 2 58 09
Fournisseur Jes grands élabliosements de Genève
uN t LS GT … N
VR AN RL e E
um
N 1= HR 4P SRE MO UE
à
f
ë
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_023.tif'/>
        <page><![CDATA[ä
D0 e r
b
;
;
;
ï
Î
Ï
;
Ÿ
|
Ï
J
$
Claude-Achille DEBUSSY
(1862-10918)
GS
FANTAISIE pour piano et orchestre
ESTÉE longtemps inédite, cette « Fantaisie » est l’une des
R premières œuvres de Debussy: elle date de 1889-1890
environ l’époque des « Ariettes oubliées » et des « Ara-
besques » ! « La Damoiselle élue» était déjà composée, mais
nullement le « Prélude à l’Après-midi d’un Faune ».
La « Fantaisie » aurait dû être jouée au concert de la Société
nationale du 20 avril 1890 ; mais, à la répétition générale, Debussy
mécontent de la seconde partie, retira son œuvre. Elle ne fut
publiée qu’après la mort de l’auteur, en 1919. — Le jugement
sévère de Debussy ne nous empêchera point de saisir, par delà
le caractère inaccompli de cette œuvre, la saveur déjà unique de
l’art debussyste, cette qualité toujours miraculeuse qu’offre un
style dès qu’il est aussi fortement individualisé que celui-ci.
Et nous pourrions même dire que devant la fragilité du debus-
sysme encore naissant, devant sa liaison avec tant d’éléments
qui lui sont étrangers, notre émotion s’accroît: s’il y eut peu
de styles aussi particuliers que celui-là, le voir se préparer de
si loin et avec autant de sûreté nous devient un spectacle attachant.
Dans la « Fantaisie » de 1889-1890 Debussy apparaît entièrement,
avec ses suites d’accords parfaits et de tierces majeures, avec
ses accords de neuvième dont l’enchaînement n’offre plus rier
du caractère modulant qu’il conservait chez Franck ou même
chez Fauré, avec ses fréquentes cadences plagales, avec ses
formes de répétition par deux et de fiévreuse progression, avec
ses phrases qui évoquent telle des « Ariettes oubliées » ou « Fan-
toche » ou encore annoncent le « Prélude à l’Après-midi d’un
Faune » et même « Pelléas ».
André SCHAEFNER.
FF
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !
Vente en gros {
! | F.Uhimann-Eyraud, S.A.
Genève - Zurich
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la 1
|
|
Hanque Commerciale de Bâle
GENEVE
9-11, place de la Fusterie
ZO
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_025.tif'/>
        <page><![CDATA[]
/
André-François MARESCOTTI
e v
É à Carouge en 1902, A.-F. Marescotti fit ses études au
N Conservatoire de Genève, dans les classes d’Alexandre
Mottu, de Charles Chaix, et de Joseph Lauber. Puis il
travailla à Paris, avec Roger Ducasse, et revint à Genève en 1931,
appelé à enseigner au Conservatoire de musique.
Les premières œuvres orchestrales de Marescotti ont déjà
été données avec succès dans nos concerts ; ce sont l’« Ouverture
pour celui qui épousa une femme muette » et le « Prélude au
Grand Maulne ». L’Ouverture a fait partie du programme de
musique suisse que l’Orchestre romand interpréta en automne
1937 à Paris, au Théâtre des Champs-Elysées.
L’« Aubade » qui figure dans notre programme de ce jour
a été créée à Bâle, à la fête des musiciens suisses de 1937, puis
reprise le mois suivant à la Salle Gaveau, par l’Orchestre national
de Paris, sous la direction d’Ingelbrecht. Dans cette composi-
tion, M. Marescotti a utilisé la musique de trois fragments qu’il
avait écrits pour « Le Paysan et le Soldat », comédie de Jean
Goudal, adaptée de Calderon. Bien qu’elle ne comprenne qu’un
seul mouvement, on distingue en réalité dans l’« Aubade » trois
parties: « vif, cantilène et marche », qui se déroulent dans une
atmosphère toute de simplicité et de gaîté.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_026.tif'/>
        <page><![CDATA[ÜËMÂWHLSET$ÎÆMÏL
1N A;(H: DES e
G EN E VE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_027.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Onzième de l’abonnement)
Mercredi 15 mars I944, à I9 h. 45
GRAND-THÉATRE
Îæ(,ü_\«:‘
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Ninon VALLIN
cantatrice
AU PROGRAMME :
Mozart - Debussy - Stravinsky - Chabrier
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_028.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
(HUl
RESTAURANT AMPHITRYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE EN VIIÉÉE
TÉL. 2 69 56
,
ISS L d d ct E r E T ME e d dn e p e
îa[Meuï - CÆam[ﬂez - C/zapaâiaz
8 Croix-d'’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
E PE TR e r es A e DI E L A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_029.tif'/>
        <page><![CDATA[LA NEUVIÈME SYMPHONIE
à Vevey et à Lausanne
Grâce à l’organisateur parfait qu'est M. Rossier-Georg, Vevey a entendu pour
la première fois la Neuvième Symphonie le dimanche 13 février. Le Casino du Rivage
18 était plein à craquer ; cette affluence indique que les organisateurs ont vu juste et que
_Ê l’œuvre de Beethoven répond à un profond besoin.
f ÀA Lausanne, la Neuvième Symphonie n'avait pas reparu sur nos affiches depuis
} ÎËi. douze ans. Voici ce qu'en dir_ la Feuille <]'.\vis:ÿ
; M. Ernest Ansermet, qui dirigeait ce lundi l’Orchestre romand, nous paraît
» avoir conçu son interprétation « comme le reflet, sur le plan de la vie terrestre,
[ d’une félicité parfaite que l’on n'entrevoit qu’en rêve ». Il disposait d’un orchestre
au point, réglé comme pour les grands jours, d’une exactitude, d’une discipline
t étonnantes. On en dira autant des chœurs. Avec ces instruments M. Ansermet
; A s’est promené en souverain dans un monde élyséen, rythmique, dynamique et
1E d’une suprême élégance. Peut-être certains auditeurs ont-ils été surpris d’une si
, aristocratique sobriété. Peut-être ont-ils regretté les poignants aveux lyriques du
A surhomme malheureux, enthousiaste, blessé et parfois trop éloquent. On n’est pas
sûr que l’on n’ait pris l’habitude d’exagérer peut-être le côté pathétique chez
Beethoven. En tout cas on admet pleinement la réaction modératrice de notre
grand chef d’orchestre et l’intervention de sa lucidité dans le domaine des passions…
5 Et la Revue:
C’est à nous présenter ce chef-d’œuvre que l’Orchestre de la Suisse romande,
L l'Union chorale et le Chœur de dames de Lausanne s’employèrent de remarquable
f façon, sous la haute direction d’Ernest Ansermet. Lors d’une répétition déjà,
î]_Î nous avions pu remarquer le soin méticuleux que le chef de notre ensemble romand
B apportait à la préparation de ce monument de la littérature symphonique; chaque
‘L phrase musicale était analysée, travaillée minutieusement avant que de prendre
H place dans l’architecture générale de l’œuvre. C’est ce sentiment de parfaite mise
‘ au point qui se détacha de l’exécution des trois premiers mouvements dans lesquels
l'Orchestre de la Suisse romande se révéla sous son jour le meilleur. Au finale
. un quatuor d’éminents solistes et les chœurs devaient perpétrer d’aussi heureuses
dispositions et nous produire une interprétation excellente, dans son ensemble.
On sait que Beethoven n’est pas tendre pour les voix qu’il traite dans un style
purement «instrumental » sans songer jamais aux possibilités de leur tessiture.
. I] en résulte, pour les soprani en particulier, des « consonnes » placées à l’aigu
dans des conditions d’articulation pratiquement impossible à réaliser. L’exécution
du finale de la Neuvième Symphonie représente ainsi une manière d’exploit
pour lequel le Chœur de dames et l’Union chorale de Lausanne ont droit aux
plus vifs éloges, qui s’adressent également à leur distingué directeur Carlo Hem-
merling.
’armi les solistes, Mme Ria Ginster, qui remplaçait au pied levé Mme Weber,
empéchée, fit admirer le beau soprano qu’on lui connaît et qui ne fut pas sans
Jeter un peu d’ombre sur l’action pourtant méritoire de Mme Maria Helbling, alto.
f Dans un style excellent, MM. Willy Frey, ténor, et Siegfried Tappolet, basse,
; complétèrent ce remarquable quatuor.
DE e e
—
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_030.tif'/>
        <page><![CDATA[NELVETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PLACE LONCGEMALLE, |
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H. COLLOMB
CHOPRAR A E RE n 7
Le plaisit pat la musique
L'a sécurité par une assurance suz la vie
CHATELAIN
&
COLLOMB
Agents généraux
HELVETIA -VIE
COMPAGNTES DÉSSSUIRI/ANNGE SE SUR EN VI E
Corraterie 7 Tél. 40350
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_031.tif'/>
        <page><![CDATA[Î
|
|
;
|
f
Ë
Ÿ
AU LOCLE
BEJUBIRÉ DR 1O
Le samedi 5 février, après Vevey, Lausanne, Neuchâtel et Genève, Le Locle a
voulu témoigner son vif intérêt pour notre institution en invitant le chef et ses musiciens
à donney un grand concert au Temple (comble ce soir-là) et en les recevant généreuse-
ment au Cercle des Postes.
Nous tenons à remercier publiquement la société de musique du Locle pour son
geste d’amitié et nous reproduisons ci-dessous quelques passages de la Feuille d’Avis
des Montagnes:
M. Ansermet exerce sur son orchestre une étonnante emprise: par l’extrême
lucidité de son intelligence, sans doute, par cette faculté qu’il a de saisir à la fois
l’architecture générale d’une œuvre et les plus infimes détails de sa contexture,
par son attitude aussi, à la fois si virile et si distinguée.
On a dit souvent qu’Ansermet, excellent dans la musique moderne, donnait
assez mal les classiques et les romantiques. Fut-il peut-être une époque durant
laquelle un Ansermet, plus jeune qu’aujourd’hui, s’était détaché de certains com-
positeurs ? C’est possible, mais ce n’est certainement plus le cas aujourd’hui, et
nous ne saurions dire, par exemple, combien nous avons goûté son interprétation
de la Symphonie de Mozart, Ce n’était peut-être pas le «tendre Mozart » dont
on nous a rabattu les oreilles; Ansermet nous a présenté cette œuvre magnifique,
avec une clarté, une justesse d’accent, une vigueur et une délicatesse aussi, qui
nous ont ravi.
Le concert ne pouvait mieux se terminer que par cette composition inouïe
qu’est la troisième ouverture de Léonore, de Beethoven, inouïe par son architec-
ture d’abord, inouïe par la richesse de l’invention et les qualités expressives des
thèmes et des développements. L’Orchestre romand a donné de ce morceau une
interprétation qui nous a proprement saisi et qui a saisi tous les auditeurs sans
doute. Nous avions entendu bien souvent l’ouverture de Léonore, mais jamais,
nous semble-t-il, avec une telle perfection technique et une telle émotion.
« Tant vaut le chef, tant vaut la troupe », dit-on souvent. Ce proverbe contient
sans doute une très grande part de vérité. Encore faut-il que les hommes qui
constituent la troupe possèdent les qualités physiques et morales indispensables,
Les artistes de l’Orchestre romand sont tous remarquables. Faut-il admirer plus
la délicatesse et la précision des cordes — pour mémoire le finale de la symphonie
de Mozart — la magnifique sonorité et la justesse des bois, l’éclat et le moelleux
des cuivres ?
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_032.tif'/>
        <page><![CDATA[LES ATEÉIJERS PROFESSIONNET S
DE
L’AGADÉMIE D’ARTS APPLIQUÉS
executent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN — GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 7564
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél 450 7x
e vend neuf et d’occasion
BLS DE ON OS N OE t aécunre dn ridrare e r se ds L core v es vs vuaée à trces ct n
e achète
e expertise
RE RE P E A E V
LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_033.tif'/>
        <page><![CDATA[rr S
GRAND- THEATRE DE GENEVE
UAOITIELLLCOECLLECCCECLLCCCCCCCCCECCECECOOOECCOOIIOII IOS AI THM IA CC CLG ETE ONCNEECCEECCOC CEOE COOUE LOCANCANEUEE INEENAARENARKET [
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES — SAISON 1943-1944
Vendredi 10 et samedi II mars 1944
en soirée à 20 h. 30
Dimanche 12 mars 1944
n matinée à 14 h. 30
DON JUAN
OPÉRA-BOUFFE EN 2 ACTES
Musique de W-A. MOZART
avec
Annie Weber - Else Bôttcher - Constance Nettesheim
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
Franz von HO:SSLIN
Mercredi 22 et jeudi 23 mars 1944
en soirée à 20 heures
CRÉATION
LE BEAU DIMANCHE
BALLET DE PIERRE WISSMER
CHORÉGRAPHIE DE WILLY ET DELLY FLAY
Le spectacle sera comblété par :
LE BOLÉRO, de Ravel
ANGÉLIQUE, de Jacques Ibert
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction de
Ernest ANSERMET
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_034.tif'/>
        <page><![CDATA[|Le consommateur
COOPER
soucieux de ses intérêts
fait ses achats à la
ATIVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_035.tif'/>
        <page><![CDATA[CAISSE
HYPOTHÉCAIRE
D'U-CAN-ION
DE GENEVE
INSTITUÉE PAR LA A
CONSTITUTION DE 1847
MOLARD 2
æ
PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
CERTIFICATS
DE DÉPOT
DV RET-S
D’ÉPARGNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003238_036.tif'/>
        <page><![CDATA[p e
m e AN 4 0N
A
1 RS 1 RN ;
n 00 “ p
_ ;
A &_/,Ïa‘ [
ACHERON _
* -En | \
“ CONSTANTIN X
KUNDIG-GENÈVE |
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>