<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième concert de l'abonnement<date when="03/03/1943"/></title>
<series>1942-1943</series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <date when="19430303"/>
<title>Dixième concert de l'abonnement</title>
<placeName key="Victoria Hall"/>
<name key="1942-1943" type="series"/>
<name key="Wagner, Richard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/111172" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Dvořák, Antonín" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/26196" type="person" role="cmp">Dvořák, Antonín</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/11035" type="person" role="cmp">Beethoven, Ludwig van</name>
<name key="Denzler, R.  (dir.)"  type="person" role="int">Denzler, R.  (dir.)</name>
<name key="Orchestre de la Suisse Romande" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/50007615" type="person" role="int">Orchestre de la Suisse Romande</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_001.tif"/>
<page><![CDATA[ORCHESTRE

DE LA

\ SUISSE ROMANDE

r
‘

PROGRAMME]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_002.tif"/>
<page><![CDATA[Fabrication de tous pays
En gros et en détail

Téléphone: 50892

“ Télégramme : Paptenture, Genève

Chèques postaux : |. 4605 f

 

 

 

 

 

 

Tirages
- rapides

 

 

 

 

 

…
du
4

&

&
#
;
=
Ë
y
“

|
|

A
Ts cé

A G 10 e — e — DnÉ e e es

07 ct E

 

Él
e

c

6 es

 

>

e

el

|]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_003.tif"/>
<page><![CDATA[GENÈVE

;
/
I
|
|

3

ie DE L'ABONNEMENT

DIXIÈME CONCERT

VICTORIA-HALL

MERCREDI 3 MARS 1943, À 19 h. 45

 

Ë

6 —

@

N

F Direction

Kobert DENZLER]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_004.tif"/>
<page><![CDATA[MINI-PIANO

 

de BURGER & JACOBI
BIENNE

BPLANOS

A QUEUE ET DROITS

B L

MR ADIOS

MARCONI
&
DEs O

DISQUES

CLASSIQUES - NOUVEAUTÉS
A CHOIX

MAISON

 

Location - Accord -
EXPERTISE — ÉCHANGE

 

« Dans l’incompréhen-
sible tourbillon de la vie,
où l’instant qui passe
Jamais ne revient, il
n’est qu’un point fixe:
la musique. Elle donne
une valeur à nos larmes,
une grandeur à nos
sourires ».

PS LE PIANO DE L'AVENNR

Par son meuble réduit à l'extrême,
ar son toucher précis,
Par ses qualités de sonorité.

NOS AGENCES OFFICIELLES :

STEINWAY & SONS
UTHAINER

PLEYEL
GAVEAU

BURGER & JACOBI
SCHMIDT & FLOHR

Réparations - Transport

Toutes marques
en démonstration

MEUBLE RADIO-GRAMO-CHANGEUR
ADAPTEUR ONDES COURTES
ANTENNES BLINDÉES

Service abonnement radio

Personnel technique de 1°' ordre
Ds LA MUS | O UXE

FONDÉE EN 1830

__ SAUTIER&JAEGER __

FUSTERSE ,12, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_005.tif"/>
<page><![CDATA[11e

À

 

 

Conseil de Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande

Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le D' Fred. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.

Trésorier : M. Henri BROLLIET.

Conseillers délégués :

MM. Emile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève; Marcel BEZENCÇON, Directeur de la Société Romande
de Radiodiffusion; Félix POMMIER, Directeur de la Société des
Emissions Radio-Genève.

Membres :

M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.

MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d’Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.

M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Marius NOUL, MM. Philippe ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES-DALCROZE, Alfred PELLIGOT, Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Alfred VIDOUDEZ,
Charles ZANELLO, à Genève.

MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT. Georges
ROSSET, Henri STIERLIN-VALLON, à Lausanne.

MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François

ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.

MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
l’O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.

Chef d’Orchestre : E. ANSERMET

ADMINISTRATION : 22, CORRATERIE, GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_006.tif"/>
<page><![CDATA[0

O
es
LL]
Q
Q
—]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_007.tif"/>
<page><![CDATA[LES MUSICIENS SUISSES A GENEÈVE

L’Association des Musiciens suisses tiendra sa quarante-
quatrième réunion annuelle à Genève, les samedi 29 et
dimanche 30 mai prochains.

Cet important événement musical comportera le programme
suivant :

Samedi 29 mai après-midi, au Conservatoire, concert de
musique de chambre où seront exécutés un quintette de
Charles Chaix, des mélodies d’Othmar Schoeck et un octuor
de Bernard Reichel.

Le soir, au Théâtre, aura lieu un concert de l’Orchestre
de la Suisse romande, sous la direction de M. E. Ansermet.
avec les œuvres suivantes: Musique symphonique, d’Albert
Jenny; Concerto pour piano et orchestre, de Rudolf Wittels-
bach; Premier concert carougeois d’A.-F. Marescotti; Antigone,
de Robert Oboussier; Laupen-Suite, de Willy Burkhard.

Le dimanche 30 mai, à 17 heures, au Victoria-Hall. l’Or-
chestre de la Suisse romande, la Société de Chant sacré et le
chœur de la Société Symphonique exécuteront, sous la direc-
tion de M. S. Baud-Bovy, le Requiem des Vanités du Monde,
d’Henry Gagnebin; en seconde partie, on entendra, sous la
direction de M. Ansermet, Media Vita, pour orchestre, de
Max Zehnder, et la Danse des Morts, d’Arthur Honegger.

Le nom des solistes sera communiqué ultérieurement.

Le programme de la fête prévoit encore une réception par

nos autorités, une soirée récréative à la Salle des Rois. une
excursion en bateau et l’Assemblée générale de l’Association,
sous la présidence de M. Frank Martin.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_008.tif"/>
<page><![CDATA[TAILLEUR - CHEMISIER - CHAPELIER

T:is Surs aniglais pume 25e
Importation directe

DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
Manteaux imperméables

AQUASCUTUM

RAINCOATS

 

 

8, CROIX-D’OR, 8

 

 

 

 

Une belle fourrure… Un manteau élégant….

Chez le spécialiste

\\\‘

(|
GHU …

\
S
N

>

R, 12 d
ronte

e
e \-"Ï“Î;g‘;‘.:… :
e

SSN

4

e > fourrures

“

3, rue de Rive - Genève
J. Lévy

A : S n
Mèême maison, FLausanne, G, rue de Bour

œ
=

 

 

 

 

Ÿ
;
Ë

e

0x rntaire) mc en]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_009.tif"/>
<page><![CDATA[es

 

KRobert DENZLER

M. Robert Denzler, qui dirigera nos concerts des 1‘' et 3 mars
Lausanne et Genève, est né à Zurich le 19 mars 1892.

Il fit ses études au Conservatoire de Zurich puis à Cologne. Corépéti-
teur à Bayreuth en 1911 et 1912, Robert Denzler fut connu tout d’abord
chez nous comme compositeur d’œuvres symphoniques, notamment
Totentanz (1911), Richmodis (1914) et Bergpsalm (1915), qui furent
exécutées à Berne, Bâle, Genève, Saint-Gall, Zurich, entre autres.

En 1912, Robert Denzler est nommé chef de la musique de la ville de
Lucerne où il dirige l’orchestre et les chœurs, et trois ans plus tard il
est appelé au Théâtre de Zurich. C’est à cette même époque qu’il vint,
durant une série d’années, à Genève chaque printemps, pour y diriger
des concerts et des œuvres théâtrales wagnériennes. C’est sous sa direc-
tion que l’on entendit pour la première fois en notre ville « Parsifal »,
«L’Or du Rhin» et «Le Crépuscule des Dieux », puis une reprise de
« Tannhäuser », « Tristan », « La Walkyrie» et « Siegfried », au cours
desquelles M"c Denzler se fit connaître également comme cantatrice.

En 1927, Robert Denzler fut appelé aux fonctions de premier chef
d’orchestre de la « Städtische Oper » de Berlin-Charlottenbourg, où il
resta six ans. En 1935, après un assez long séjour en Orient, notre com-
patriote rentre en Suisse pour prendre le poste de
Musique » au Théâtre de Zurich.

En dehors de son activité théâtrale Robert Denzler a été invité à diriger
la plupart des grands orchestres symphoniques d’Europe, notamment
l’Orchestre Philharmonique et l’Orchestre Pasdeloup à Paris, les
Philharmonies de Berlin et Vienne, le Concertgéebouw d’Amsterdam,
l’Augusteo de Rome et nombre d’orchestres radiophoniques importants.

Nul doute qu’il ne remporte à la tête de notre ensemble, dont il apprécie
les mérites, un succès égal à celui des grands chefs qui l’ont précédés
chez nous.

à

« Directeur de la]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_010.tif"/>
<page><![CDATA[59', rue du SÏand ..
e
S ...

MONTRES DE SPORT - CHRONOGRAPHES
MONTRES DE LUXE

En vente chez

GALLOPIN & Cie CHRONOS S. A.

17, rue du Rhône 1, rue de Chantepoulet

GENÈVE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_011.tif"/>
<page><![CDATA[Dixième Concert de l’Abonnement

Direction : Robert DENZLER

PROGRAMME

H «:. PREMIÈRE PARTIE

1. Ouverture des MAITRES CHANTEURS
DE NUREMBERG. . , . . .: . . WiAGNER

2. SYMPHONIE en mi mineur, « AU
NOUVEAU MONDE» ;: . . . .: Dvorax

a) Adagio. —  Allegro molto.
b) Largo.

c) Scherzo molto vivace.

d) Allegro con fuoco.

DEUXIÈME PARTIF

3 SYMPHONIE N°5,en ut mineur . . . BEETHOVEN

a) Allegro con brio.
| ' b) Andante con moto.
c) Allegro. —  Finale (allegro).

La vignelte de la couverture est un portrait de Dvorak.

51 ; ;
f Le Comité se réserve de pouvoir apporter aux programmes
' toutes modifications que les circonstances rendraient nécessaires.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_012.tif"/>
<page><![CDATA[Grand Café du Nord

GENÈVE
31, rue du Rhône
Après-midi
CONCERT
de 4ä 6h.

Soirée dès
21 heures
CABARET
DANCING

 

 

 

2, place Ou £ac

Confiserie — Tea-Noom

 
 

Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_013.tif"/>
<page><![CDATA[Richard WAGNER

(1813-1883)

"@ Ouverture des Maîtres Chanteurs
de Nuremberg

SSEZ contrairement à ses habitudes, Richard Wagner fit exécuter
en un concert public son ouverture des « Meistersinger » bien
avant que cette comédie musicale ne fut représentée sur la scène.

Ecrite entre février et juin 1862 dans une petite ville rhénane près de
Wiesbaden, Biebrich am Rhein, l’ouverture fut dirigée par Wagner le
ler novembre de la même année au Gewandhaus de Leipzig, reprise
par Karl Reinecke dans la même salle le 24 novembre et par Wagner
au Théâtre « An der Wien » le 26 décembre 1862 et les 1cr et 8 janvier
1863. L’opéra entier ne devait être exécuté que le 21 juin 1868 à Munich.
Cet espace de temps ne s’explique que par l’inachèvement de l’opéra
en 1863. Ce n’est d’ailleurs qu’en 1861, à Venise, que Wagner avait pris
la décision de composer les « Maîtres Chanteurs ». Revenant de Venise
à Vienne et au cours même du voyage — dit-il — « j’eus la première évo-
cation musicale des « Maîtres Chanteurs » dont le poème, en sa conception

f primitive, était encore présent en mon esprit. Avec la plus grande pré-
’î F —. cision, je créai immédiatement la partie principale de l’ouverture en ut
; majeur ». Mais le texte de la comédie n’était pas encore écrit: Wagner
l l’acheva rapidement à Paris en 1862. Peu de temps après, se trouvant
| à Biebrich, Wagner esquissa son ouverture: « Par un beau coucher de
soleil que j’admirais de mon balcon et qui lançait ses rayons d’or sur
( Mayence et sur le Rhin majestueux, l’ouverture de mes « Maîtres Chan- |
teurs » se dessina soudain dans mon esprit, non pas comme autrefois
ainsi qu’en un mirage éloigné, mais parfaitement claire et distincte.
Je la notai sur-le-champ telle qu’elle existe aujourd’hui dans la partition,
avec les motifs principaux de tout l’opéra marqués de façon très pré-
cises.» L’ouverture fut donc composée avant l’opéra et Wagner n’eut |
’ aucun scrupule à la détacher pour la faire exécuter auparavant. Il est !

{ |
; a noter que sur les programmes des concerts de Leipzig et de Vienne |]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_014.tif"/>
<page><![CDATA[HOTEL DE L'ÉCU DE GENÈVE

     
  
  
   
     
 
  
 
 
 
  

Cave î
l’Ecu | .

ROTISSERIE-
GRILL

 

21, rue du Rhône

 

 

 

e
Ses consommations e IDES spécz'alzfés
Le plaisir par
la musique
La sécurité par e

une assurance sur la vie ÿ

HELVETIA -VIE

Ÿ
COMPAGNIE D’ASSURANCES SUR LA VIE !

   

Agents généraux :
CHATELAIN & COLLOMB
CORRATERIE, 7 TÉL. 40350]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_015.tif"/>
<page><![CDATA[|

 

 

l’ouverture était intitulée « prélude » tout comme ceux de « Lohengrin »
et de « Tristan ». Mais le caractère solennel, « pompeusement tradition-
nel » de la musique, la forme adoptée pour celle-ci et qui met en jeu les
principaux motifs de la partition inclinaient à user du terme d’« ouver-
ture ».

Nietzsche, jusque dans la phase la plus antiwagnérienne de sa pensée,
continua à aimer cette magnifique introduction à un art lui-même « magni-
fique, surchargé, pesant et tardif qui ose, pour être compris, supposer
vivants encore deux siècles de musique…» Nietzsche évoquant ainsi
tous les emprunts, toutes les allusions que les « Meistersinger » font
à l’art du XVIC siècle — celui de la Réforme autant que de la Renaissance
allemande — puis à l’art contrapunctique et parfois lui-même parodique
de J.-S. Bach.

A. S.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_016.tif"/>
<page><![CDATA[VIDOUDEZ

LUTHIER DU CONSERVATOIRE

   

Corraterie, 22
Téléphone 4 4335

 

 

 

 

La Résidence

Genève

TT Florissant
Téléphone 4 13 88

Trams n°8 1 et 6

Hôtel-Restaurant - Bar

Chambres depuis fr. 5.—
Pension depuis fr. 13.—
Eau chaude permanente

..
Arrangcment p0Uf long se;our

  
   
 

 

 

 

 

 

R T rr e r

 

pn RE

e raate

 

S

UO RE EME

pn

   

 

 

SE E E T

p e r CTN]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_017.tif"/>
<page><![CDATA[Anton DVORAK

(1841-1904)

Symphonie en mi _ mineur :
Au Nouveau-Monde

modeste (le père était aubergiste) d’un petit village de Bohême.

Mais l’éminence de ses dons musicaux lui fit franchir très vite
Jes bornes du milieu natal pour l’emporter vers une carrière glorieuse
et toutes sortes d’honneurs — entre autres les doctorats « honoris causa »
des Universités de Prague et de Cambridge. La première étape fut Prague,
où il put entrer dans une école d’organistes, puis prendre place comme
altiste dans l’orchestre du Théâtre national. Protégé par Liszt, signalé
par le succès, au près et au loin, de ses compositions, il fut pendant
plusieurs années pensionné par l’Etat. En 1892, il fut appelé à New-York
pour diriger le « Conservatoire national de musique ». En 1901, il revint,
en cette même qualité, à Prague, où il mourut en 1904,

La musique de Dvorak affecte un académisme qui lui a nui dans nos
contrées, mais qui ne devrait pas faire méconnaître sa profonde « authen-
ticité ». Ce n’est pas sans raison qu’une œuvre comme cette Symphonie
n° 5, en mi mineur (op. 95) dite « Au Nouveau-Monde » occupe depuis
quarante-cinq ans les programmes du monde entier, après ses sensa-
tionnelles et mémorables premières auditions en 1893, à New-York,
sous Anton Seidl, à Vienne sous Hans Richter, en présence de l’auteur
accompagné de Brahms.

On a beaucoup discuté sur le titre de cette symphonie, il s’explique
cependant aisément. Résidant en Amérique en 1893, il fut mis au courant
par le critique Krehbiel — qui en fut le premier observateur sérieux —
de la musique des nègres des cotonnades, et des « Negro spirituals »;
il en sentit aussitôt la saveur et l’originalité et comme il était le type
des musiciens qui cherchent à élaborer de « grandes formes » sur la base
de thèmes populaires, il y trouva la matière d’une symphonie. Emprun-
tant ses thèmes aux nègres d’Amérique, ce n’est cependant pas «le
Nouveau-Monde » qu’exprime cette symphonie, mais bel et bien Dvorak
et son temps. Y chercher un programme, rattacher tel de ses épisodes
à des scènes indiennes ou à des récits de Longfellow n’est plus de mise
aujourd’hui. C’est une symphonie à la manière romantique, à la fois
épique et lyrique, et où les chants d’oiseaux — pour être des tropiques —
ne sont là qu’une évocation de la nature, de cette nature éternelle nourrice
des pastorales et des poèteë. E. A.

! NTON DVORAK est né en i841, dans un milieu extrêmement]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_018.tif"/>
<page><![CDATA[Laines suisses

DURUZ

 

Croix-d'’Or, 3

 

 

 

Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas

 

Salon de tricotage

 

 

 

A notre magasin Place des Eaux-Vives, 5:
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d'avant-guerre

 

 

 

 

 

  
 

 
  
   

AB | Vous aimez la belle
pue| musique, aimez aussi
la beauté et la qualité

de votre montre et de
votre orfèvrerie…

RIE « BIJOUTERIE
“HORLOGERIE
20.R: du MARCH

 

 

…alors faites votre choix parmi les montres soignées :

Longines e Zénith
Oméga - Tissot

Orfèvrerie Jezler argent massif et Christofle

BIJOUTERIE OR ET ARGENT

Le plus beau choix Prix très modérés]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_019.tif"/>
<page><![CDATA[Louis

van BEETHOVEN

(1770-1827)

Symphonie n° 5, en ut mineur

N même temps qu'il écrivait « Fidelio » et le « Concerto pour piano
en sol majeur », Beethoven — s’il faut en juger par les cahiers
autographes — travaillait à la Symphonie n° 5. L’œuvre fut donc

écrite — plus probablement achevée en l’an 1808. Et, le 22 décembre
1808, elle fut présentée au public viennois en une soirée qui devait être
une soirée d’adieu Beethoven ayant été prié par Jérôme Bonaparte
de se rendre à sa cour — et qui ne le fut pas, l’auteur de la Cinquième
ayant finalement préféré à l’exil un contrat de 4000 florins de rente à
Vienne. Je ne sais ce que penseraient nos publics à Genève et à Lau-
sanne — si l’Orchestre romand leur présentait un programme comme
celui au cours duquel Beethoven révéla la Symphonie en ut mineur. Outre
cette œuvre, le programme, en effet, comportait la Symphonie pastorale,
le Concerto en sol majeur pour piano, joué par le compositeur, le Sanctus
de la Messe en ut majeur et… la Fantaisie avec chœurs ! Le critique
von Seyfried, ami de Beethoven, nous a renseigné sur ce concert qui, par
la faute du compositeur, tourna assez mal, Beethoven ayant été à la fois
colérique, désordonné et, paraît-il, médiocre chef d’orchestre !

« C’est ainsi que le destin frappe à la porte », dit Beethoven pour
indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups,
frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes, au début de l’Allegro
con brio, forment à eux seuls l’idée-mère de ce mouvement fameux, dont
le développement thématique a fait école. Tout ce premier Allegro est
douloureux et passionné. L’Âme angoissée du maître s’y révolte et s’y
exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, énergiquement introduit
par les cors, est dérivé de la phrase finale que semblent implorer les
noires suppliantes des violons et des clarinettes. Il n’a pas, cependant,
au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine
et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.

L’Andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique
des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des
instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.

L’Allegro (scherzo) qui suit ramène l’agitation et les sombres pensées
du premier mouvement. Dans le trio, phrase fuguée bien fameuse des
basses et que Berlioz comparaît aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais
peu à peu tout s’apaise et s’endort et du clair-obsecur de la transition
déjàa mentionnée surgit la marche fulgurante du Finale. Ses fanfares
triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magni-
fique explosion de sonorités.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_020.tif"/>
<page><![CDATA[DE

BANQUES SUISSES

G E-NH V E

Angle rue du Rhône et rue du Commerce]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_021.tif"/>
<page><![CDATA[/
F

us 0 I IARGE RS Cn fiqtiens à uu S

à

 

 

 

 

L’O. S.R. et la Presse

La Feuille d’Avis de Neuchâtel du 12 février commente en ces termes le

£l€l‘nic‘f concert par abonnement :

L’empressement avec lequel le dernier concert d’abonnement a été suivi
hier soir est une indication qui ne doit pas passer inaperçue. On n’y vit jamais
autant de monde…; et jamais, non plus, le public ne s’y montra plus prodigue
d’applaudissements.

Les raisons en sont diverses. Peut-être était-ce, précisément — on s’attache
volontiers à ce qu’on va perdre — parce qu'’il était le dernier. Peut-être aussi
la personnalité du soliste n’y était-elle pas étrangère. Enfin, le fait de voir
figurer au programme l’œuvre d’un compositeur neuchâtelois y était sans
doute également pour beaucoup. Le public aime qu’on le comble et qu'on lui
dispense, parfois, avec une égale et harmonieuse générosité, le plaisir et la
curiosité.

Le programme débutait par le prélude de « Lohengrin » de Wagner, dont la
splendeur un peu théâtrale et la puissance de son orchestration font penser
à de hautes colonnes qu’un géant attendri bâtirait devant nous. L'interpré-
tation qu’en donne M. Ernest Ansermet est d’une couleur et d’un charme
poétique intenses.

Le « Concerto en fa mineur » pour piano et orchestre, de Chopin, est une page
étonnamment brillante et sensible dans l’œuvre du grand compositeur polo-
nais. L’orchestre y tient un rôle inattendu et comme lointain. M. Joseph
Turezinsky, qui jouait hier en soliste, a des élégances personnelles et délicieuses,
et l’on admire toujours la volonté claire et lucide avec laquelle il domine les
passages essentiels. Le public lui fit une véritable ovation.

L’exquis « Concertino » pour instruments à cordes, de Pergolesi, que M. E.
Ansermet a transcrit avec beaucoup de tact, et qui unit à la grâce du mouve-
ment le charme inégalable de sa sonorité, fut un enchantement.

L'intérêt majeur de la soirée résidait dans l’interprétation, pour la première
fois en notre ville, de « Trois Paysages de Breughel », une œuvre nouvelle de
M. René Gerber, dont le succès fut incontestable et mérité, Ecrite dans un
style soutenu, sans défaillance et sans monotonie, elle est d’une richesse
opulente que traverse, par instants, une fantaisie étincelante et désinvolte.
On ne saurait écouter, sans être séduit par leur originalité, cette série d’impres-

sions nées d’un talent à la fois sensible et exigeant, M. E. Ansermet, qui excelle]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_022.tif"/>
<page><![CDATA[PIANOS

Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,

Schiedmayer, Wohlfahrt

Hlanna Kneifel

POC Y TON

ÉCHANGE Passage du Terraillet, 20
RÉPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)

 

 

 

SOULANCERNES FINE

SS EME
Chantepoulet, 10 Plantamour, 37
Tél. 2 29 78 = Tél. 2 58 09

Fournisseur des grands établissements de Genève]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_023.tif"/>
<page><![CDATA[dans ces sortes d’interprétation, sut admirablement faire ressortir les qualités
de cette musique aisée et délicate. Et il fut justement associé au succès que
l’on fit à M. René Gerber. G.

Dans La Revue de Lausanne du 7 février, M. Henri Jaton analyse l’art
de Hindemith :

Si l’on se permet d’extraire ces lignes de notre chronique habituelle du
jeudi, et de leur donner un complément et un aspect plus développés, c’est
qu’elles commentent une œuvre dont l’importance dépasse la commune
mesure et se trouve liée à l’un des aspeots les plus caractéristiques de la science
musicale moderne. Or donc, Ernest Ansermet nous présentait, ce lundi der-
nier, au concert de l’Orchestre de la Suisse romande, la nouvelle partition
de Paul Hindemith, sa Symphonie en mi bémol. Sous la signature de l’éminent
chef de l’Orchestre de la Suisse romande de pertinentes considérations, figurant
au programme officiel, préparaient l’auditeur à un événement exceptionnel,
dont on déterminait à l’avance le caractère. En effet, la Symphonie en mi bémol
marque une étape décisive dans la carrière du compositeur allemand, étape
que l’on ne saurait considérer comme une volte-face subite, mais que l’on
sent, au contraire, amenée, provoquée par une lente évolution et un effort
réparti sur de longues années.

Les exemples abondent, dans l’histoire de la musique, de compositeurs
renonçant tout à coup aux principes, à l’esthétique auxquels ils avaient sacrifié
jusqu'’alors, pour adopter une langue nouvelle, un ordre nouveau dont la dispo-
sition bouleverse souvent les théories ies mieux établies, qui constituaient le
« credo » de l’artiste. Métamorphose subite chez certains, progression laborieuse
chez d’autres: le répertoire contemporain, pour ne citer que celui-là, nous offre
la démonstration de ces deux « états » spontanés ou réfléchis, par l’intermédiaire
de noms glorieux qui ont joué un rôle considérable dans le mouvement musical
du xx® siècle. Le cas d’Igor Strawinsky est connu de chacun et illustre éloquem-
ment le principe de la conversion subite: après avoir glorifié le patrimoine
populaire, en qui il voyait l’élément idéal d’inspiration pour le compositeur,
et créé ces chefs-d’œuvre que sont Pétrouchka et L’Oiseau de Feu, Strawinsky
à revêtu le cilice de la pénitence et sacrifié à un néo-classicisme, sous l’égide
de Jean-Sébastien Bach, et dans une manière exaltant le plus parfait dépouille-
ment. À l’opposé de cette métamorphose-éclair, nous trouvons le « cas » de
Paul Hindemith qui, lui, n’a rien de subit mais, au contraire, représente le
point d’aboutissement de minutieuses recherches et de patientes études. Si
l’on considère dans son ensemble la carrière de Paul Hindemith, on découvre
le compositeur obéissant successivement à des influences diverses, avant de
trouver son langage personnel et sa manière propre. Ce sont, en ses débuts,
les maîtres romantiques qui agissent, Brahms et Reger en particulier; puis,
dans l’esprit caractéristique de l’après-guerre, l’adoption passagère des rythmes
de jazz, de la percussion et, enfin, de ce fameux contre-point linéaire, au nom
duquel on a voulu expliquer bien des choses. Mais tout cela ne constituait

à vrai dire que des étapes passagères, des expériences momentanées dans la]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_024.tif"/>
<page><![CDATA[Le
parfum de lavande

est la plus belle
offrande !

|
N  Vente en gros:
Il

| F. Uhimann-Eyraud, S.A.

Genève — Zurich

 

 

 

 

  
  
 
 

 

Toutes les

Dernières Nouveautés

aux prix les
plus avantageux]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_025.tif"/>
<page><![CDATA[#

 

 

 

 

È‘Z

RE D ds ls

——

E
#

 

 

 

vie du musicien allemand. Celui-ci visait plus haut, et, ni plus ni moins, à une
révolution totale du système harmonique traditionnel. Les premiers exploits
de cette nouvelle manière, Paul Hindemith les inscrivit dans ces pages monu-
mentales que sont la Symphonie Mathias le Peintre, la Suite des ballets Nobi-
lissima Visione et, enfin, dans cette magistrale Symphonie en mi bémol, dont
Ernest Ansermet nous donnait lundi la première audition « européenne ».
Faisons le point maintenant et voyons en quoi ces dernières œuvres marquent
un événement décisif, non seulement dans la vie du compositeur, mais aussi
dans le mouvement musical actuel. Révolution du système harmonique,
disions-nous ? Sans doute puisque la base même de ce système est rejetée par
cette esthétique nouvelle. A tort ou à raison, Paul Hindemith reproche aux
traités d’harmonie conventionnels et classiques l’incapacité dans laquelle ils
sont de pouvoir expliquer et analyser les œuvres contemporaines. De là l’idée
de Hindemith de créer un système harmonique qui puisse s'appliquer aux parti-
tions de toutes les époques. Pour cela, il s’appuie sur des principes immuables,
et demande à la science — à la physique naturellement — la matière de ce
nouvel ordre. A l’aide d’instruments de physique, Hindemith a étudié et

examiné à fond la loi des vibrations, génératrices du son. C’est le principe

 

du son fondamental et de ses harmoniques qui constitucront la base de l’har-
monie de Hindemith. Auparavant, la règle des notes communes établissait les

lois d’enchaînement des accords. Dès maintenant, ce principe des notes

 

communes est aboli, et fait place à un phénomène de tension maximum ou
minimum, qui détermine l’ordre des accords et leurs rapports entre eux, Le
degré de tension est à l’image de la facilité ou de la difficulté que l’on éprouve
à découvrir la note fondamentale de l’accord. Et le « triton » étant synonyme
de confusion, Hindemith établit tout d’abord une première distinction, un
premier partage entre les accords avec ou sans « triton », puis en les divisant
selon la position de la note fondamentale.

Dissertation bien indigeste sans doute, me direz-vous, mais qui néanmoins
s'’applique à un problème dont Hindemith nous a proposé une lumineuse
solution. La Symphonie en mi bémol est une œuvre considérable que l’on doit
dès à présent situer au premier rang de la production contemporaine. Ernest

Ansermet en fut le magnifique interprète et le commentateur éloquent.

Henri JAron.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_026.tif"/>
<page><![CDATA[paris-Rhouse téléphone 2 33 70

pauli daunay

couturier

 

5, rue des Alpes h g en è ve]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_027.tif"/>
<page><![CDATA[Prochain Concert :

Mercredi 17 mars 1943, à 19 h. 45

GRAND-THÉATRE

Direction :

Samuel BAUD-BOVY

Soliste :

André de RIBAUPIERRE

violoniste

AU PROGRAMME :

Mozart - Beethoven - Fauré

Olivier Messieen -  Dukas]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_028.tif"/>
<page><![CDATA[PI_ANOS

VENTE . ÉCHANGE
LOCATION - ACCORDS
ET RÉPARATIONS

RADIOS H.WEBER

- Bd.Jâmes Fazy.11.
FACILITÉS DE PAIEMENT Téléphone 2 36 51

 

 

 

 

Maroquinier

P
O
Ë

Ses modèles um'gues
en sacs cÏapre‘s—mz'dz'

sacs du soir, elc.

13, Confédération

 

 

 

CTRICITE

 

FRUE DU RHONE*+ 2]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_029.tif"/>
<page><![CDATA[GRAND-THÉATRE

SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES —  SAISON 1942-1943
DIXIÈME ANNÉE

Jeudi 4 et samedi 6 mars 1943, en soirée à 20 h.

Dimanche 7 mars, en matinée à 14h.30

LA CHAUVE-SOURIS

Opérette en 3 actes de Paul FERRIER
Musique de Johann STRAUSS

ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE

Direction : CH. HELD

En raison des circonstances actuelles, Jermeture de la frontière,
mobilisation, les créations de :

LE MALADE IMAGINAIRE
de Jean DUPÉRIER

LE BEAU DIMANCHE, ballet
de Pierre WISSMER
ainsi que :

LE VILLAGE SOUS LE GLACIER, ballet
de Heinrich SUTERMEISTER

sont renvoyées à la saison prochaine.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_030.tif"/>
<page><![CDATA[Pour vos CADEAUX

—2s E

une jolie idée de…

26, CORRATERIE - Tél. 452 55

Pas de succursale .—.,

MAITRE-
FLEURISTE

 

= c ue ESRL A ALDR SS ES 81 7E

E

 

 

PRIOR

CORRATERIE, 9 - CITÉ, 18 — Téléphone 45071

loue

achète

expertise

vend neuf et d’occasion

LIVRES ET MUSIQUE

DE ETE E PE E en e e

 

 

 

 

 

 

HELVETIA-AGCIDENTS

 
 

ACCIDENTS - RESPONSABILITÉ CIVILE, AUTOMOBILE

EAU

 

MALADIE -

GLACES

vOL

CYCÉISTES, ETE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_031.tif"/>
<page><![CDATA[mmm
F RE É

—n

 

MI SI SR AN

   

z
ÿ

Tietr

=
RR GC A à

 

   

 

 

Orchestre de la Suisse Romande

Directeur :

1ers piolons

MM.

Capoulade
Neufeld

Klein

Echenard
Bornand, M!e
Breittmayer, MIle
Cherechewsky
Fert, MlUe
Gavalda
Gæhring
Guinand-Breguet, MMe
Lacroix

Leonardi

Minkoft

2mes piolons

Perret
Grandpierre
Belin
Bergmann
Calascione
Chaix
Echenard, Mme
Gyr
Lehmann
Massarenti
Meerson
Reichel
Schwock

Altos

Krausz
Sougné
Borgeaud
Challand
Kunz

Pilet

Robert, MIle
Schenker

Ernest ANSERMET

Violoncelles

MM.

Honegger
Buenzod

Faller, MUe
Guignard
Montandon, Mle
Morel

Reinhard

de Ribaupierre

Contrebasses

Fryba
Bouillod
Barroux
Faller
Gros
Zinsstag

Flûtes

Pépin
Roy
Meschini
Bretton

Hautbois

Dennes
Fauquex
Cullet
Guilhot

Clarinettes

Hoogstoel
Gugolz

Thomann
Lavanchy

Bassons
MM.
Helaerts
Frei
RBuf
Cors
Bonnal
Nantet
Galletti
Fritz
Ristori
Trompettes

Bodet
Bernard
Bindschedler
Weber

Trombones
Morley
Barat
Tabachnik
Tuba

Laurent

Batterie
Peschier
Beck
Trémège
Harpes

de Sanctis, MMC

Vita]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_032.tif"/>
<page><![CDATA[PÉTRSEEE E SREE RN RE A TT E P CT TPE T O PT T OE

 

 

POUR VOUS CRÉER
UN MÉÊTIER D’ART

 

 

La nouvelle méthode de l’AAA permet de former en atelier des

professionnels de l’art ayant un métier immédiatement négociable.

Académie d’Arts Appliqués

W. BORDIGONI, Directeur

1, PROMENADE DU PIN GENÈVE

Dessin publicitaire - Dessin de mode

Photographie - Sculpture - Décoration

COURS DU SOIR: OUVERTURE 14 SEPTEMBRE

 

 

 

La PHARMACIHIE
H AFN

J<G:;: BRÛN:& SES HS

18, PLACE LONGEMALLE
GEN E V E

est l'une des principales et plus
anciennes de Genève

 

 

 

OL U A

aubll}]

LIQUEUR D'ANIS]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_033.tif"/>
<page><![CDATA[=="

4 p P D e es tc

r

 

 

/

 

 

 

A LA COMÉDIE

 

PROCHAINS SPECTACLES :

LE PRÉLUDE AU RENONCEMENT

et

AU-DELA DE NOS FORCES

de Bjoernstjerne BJOERNSON, adaptation nouvelle de Charly CLERC
(Deux créations à Genève)

*x

LA RÉVOLUTION A ÉCLATÉ

de Rodo MAHERT (création)

 

 

GOTH & Co S.A.

6, rue du Mont-Blanc

TRANSPORTS MARITIMES ET TERRESTRES

DÉDOUANEMENT — AGENCE DE VOYAGES

Tél. 281 43 Services spéciaux pour tous pays d’Europe et outre-mer

 

 

 

D" LAURENT REHFOUS

BX PHRT
achète aux plus hauts prix :

ARGENTERIE ANCIENNE

TABLEAUX DE QUALITÉ DE L’« ÉCOLE GENEVOISE »
MEUBLES ANCIENS

BELLES PORCELAINES DE NYON

MINIATURES

18, CORRATERIE-GENÈVE Tél. 5 24 41]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_034.tif"/>
<page><![CDATA[AVIS

L’Administration de l’O.S.R. serait infiniment reconnais-
sante aux auditrices de ses concerts de bien vouloir enlever
leur chapeau au Victoria-Hall, comme elles le font déjà au
Grand-'TThéâtre.

Nous pouvons les assurer d’avance de la gratitude de nom-
breux spectateurs.

L r rc À

 

NOTEL DES BENGUES
RESTAURANT

Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.

e

 

 

Rfs t v £ I

es

TÉL. 2 66 45-

n rr
prenest . ex

B NARD
RESTAURANT AMPHITAYON | | GO ER G

BAR (Place des Bergues) 28, Rue du Rhône 4
'{<r
Menus soignés r

E R

en r

é s,

Spécialités culinaires | Ï
OBJETS D'ART - CRISTAUX

... … CÉRAMIQUE - COLIFICHETS $
TÉL. 2 69 56 BIJOUX FANTAISIE Ë

 

 

 

 

 

Dans un dénuement complet, affaibli par les ‘
privations, Pestalozzi reconnut que le _seul # |
moyen de sortir d'une pareille misère était de &

‘“prêcher à l’humanité les principes
libérateurs de l’aide et de l’entr’aide”’.

La Coopération est la réalisation de son idée.
Elle éduque ses adhérents à la solidarité et à
l'économie et élève leur niveau d'existence.

Adhérez donc à la

COOPÉRATIVE
DE GENEVE

pour collaborer utilement à l'avènement d'un
avenir meilleur.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_035.tif"/>
<page><![CDATA[4,_J4… 44
L à d A

pga e p n

 

 

CAISSE
HYPOTHÉCAIRE

DU CANTON
DEN

Institdée  par \a
Constitution de 1847

MOLARD, 2

Prêts et crédits hypothécaires
Certificats de dépôt

 Livrets }d'épargn'e]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003216_036.tif"/>
<page><![CDATA[CONSTANTIN !
d K :<unme GE#V! :

VACHERON ’X‘ q]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>