<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Grand gala de musique française
            <date when='17/10/1945'/>
          </title>
          <series>1945-1946</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003277</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Rosenthal, M. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19451017'/>
        <title>Grand gala de musique française</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1945-1946' type='series'/>
        <name key='Rameau, Jean-Philippe' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/169730' type='person' role='cmp'>Rameau, Jean-Philippe</name>
        <name key='Berlioz, Hector' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/13803' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Barraud, Henry' type='person' role='cmp'>Barraud, Henry</name>
        <name key='Auric, Georges' type='person' role='cmp'>Auric, Georges</name>
        <name key='Rosenthal, Manuel' type='person' role='cmp'>Rosenthal, Manuel</name>
        <name key='Rosenthal, Manuel' type='person' role='int'>Rosenthal, Manuel</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Haas, Monique' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/20000105' type='person' role='int'>Haas, Monique</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[2340 HHOAVEELALEOORELUANKOOLOKQHOLNEOEONOCOOAN®EOOOOEEOOOROEONOOOEOOOKOOROOVOEOOVOSEE
VICTORIA-HALL - GENÈVE
mercredi 17 octobre 1945 à 20 h. 15
LOOOUCUAEEEEFECONOOOOQEOONOOOHICOOOOOOUOIOOEVOEOEOOKOOUIOEOEOAEOONEEKOOEOOODOEOKEEKOKOEOASEOOVEOEOOEOEOAOKOMN08N
GRAND GALA
MUSIQUE FRANÇAISE
organisé par la
Société des Emissions Radio-Genève dans le cadre des échanges
artistiques franco-suisses
avec le concours de
L’'ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
sous la direction du Maître
MANUEL ROSENTHAL
} . Chef de l'Orchestre national de la Radiodiffusion française
avec le concours de Madame
MONIQUE HAAS
pianiste
Concert offert aux Amis de Radio-Genève et aux souscripteurs de
l'Orchestre de la Suisse romande
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_002.tif'/>
        <page><![CDATA[6/nny}.ÿîr‘mms RK0.
;
CO D OSN
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_003.tif'/>
        <page><![CDATA[N
[/)?6 77?6()ÿ/16
d
distinction
VACHERON, n
—— OS %
@@Näî…N
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Toujours le plus Grand CHOIX
à
GENÈVE
Pantoufle en poil de chameau chiné, rouge ou bleu. Semelle cuir. 5 points
EF r e n à é V th “w
e t E S pn
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GRAND GALA
DE
MUSIQUE FRANÇAISE
par l'Orchestre de la Suisse romande
sous la direction du Maître
Manuel ROSENTHAL
Chef de l'Orchestre national de la Radiodiffusion française
avec le concours de
Madame Monique HAAS, pianiste
PROGRAMME
Les Paladins, suite d'orchestre . . . Jean-Philippe Rameau
Roméo et Juliette .. ... .. Hector Berlioz
a) Scène d'amour
b) Scherzo de la Reine Mab
Concerto pour piano et orchestre . . Henry Barraud
Soliste : Madame Monique Haas
ENTR'ACTE
Ouyerirre- ;;; Georges Auric
Musique de table ... ... .. Manuel Rosenthal
Symphonie pour un grand repas
L'IMPRESSION DE CE PROGRAMME EST OFFERTE PAR GUI LAMOUR
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[STUDIO DIENREGISTREMENT
AUDEMARS :
SVSTTEME  H'AUTRE RD ÉAIRÉ
15 RUTE GÉNÉRAL-DUFOUR - GENÈVE
TÉLÉPMONE 515 100 (à LIGNZS)
LABORATOIRE D'ENREGISTREMENT
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[t
LES PALADINS
Suite d'orchestre de Jean-Philippe Rameau
4 Le ballet héroï-comique, Les Paladins, fut créé le 12 février
‘ 1760, à l’Académie royale. L’ouvrage n'eut aucun succès, bien
f que Rameau fut à l’apogée de sa gloire. Il est vrai que le
compositeur ne se montrait pas des plus clairvoyants quant à la
personnalité de ses librettistes. Parlant de Rameau, Charles Collé,
gazetier, dit: «Ce génie en musique, très bête d'ailleurs, a
}' donné dans une très grande absurdité de penser que les paroles
! d'un poème n’étaient pas nécessaires à sa réussite. Dans Les Pala-
<J dins, 11 a réduit le plaisir de l'opéra à des sons ; et n'a voulu que
. des airs de violon, des chœurs et des fêtes et jamais des scènes et
jamais des poèmes. »
+‘ Mais Rameau n'avait-il pas dit un jour qu'il mettrait volon-
H tiers la gazette de Hollande en musique ! », voulant signifier par
là combien son inspiration musicale dépendait peu d'un sujet
donné. Il faut reconnaître que son génie se comporte aussi libre-
ment dans le drame que dans le divertissement, et que la musique
de ses ballets, privée de l’action chorégraphique, écoutée pour
elle-même, révèle mieux encore ses beautés.
ROMÉO et JULIETTE de Berlioz
Scène d'amour et Scherzo de la reine Mab
On s'est souvent étonné de ne pas entendre les voix de Roméo
et Juliette dans la scène d’amour de cette symphonie dramatique.
3erlioz s'en est expliqué ainsi : « Les duos de cette nature ayant
été traités mille fois vocalement et par les plus grands maîtres, 1l
était prudent autant que curieux de tenter un autre mode d’expres-
sion… La sublimité même de cet amour en rendait la peinture si
dangereuse pour le musicien, qu’il a dû donner à sa fantaisie une
. latitude que le sens positif des paroles chantées ne lui eût pas
laissée, et recourir à la langue instrumentale, langue plus riche,
plus variée, et par son vague même incomparablement plus
; puissante ».
« Mab, dit Shakespeare, c’est la sage-femme des fées trainée
sur un char de légers atomes. Elle galope dans les cerveaux des
amants, et ils rêvent d’amour, ou sur les mains des hommes de
loi, et ils révent d’honoraires ». Cette fée des songes, Berlioz
l'évoque avec une incomparable prestesse et légèreté. « Ce ne sont
plus des instruments ordinaires qui murmurent ainsi, nous dit
Adolphe Boschot ; on ne peut plus appeler parleurs noms usuels les
flûtes, les bassons ou les cors ; ce sont eux, mais transportés dans
une atmosphère inconnue ou leur voix est transmuée, transfigurée.»
LE PAPIER DE CE PROGRAMME EST OFFERT PAR GUI LAMOUR
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PR 07 PI P E ETE R V e E OE E A R t T1 T TT E SS
EYNAUDS & RS
ETIENNE R
12, rue de Malatrex — Genève
ETABLISSEMENTS
EXCEUSIVITÉ
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[CONCERTO POUR PIANO ET ORCHESTRE
d'Henry Barraud
Henry Barraud est né à Bordeaux en 1900. Il vint travailler à
Paris avec Louis Aubert, et fonda en compagnie de Ferroud,
Jean Rivier et Bondeville le groupe du « Triton», dont l’activité
servit avec tant d’éclat la musique contemporaine, entre les deux
guerres. » Un homme ardent, passionné, ferme et même obstiné
en ses desseins et ses volontés, écrit le musicologue Paul Lan-
dormy, confiant en la vie et en ses propres forces, plein d’une
noble assurance. Sa musique révèle un esprit fin et délié, une
sensibilité ouverte à toutes les impressions et prête à y réagir
vivement, mais aussi une certaine pudeur de soi-même et une
certaine droiture de caractère qui composent le parfum le plus
secret de son œuvre comme de sa vie ».
Depuis la libération de la France, Henry Barraud occupe le
poste de directeur musical de la Radiodiffusion française.
OUVERTURE
de Georges Auric
La nature en apparence paradoxale de Georges Auric a
suscité de nombreuses controverses. « C’est un solide coureur de
fond qui serait poète » déclare André Coeuroy. Doué d’un esprit
aigu et mordant, il s’est passionné pour le spectacle de la
comédie humaine, et c’est en traits acérés qu’il en a fixé certains
épisodes. L'ironie est sa compagne d’élection; on ne peut douter
que les jeux auxquels sa pensée se complait ne dissimulent de
trés substantielles préoccupations et peut-être même de hauts
desseins, dont l’écho se percoit nettement dans certaines de ses
œuvres.
IMPRIMERIE
NOGER SEs
Rue Guillaume-Tell, 1
L'IMPRESSION DE CE PROGRAMME EST OFFERTE PAR GUI LAMOUR
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[MUSIQUE DE TABLE de Manuel Rosenthal
Sur la première page de la partition manuscrite de Musique
de table on peut lire ces lignes savoureuses de Marcel Rouft :
« Si l’'on admet que la cuisine est l’art du goût, comme la pein-
ture est l’art de la vue et la musique l’art de l’ouïe, n'est-ce pas
l’heure et le lieu de glorifier les arts, créations spontanées de la
fantaisie et de la sensibilité humaines auxquelles, en fin de compte
nous serons peut-être obligés, demain, de demander les régles et
les fondements de la nouvelle morale, si la raison persiste à nous
les refuser. »
Ce texte a inspiré à Manuel Rosenthal l’'ordonnance d'un menu
somptueux. Et sans nul doute s’est-il souvenu avec à propos de
cet aphorisme de Brillat-Savarin : « Le plaisir de la table est de
tous les âges, de toutes les conditions, de tous les pays et de tous
les jours; il peut s’associer à tous les autres plaisirs, et reste le
dernier pour nous consoler de leur perte.» Mais celui-là même ne
nous fait-il pas défaut depuis quelques années? Il semble que
Rosenthal ait voulu nous en consoler par les prestiges de son
imagination et de son art. Sa musique de table, composée en 1942,
est d’une étincelante virtuosité. Elle évoque spirituellement le
solennel cortège des mets composant un festin traditionnel. Grin-
goire mangeait son pain sec aux fumets d’une rôtisserie ! Rosen-
thal, Vatel de la symphonie, nous convie à goûter les plats fabu-
leux qu'’il a orchestralement confectionnés. Mais ce n’est là qu'un
aspect de son talent de compositeur: rappelons qu’il écrivit une
Jeanne d’Arc d’après le texte de Delteil, qui fit sensation, et
qu'’ayant donné, avec quel succès, Le rayon des soieries et La
poule noire, il songeait à un Sain! François d'Assise.
Manuel Rosenthal joue un rôle de premier plan dans la vie
musicale française ; premier chef d’orchestre de l'Orchestre
nattional de la Radiodiffusion, il accomplit une grande tâche
mettant au service de la musique symphonique ses exception-
nelles qualités d’artiste et d'animateur.
LA MUSIQUE DE TABLE DE MANUEL ROSENTHAL COMPREND LES
PARTIES SUIVANTES ©
ENTRÉE DES CONVIVES
SALADE RUSSE
MATELOTE D’ANGUILLES
QUENELLES LYONNAISES
FILET DE BŒUP
JARDINIÈRE DE LEGUMES
CUISSOT DE CHEVREUIL
SALADE DE SAISON ET PROMAGE DE MONTAGNE
FINAL S BOMBE GLACÉE, CORBEILLE DE FRUITS, CAFÉ, LIQUEURS,
CIGARES ET CONVERSATIONS D’APRÈS-DINER
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[r crr e rrc
L'IMPRESSION
DE
eE
PROGRAMME
EST
OHRERTE
(UIDE DE BEAUTÉ |
PAR GUI
en
3>
2eéEt us*
J
LAMOUR
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003277_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[L emee mmm e ts
NCOLIVELEEOOHOENNKOEEOEONENTWNH …………H…H…\l…H       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>\H…H…HHIH\WHHH!…Ë
UNION
DE BANQUES SUISSES
; l;NGLEÿ RUES ov RHÔNE eT ou CQM_MERCE.GENEVE
GÉNEÈVE
ANGLE RUE DU RHÔNE - RUE DU COMMERCE
En
XeaNes DU VMOARDE 17, RUÉ DU MARCHÉ
SION
p t
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>