<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            6me concours national suisse d'exécution musicale : concert final
            des lauréats
            <date when='06/10/1945'/>
          </title>
          <series>1945-1946</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003275</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19451006'/>
        <title>6me concours national suisse d'exécution musicale : concert final des lauréats</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='1945-1946' type='series'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/115324' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/88790' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Wagner, Richard' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/111172' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/144048' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il'ič</name>
        <name key='Rossini, Gioachino' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/63766' type='person' role='cmp'>Rossini, Gioachino</name>
        <name key='Liszt, Franz' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/107196' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande</name>
        <name key='Schneider, Marthe' type='person' role='int'>Schneider, Marthe</name>
        <name key='Ochsenbein, Diego' type='person' role='int'>Ochsenbein, Diego</name>
        <name key='Auclair, Michèle' type='person' role='int'>Auclair, Michèle</name>
        <name key='Miglietti, Adrienne' type='person' role='int'>Miglietti, Adrienne</name>
        <name key='Kaufmann, Nico' type='person' role='int'>Kaufmann, Nico</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_001.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[g;,gÿ;üæ;ﬂ:«f” 17 -
p ,I\L_; 0K £ 4 ; 5 T4 2
6"* CONCOURS NATIONAL
SUISSE D'EXÉCUTION
MUSICALE, GENÈVE
1945
G TON AE:
VV E/ZERISCHER
MUSIKWETTBEWERB, GENF
l'Association des
Intérêts de Genève
GENÈVE . PLACE NEUVE
avec le monument du Général Dufour, vu du Conservatoire de Musique
VICTORIA-HALL
SAMEDI 6 OCTOBRE 1945 |
‘ à 20 heures 15 28
IPIROCIR A A AAIE 4
DU CONCERT FINAL DES LAURÉATS
i' B PRIX DU PROGRAMME : FR. 0.60 :
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_002.tif'/>
        <page><![CDATA[É e ETE D E j PE E
n
E
0
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_003.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ON TUn NATIONAL SUISSE
GENÈVE 1945
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
PROGRAMME
DU CONCERT FINAL DES LAURÉATS
@
z 0— 4 C0n .xm w®
VICTORIA-HALL
e SAMEDI 6 OCTOBRE
à 20 HEURES 15
À V E @
l'Orchestre de la Suisse Romande
DIRECTION : ERNEST ANSERMET
r »0 --—-ù0tr <
O
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_004.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[n
, 6”* CONCOURS NATIONAL SUISSE
D'EXECUTION MUSICALE - : GENÈVE 1945
Comité d'Honneur
Président :
M. le Dr. Philippe Etter, Conseiller Fédéral, Chef du Département Fédéral de l’Intérieur.
Membres :
M. Albert Malche, Conseiller aux Etats ;
M. Fronçois Perréard, Présid. du Conseil d'Etat de la République et Canton de Genève ;
M. Adrien Lachenal, Conseiller d'Etat de la République et Canton de Genève ;
M Gaston Genet, Président du Grand Conseil de la République et Canton de Genève ;
M Jules P€ﬁ€y, Présidenl du Conseil administratif de la Ville de Genève ;
M. Samuel BOUd‘BOV}/, Conseiller administratif de la Ville de Genève ;
M. Henri Rossire, Président du Conseil municipal de la Ville de Genève ;
M. Paul Lachenal, Président de la Communauté de travail Pro Helvetia, Président du
Conseil de Fondation de l'Orchestre de la Suisse romande ;
M. Frédéric Borbey-/\don ancien Ministre de Suisse en Belgique ;
Mre J. Wartmann-Perrot, Genève ;
M. le Dr h.c. Werner Reinhart, Winterthour ;
M. Jacques Salmanowitz. Genève.
Comité de Patronage
. Robert BOry, Vice-président du Conservatoire de Genève ;
Alfred W. Glogg, Directeur général de la Société suisse de Radiodittusion ;
; Rodolphe de Êeding, Secrétaire général de la Société suisse de Radiodiffusion ;
.le Prof. Dr A.-E. Cherbuliez, Président central de la Société suisse de pédagogie
musicale ;
. Edouard Vidoudez, Directeur de la Banque de Paris et des Pays-Bas ;
. Jean-Rémy Christen, Président de l’Association des Intérêts de Genève ;
. Ernest Bauer, Directeur du Conservatoire de Neuchôtel ;
. Alphonse Brun, Directeur du Conservatoire de Berne ;
- Eharles Fo||er, Directeur du Conservatoire de la Chaux-de-Fonds ;
; Joseph GOgniûî, Directeur du Conservatoire de Fribourg ;
.le Dr Hans Münch, Directeur des Conservatoires de Bâle et de Lucerne ;
. Charles Troyon, Directeur honoraire du Conservatoire de Lausanne ;
. Carl Vogler, Directeur honoraire du Conservatoire de Zurich ;
. Rudolf Wittelsbach, Directeur du Conservatoire de Zurich ;
M. le Dr Volkmar Andreae, Arthur Honegger, - Emile Jaques-Dalcroze,
Joseph Lauber, le Dr Othmar Schoeck.
=. >
2
<
>
sS. = - - -
Comité d'Organisation
Président ; M. Henri Gognebin, Directeur du Conservatoire de Genève ;
Vice-Présidents : MM. Eugène Empeyta, Frank Martin, Alfred Pochon ;
Trésoriers: MM. Max Dunand et Pierre Vidoudez ;
Secrétaire: M. Richard Jeandin ;
Membres: Mr° Chéridjian-Charrey et Isabelle Nef, MM. Ernest Ansermet,
Henry Brolliet, Paul Budry, René Dovaz, Fernand Haissly, André
Marescotti, Jean-Marc Pasche, Félix Pommier ;
Secrétaire .générol: M. le Dr Frédéric Liebstoeckl.
E E
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_005.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[e vœu que jexptimais dans mon inttoduction
au Concouts national suisse d'exécution musicale de 1244
en songeant au concours de cette année, s'est réalisé - les
belligétants ont mis bas les atmes, la paix est tevenue.
Le comité d'organisation a deoit à notte tecon-
naissance, pour avoie maintenu le concouts, bien que sous
une foune cestreinte, pendant la durée de la querte. En c
/aisant, il a peunis à une belle idée de subsistee, à une
époque où les biens spitituels étaient méconnus, ///Jl///'l///
tetour de la paix et d'un avenie que nous espécons meilleut.
H a affitmé par là l'existence de valeuts impétissables,
uevivant à tout effondeement. MHotte pays, épargné par
la querte, st appacu, au milieu du déchaînement des
/orces matérielles de desteuction, comme un asile pour les
valeuts spirituelles ct attistiques. Fl Sagit maintenant de
/aice cayonner ces biens dans une humanité déchicée. C'est
uutout à la jeunesse qu'est téseevé le privilège de les déve-
lopper et de les tcansmettre à la postétité. En ce sens, le
concours templit une tâche veaiment actuelle, en incitant à
un travail actistique sécieux, dont le césultat est appelé
à contribuer pour une patt au tétablissement des échanges
attistiques entre les pays
(Je souhaite un plein suceès au Concouts national
suisse d'exécution musicale de 1945. Duisse le concours
de l'année prochaine, comme le premicet, téunie non seule-
ment les jeunes musiciens de notre pays, mais coux du
monde entier.
Otter
Conseiller fédétal
Ÿ
;
F)
Ï
ï
'1
u
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_006.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[” A R T E S ; MÉDAILLES-INSIGNES
A. INVERSIN
SUCGESSEUR DE ! °A° POCHON
Rue de Coutance, 30 . Tél. 2.33.68
JMF FOURNISSEUR DE LA MÉDAILLE DU CONCOURS
Un disque… un témoin !
Studio d'Enregistrement AUDEMARS S. À.
Rue Général-Dufour, I5 . GENÈVE . Tél. 5.55.00
INSTALLATION ULTRA-MODERNE
ÉDITIONS DE DISQUES DU COMMERCE
Littérature Musicale et Histoire de la Musique
Généralités sur l'histoire de l’art
Ouvrages de culture générale
Livres scolaires
NAVILELE & C"
Passage des Lions GO 5-7, Rue Lévrier pe 1I, Place du Lac
A notre PAPETERIE, 5, rue Lévrier : PAPIER A MUSIQUE
LAINES x BAS * FOULARDS
Grand choix D U R U z Croix-d'Or, 3
Articles de bébés
RE RR E E É S e
A
r u d d
rr p SVRE
O E S SON E e Es
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_007.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Membres du Jury
Présidence: M. HENRI GAGNEBIN
Directeur du Conservatoire de Genève
CHANT
Mres Mia Brun-Peltenburg (Berne), Rose Féart (Genève), et Hélène Stooss-Rochat
(Genève) ; MM. le D' Bernhard Paumgartner (Baden), Kurt Rothenbühler (Berne),
Paul Sandoz (Bôle) et *Roger Vuataz (Genève).
PIANO
Mres Renate Borgatti (\Weinfelden) et Marcelle Chréridjian-Charrey ( Genève) ;
MM. Paul Baumaartner (Bâle), Emile Frey (Zurich), Franz-Joseph Hirt (Berne), Dinu
Lipatti (Genève) et *Jean-Mare Pasche (Genève).
VIOLON
Mre Stefi Geyer-Schulthess (Zurich); MM. Laszlo Krausz (Genève), Walter Geiser
(Bâle), Alfred Pochon (Lausanne), Peter Rybar (Winterthour) et *Edmond Appia
(Genève).
V.BOLONCELLEE
MM. Frank Martin (Genève), Fritz Reitz (Zurich), Richard Sturzenegger (Berne),
Franz Walter (Genève) et *Paul Burger (Lausanne).
SONATES pour piano et violon
Mre Isabelle Nef (Genève) ; MM. Walter Geiser (Bâle), Franz-Joseph Hirt (Berne),
Alfred Pochon (Lausanne) et *René Dovaz (Genève).
INSTRUMENTS D'ORCHESTRE
MM. Ernest Ansermet, Samuel Baud-Bovy et Franz von Hoesslin (Genève), *Conrad
Beck (Bâle), Hans Haug (Rivaz), Alexandre Krannhals (Bâle) et en outre, comme
représentants de chacun des instruments, MM. André Jaunet (Zurich) pour la flûte,
Léon Hoogstoël (Genève) pour la clarinette et Achille Bonnal (Genève) pour le cor.
* Représentant de la Radiodiffusion suisse.
p
e E e
|
|
|
|
Ï
|
|
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_008.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[— IP IR D © IH\
IHI 1. Ouverture de l'Enlèvement au Sérail  W. A. Mozart
' 2. Concerto en ré mineur, pour piano
| et‘orchestres * ; .… . ... E Méndelssonn
;u Allegro appassionato, Adagio, Finale . Î
| M'e Marthe SCHNEIDER, 2me prix de piano
E R e
| | ‘i\ l‘
‘ ‘H S MOI‘IOIOqu de SGChS, des Maîtres Chanteurs R. Wogner
( M. Diego OCHSENBEIN, 2me prix de chant
rpreE
|
4.  Canzonetta et final du concerto en
| si bémol, pour violon et orchestre P.|. Tschaikowsky
Mre Michèle AUCLA|R, ler prix de violon
—>>>>>>
PIANOS
CRAND CHOIX
LOCATION ÉCHANGE =— RÉPARATION
ACCORDS EXPERTISES
[ 7 4
SIU
07 L ETE ME R
FONDE EN 1800
SAUTIER &J4EGER
FUSTERIE ,12, GENÈVE
Fournisseur du Conservatoire
RE
e SS
RR cg se
; ë
4
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_009.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[ÉMME ——
5. a) Air de la Reine de la nuit, —2 VM ezon
de la Flûte enchantée
b) Air de ROSÎI‘I€, du Barbier de Séville ° 6 Rossn
M'e Adrienne M|GLIETT', ler prix de chant
P
f . “ 6. Concerto en la majeur, pour piano et orchestre F. Liszt
M. Nico KAUFMANN, ler prix de piano
e p m 0 mt t
E L rr e
E N TIR’MACTIE
Le public est instamment prié de regagner ses places dès que
la sonnerie se fera entendre
IDIESTHIRHIBIUITIHDN IDIES IPIRUX I ‘î
III |
sous la présidence de | f
M. LOUES CASAI Î
Conseiller d'Etat de la République et Canton de Genève
M. JULES PENEY l
Président du Conseil administratit de la Ville de Genève
M. FRANFE MARTIN
Président de l'Association des musiciens suisses
|
Il
M. HENPI CAOGNEBIN HN
|
Président du Comité, Directeur du Conservatoire
GOLAY FILS & STAHL ‘
1, PLACE DES BERGUES
GENÈVE
HORLOGERS et JOAILLIERS "Î
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_010.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[R OUUER
SS
TROUSSEAUX . LAYETTES .  NOUVEAUTÉS
voyez le grand spécialiste
3, RUE DU RHONE G EN EÈVE
é
22, RUE DE LA CORRATERIE - GENÈVE
VIDOUDEZ
Consenuatoue
Choisir la fourrure qui donnera
la note juste à votre élégance !
3, RUE DE RIVE
GENEVE
10
|
} Ü
H
e
:“
|
Ë.li
À
|
»
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_011.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[4 LES LAURÉATS
du 6"* concours national suisse d'exécution musicale
Pl ps dn 5
sF
é
p es
e E | 1
« 4
Michèle Auclair Nico Kaufmann Adrienne Miglietti ;
(Paris) (Zurich) (Genève) |
ler PRIX DE VIOLON ler PRIX DE PIANO ler PRIX DE CHANT
e vl t es e
Diégo Ochsenbein Marthe Schneider Marguerite Viala-Brandt Bernard Bellay
(Berne-Genève) (Reconvilier) (Genève) (Genève) |
2me PRIX DE CHANT 2me PRIX DE PIANO 2me PRIX DE PIANO 2me PRIX DE CLARINETTE 1
I
v’ ‘
Marie-Lise ë
de Montmol!in Edmond Oechslin Katharina Marti |
(Neuchôtel) (Genève) (Berne) l?
2me PRIX DE CHANT 2me PRIX DE FLUTE 2me PRIX DE CHANT ‘
= %
Ç
19
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_012.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[Téléphone 5.10.53
Pharmacie HABEL
PLACE CLAPARÈDE
OD VNDE PORCELAINES . CRISTAUX
COUTELLERIE
BLACKFORD CÉRAMIQUES
PARFUM FRAICHEUR E 111N
QUALITÉ SERVIR-BOYS
LOUIS KUHNE
vente :  Pharmacies. Drogueries, Parfumeries, etc. 6, RUE DU RHONE
ros: F. UHLMANN-EYRAUD S. A. Ss D0 DISEE DS LONE
Genève
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_013.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[/
]
f
y
m « JR b «
Le -6me Concours National Suisse d'Exécution Musicale, à Genève, 1945,
était destiné aux jeunes artistes suisses, âgés de 15 à 30 ans, ainsi qu’aux étran-
gers du même âge résidant en Suisse depuis plus de trois ans. Il comportait des
épreuves de chant, piano, violon, violoncelle, flâte, clarinette, cor et sonates
pour piano et violon. 87 candidats, dont 75 Suisses, se sont inscrits.
Pour le chant ct le piano, deux premiers prix de Fr. 500.— et deux
seconds prix de Fr. 250.— (hommes et femmes) pouvaient être attribués ; pour
le violon et le violoncelle un premier prix de Fr. 500.— et un second prix de
Fr. 250.— (homme ou femme) ; pour la flâte un prix de Fr. 500.— ; pour la
clarinette et le cor un prix de Fr. 3o00.— ; pour les sonates, un prix de
Fr. 600.—. De plus, l’Association des musiciens suisses a ajouté un prix de
Fr. 200.— à chacun des premiers prix de clarinette et cor. Tous les candidats
admis aux concours définitifs reçoivent un diplôme et ceux qui, sans obtenir de
prix, se sont néanmoins distingués, des médailles d’argent. Le montant total
des prix attribuables était de Fr. 6600.—
Les concurrents des instruments d'orchestre avaient à apprendre un
morceau imposé, spécialement composé pour ce concours. D'’accord avec le
Comité de l’Association des musiciens suisses, les compositeurs suivants ont
été désignés : Jean Binet (Genève) pour la flûte, Bernard Reichel (Genève) pour
la clarinette et Willy Burkhard (Zurich) pour le cor. Les lectures à vue ont été
composées par Raffaele d’Alessandro (Lausanne) pour la flâte, Rudolf Wittels-
bach (Zurich) pour la clarinette et Gustave Gabelles (Genève) pour le cor.
Durant les concours, la plupart des candidats ont été accompagnés
par M" Françoise Grandchamp, Lottie Morel, Renée Peter et Doris Rossiaud.
Le concert de clôture est retransmis par les émetteurs suivants :
Sottens et Monte-Ceneri, de 20 h. 15 à 21 h. 50: Beromünster donnera,
enregistré sur disques, le concert à une date ultérieure. L'émetteur suisse d’on-
des courtes diffusera le concert également.  La Radiodiffusion française a
retransmis le concert de 20 h. 15 à 21 h. 50, les émetteurs autrichiens de
Dornbirn, Innsbruck, Salzbourg et Linz et l’émetteur américain de Vienne de
20 h. 30 à 21 h. 10°
Les lauréats (premiers prix) du concours peuvent enregistrer sur
disques du commerce Ælite Spécial.
Le concert de clôture est enregistré intégralement par les Studios
Audemars S. A., 15, rue du Général-Dufour, Genève.
Les pianos de concert, STEINWAY & SONS et SCHMIDT-FLOHR, sont
‘ ; ; ; ;
prêtés gracieusement par la Maison Saulier e5 Jacger.
s14 té e
î
j
;
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_014.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[PHOTOGRAVURE
AMOR
1, RUE DE L'ARQUEBUSE
TÉLÉPHONE 4.17.96
CLICHÉS pour l'ILLUSTRATION
Adressez-vous en toute
confiance aux négociants
qui offrent à leur clientèle
les spécialités réputées des
Laïteries
R éunies
, 472 foured
DELACHAUX
MRE
ILLUSTRATIONS
ET. TEX 1E>
TERREAUX-DU-TEMPLE, 3
14
|
#
1E
OS rc
'
i
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_015.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[GRAND CAFÉ-RESTAURANT
- [ ALWIRHOUWUIE
12, BOUL. DU THÉATRE TÉL. 4.08.00
SES MENUS RÉPUTÉS
REs S OT SA CAVE RENOMMÉE
e CONSERVATOIRE
DE MUSIQUE
DE CENEVF
F()ll(l:\ti()ll B:u‘tll()lnni 1 355
=s
Le plus ancien des Conservatoires Suisses
TOUTES LES BRANCHES DE LA MUSIQUE
DÉCLAMATION BALLET CLASSIQUE
COURS DE CINÉMA
. Pour renseignem:ents ct programmes s adresser au Scecrétariat du C onservatoire
EXIGEZ
L A TL R py
DIABLERETS
Edition VÉRON, GRAUER & Cie Publicité J. BOIMOND
‘ë_ 15
]]>
        </page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003275_016.tif'/>
        <page>
          <![CDATA[. * G ‘ P PE LTE E A =— m 5 p ns 87
A*
,……;:3z:…;3,î,, TT IOOE OOn ION v
u
O E
=
O
” &
LU : <4
V ; s4
. n
LJj —— © < =
D } : US £ ;
4l ; ; Z :
L :e = £
su . := ê
rE > \E O A ë
02 . x
0 Z . ,
O3 q
Un » U v > =
à 2> P
… I 0 - ,
: 47 S …
œ N = L
ü *
5 < :
C Q Z
v — d
> =
5 e ©
> ...
O
]]>
        </page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>