<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Musicale Genève</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Florence Weber</persName>
            <persName>Lynn Beutler</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Fabienne Grandjean</persName>
            <persName>Sylvain Féjoz</persName>
            <date when='2020-06'>2020</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gm</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Cinquième concert de l'abonnement 
            <date when='08/12/1943'/>
          </title>
          <series>1943-1944</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
          <idno>BMU VH1 F003231</idno>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note>Ansermet, E. (dir)</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <date when='19431208'/>
        <title>Cinquième concert de l'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/2539' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Bartók, Béla' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/7637' type='person' role='cmp'>Bartók, Béla</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/11035' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='' type='person' role='cmp'/>
        <name key='Ansermet, Ernest' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/40219507' type='person' role='int'>Ansermet, Ernest</name>
        <name key='Orchestre de la Suisse Romande, Genève' ref='https://muscat.rism.info/admin/people/50007615' type='person' role='int'>Orchestre de la Suisse Romande, Genève</name>
        <name key='Flesch, Carl' type='person' role='int'>Flesch, Carl</name>
        <name key='Karr, Isidore' type='person' role='int'>Karr, Isidore</name>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_001.tif'/>
        <page><![CDATA[COn
—+
e
pn
IR
E LA
PROGRAMMI
ORCHES
SUISSE ROMAND
—
cmc
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_002.tif'/>
        <page><![CDATA[N EVE J
%aœ desEaux-Vives
Fabrication de fous pays
En gros et en défail
Téléphone: 5 08 92
Télégrammes : Paptenture, Genève
Chèques postaux : 1. 4605
Un des compositeurs les
plus radiophoniques !
) Si vous voulez jouir d'une belle retransmission,
- comme si vous étiez dans la salle de concert,
achetez un PHILIPS
Les PHILIPS sont tous d'une musicalité
* remarquable !
Venez écouter les dermers modèîes dans mon
magasin.
RADIO- BALTASSAT
20, rue de Rive
Ancien technicien de la maison Philips, Genève
ec u Dn appa én G2 1609 @“’"1“w%W
mm es e
rr SE
DOs e A SÉ RE S p
Km r u
“
PE X
rn
PE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_003.tif'/>
        <page><![CDATA[MEn e rn C ESRL E SE T à
GENÈVE
CINQUIÈEME CONCERT
DF L’'ABONNEMENT
VICTORIA-HALL
MERCREDI 8 DÉCEMBRE 1043,
à 19h.45
Direction :
Ernest ANSERMET
Soliste :
Carl FLESCH
violoniste
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_004.tif'/>
        <page><![CDATA[MIN
PIANOS
« ÉTUDE »
L'INSTRUMENT
ts  RÊVÉ DU STUDIO
SE FAITÇEN TOUS
STYLES ET BOIS
Fabriqué en Suisse
L'AUTORITÉ EN
PERNOS
Steinway & Sons - Bluthner
Pleyel - Schmidt-Flohr - Bur-
ger-Jacobi, etc.
Location - Toutes réparations - Accords
Echange - Instruments anciens.
LA SPÉCIALITÉ EN
=4
RADIOS
Deso - Marconi - Aga - Albis
Telefunken - Philips
Antennes collectives, blindées - Radio
Gramos - Changeurs - Dépannage,
service de premier ordre.
DISQUES
TOUS LES GENRES
NOUVEAUTÉS
LA MAISON DE LA MUSIQUE
Existe depuis 1830
SAUTIER s. JAEGER
FUSTERIE ,12, GENEVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_005.tif'/>
        <page><![CDATA[Association des Amis
de l’Orchestre Romand à Genève
COMITÉ :
MM. Pierre JACCOUD, Président ;
Henri BROLLIET, Vice-président ;
Charles BABEL, Trésorier ;
FEdmond MARTIN-ACHARD, Secrétaire.
MM. Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, Emile BRUNSCHWIG,
René DOVAZ, Paul FUETER, Jean LULLIN, Frank MAR-
TIN, Félix POMMIER, Gaston RIONDEL, Emile UNGER,
Charles ZANELLO.
L’Association des Amis de l’Orchestre Romand a été créée en vue
d'apporter à l’institution de l’orchestre un appui moral et financier:
C'est par l'organe des Amis de l’Orchestre Romand que s'est opérée
la jonction des ressources publiques et des ressources radiophoniques
en vue d'agrandi- et de stabiliser notre orchestre. C’est d’eux que
dépend le maintien de l’état actuel des choses.
/
Devenir souscripteur, membre des Amis de l’O.S.R., c’est
donc collaborer activement au maintien de notre orchestre et
à l’élément de culture qu’il représente en notre ville.
La qualité de membre souscripteur s’acquiert par le versement d’une
cotisation annuelle (minimum 5 francs) au compte de chèques postaux
des Amis de l'O.S.R. n° 1. 6870 ; elle assure un droit de priorité lors de
la souscription des abonnements, et celui d'assister gratuitement au
« Concert plébiscite » en fin de saison.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_006.tif'/>
        <page><![CDATA[e 000
æ
=
ÿ
À
z
<
e
5
e
|
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_007.tif'/>
        <page><![CDATA[En ! d Fondation
de l’Orchestre de la Suisse Romande
l,\
Président : M. Paul LACHENAL, Genève.
Vice-président: M. le Dr Fréd. BLANCHOD, Lausanne.
Secrétaire : M. René DOVAZ.
Trésorier : M. Henri BROLLIET.
Conseillers délégués :
MM. Fmile HEUBI, Lausanne; Pierre JACCOUD, Emile UNGER,
Genève ; MM. les Directeurs des studios de Genève et Lausanne.
Memubres :
( M. GLOGG, Directeur général de la Radiodiffusion, Berne.
MM. les représentants des Gouvernements cantonaux: Conseiller d’Etat
Henri MOUTTET, Berne (Jura romand); Conseiller d'Etat
Adrien LACHENAL, Genève; Conseiller d’Etat Joseph PILLER,
Fribourg; Conseiller communal Gérard BAUER, Neuchâtel;
Conseiller d’Etat Cyrille PITTELOUD, Valais; Conseiller d’Etat
Paul PERRET, Vaud.
M. le Conseiller d’Etat Louis CASAÏ, MM. les Conseillers administratifs
Jules PENEY et Fernand COTTIER, MM. l’l|ilipp(: ALBERT,
Léopold BOISSIER, Alfred BOREL, André GUINAND, Emile
JAQUES- DÂLCRO/I‘ Alfred PELL I(;()l Maurice PICTET
DE ROCHEMONT, Marcel RAYMOND, Charles ZANELLO,
à Genève.
MM. Antoine VODOZ, Conseiller d’Etat, Marius AMANN, Conseiller
municipal, 4 Jacques BÉRANGER, René BICKART, Roger
CORREVON, Louis SALATHÉ, Auguste MARGUERAT, Georges
ROSSET, Henr1 STIERLIN- V\l LON, à Lausanne.
MM. Samuel GÉTAZ et E. ROSSIER-GEORG, à Vevey; François
ESSEIVA et le Dr Paul RYNCKI, à Fribourg; Claude DU
PASQUIER, à Neuchâtel; Tell PERRIN, à La Chaux-de-Fonds;
Edmond BILLE et Gustave TURINI, à Sierre.
MM. les délégués des Associations genevoise et vaudoise des Amis de
N l'O.S.R., de la Société des Emissions Radio-Genève, de la Société
Romande de Radiodiffusion, de la Commission des Programmes
de Sottens et des Artistes-Musiciens de l’Orchestre.
e
12240 E E S P
ce sT E E E E e e e e e e S e S e r ( e e A e E r é ( E E r e t e E rrr cr A e E SE t e e
Chef d’Orchestre: E. ANSERMET |
|
I
" ADMINISTRATION: 22, CORRATERIE, GENÈVE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_008.tif'/>
        <page><![CDATA[Maison du beau linge, trous-
seau soigné, lingerie fine,
blouses et peignoirs élégants.
Grande maison de É/ancfanc]äe en 1865
3, rue du Rhône, GENÈVE
Une belle fourrure… Un manteau élégant…
Chez le spécialiste "/%/
\\‘\
N
E
—
22
GENÈVE, 3, RUE DE RiVE
Même maison: LAUSANNE, 6, RUE DE BOURG - J. LÉVY
SUn
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_009.tif'/>
        <page><![CDATA[»_.
Carl FLESCH
Né en 1873 à Moson (Hongrie); étudie aux conservatoires de Vienne et
Paris; se voue dès sa jeunesse à la carrière de soliste et à celle du pro-
fessorat.
Au cours des années, Carl Flesch fut successivement professeur aux
Conservatoires de Bucarest et d’Amsterdam, à l’Institut Curtius à Phila-
delphie, et à l’Ecole supérieure de musique de Berlin.
Carl Flesch a donné des concerts dans le monde entier, notamment
à plusieurs reprisêu dans les deux Amériques.
Il a publié « L’Art du Violon », traduit en cinq langues, Il vit actuelle-
ment à Lucerne. Î
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_010.tif'/>
        <page><![CDATA[17
Rue du Rhône
En vente chez
\ GALLOPIN e C"
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_011.tif'/>
        <page><![CDATA[Cinquième Concert de l’Abonnement
Direction: Ernest ANSERMET
Soliste: Carl FLESCH, vzoloniste
0
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1: SUITE en ut N 1, pour 2 Hautbois,
basson sorchestreracordes, .° . . J.-S. BAcH
Ouverture *- Courante — Gavotte — Forlane
î . — Menuet — Bourrée — Passepied.
; /
2. MUSIQUE, pour instruments à cordes,
piano, percussion et celesta . . . .  BéLA BARTOK
a) Andante Tranquillo — b) Allegro —
c) Adagio — d) Allegro molto.
Au piano: M. Isidore KArr.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_012.tif'/>
        <page><![CDATA[NN
paul
paris-house
5, rue des alpes
couturier-fourreur
à
téléphone
daunay
A
N
Il
genève
9433210
PS S… LV OS r P O e e e L É OS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_013.tif'/>
        <page><![CDATA[PROGRAMME  (suite)
DEUXIÈME PARTIE
3. CONCERTO en ré majeur, pour violon
eb-orchestre s— 1 0 SEETHOYVEN
Allegro ma non troppo — Larghetto — Rondo.
» . M. Carl FLESCH.
ï
4. OUVERTURE DE LÉONORE N° 3 ..  BEETHOVEN
1 La vignette placée en têéte du programme reproduit les traits de Charles-
Auguste de Bériot, l'ün des plus remarquables violonistes de l’école belge.
. Né à Louvain, en 1802, Ch.-A. de Bériot ;{m;1/ïü tant de précocité qu'a
l'âge de neuf ans déjà, il se produisit en public. Après avoir étudié quelque
temps à Paris, auprès de Baillot, il travailla seul et acquit, en peu de temps,
une étonnante maîtrise. Il se voua alors à la carrière du concert, connarssant
; un tel succès qu'en 1843 l fut nommé professeur au Conservatoire de
f, Bruxelles, où il forma une pléiade de brillants élèves. |
i Obligé, en 1852, de renoncer à son art, en raison d’une grave maladie
| nerveuse, 11 mourut en 1870, aveugle et paralysé du bras gauche.
|
Ch-A. de Bériot avait épousé, en 1835, la grande cantatrice Malibran,
qui mourut l’année suivante.
Il
|
|
|
Ë
|
{
|
|
|
|
; Grands virtuoses d’autrefois
|
|
:
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_014.tif'/>
        <page><![CDATA[Soirée dès
Après-midi
; 21 heures
CONCERT Orchestre Christen CABARET
de 4àä6h. DANCING
Confiserie — Tea-RNoom
£e rendez-vous de la clientèle élégante
2, place du Sac Genève
E An pn t Ln r
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_015.tif'/>
        <page><![CDATA[Jean-Sébastien BACH
(1685-1750)
G
HILIPPE Spitta a très heureusement comparé les Concertos brande-
P bourgeois à de hauts pics dont la silhouette, dans le paysage musical,
domine directement les sommets de la symphonie classique, sans
toutefois qu’il y ait entre eux une liaison véritable. Ce qui, au commen-
cement du XVIII° siècle, est en relation directe avec la symphonie et repré-
sente vraiment la musique d’orchestre de cette époque-là, c’est la « suite ».
Et c’est une attestation de l’universalité du génie de Bach d’avoir excellé
dans l’un et l’autre de ces genres. Dans ses Concertos brandebourgeois,
Bach résumait, en en élevant singulièrement la portée, toute l’évolution
du « concerto grosso » ; dans « ses suites », il donnait les meilleurs exemples
que l’on possède de cette première forme, de cette forme ancestrale de la
symphonie. Dans le premier cas, c’est son génie personnel qui l’emporte
et nous révèle son expression la plus propre, la plus intime ; dans le second,
c’est son génie de iace et le fond populaire de sa nature qui sont en œuvre,
le fils, neveu et petit-fils des bons artisans de la musique instrumentale
allemande qui parachève leur œuvre. Ï
Ces « suites », que Bach appelait « ouvertures », comprennent en effet
une « ouverture » largement développée, suivie de quelques formes de
danses sans ordre ni nombre régulièrement fixés. Le premier morceau a
la forme de l’ouverture à la française (grave-vif-grave), mais tandis que
dans les œuvres françaises ou italiennes auxquelles est emprunté ce modèle
formel, l’ouverture avait une expression essentiellement décorative et
théâtrale, elle devient ici plus substantielle et significative. Les danses
sont des images, de petits tableaux de caractère, qui se dégagent du style
épuré et enrichi des formes de danses populaires.
La « suite » en «ut », première des quatre que Bach a laissées, à été
écrite à Cœthen où il dirigeait la Société orchestrale de Telemann, entre
1729 et 1736. Elle est écrite pour les cordes, deux hautbois, basson, et le
cembalo, et comprend après l’ouverture, une « Courante », une « Gavotte »,
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_016.tif'/>
        <page><![CDATA[VIDOU DEZ
LUTHIER DU CONSERVATOIRE
Corraterie 22
Téléphone 4 43 35
Cadeaux artistiques
Fleurs de choix
Maître Fleuriste
CORRÀTER[E, 26 (Pas de succursale)
p E EN
ESL E
cUS GOOE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_017.tif'/>
        <page><![CDATA[une « Forlane » (ancienne danse vénitienne), un « Menuet », une « Bour-
rée », un « Passepied ». Hors la « Courante » et la « Forlane », toutes les |
danses sont doubles, et la seconde danse, faisant contraste avec la première 1
porte le nom de « trio» parce qu’elle était primitivement exécutée par
trois instruments soli, ou du moins écrite à trois voix. C’est ici le cas dans
la « Bourrée » et le « Passepied ». (Le trio du « Passepied » est particulière-
ment spirituel, car les violons et altos à l’unisson dans le médium y repren-
nent le thème de la première danse tandis que les hautbois y superposent
e une mélodie en croches.) Le trio de la « Gavotte » est aussi à trois voix,
î mais les cordes y introduisent en manière de plaisanterie un motif en
‘ arpèges imitant une fanfare. Le trio du « Menuet » est à quatre voix, mais
confié aux cordes seules.
Z
E>
|
I
f
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_018.tif'/>
        <page><![CDATA[,Æailza; SULSSOS
DURUZ
Croix-d’Or 3
Le plus grand choix
Les meilleures qualités
Les prix les plus bas Salon de tricotage
A notre magasin de bonneterie, place des Eaux-Vives S :
Sous-vêtements chauds en bonnes qualités d’avant guerre
]'UH:" Al"/ll(': /ÆÎ /'('//&' l”H<‘l'l/”l‘y
aimez ausoi la beaulé el la
qualité de votre montre et de
'HODLOGERIE
cu ec P1—B y À d / ce 20.82 d MARC
..alors fa1tes votre c]101x parmi les montres s01gnëes:
LONGINES . TISSOT
OMÉGA . ZÉNITH
ORFÈVRERIE JEZLER ARGENT MASSIF ET CHRISTOFLE
BIJOUTERIE OR ET ARGENT
Le plus beau choix
Prix très modérés
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_019.tif'/>
        <page><![CDATA[BÉLA BARTOK
GN
MUSIQUE
pour instruments à cordes, percussion et célesta.
ETTE œuvre est l’exemple le plus convaincant que l’on puisse donner
C de la réalité d’une musique vivante, c’est-à-dire de la persistance
dans notre temps d’une faculté de création musicale et de son accom-
plissement. Et ce n’est pas une petite constatation, car si notre temps use
de la musique jusqu’au galvaudage, il n’a rien d’une période créatrice.
Vide de ces grandes impulsions spirituelles qui font l’unité d’une époque
et dictent à l’art ses formes, non seulement il n’appelle pas la musique,
mais à bien des égards il la répudie, du moins sous l’espèce qui a fait
d’elle un art noble et où s’atteste la primauté de l’esprit. Sur le plan de ce
que j’appelle ici la musique noble, notre temps pratique surtout le culte
du passé. Certes, la nouveauté en musique a rarement été acceptée sans
résistance, mais c’est une caractéristique de notre temps de faire son
« actualité » du passé et c’est, au moins en partie, parce que sa propre
musique le déconcerte. La plupart des compositeurs d’aujourd’hui, en
effet — je passe sur ceux qui essaient simplement de prolonger le passé
bouleversent nos habitudes d’esprit ou bouleversent nos habitudes audi-
tives. Ou bien, étrangers à notre culture, ils tendent à la faire dévier de sa
tradition, ou bien, dans l’impasse historique où se trouve notre art, ils
tendent à le ranimer par l’adoption délibérée de langages nouveaux.
Dans l’un et l’autre cas, leurs œuvres apparaissent expérimentales, ou tout
au moins problématiques, Bienvenue alors l’œuvre qui, comme celle de
Bartok, avec le sentiment de la permanence, nous donne celui du renou-
veau ! Car elle témoigne de la continuité de la vie et montre, qu’à travers
des voies difficiles, notre temps aussi est arrivé à produire sa musique.
La « musique pour instruments à cordes, percussion et célesta » répond,
en effet, aux mêmes mobiles et exerce sur nous le même appel que ceux
auquels la musique a répondu et qu’elle a exercé, tout au long de notre
culture. Cependant, son langage est hardi et nouveau. Il a même bien des
traits communs avec ceux auxquels on a fait allusion tout à l’heure. Seule-
ment, ceux-ci cultivaient d’une manière systématique les procédés de style
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_020.tif'/>
        <page><![CDATA[B V E
ES SUISSES
UNION
E BANQU
D
Angle rue du Rhône et rue du Commerce
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_021.tif'/>
        <page><![CDATA[qu’on a appelé « contrepoint linéaire », « atonalité », « polytonalité »,
tandis que chez Bartok, ces procédés paraissent dictés par la nature musi-
cale de ses idées mélodiques — idées mélodiques qui sont assurément
propres à l’auteur, mais qui tiennent leur caractère des mélismes de la
musique populaire hongroise. L’idée mélodique, et sa vie propre, sont donc
t ici le vrai sujet de l’action musicale et c’est pourquoi celle-ci atteste la
prééminence d’une pensée qui donne à toute la mise en œuvre un caractère
de nécessité et qui en fait quelque chose de substantiel. Sans doute, les
nouveaux procédés de style que j’ai indiqués avaient-ils déjà donné lieu à
l des œuvres pleines de sens, mais jamais encore, il me semble, ils n’avaient
f été employés avec autant de liberté, assimilés et fondus ainsi dans une
langue personnelle d’expression. Un pareil aboutissement légitime, s’il
| en était besoin, ces expériencès du « contrepoint linéaire », de l’« atona-
31;- lité », de la « polytonalité » qui pouvaient paraître, au premier abord, si
. exclusives et si stériles. Il les fait voir comme les étapes de la longue élabo-
ration par laquelle la musique de notre temps a acquis son propre langage.
Si le lecteur me pardonne ici une petite parenthèse à l’usage de ceux que
ces questions intéressent, je voudrais ajouter qu’à la lumière de cet abou-
tissement on peut se rendre compte que ces techniques nouvelles ne ten-
daient, les unes comme les autres, qu’à exercer le sens mélodique et lui
donner assez de force propre pour que les voix de la symphonie se libèrent,
relativement, de la nécessité de références harmoniques dans ce qui est
simultanément. Ce sentiment harmonique ou tonal n’agit plus, alors,
comme un plan de référence stable, immobile et absolu, mais comme un
plan de référence mobile lui-même et suivant dans son mouvement —
mais sans perdre pied ! — l’élan des voix.
Béla Bartok n’est pas un nouveau venu. Il y a plus de trente ans qu’il
produit, et son bagage de compositeur est considérable. Connaisseur
émérite de la musique populaire hongroise, il y a en lui une forte nature
de « Musikant », un goût prononcé pour la matière musicale, mais aussi
un esprit aigu qui a pénétré les secrets des formes les plus hautes et les
plus subtiles de la musique germanique et française. Il en résulte chez le
compositeur des exigences également impérieuses de nature et de culture,
qui ne vont pas sdns tension, et ont donné souvent à son expression musi-
. cale un caractère composite et laborieux. Il faut peut-être déclarer heu-
reuses les natures possédées d’une seule passion, dont rien, du dedans, ne
vient entraver l’élan. Dans un cas comme celui de Bartok, la tension interne
de la personnalité ne peut se résoudre que dans un long mûrissement.
Le fait est que les dernières œuvres de Bartok cinquième quatuor,
deuxième concerto de piano et cette « musique pour instruments à cordes »
— Marquent, par la cohérence et la sûreté de style, la force et la clarté de
l’expression, une avance considérable sur tout ce qu’il a écrit antérieure-
ment, Il y a là comme une éclosion, une conquête nouvelle, et notamment
; cette conquête capitale : celle de la forme — de la forme, indépendante de
tour formalisme, qui dispose les éléments thématiques et mesure leur
capacité d’expression de façon à donner à chaque morceau sa plénitude
de sens.
rl n dc
La « musique pour instruments à cordes » contient deux mouvements
ë Jents. Le premier, sur un motif chromatique si libre dans son développe-
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_022.tif'/>
        <page><![CDATA[PIANOS
Steinway & Sons, Fôrster, Feurich,
Schmidt-Flohr, Wohlfahrt
H'anna J<neiﬁeâ
LOCAITON
É ç HANGE Passage du Terraillet 20
REPARATIONS Tél. 4 41 92 (ENTRESOL)
BOULANGERIE FINE
PS S ERIE
AUPEI
dAÂA A* ÀA ;
Chantepoulet 10 Plantamour 37
Tél. 22978 € Tél. 258 09
Fournisseur des grands élablissements de Genève
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_023.tif'/>
        <page><![CDATA[ä ë ment qu’il échappe à toute régularité métrique, édifie une fugue. Après la
Ë cinquième entrée, le thème vient en canon entre les voix supérieures et les
É basses ; puis la tension devient plus intense dans le motif lui-même, et les
f voix se joignent dans un ensemble homophonique qui marque le sommet
}' dynamique du morceau. La fugue reprend ensuite avec le thème « ren-
| versé », et le mouvement va se calmant jusqu’à ce que le thème et son ren-
f versement se fassent entendre ensemble dans une lumière scintillante de
: tremolos et de célesta; il ne reste plus que quelques bribes thématiques
! qui vont se dispersant et le morceau prend fin.
f Autant ce premier mouvement lent est d’expression toute intérieure,
autant le second (adagio) est contemplatif. Une pastorale, où le cadre
— la nudité de vastes plaines — semble évoqué par quelques notes de
xylophone à quoi répondent de mystérieux « glissandi » de timbales. Ce
j tableau musical est amorcé (comme il sera terminé) par un motif de
, | . caractère populaire qui se présente deux fois : la première fois à l’extrême
aigu des violons, la seconde fois en canon entre violons et violoncelles, les
deux reprises séparées par un passage de caractère dramatique — et de
Ç furtives apparitions du motif du premier andante, venant jeter une note
subjective assez troublante au cours de ces épisodes.
Ces deux morceaux lents sont séparés et suivis par deux mouvements
vifs (second et quatrième mouvements) d’une expression moins subtile,
mais d’une grande richesse de substance. Le premier des deux a l’allure
d’un scherzo (de rythme binaire), d’une impétuosité étourdissante, le
second est un grand mouvement de danses, coupé d’un bref mais passionné
retour du motif du premier andante.
Ï Toute cette musique est jouée par l’ensemble des cordes divisé en deux
orchestres, qui tantôt donnent de leurs multiples voix, tantôt s’opposent,
et qui usent de toute la variété de leur jeu — notamment de diverses espèces
Ï de pizzicati, imités des tziganes. Et aux deux orchestres de cordes s’oppo-
| sent ou se joignent un piano, un célesta, une harpe et divers instruments
| de percussion.
Ï Peut-être cette singulière disposition instrumentale a-t-elle été dictée
à l’auteur par la circonstance qui a donné naissance à son œuvre. Cette
œuvre a été, en efft, commandée à Bartok par Paul Sacher, pour le dixième
anniversaire du « Kammerrorchester » de Bâle, auquel elle est dédiée.
Mais je ne sais s’il faut davantage en admirer la trouvaille dans le cas où
| cette disposition instrumentale aurait été imaginée délibérément, ou
l’accomplissement, dans le cas où elle aurait été fortuite.
p A,
r r S E
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_024.tif'/>
        <page><![CDATA[Le parfum de lavande
est la plus belle offrande !
Vente en gros :
(| F. Uhimann-Eyraud, S.A.
| | | EZN E [Genève - Zurich
Pour tous renseignements financiers
Pour toutes opérations de banque
adressez-vous à la
Banque Commerciale de Bâle
GENÈVE
9-11, place de la Fusterie
BAsÈSlS Z RE R
A e r r m
ë
3
ë
3
ë
A
j
3
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_025.tif'/>
        <page><![CDATA[Ë
EJ Ss
ur à
TD A A
52
ps
Louis van BEEFTHOVEN
(I770-1827)
GRV
CONCERTO en ré majeur, op. 61,
pour violon et orchestre
E concerto est le seul que Beethoven a écrit pour violon. Il date de
C 1806, année qui vit éclore les septième, huitième et neuvième qua-
tuors. Beethoven doit avoir eu une prédilection toute particulière
pour ce « Concerto ». Après l’avoir, à l’origine, dédié au violoniste Clément,
qui l’interpréta pour la première fois, le maître le transcrivit pour piano
et l’offrit à son cher ami, M. de Breuning, comme le prouve l’édition de
1808. Dans cette transcription, il n’a pas cherché à en donner un équivalent
comme feront plus tard Schumann et Liszt avec leurs « Etudes d’après
Paganini » ; il s’est borné à une étude littérale.
Le Concerto de Beethoven est écrit comme une sonate, en trois parties ;
c’est une composition musicale au sens le plus absolu de ce terme, parfai-
tement adaptée à sa destination, mais où il n’y a cependant, peut-on dire,
pas une seule note insignifiante ; l’interprétation verbale en doit être consi-
dérée « a priori » comme impossible, parce qu’étrangère à l’art dans lequel
cette œuvre a été conçue. Le « Concerto » débute, on le sait, par quatre
coups de timbales, marquant les quatre coups de la mesure. Ce début
original n’a aucun sens symbolique; c’est une simple fantaisie de musi-
cien, mais qui est comme la clef de tout le premier mouvement. Ces quatre
coups, on les retrouve quelques mesures plus loin dans les quatre « ré
dièse », affirmés par les seconds violons, dans les quatre « la » des premiers
violons, puis dans es parties de cors et de trompettes annonçant le second
thème; on les retrouve encore dans les quatre « ré dièse » de la cantilène
expressive qui conduit à la coda, sous les trilles du violon solo dans la
conclusion, etc. Ces quatre notes sont partout, elles remplissent les déve-
loppements ; elles sont comme la formule de cet allegro. C’est là un artifice
purement musical dont l’auteur peut fort bien ne pas se rendre clairement
compte, dont l’emploi n’est conditionné que par la musique, ses lois et ses
traditions, mais qui fait de ce morceau une composition merveilleuse.
On peut en dire autant du final, écrit aussi dans la forme traditionnelle des
anciennes compositions, la forme bien vieille du rondo. Beethoven y a
introduit un nouveau rythme constant, avec presque autant d’insistance
que dans le premier mouvement, et qui est traité avec une verve iné-
puisable.
$s
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_026.tif'/>
        <page><![CDATA[HOTEL DES BERGUES
RESTAURANT
Salons et salles pour
conférences, réceptions,
noces, etc.
TÉL. 2 66 45
JNUITITiE
RESTAURANT AMPHITRYON
BAR (Place des Bergues)
Menus soignés
Spécialités culinaires
SERVICE-SEN- VIÉÉE
TÉL. 2 69 56
ZaiMeaZ - C/1emùia2 - C/1a;zeâieï
8 Croix-d’Or 8
Tissus anglais pure laine (Importation directe)
DISTRIBUTEUR OFFICIEL DES CÉLÈBRES
MANTEAUX IMPERMÉABLES
AQUASCUTUM
RAINCOATS
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_027.tif'/>
        <page><![CDATA[M E r e r E
Ts
e d r z 7
F
RR QE pn
e
E
Louis van BEETHOVEN
(1770-1827)
G
OUVERTURE DE LÉONORE N° 3.
N sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures
O pour son opéra « Fidelio » primitivement intitulé « Léonore ». Les
deux premières (n°8 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent
tellement, et à tous les points de vue, la moyenne des ouvertures d’opéra,
que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu
à Prague, d’en composer une troisième (n° 1). Celle-ci fut publiée plus
tard, comme op. 138; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est
aussi sensiblement inférieure aux deux premières. Le maître le savait;
sept ans plus tard, il se remettait à l’œuvre et créait l’ouverture appelée
dès lors ouverture de « Fidelio ». Cette dernière (n° 4) est en « mi » majeur,
les trois autres en « ut » majeur.
Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3: « Cette
œuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
Une «introduction » pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro,
interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble
résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le « thème principal »
de l’« allegro » est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa
troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de
« mi » majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (deuxième
thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent
jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance.
Subissant les lois musicales de son époque, Beethoven reprend alors, dans
un développement symétrique, toute la matière de cette première partie.
C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale,
suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème
principal.
A
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_028.tif'/>
        <page><![CDATA[]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_029.tif'/>
        <page><![CDATA[Prochain Concert :
(Sixième de l’abonnement)
Mercredi 1S décembre 1943, à I9 h. 45
VICTORIA-HALL
Direction :
Paul KIFT/KI
(
1e
(e
AU PROGRAMME :
Beethoven - Brahms
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_030.tif'/>
        <page><![CDATA[HELUETIA-ACCIDENTS
DIRECTION ROMANDE
PRÉANCE N ÉONCEMALESE 1
AGENCE GÉNÉRALE :
L. CHATELAIN ET H COLLOMB
CIO RR A E RE - 7
15 DON RR POETO E GETUS P NUC DE SORN S 1E SS D4 p RS es e en N A E cA e S
Ë
äj
'ÆQ P£dis‘i2 pat la musique
! .Æa sécurité par une assurance sut la vie —»
s£ifi, \ CHATELAIN e
f = e ñ;‘
| '% ; ; Ë & ‘
1Î° s20 ; ;
n ë COLLOMB
Agents généraux
HELVETIA -VIE
COMPAGNIE D'ASSURANCES SUR LA VIE
Corraterie 7 Tél. 40350
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_031.tif'/>
        <page><![CDATA[é
Férmapate
t
V
RE T A A ETE — ce r M T DH P » 5
VEVEY ACCORDE LA BOURGEOISIE D'HONNEUR
A ERNEST ANSERMET
Le 21 novembre, lors d’un concert à Vevey, la municipalité de cette ville a accordé
à M. Evnest Ansermet la bourgeoisie d’honneur, en même temps que la Société de
développement invitait tous les artistes de l'O.S.R. à un diner fort cordial.
Ainsi après les dernières motes de Daphnis et Chloé, la municipalité veveysanne
«in corpore », son syndic en tête, et précédée de son huissier à la cape bleue et jaune,
prit possession du podium et M. David Dénéréaz prononça le discours suivant .
Monsieur Ernest Ansermet,
Monsieur et cher combourgeois,
S’il est vrai que, selon la sagesse latine, les choses deux fois répétées plaisent,
que devez-vous penser de la cérémonie veveysanne de ce jour, quatrième de la
série ?
Neuchâtel, la première entre les villes de la Suisse romande, vous a fêté et
honoré. Lausanne ensuite, unissant dans une adresse de langue magnifique et de
haute et sereine pensée le travail scientifique et littéraire à la vocation musicale,
vous a annexé — à nouveau — à l’Université vaudoise. Puis Genève, par ses
magistrats et ses professeurs, vous a reconnu sien et vous a délivré ses médailles,
Voici que vient Vevey, vous attribuant sa bourgeoisie d’honneur et répétant
ainsi, au delà de la mesure latine, un geste d’admiration et de gratitude. Sommes-
nous trop tard pour plaire encore ? N’y a-t-il pas de plus quelque prétention pour
notre ville à vouloir vous honorer particulièrement et à attendre pour ce faire que
trois capitales vous aient revêtu des insignes mérités et brillants de la reconnais-
sance civique, artistique et universitaire ?
Peut-être, Monsieur et cher combourgeois, nous donnerez-vous réponse à ces
questions. Quoi qu’il en soit, vous permettrez à notre ville de plaider sa cause
et de justifier son action.
Tout d’abord nôis sommes probablement moins coupablement tardifs qu’il
n’y paraît à première vue. Vous avez ici, Monsieur, une foule d’amis; je me garderai
de citer leurs noms — ils sont trop. Tous ils tressaillaient d’enthousiasme à vous
voir aborder une année, qui compte dans la vie d’un homme, en pleines force et
maîtrise, conduisant avec le même talent efficace l’orchestre à qui vous aviez
insufflé vie il y a vingt-cinq ans.
Transmettre cet enthousiasme à des autorités vouées par nécessité quotidienne
à des travaux pressants, mais plus terre à terre, fut un jeu pour ces animateurs.
Dès le début de l’an 1943, la municipalité de Vevey était acquise à l’idée; au prin-
temps elle procédait aux consultations nécessaires; en date du 22 juin elle présentait
au Conseil communal un préavis détaillé dont, le 25 du même mois, ce corps accep-
tait les conclusions par un vote unanime. Dès lors s’ensuivirent les actes d’exécution
soit la signature des Lettres de bourgeoisie et leur visa par le Conseil d’Etat du
canton de Vaud.
La vérité historique, à laquelle, Monsieur le docteur ès lettres, vous êtes cer-
tainement sensible, nous relève donc du grief de tardivité. Sommes-nous pour autant
lavés du péché d’orgueil qu’il y a à ajouter notre modeste témoignage à ceux,
éclatants, que vous avez déjà reçus ? Nous osons le croire et pour plusieurs raisons :
Vevey vous a vu naître le 11 novembre 1883, a abrité vos premiers pas, vous a
dispensé les premières mesures de votre savoir, vous a fait vivre vos premières
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_032.tif'/>
        <page><![CDATA[LES ATELIERS PROFESSIONNELS
DE
exécutent tous travaux de
PUBLICITÉ
DESSINS DE MODE
ENSEMBLIER-DÉCORATEUR
PHOTOGRAPHIE
1, PROMENADE DU PIN GENÈVE
TÉLÉPHONE 4 75 64
PRIOR
CORRATERIE 9 — CITÉ 18
Tél. 4 50 71
e vend neuf et d’occasion
e achète
e expertise
LIVRES ET MUSIQUE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_033.tif'/>
        <page><![CDATA[RS —2 d
expériences de musicien et de chef, en faisant de vous un sergent de la Fanfare des
Cadets et en vous conduisant ensuite jusqu’à ce « Sourire d’avril » qui fut, paraît-il,
votre opus n° 1. Bref, Vevey a marqué de son sceau votre enfance et jusqu’à votre
adolescence. Vos professeurs veveysans ont fait croître ce germe de goût et de
culture musicale que vos parents vous avaient donné et que vous avez amené
plus tard, par l’étude et le talent, au point de perfection que chacun reconnaît.
Dès lors la vie vous fut facile ou moins heureuse; elle vous mena de la chaire
du professeur de mathématiques et d’astronomie au pupitre du chef d’orchestre.
Vous avez dirigé les Ballets russes et tous les grands orchestres du monde. Jamais
vous n’avez pu oublier la rue de Lausanne, où vous êtes né, le Collège où vous
avez étudié, les promotions et les Cadets où vous avez joué et dansé. Toujours vous
êtes revenu, ramené par des présences chères, attiré par le souvenir. Quelques
vastes vues que votre savoir, votre intelligence ouverte à tous les problèmes vitaux,
votre talent, vos relations vous aient données sur le monde et ses habitants, vous
êtes resté né natif de Vevey. Vevey se doit de le reconnaître.
C’est pour cette ville un droit autant qu’un devoir. Vous ayant beaucoup
donné, Vevey a beaucoup reçu de vous. En Suisse et dans le monde entier, vous lui
avez fait honneur. Si les arts libéraux ne connaissent pas les frontières nationales
et les querelles qu’elles provoquent, on ne conçoit pas qu’un artiste se déprenne
à ce point de ses origines qu’elles ne laissent point de trace en son œuvre ou dans
son comportement. Il y a certainement dans votre carrière des choses que vous
avez faites ou d’autres que vous n’avez pas faites précisément parce que vous êtes
né à Vevey, en Suisse. Vous nous avez donné un reflet de votre gloire et aussi les
bénéfices de votre talent. Vous êtes toujours revenu avec votre orchestre, avec
vos conférences. À travers les frontières vous nous avez fait participer aux échanges
artistiques fructueux. Par vous toutes les grandes œuvres musicales, jusqu’aux
recherches les plus modernes et les plus raffinées, ont été largement exposées, dans
des conditions de sincérité, de fidélité et de perfection telles que le compositeur
lui-même n’en pouvait souhaiter de meilleures, et les auditeurs non plus
Si dans le domaine de la musique notre ville s’est créé une réputation qui dépasse
ses frontières locales et qui aujourd’hui l’oblige à ne pas déchoir, elle le doit à des
institutions et à des fêtes à quoi nous pensons, à des disparus que nous honorons,
à d’autres qui sont encore parmi nous et que nous nommons dans le silence; elle
le doit aussi à vous et aujourd’hui nous voulons vous le dire,
Voilà pourquoi il y a dans cette bourgeoisie d’honneur que la Ville de Vevey
vous accorde d’un mouvement unanime, non seulement un témoignage de recon-
naissance et d’estime, mais encore un pacte d’amitié réciproque, la consécration
d’une appartenance déjà intimement établie et destinée à durer toujours
Nous voulons associer à ces sentiments l’Orchestre de la Suisse romande, votre
orchestre, l’instrument de votre travail et de votre jouissance et de notre enrichis-
sement. Des compliments lui ont été faits dans toutes nos villes de Suisse romande
et des félicitations pour ses luttes et ses victoires. Aujourd’hui même la foule qui
remplit cette salle témoigne de sa reconnaissance et de son admiration. Les auto-
rités veveysannes sont heureuses et fières de dire à l'Orchestre de la Suisse romande
leurs pensées de gratitude et leurs vœux.
À cette occasion elles tiennent également à souligner la part que prennent la
société de développement, sa section Arts et Lettres et le Groupement des Amis
de l'Orchestre à la vie artistique et intellectuelle de notre cité.
Pour qu'’il reste de cette journée un témoignage durable, la Ville de Vevey
à l'honneur, Monsieur et cher combourgeois, de vous remettre, en présence de ce
public qui vous aime et vous admire, en présence aussi de M, le Préfet, représentant
de l’Etat de Vaud, les Lettres de votre bourgeoisie d’honneur.
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_034.tif'/>
        <page><![CDATA[rrrrr
GRAND-THÉATRE DE GENÈVE
NUNNNARNNNORNNONENANNAANOANONNENCNOONANANONARAANANNNCÉCENUM R CCCN CC CCC KUN I CON CL CEOEU U CCC C E CO CCC A CEOEN FFF PPOOD OD PS PE VUI
SOCIÉTÉ ROMANDE DE SPECTACLES — SAISON 1943-1944
Vendredi 10, samedi IT, dimanche 12 décembre 1943
en soirée à 20 heures
Dimanche 12 décembre 1943
en matinée à 14 h. 36
LA MASCOTTE
OPÉRETTE EN 3 ACTES DE DURU ET CHIVOT
Musique de E. AUDRAN
avec
Noëlle Demas, Madeleine Rouilly, Jean Badès, R. Chambaz,
H. Cuénod et Ambreville
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Charles Held
POUR TES FEMES DP LN
L’'IMMENSE SUCCES
L’AUBERGE
DU CHEVAL BLANC
OPÉRETTE A GRAND SPECTACLE EN 34 TABLEAUX
Musique de R. BÉNATZKY
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
Direction :
Charles Held
(n « ds t Cn t
UE N e r c e e ue p f
é sé dc cè
PR SRn S e rr rn n en
aas
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_035.tif'/>
        <page><![CDATA[rrr d rs E
AF RE r E A E OR
HYPOTHÉCAIRE
CAISSE
DU/CANTON
DG NWEVE
INSTITUÉE PAR LA
- CONSTITUTION DE 1847
- MOLARD 2
D @
.
PRÊTS ET CRÉDITS HYPOTHÉCAIRES
CERTIFICATS
DE DÉPOT
L'ÉEYVRELS
D’ÉPARGNE
]]></page>
        <pb facs='CH_Gmu_prg/pyr_bmu_vh1_f003231_036.tif'/>
        <page><![CDATA[@ Z"\RCHERON y_
—— pè4 ET æ
CONSTANTIN *
KUNDIG-GENÈVE
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>