<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2020-06">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Les petits chanteurs à la Croix de bois de Paris en Suisse<date when="27/10/1945"/></title>
<series></series>
<placeName>Victoria Hall</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <name key="Perissas"  type="person" role="cmp">Perissas</name>
<name key="Villa-Lobos"  type="person" role="cmp">Villa-Lobos</name>
<name key="Loth, G."  type="person" role="cmp">Loth, G.</name>
<name key="Mozart, Wolfgang Amadeus" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/115324" type="person" role="cmp">Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
<name key="Berthier, Louis-Alexandre" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30048358" type="person" role="cmp">Berthier, Louis-Alexandre</name>
<name key="Jaques-Dalcroze, Emile" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/109238" type="person" role="cmp">Jaques-Dalcroze, Emile</name>
<name key="Gevaert, François-Auguste" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/60726" type="person" role="cmp">Gevaert, François-Auguste</name>
<name key="Lasso, Orlando di" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/506" type="person" role="cmp">Lasso, Orlando di</name>
<name key="Aichinger, Gregor" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30004854" type="person" role="cmp">Aichinger, Gregor</name>
<name key="Noyon"  type="person" role="cmp">Noyon</name>
<name key="Bovet, Joseph" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30020921" type="person" role="cmp">Bovet, Joseph</name>
<name key="Ravel, Maurice" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/30008498" type="person" role="cmp">Ravel, Maurice</name>
<name key="Grieg, Edvard" ref="https://muscat.rism.info/admin/people/84066" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Petits chanteurs à la Croix de bois de Paris"  type="person" role="int">Petits chanteurs à la Croix de bois de Paris</name>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_001.tif"/>
<page><![CDATA[LES PETITS CHANTEURS
AUPRÈS DES PRISONNIERS

(@O Mars - || Avril |943)

 

l_,—‘—’

 

 

 

 

 

 

 

_

Esous

NESNOAA

C’est auprès des internés français en Suisse

(octobre 1940)
avons compris la

que nous
joie que nous apporterions un

jour aux prisonnicrs…

Adresse des PETITS CHANTEURS : |5,

Rue Eugène-Flachat, PARIS — Tél. GAL.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_002.tif"/>
<page><![CDATA[LES PETITS CHANTEURS AUPRÈS DES PRISONNIERS

 

POURQUOI NOUS AVONS VOULU CHANTER DEVANT LES PRISONNIERS

C’est à l'automne de 1940, dans un voyage en Suisse, qu’est né cet aventureux projet.

Nous avions obtenu de nous faire entendre devant plusieurs publics d’internés français. Ces hommes, exilés depuis
quelques mois seulement, avaient fêté d’une telle manière ces enfants venus de France que nous avions compris l’émouvante
ambassade que serait à plus forte raison un voyage auprès des prisonniers. Pourtant, deux demandes, à fin 1940 et en
1941, aboutirent à un échec.

Au retour de leur voyage d'Amérique du Sud, les Petits Chanteurs, restés prudemment cantonnés en zone sud depuis
le printemps 1940, à la suite des allocutions très anti-allemandes de leur Directeur à Radio-Cité de février à mai 1940,
se risquent, en décembre 1942, à rentrer à Paris. Ils n'ont pas renoncé à leur rêve : voir les prisonniers.

CE QUE FUT ET CE QUE NE FUT PAS CE VOYAGE

A fin 1942, une possibilité semble s'offrir à eux : chanter dans les camps de travailleurs français
(qui sont pour les trois quarts déportés) et devant les prisonniers. Mais nos conditions sont précises : 1° Ne
chanter que devant des Français, travailleurs ou prisonniers, à l’exclusion de tout autre public. 2° Que
sous aucun prétexte on ne traduise sur un plan politique notre démarche ‘amicale auprès des nôtres. Trois
mois durant, nous continuons les pourparlers. Finalement, une fois obtenue la certitude écrite que ces deux
points essentiels seraient respectés, nous partons le 20 mars 1943.

Voici (cette sèche énumération aura son éloquence) ‘ce que furent ces journées rudes mais fé-

condes où ncs enfants ont chanté « français » devant vingt-cinq auditoires d’une ferveur inouïe.

VOYAGE AUPRES DES
PRISONNIERS ET TRAVAILLEURS FRANÇAIS

 

 

 

 

 

 

 

 

| |
!DATES VILLES 1 PRISONNIERS e
| 20-3 | Départ Paris| ‘
MS estutigant A StalaeVe ( 0
1223 EStutteantrm | istaaVeA 10
| 23-3 | Voyage 0
| 24-3 | Allendorf... !
2531 Kassel e Stalaga - 0
26-3 | Hanovre.… . | 0
27-3 | Watenstedt.| Stalag XI B. Kom. 893 | 0
DISN Berlines Sc B4 (O 425 (@ Gane,) 10
293 EMalle e Stalagäivap 1 0
SoSsMreipzig. . ] 0
31-3 | Bitterfeld... | 0
|-4 | Berlin..... [2 0
2-4 | Voyage
SE EMunich Stalag VII A. Kom. |848. | Q
4-4 | Munich.....| Kommando B. M. W...…. ! 0
5-4 | Stuttgart.. | 0
6-4 | Stuttgart | Q
7-4 | Karlsruhe…. | 0
8-4 | Manheim | C
9-4 | Limburg ...| St. XII A. Kom 1233 et 1012 0
1Os Enanctort \ stalagix< B * | 0
|1-4 Retour Paris Les prisonniers de ce Stalag, voisin de Berlin, nous ont envoyé cette
TMOITA E | 14 ‘ 0 | marqueterie. L’attitude du prisonnier est singulièrement émouvante.

 

L’ENDROIT DU DECOR

Le récit de notre voyage a paru par nos soins pendant l'occupation sur la couverture de nos pro-
grammes, à des dizaines de milliers d’exemplaires. Nous le reproduisons tel quel, sans en changer. une syl-
labe. On ne pouvait évidemment pas tout dire dans ce temps-là. Pourtant, nous affirmions déjà haute-
ment le caractère purement français de notre ambassade auprès des prisonniers, et notre amour de la
France « tout court »

AUPRÈS DES PRISONNIERS ( Mars-Avril 1943)

Bien réduit de dimension, en apparence, ce second voyage des Petits Chanteurs : vingt-trois jours
seulement, et quelques petits milliers de kilomètres. Et pourtant combien fructueux ce pèlerinage, si fran-
çais, entrepris en dehors de toute préoccupation politique, auprès des prisonniers et des travailleurs.

Naus rencontrerons quatorze publics de travailleurs français, et surtout nous obtiendrons de chanter
devant onze publics de prisonniers, le long de notre route, dont voici « grosso modo » l’itinéraire : Stutt-
gart, Cassel, Hanovre, Berlin, Leipzig, Hall, Berlin une seconde fois, Münich, Karsiruhe, Mannheim, Lim-
bourg et enfin Francfort.

Le passage de ces enfants, qui là encore, incarnent si bien la France « tout court » soulève une
extrdordinaire sympathie Les ouvriers, dont souvent nous partageons la nourriture et le logement dans leurs]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_003.tif"/>
<page><![CDATA[camps de travail, sont unanimes à applaudir ces petits qui leur rappellent le cher pays absent. La soutane
du Directeur ne suscite aucune surprise. Elle est aussi à sa manière une évocation française.

A —— AS JU ME . ‘ « LS

PROSRAMNE DES CHANTS

EXÉCUTÉS PAR

Les PETITS CHANTEURS à la CROIX de BOIS de PARIS

EN SUISSE (Octobre-Novembre 1945)

SECOND PROGRAMME

Sur le Pont d'Avignon .

Arrorro mi américaine

nino (berceuse sud

Luar de Sertao (chanson brésilienne).
Alouette (chanson canadienne)
berceuse … . 5 , , MOZART

La légende de Saint-Nicolas é BENTER

Prière patriotique

Les Anges dans nos Campagnes . EV
Nos qui sumus ; ‘ _ DI
Factus est repente 4 AI

|l est né le divin Enfant. ‘ N

Le Chalet .

Trois beaux oiseaux du Paradis..
Le petit Navire

La Chanson de Solveig .

Nous n'irons plus au bois ..

sC
>

HYMNE

NATIONAUX

BOVET
MAURICE RAVEI
PERISSAS

71|{‘} G

OE]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_004.tif"/>
<page><![CDATA[LES PETITS CHANTEURS AUPRÈS DES PRISONNIERS

Hu us =S5 VAV IIN N Dy GUVTTE UVUV OEEE NIVUS PUI VUBEUNID VU CVIVU IRUIC CLIC IUVBU IL EEC GUTIS 1ES]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_005.tif"/>
<page><![CDATA[camps de travail, sont unanimes à applaudir ces petits qui leur rappellent le cher pays absent. La soutane
du Directeur ne suscite aucune surprise. Elle est aussi à sa manière une évocation française.

Quant aux prisonniers, leur accueil est bouleversant de tendresse. Partout, dans les grandes villes où
ils sont mille, quinze cents, amenés de leurs différents kommandos pour nous entendre ,dans les camps
des travailleurs où ils se joignent parfois au public ouvrier, dans les barbelés enfin, où nous avons plu-
sieurs fois pénétré, ils regardent avec des yeux paternels où brille souvent une larme ces petits qui leur
rappellent si étrangement leurs frères ou leurs propres enfants.

Leur émotion, inévitable, et la nôtre, se joignent en une commune et saine amitié. Rencontres
inoubliables où ces hommes, ils nous l’ont dit et écrit, sentent l’âme du pays, tout près d’eux, plus près
d’eux qu’à aucun autre moment : « Ces petits nous ont apporté les deux plus belles heures de nos trois
années de captivité… »

A d’autres moments au cours des concerts, ils accueilleront avec des rires francs et jeunes, que
l’on n’osait espérer d’eux, les malicieuses chansons du répertoire.

D’ailleurs la compréhension de ces publics de stalags et de kommandos, leur vivacité d'esprit, la
culture approfondie que visiblement leur a donnée l'habitude du silence et leur tragique et longue épreuve,
tout cela a fait d'eux une véritable élite, précieuse pour l’avenir de la France, de cette France qu'ils ont
appris, dans leur exil, à mieux aimer.

Qu'ils soient remerciés, tous, du magnifique spectacle qu’ils nous ont donné, et de la leçon que
nous en rapportons !

Tous, ceux que nous connaissions, quelques-uns de nos vingt-huit petits chanteurs prisonniers que
nous avons eu l’émotion de retrouver là-bas et avec qui nous avons pu longuement converser ; tous, les
inconnus d’'hier aussi, devenus les amis d'aujourd'hui et de demain, ces « hommes de confiance » si dignes
et si affables, ces aumôniers dont le rayonnement là-bas est magnifique, ces centaines et centaines d'hom-
mes à qui j'ai pu serrer la main et adresser la parole, ces milliers d’autres que je n'’ai pu voir que de
loin, mais dont le regard et le sourire nous disaient avec une ferveur saisissante : Merci, merci du fond du
cœur ; dans ces enfants, dans leur voix, dans leur regard, dans leur jeunesse, dans leur pureté, nous avons
senti l'âme même du cher Pays !

F. M
L’ENVERS DU DECOR

Voilà ce que nous écrivions l’an passé. Mais ce n’était que l’endroit du décor

Déjà dans plusieurs centaines d'allocutions, à Paris et en province, de mars 1943 jusqu'à la Libé-
ration, le Directeur de la Mané avait laissé comprendre en termes voilés et cependant suffisamment expli-
cites pour susciter le rire de ses auditeurs le véritable esprit qui avait animé ce voyage

Des articles amers dans « Je suis partout », de violentes lettres anonymes avertissant le Directeur
de la Mané qu'’on avait mis les autorités allemandes au courant de ses excès oratoires et qu’on le ferait
taire, montraient du reste que l'attitude générale de la Mané depuis ce voyage, comme avant, n'était
guère sympathique aux « occupants

En fait, cette randonnée à travers |es baraquements et les barbelés s'était effectuée dans une
atmosphère très tendue. Horaires souvent inhumains, surtout pour des enfants, nourriture en général la-
mentable, fatigues inutiles, et surtout impression pesante de suspicion et d’espionnage. Nous étions soi-
disant « accompagnés », en réalité surveillés , et à l'occasion « vendus » par un membre du parti, un
certain sieur Van R, ange gardien tour à tour mielleux, irascible, menaçant (‘ métiez-vous, la Gestapo
vous observe…”)

Les quatre premiers jours, sans doute parce qu’on avait un peu pris les Petits Chanteurs pour ce
qu'ils n’étaient pas, les rapports furent acceptables. A la fin du quatrième jour, la bataille éclatait : Van
R avait obtenu de Berlin l’interdiction pour l’abbé Maillet de commenter désormais les morceaux du pro-
gramme. |l s'était évidemment aperçu de ce que contenaient les fameux commentaires.

A force d'insister, l’abbé obtenait finalement l’autorisation de courts commentaires, « à condition
qu'il n’y ait plus désormais d’allusions désobligeantes envers l’Allemagne » ! Quel aveu !….

On devine ce que fut dès lors l'atmosphère de la suite de ce voyage. Un soir, dans la salle d'at-
tente du chemin de fer, à Watenstedt, l’un des principaux grands de la Mané finit par déclarer, exaspéré,
à l'Allemand, en présence de l’abbé : « Est-ce que vous voulez finir par me faire crier « Vive de Gaulle ! »
Ce soir-là, une partie de la Mané faillit bien terminer la soirée en prison.

Incident aussi grave quelques jours après. C’est dans un camp de travailleurs où le « cornac » alle-
mand Van R…. vient de reprocher publiquement au Directeur de la Mané de ne pas savoir conduire ses
enfants selon les excellentes méthodes de la discipline allemande, et s’est attiré une véhémente protes-
tation de celui-ci : « Tant que nous sommes des chanteurs libres, et non des déportés, je garde le droit
de vous dire qu’en cucun pays du monde nous n’avons été reçus d'une manière cussi scandaleuse. Per-
sonne ne nous empêchera de le dire hautement partout où nous passerons désormais ! »

Mis ensuite à table pour prendre leur modeste repas, en présence de quelque cinq cents ouvriers
français attirés par l’'incident, dans l’immense baraquement où devait avoir lieu ensuite l’audition, l'abbé
Maillet donne un mot d’ordre à ses cinquante chanteurs, et quelques minutes après, Van R…. et Ïe Chef
de Camp vo_ient avec des sentiments faciles à deviner toute la petite troupe manécantoriale, au comman-
äemer:t de l'ob‘be, mangeant sa soupe à{ la manière des automates : un ! les cuillers dans les assiettes ;

eux ! les cinquante cuillers dans les cinquante bouches ! un ! deux ! un ! deux !…

Van R.… se lève, pâle de rage :

— « Je crois qu'on se f de moi ? »

— Non, cher Monsieur, répond impassible l’abbé. V iti ; i ipli
allemande. C'EST FAIT ! p passible bé. Vous souhaitiez que nous adoptions la discipline

On a bien ri sous cape, ce soir-là, dans les tristes chambrées du camp.]]></page>
<pb facs="/pyr_bmu_vh1_f003278_006.tif"/>
<page><![CDATA[DEUX TEMOIGNAGES AU MILIEU DE TANT D’AUTRES

Le premier émane d’un des auditeurs de l’un de nos concerts auprès des prisonniers ,celui du Sta-
lag XII A, à Limburg. Rapatrié depuis, notre correspondant, M. Paul R..., de Paris, nous raconte ses im-

 

 

 

  

pressions.
z
9 s, ; Ë
7’ﬁ R CT Adok qs lai e Ÿ anrt/ena rie {]'//{(. ; ; = é ; ; ,
—/Î/r…â»‘…iæ/-,}g cé Îzuas-î dr'/Ê£;@/£/èlu£'Ï 3… 87 nn
Àe ca fh Sos attt œ Arh Grcerh Maaaes
; . cæu;_.l/ ' —ÂM""V—.—.»L'sV/-(Mà@«'W‘.ÎÆ ccs Hs ;Ï;!M—aç
‘ /Îwzm«… A éléÉe ; 24 1 y À 17 adie, ,/…;_.,',Î . ,Â ;5=.}
> 7 .4;Ï[;'er… {/ cs ——/‘__;/;Â< rc Î£c:7 ce 6—i«_-«J/&:£ÊÎ/}M(A ;
; , 4uu7 -:e,c.x }M_l TEMA ÂE , ; E =uËaj<‘ ?“4 —Æ'“/Q"‘…ÿ“ … Êac& . b«à_Ï
A navtencîre @ hs Tts ?Ça4>z,q; se 7’pü,ü/»w:—, r/'—;;u Vocet. Æg.î.çz ‘f—°—”“ 4 â4—»’!-r"«é.ü ec couesik Lc “"€/J‘:7//“m… _
.‘.(‘à4,«,(';j ce 2éeeccre 4 f:z)+«,mæa}.{4: RZ }54/[ ha_J—;£æî;‘z a 0 »«;..,}y/:4‘£ç ’/Âu.:À' 22 f""" t 0 eÏçu}. =
î;———«,/æ-uîÿ‘;«q,"gfzw _,»zt}ﬂL«(—:((l. C?(,îalâ2fa *.eè.… .27%îèzo M—»—É .k4/.j_/.(.{ :A<,a:—« = Ïf5—/Z“} , f%’}C'ŒCÆ %M voté ë
/}/1’:L./ .x(,u:sz z rofd $(ËM_({<;Æ‘.}. c£4//a«-«.à z_ îyÎ« "?._>uzu . —<"47 e rm.,—;£{W?QÊM4ÂL…;
\’r‘/>«. cederk . y czucarode a,/c Gc Î ex hc 44 aac Fferue …. . . /){6’“ Jerau À Vat 0,,; hs ; ‘_Ê
.. 11 -,f<» Ù,,aÏ- , .. 5 '\{î ‘f?!«o{:ﬁ…y«.«42 æ n “Mw /pæ)l€æ«—f Àe cejuË $a.;
./'u/a«w-»’<'h ÿcit —A 42,.1(: 27Îu/ —îî:[äîf;«lzîî :îæwu - ‘: ;u,ﬂ/bÂza' d edt es M_—Lâ eudeopée '““Â(%… À <. ; g
À éncféncolee As VB 41 hearet Àe Ct Eexjaush” An J. / /

  

—s '\,<a/î/ —, c./L«,…L lc — ‘eZÆ%,/œ-‘,æ d Ÿ ,M.«,“'&..£7‘æç[a«:z_â

_//{…;4';_4Æ' u L>4 . 0 ue 1 œu }/,—%&,4‘ Mî,qçefïo . ;'Zwa5c srerggee Ek .

; / / e geuert Loetééest Ln tn À D 'Î 3 ; . ;ä7â 0 ;wÎÔ“/’“£{ j fÆ ‘:
ex Ü —d&.£;{ÿ3w.«x—7au&â«jî«z(â&u%2ä«‘&ô& ë

f'g;£a/”æM:M/:uî“/äfwcﬂw

;
$ f / > k = S
cKacesk # jan arcft t nencrirec r 40 — Fennn h

es

Ê / - - /
d f Ccrreuran cec haresf” A cesénit tc Leoy Ace A

Fiet veux cvavreet ce hAa e ps enn ts caect És Docht

.-

P , .
ce eucsore Tc Tenid… A €

 

 

 

e E e c d e

 
   
 
 

 

CEA gI ALS Gpret _n c 2 h <hne cch JE4 —inan c4c _ . ; ; ,, ; $

;“':.«’ŸÎ/‘(>»…‘ _s —/'—; E crerce '_j/v x c La4 Ÿe tet en {!z 67( Ls wexc cs MWJL/Q“‘ ‘£ Eauæ #WM ; Æ/î‘(£J ; =

6}… %z,£A 7.44,4 æ n2>«f‘filt.l<ÿ ferracnes CSÎL SHN 7 ce a““"/Mz,}lo;‘_ CÎùA ceda otouk eucère o\—/a « ,4% M‘/"’Îæ/ïa‘Î $

H<irresst ,4>'a4- 1î7:.'u;de 4—1£..‘ D HUR C A .{;ai4«>} ccs f“"" /MM ÆW < Mm , .. ÎM = ; M = :

e 111.<.L‘1. :;À y 2/ P Cicé t .'Î, izeu « 34 cJ2 es bsxg ,…»,__/k …‘Æ "‘£”“"" d‘ WM8“* e M'{ê ?Lw < j ?[

.. / aJaccat 16 fcats Ë.««îuâ… 4 fenu …yk«.4r»/, qouit …. %A;ÿ & AMMW… W\Ÿ“‘ 'M‘Î“'<‘îw‘ ’,__£\ i
& pn/;î./o;î&"_g Aouafacl ateret e Jeua n K e ,7Ï" f"“‘/"‘°“"‘ ste exvine dfouttecs — ÿÆW ; ‘
fariteer V Efoiin cmcxtts F2Es de Vn ut cdei go-bdès ce , & sn dan d Tiaca cd Z€ÿ%"’c[«wô{‘ - .. : {
)îo‘«—<a afaicut aolmitss C a0 V -(.«<<’:A—«—w...…î æ\ A ; 2 _‘

 

C'est, on le voit, le dévelop-

   

" “s
pement de cet autre mot émouvant, ; . .. . 3
° à ; onr < M-St agex » â $
et vraiment parti du cœur, que Kriegsgelangenenlager . Datum: 0 Ÿ Àe V- IM3 0
. - ” » * s« x * Î
nous recevions à notre retour d'AI- Camp des prisonniera Q. ‘
lemagne du même Stalag XI| A. , : - ÿra}k°
- …»äâ—æw& A
« lls ont vécu les deux plus ; >
TT = ? » — n es
belles heures de leur captivité ». , ..…...-}%Ï!ÆLÀ“ As m F t tmalne ue _nate drQauire
m
ÿ ; . 4n P —- }. » .
malf MM.{MŒC..&Ê:£K&ÏÀTŸ!&VÇ.J£ÎÆ&&«M, t,=< GUik {nistle »w:<;—w
2 N°? -
AVONS-NOUS EU RAISON ? . 4 . - c4 ..
ns 200 Îe ce - DAA TO 26s F Prats Éaom Sradis 1 d uF vioa
# Ë f
i 5 . e k
Il gst mc)onte5foble guiane QIE sr du î'…ËÏ/Âi_ÆÏM( ddlae Âdle deuasé e dus. … tl El
petite partie de l'opinion française, ; 5 . = ‘ . -
dans l’absence de renseignements Aîﬁÿi{â«‘,…É,Ï«ÆÂ…ÊÈ$‘ÆÆÆÏÔÆ_ÆM,ÂM}ÆL&Æ..JÏÎÏ,Â…ÆM_
précis (ils étaient impossibles à pu- ; r Pn à Ï—îﬁ .. .. ..
b]ier sous IÛ férule Ollemonde) a Mÿ?b‘tî£$“ _ÈWŸ M‘—ä,;l ,LÏ_‘M;,.£m&l…Jè‘—“.;ÿv€….;«ffâ&.îjä‘?vz, $
été troublée de ce voyage des Petits ‘ . . .
Chanteurs auprès des prisonniers et ; , —c 0
travailleurs. Nous pensons, et tous
f ,
? ceux que nous avons rencontrés

là-bas avec nous, que les Petits Chanteurs ont fait un travail magnifique, et que c'est sans doute le geste
le plus français de toute leur vie manécantoriale ; on pouvait, pour apporter à des cä1;omes de ,m|lll‘ers
d’hommes exilés loin du pays une preuve saisissante de la fidélité française, risquer d'être _effleures d un
doute qui ne pouvait tenir en face du dossier authentique de ce voyage magnifique. E:r puis, est-ce pré-
tentieux de le dire, quand on peut présenter ‘comme les Petits Chanteurs quinze années de devçuem_ent
à la cause française à l'étranger et une attitude aussi nettement anti-allemande pendant les années d'ec-
cupation, on ne risque pas longtemps la confusion ? [

La conclusion, elle nous sera fournie par ce mot si vrai et si humain d’un homme dont le fils est
prisonnier en Aliemagne ; « Moi, si je savais que ces enfants aient pu voir mon fils dans son camp et lui
aient apporté ne fût-ce qu’un instant de vraie joie, je voudrais tous les embrasser ! »

Abbé F. MAILLET.

Imp. FROITIER, 181, Rue Saint-Maur, Paris]]></page>       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>