<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='1894----'>--/--/1894</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0476.tif'/>
        <date when='1894----'/>
        <name key='Smetana, Bedřich' type='person' role='cmp'>Smetana, Bedřich</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Widor, Charles-Marie' type='person' role='cmp'>Widor, Charles-Marie</name>
        <name key='Halévy, Fromental' type='person' role='cmp'>Halévy, Fromental</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
PRODANA NEVESTA
Ouverture.
  Smetana, compositeur Tchèque, mort dans la plénitude de son talent il y a peu d'années.
  La transcription pour harmonie est de B. van Perck. La grande difficulté de cette Ouverture ainsi traduite, sa virtuosité même, l’ont fait choisir pour la soirée d’inauguration de Victoria-Hall.
SYMPHONIE FUNÈBRE ET TRIOMPHALE
d’Hector BERLIOZ.
  En 1840, le Gouvernement français décida de célébrer par de pompeuses cérémonies le iomc anniversaire de la Révolution de Juillet et la translation des restes des victimes des trois journées dans le monument qui venait de leur être élevé sur la place de la Bastille.
   Berlioz, sur la demande qui lui tut adressée, entreprit alors sa Symphonie l-'nnèbre et Triomphale, qui fut exécutée devant le monument (Colonne de Juillet) le aS juillet £^40.
   D’après ses mémoires, le célèbre compositeur fut très mécontent de cette première audition en plein air, il paraît que l’apothéose fut couverte par le bruit des tambours de la Garde nationale qui, lasse d’attendre l’arme au pied, se mit à défiler tambours battant, sans plus s’inquiéter de Berlioz et de sa musique.
  Ce n’est que quelques jours après, que cette magnifique œuvre put être jugée dans quatre auditions, qui furent données aux Concerts Vivierine où elle obtint un légitime succès.
  La Symphonie Funèbre et Triomphale fut écrite pour un orchestre d’instruments à vent, avec adjonction d’un chœur vers la fin de l’apothéose.
   Au moment d’entamer son travail, Berlioz avait réfléchi, il s’était dit que le plan le plus simple serait le meilleur et qu’une grande masse d’instruments à vent était seule convenable pour une symphonie destinée à être exécutée en plein air. « Je « voulus, explique-t-il, rappeler d’abord les combats « des trois journées fameuses, au milieu des accents « de deuil d’une marche terrible et désolée qu’on c« exécuterait pendant la durée du cortège ; faire « en tendre''!’ne sorte d’oraison funèbre ou d’adieu « adressée aux morts illustres, au moment de la « descente des corps dans le tombeau monumental,
« et enfin chanter un hymne d: .gloire, l’apothéose,
« quand la pierre funèbre scellée, le peuple n’aurait « plus devant les yeux que la haute Colonne sur-« montée de la Liberté aux ailes étendues, et s’élan-« çant vers le ciel comme l’âme de ceux qui mou-« rurent pour elle ».
  Le grand mérite de Berlioz dans cette œuvre au point de vue exclusivement orchestral, est d’avoir rendu les instruments à vent symphoniques en quelque sorte et de les avoir assimilés aux instruments à cordes en leur prêtant une expression, un langage, en développant leurs plus douloureuses et leurs plus éclatantes sonorités. La marche funèbre en fa mineur, bâtie sur un thème noble et touchant, est empreinte d’une vague mélancolie (*). L’oraison funèbre «st confiée au cor qui semble prendre la parole et prononcer un discours d’abord haletant d’une voix saccadée, puis se raffermissant à mesure que l’orateur s’échauffe. Un écrivain du temps y voyait des accents funèbres qui résumaient toutes les voix des pâles et craintives monarchies de la vieille Europe et semblaient au milieu du peuple bouillonnant clamer avec effroi ce vers du poète tragique :
  Les morts après dix ans sortent-ils du tombeau ?
  Quant à l’apothéose, c’est une péroraison magnifique aussi franche d’idée que riche d’orchestration. Malheureusement le chœur qui n’entre qu’à la fin sur un motif repris à triple forte, se trouve un peu sacrifié ; il n’a été ajouté par le compositeur que pour rendre sa conclusion plus grandiose. Dans ce déchaînement d’orchestration, entendre les paroles d’Émile Deschamps est chose difficile.
   (*) Cette marche 11'est pas exécutée au Concert d'inauguration vu la longueur du programme, mais YHarmonie X1111-tiijiie l’exécutera plus tard dans ses concerts ordinaires.
LES BOHÉMIENS
  Ce Chœur (op, 29, n° 3) de Robert Schumann a été orchestré par l'.-A. Gevaërt et transcrit pour harmonie par B. van Perck.
  Cette musique alerte et pimpante est d’un grand effet ; après quelques mesures d’introduction, le Chœur entonne :
       Là-bas, sous l’ombrage des arbres touffus,
      S’élève un bruit sourd, un murmure confus ;
       La flamme illumine des rouges reflets De sombres figures d’étranges apprêts.
      C’est tout un essaim de bohèmes errants
      Aux yeux pleins d éclairs, aux cheveux ondoyants,
       Issus de l’hgvpte, rivage lointain,
Bronzés par l’ardeur du soleil africain, etc.....
«]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0477.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿SYMPHONIE POUR ORCHESTRE ET ORGUE
composée par Ch.-M. WIDOR spécialement pour l’inauguration de Victoria-Hall.
première partie. — Introduction. Allegro. Andante.
   Au début, après quatre mesures de préparation (basses pizzicato) une Introduction lente (mi mineur), le thème imposé par les cors sur les frémissements dü quatuor. Quelques rapides développements, une progression harmonique, crescendo et retour du thème des cors, cette fois confié aux trompettes et trombones fortissimo.
   Brusque transition, second Thème de la symphonie, exposé par les flûtes et clarinettes. Ce second thème, choral au caractère religieux, sera le leitmotiv particulier de l’orgue.
   L’Allegro commence alors, heurté et violent, aux allures d’une nervosité passionnelle, en opposition avec le choral de l’orgue, lequel survient deux fois brusquement dans le morceau pianissimo, comme entendu de loin, sans préparation ni développements. L’allegro est construit suivant les proportions architecturales des morceaux de ce genre, sauf en ce qui concerne la péroraison.
   Au moment de conclure, l’orchestre s’arrête tout à coup, un court prélude d’orgue, une évocation du thème de l’allegro chanté par le cor solo, une modulation à l’orgue, et nous arrivons à l’Andante (en ré bémol), où les instruments à cordes font entendre à leur tour le choral religieux dont le dessin devient plus expressif, ainsi appuyé par les harmonies de l’orgue. Tout le morceau n’est qu’un développement de ce second thème de la symphonie, ne sortant point de l’idée philosophique du choral.
   Le morceau finit, doucement scandé par les rythmes alternatifs des timbales et des violoncelles pizzicato sur les tenues de l’orgue.
DEUXIÈME PARTIE. Scherzo. Final.
   Le Scherzo (mi mineur) dérive des thèmes de l’Allegro et les évoque même çà et là assez directement; un seul nouveau thème dans ce scherzo : celui des cors repris aussitôt après par le quatuor, puis par les hautbois, clarinettes et bassons, puis de nouveau par les cordes et ramenant le mouvement de scherzo; crescendo, forte, decrescendo, puis une transition (la bémol). Sur les gammes chromatiques du quatuor reviennent, indiquées par le hautbois, puis les cors, puis les trombones, des réminiscences de l’introduction en un grand crescendo final.
   C’est alors qu’intervient l’orgue chantant son choral dans toute sa force, pour la première fois. L’orchestre lui répond par son thème de l’introduction, les deux puissances musicales, l'orchestre et l’orgue, luttent de sonorités et de rythmes.
   Ici commence un thème caractéristique du Final, thème énergiquement scandé par les violons, devant servir de contrepoint à la péroraison. — Développements de ce thème se mélangeant avec le thème de l’introduction. — Épisode calme tiré du choral (flûtes, hautbois, clarinettes, violons et orgue). Reprise en forte du choral par l’orgue (ut majeur). — Réponse de l’orchestre par son premier leitmotiv; les développements s’entrecroisent et s’enchaînent de plus en plus serrés, tantôt en 6/8, tantôt en 3/4, jusqu’au moment où les tonalités de sol majeur 3/4 et de si bécarre préparent la conclusion finale.
   Alors apparaît dans son maximum d’intensité le choral religieux, chanté par tous les cuivres de l’orchestre, sous le thème du Final scandé à l’état de contrepoint par toutes les cordes, et sur les profondes basses du grand jeu de l’orgue.
NOÉ
Grand-opéra en 5 actes et 4 tableaux, d’Halévy, sur un livret de Saint-Georges.
    Cet opéra n’a pas été .achevé par le compositeur lui-même, mais par son gendre G. Bizet.
   Les personnages sont :
Saraï, Ebba, Japhet (sopranos) ; Ituriel, Sem (ténors); Cham (baryton); Noé, Eliacin (basses).
   L’œuvre n’a jamais, été représentée en France, mais seulement en Allemagne.
   Les deux scènes qui seront exécutées au Concert d’inauguration de Victoria-Hall ont été prises dans le 3me acte et transcrites pour harmonie par B. van Perck.
    C’est d’abord le Final du Ier tableau (3!"* acte) « Le Palais de l’Ange Ituriel », qui commence sur un récit animé d’Ebba :
Qui me protégera dans mon mortel effroi?
Personne à mon secours ne viendra-t-il ?
    Noé apparaissant tout à coup :
    C’est moi qui viens pour t’arracher aux bras de cet infâme, etc.....
Ce tableau se termine par un Chœur grandiose.
Ensuite l’intermezzo du 2mc tableau (3mc acte),
 « L’Arc-en-Ciel ».
L’orage est déchaîné dans toute sa force, l’on entend le tonnerre, puis peu à peu le calme se fait.
   Le déluge a cessé, Noé et sa famille ont touché terre sur le mont Ararat, à droite et à gauche les eaux à perte de vue et, au milieu, les personnages dans l’attitude de la prière. L’arc-en-ciel apparaît.
 Ce Final, sous le titre « Hymne à Dieu », débute par un motif chanté par Saraï, Ebba et Japhet, puis repris ensuite par tous les chœurs. — On l’attribue à l’inspiration de Bizet seul.
Gwève. — lmp. L.-F. Jarrys.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>