<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Huitième concert d'abonnement
            <date when='18960222'>22/02/1896</date>
          </title>
          <series>Huitième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0680.tif'/>
        <date when='18960222'/>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Arenskij, Anton Stepanovič' type='person' role='cmp'>Arenskij, Anton Stepanovič</name>
        <name key='Auer, Victor' type='person' role='cmp'>Auer, Victor</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Huitième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de	.	/j
M. Léopold AUER / /
Violoniste de la Cour d< P.'jsie.	1
^
-------------PROORAMMlî -(—---^ .
PREMIÈRE FARTIF	^ A. T ^
^ SYMPHONIE n° 4, en mi mineur (1 iuditior<1. . /. Brahms.
■rt) Aiiqtfco ««« »i«u	*	* 4
y Andante moderato.
c)	Allegro giocoso.
d)	Allegro energico e passionato.
                      SECONDE PARTIE
2.	CONCERTO pour violon et orchestre (ire audition). Tschaïkowsky.
    M. Auer.
3.	AIR (lento et allegro moderato) du concerto grosso
en ré mineur pour instruments à cordes........ Hœndcl.
4.	a) ROMANCE.............................. Tschaïkowsky.
h) SÉRÉNADE............................. Arensky.
c)	TARENTELLE........................... Auer.
    M. Auer.
5.	REITERMARSCH (ire audition)............... Schnbert-Liszt.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
   %E §ÎONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Piano à queue Schiedmayer, aux soins de MM. Bron et Berguer. les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'eie'cntion d’nn morceau.
44 4 4 4 44 4 * * 4 4 * 4 4 4 44 4 4 4 * 4 4 4 4 4 4 44 4 4 4 4444444^4^4:f**¥*4X¥W
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille, 4.
 Samedi 22 (/éviter 7S96, à ■£:'// Aeûtes jbzéciôes.
HUITIÈME
THEATRE DE LA VIDEE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS "/ABONNEMENT
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0681.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
                     PROGRAMME OFFICIEL
            M. LÉOPOLD AUER
  Léopold Auer, né à Veszprim (Hongrie), le 28 mai 1845, élève des Conservatoires de Pesth (Ridley Kohne), puis deVienne (Dont, 1857— 1858) et enfin de Joachim à Berlin, l’un des plus distingués violonistes contemporains. Il fut successivement violon-solo à Düsseldorf (1863), Hambourg (1866) et, à partir de 1868, violoniste de l’empereur à Saint-Pétersbourg, où il remplit en même temps les fonctions de professeur de , violon au Conservatoire.
session d'une individualité puissante qui ne s’était encore jamais ma: d’une façon aussi complète dans aucune de ses œuvres symphoniqi Le premier mouvement allegro non assai commence, sans introd par une longue mélodie en mi mineur dont l’horizon voilé s’éclairc ment et qui mène à un second motif non moins élégiaque. Un guerrier les sépare, répandant, comme contraste, la lumière et 1 Il est intéressant de suivre ce motif en ses multiples transforma—, tantôt vigoureux et dominateur, tantôt doux et caressant.
  Un andante moderato, mi majeur, enchaîne de nouvelles idées élégiaques à celles déjà exprimées dans le mouvement précédent. Le motif principal a une tournure archaïque qui fait penser à quelque romance du bon vieux temps. Plus tard, le récit s’anime, se modernise, montre de l’enthousiasme et se termine par des accents douloureux qui vont droit au cœur.
  Le troisième mouvement, presto giocoso, ut majeur à deux temps, a aussi des velléités d’archaïsme, bientôt réprimées par des thèmes énergiques, par un rythme agité et par une certaine dureté d’expression qui rappellent les Ballades pour piano, op. 10, du même compositeur.
  Le finale allegro energico e patetico, mi mineur, à trois temps, est, à cause du grand nombre d’idées mises en œuvre, la partie de la symphonie dont la compréhension offre le plus de difficultés. Une suite d’accords mena-
dans toute s<) force créatrice et se montre, pour la premièie foi?, t
1885, comme la plus importante de ce compositeur. Elle offre à l’a trois mouvements qui ne le cèdent en rien au contenu des symj précédentes et un finale de beauté supérieure dont l’architecture gr; fait l’admiration des connaisseurs. L’auteur du Requiem allemand s’y
 Les musiciens considèrent la 4me symphonie de Brahms, pub
SYMPHONIE n° 4, EN MI MINEUR
 (Dictionnaire de musique de H. Riemann, traduit par G. Hun
 de J. Brahms.
              DES CONCERTS D ABONNEMENT	3
  çants confiés aux trombones sert d’introduction au développement de plusieurs motifs ayant tous quelque chose d’angoissant ; ils aboutissent à un long solo de flûte qui dépeint, par sa mélodie et par son rythme, l’état d’une âme désemparée. Après ce solo, l’impression change : nous passons brusquement en mi majeur, le mouvement se tranquillise, s’élargit ; clarinette et hautbois entonnent un chant de consolation auquel les trombones répondent par des accords solennels. Péroraison sublime, élevant l’auditeur au-dessus des agitations humaines et le conduisant vers les régions bienheureuses où commence l’éternité.
    Cette envolée superbe place le finale ue la 4me symphonie de Brahms parmi les œuvres les plus grandioses et les plus saisissantes de la littérature F symphonique.
                            (D’après le Führer durch den Concertsaal, de H. Kretschmar.)
 PIERRE TSCHAÏKOWSKY
    L’auteur du Concerto pour violon, inscrit au programme du huitième concert d’abonnement, et de la Symphonie pathétique, exécutée le mois dernier, naquit le 25 avril 1840, à Wotkinsk, gouvernement de Perm, où son ère, possédait »Jes mines.
    A dix ans, il fut envoyé à Saint-Pétersbourg, pour y fréquentèr les écoles. Après avoir terminé le premier cours de la faculté de droit, il devint llaborateur au Département de la justice. Cependant ses dispositions ur la musique s’étaient tellement développées, qu’on ne put pas l’em-ècher plus longtemps de se vouer à cet art ; abandonnant alors la jurisprudence, il entra, à l’âge de 22 ans, comme élève au Conservatoire qui ; venait d’être fondé à Saint-Pétersbourg.
    Son talent grandit et se perfectionna d’une façon si exceptionnelle, qu’après trois années d’études il fut appelé (1865) à rempfïr la place de professeur de composition au Conservatoire de Moscou, poste qu’il occupa avec distinction pendant de longues années. Sa brillante carrière fut interrompue à Saint-Pétersbourg, où il est décédé le 6 novembre 1893.
    Tschaïkowsky a publié de nombreuses compositions (symphonies, suites, ouvertures, concertos, musique de chambre, morceaux pour piano, mélo- j dies pour chant) qui lui valurent à l’étranger une réputation considérable. En Russie, on l’apprécia surtout comme compositeur d’opéras : le Wojewode (3 actes), Opritsclmik (4 actes), Vakoula le Forgeron (opéra-comique en 3 actes), Eugène Onéguine (grand-opéra en 3 actes et 7 tableaux, d’après Pouschkine), la Fille de Neige, Jeanne Darc, Maçeppa, la Charmeuse, et un ballet, le Lac des Cygnes, lui procurèrent de vifs succès.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0682.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
  CONCERT AU BÉNÉFICE DE L’ORCHESTRE Dü THÉÂTRE
       Le Comité rappelle que le concert au bénéfice des artistes de l’orchestre du Théâtre a lieu mercredi prochain, 26 février, à 8 heures avec le con-i cours du baryton Scheidemantel.
       Voici quelques notes biographiques sur cet artiste éminent qu’on sera heureux d’entendre à Genève.
    Cari Scheidemantel, né à Weimar le 21 janvier 1859, suivit les cours de l’école normale de cette ville dans l’intention de se vouer à l’enseignement. A côté, il s’occupait de musique, prenant des leçons de cliant de l’excellent professeur M. Bodo Borchers qui faisait alors partie de la troupe de l’Opéra de Weimar. L’intendant général de Loën, ayant eu l’occasion d’entendre le jeune Scheidemantel, lui procura un engagement au théâtre grand-ducal et le fit débuter, le 15 septembre 1878, dans le rôle de Wolfram.
    Pendant cette première période de sa carrière théâtrale, M. Scheidemantel ne se contenta pas de partager les rôles de baryton avec son collègue M. de Milde, mais s’essaya aussi dans la comédie. Désirant se perfectionner dans l’art du chant, il mit à profit ses congés, pendant les étés de 1881, 1882 et 1883, pour séjourner à Francfort, où il étudia sous la direction du célèbre professeur M. Stockhausen. A Weimar, ce fut le Capellmeister la Cour, M. Lassen, qui s’occupa activement du jeune artiste. En 1884, nous le trouvons à Londres, obtenant de vifs succès dans l’Opéra allemand dirigé par Hans Richter. De retour en Allemagne, il commença à se faire connaître avantageusement dans les salles de concert.
    L’année suivante, il donna des représentations au théâtre royal de Dresde et y reçut u accueil si favorable qu’un engagement de trois ans en fut la conséquence. F.11 i__'. M. Scheidemantel quitta Weimar, prit part, pour la première fois, aux représtntâtions du théâtre W'yner à Bavreutb <-o~—1» V^rv-.-ra1 K,|r"" *.»	* '
  . .. .. tu	cii	11 Ukviut rapidement un des artistes les plus
    distingués.
    Ses nombreuses occupations dans l’opéra ne l’empêchèrent pas de continuer sa carrière de chanteur de concert qui lui vaut, chaque hiver, de brillants succès.
   Les représentations du théâtre Wagner, à Bayreuth, auxquelles M. Scheidemant participe depuis 1886, ont beaucoup contribué à accroître sa réputation, en offrant, à 1 grand nombre d’amateurs de musique, l’occasion d’admirer son interprétation supérieur des rôles d’Amfortas, de Klingsor, de Hans Sachs et de Wolfram. C’est comme Wolfra dans Tannhâuser que M. Scheidemantel excite au plus haut degré l’enthousiasme des connaisseurs ; tous ceux qui ont eu le privilège de l’entendre dans ce drame lyrique ont
    gardé de son beau talent un souvenir ineffaçable.
--» PROGRAMME es—---
PREMIÈRE PARTIE
 1.	Ouverture des Maîtres chanteurs..................................... Wagner.
   2.	Scène finale de La Valkyrie (Ad;e. .. de Wotan et Incantation du feu)...... Wagner.
  3.	Enchantement du Vendredi-Saint, extrait de Parsifal.................... Wagner.
SECONDE PARTIE
 4.	Extrait des Maîtres chanteurs........................................ Wagner.
            a) Prélude du 3mc acte. — b) Monologue de Hans Sachs.
  5.	Entrée des Dieux au Walhalla, de L'Or du Rhin......................... Wagner.
  6.	Air de Wolfram, du 2mc acte de Tannhauser........................... Wagner.
 7.	Kaisermarch (ire audition).......................................... Wagner.
   Pour les places, s’adresser à MM. Bron et Berguer, Corraterie.
----
Le 9me concert d’abonnement aura lieu le 7 mars 1896, avec le concours de jM. Alfred Grünfeld, pianiste de Vienne. - Symphonie en ut mineur de Beethoven.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>