<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert d'abonnement 
            <date when='18941124'>24/11/1894</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0464.tif'/>
        <date when='18941124'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Indy, Vincent d&apos;' type='person' role='cmp'>Indy, Vincent d&apos;</name>
        <name key='Locatelli, Pietro Antonio' type='person' role='cmp'>Locatelli, Pietro Antonio</name>
        <name key='Davydov, Karl Jul&apos;evič' type='person' role='cmp'>Davydov, Karl Jul&apos;evič</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <title>Deuxième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿il
THEATRE DE LA VILLE I)E GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMEMT
    <Samedi 2 b ^)éovan£ie /89b, à /luil /tentes ^técises.
  DEUXIÈME
 CONCERT D’ABONNEMENT
    avec le concours de M. VINCENT D’INDY, compositeur, et Ivî- ï^ritz Br-üclcn.er, violoncelliste.
   -tÊ PROGRAMME <$*-
    PREMIÈRE PARTIE
    1.	OUVERTURE DE CORIOLAN............... Beethoven.
       2.	CONCERTO pour violoncelle et orchestre....... Reinecke.
                    M. Brückner.
      3.	LA FORÊT ENCHANTÉE, légende - symphonie
   pour orchestre (première audition)........... Vincent d’Indy.
                          Sous la direction de l’auteur.
    SECONDE PARTIE
       4.	WALLENSTEIN, trilogie pour orchestre, première
 audition................................. Vincent d’Indy.
     d) Le camp de Wallenstein. — b) Max et Théda. —
                        c)	La mort de Wallenstein.
                          Sous la direction de l’auteur.
    5.	d) ARIA.................} • , ,, \Locatelli.
    } J	pour violoncelle ... { ,
      /;) AM SPRINGBRUNNEN. ( 1	\ Davidoff.
   6.	MARCHE TRIOMPHALE.................... Grieg.
   ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. W1LLY REHBERG
   Piano K A F* ÎS , aux soins de M VT. RHON et BSRGUER-%E |ÏONCBRT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES.
      Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'eie'eution d'un morceau.
g
17
      Genève. — [mp. L.-F. Jakrys.
i
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OFFICIEL
VINCENT D’INDY
       Vincent d’Indy est né à Paris le 27 mars 1852; sa famille était originaire de l’Ardèche et dans les sites pittoresques des Cévennes il a puisé cet amour de la nature qui est la note dominante de son talent.
       Vincent d’Indy perdit sa mère feu après sa naissance; il dut à cette triste circonstance d’être élevé par sa grand’mère, Mme Théodore d’Indy, qui, excellente musicienne, ne négligea rien pour l’initier aux premières difficultés de l’art.
       A neuf ans, le futur artiste commençait l’étude du piano et faisait de si rapides progrès qu’au bout de peu d’années il était déjà d’une grande force sur cet instrument et montrait une prédilection toute particulière pour les classiques, Bach et Beethoven. Ses maîtres furent Diemer et Marmontel pour le piano et Lavignac pour l’harmonie.
       Les événements de 1870 interrompent ses études; il s’engage dans la mobile et fait son service au fort d’Issy. Après la guerre, il commence à travailler, sous la direction de César Franck, l’harmonie, la composition, le contrepoint et la fugue, puis il entre, en 1873, dans la classe d’orgue de ce maître au Conservatoire, qu’il fréquenta pendant deux ans.
       La première oeuvre de Vincent d’Indy exécutée à Paris fut, en 1875, l’ouverture des Piccolomini, seconde partie de la trilogie de Wallenstein; cette même année, il sortit du Conservatoire et, voulant s’initier aux détails de l’orchestre, il entra à la Société des concerts du Châtelet, comme chef des chœurs et second timbalier, fonctions qu’il occupa jusqu’en 1878.
       En 1876, il fait jouer chez Pasdeloup l’ouverture à’Antoine et Cléopâtre, puis apparaissent successivement : une symphonie en trois parties; La Forêt enchantée; un quatuor pour piano et cordes; la trilogie de Wallenstein; Sauge fleurie, poème pour orchestre; une opérette, Attendez-moi sous l’orme; le 1 Poème des montagnes, suite pour piano.
       Au concours de la ville de Paris, pour l’année 1886, Le chant de la cloche, légende dramatique, remporta le premier prix; cette œuvre, qui fut exécutée aux frais de la municipalité, obtint un succès éclatant. La symphonie en sol pour orchestre et piano est une des dernières œuvres parues jusqu’à ce jour. Cette sèche nomenclature est forcément incomplète et il faudrait y ajouter plusieurs mélodies et des pièces pour divers instruments, etc.
      Vincent d’Indy est un admirateur passionné de Richard Wagner ; de nombreux voyages en Allemagne, soit à Bayreuth, soit à Munich, lui ont permis de connaître à fond l’œuvre du grand rénovateur. Aussi accepta-t-il avec empressement l’offre de Lamoureux de diriger les études chorales et de la musique de scène pour la première apparition de Lohengrin à Paris,

            DES CONCERTS D’ABONNEMENT	3
à l’Éden, le 3 mai 1887. Vincent d’Indy n'épargna pas la peine et fit pour sa part quarante-six répétitions de chœurs, six ensembles, vingt répétitions en scène au piano, cinq avec orchestre*et deux répétitions générales.
  La place nous manque pour en dire davantage, mais nous sommes persuadés que nos abonnés nous sauront gré de leur avoir fait faire la connaissance de ce compositeur éminent qui est un des représentants les plus illustres de la jeune école française. (D’après Imbert, Profils de musiciens.')
          M. FRITZ BRÜCKNER
  Ce jeune artiste, de seize ans à peine, est élève du violoncelliste J. Klengel, de Leipzig, qui a obtenu tant de succès il y a quelques années dans un de nos concerts. Sous la direction de ce professeur éminent, Brückner a acquis une perfection de mécanisme qui, jointe à un remarquable tempérament artistique, en a fait rapidement un virtuose de premier ordre. Brückner s’est déjà produit dans nombre de concerts en Allemagne et à Londres, et toujours les critiques lui ont décerné les éloges les plus flatteurs. On le compare volontiers A Gerardy qui, l’hiver dernier, faisait sensation à Genève.
        OUVERTURE DE CORIOLAN
                                  de Beethoven (op. 62).
  Ce n’est point à la tragédie de Shakespeare que cette ouverture doit servir de préface musicale, mais à un drame oublié d’un littérateur obscur nommé Collin. Il semble pourtant que ce drame ait évoqué dans l’esprit de Beethoven le souvenir de l’œuvre shakespearienne, dont il était un lecteur assidu et un admirateur enthousiaste. Quoi qu’il en soit, cette page symphonique que Beethoven aurait conçue en une nuit est une de ses plus nobles productions. Elle appartient à la deuxième manière et date de 1807. A cette époque déjà l’auteur de la Symphonie héroïque, affranchi des influences immédiates de Mozart et d’Haydn, avait su affirmer son individualité par des œuvres puissantes et mûries; en outre, sa surdité, de jour en jour plus complète, l’obligeait à s’abstraire dans une solitude j profonde et dans une méditation d’où devaient sortir les œuvres impérissables de sa dernière manière.
  Trois fois les cordes attaquent avec une énergie sauvage la tonique du ton d’«/ mineur, que coupent brusquement des accords secs, à la sonorité compacte et intensive, suivis de silences angoissants ; et subitement apparaît un thème plein de menace qu’exposent les premiers violons et les altos ; un accord bref et strident en arrête d’abord l’expansion, et après]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                         PROGRAMME OFFICIEL
 une mesure de silence le thème est repris un ton plus bas, faisant succéder sans transition le ton de si bémol mineur à celui d’ut mineur. Le motif se désagrège bientôt, morcelé par de puissants soubresauts rythmiques. Tout à coup, une phrase s’élève, poignante et pathétique. Au thème précédent, qui peignait les ressentiments de Coriolan, s’oppose la supplication de sa mère, et la phrase, chantée d’abord par les premiers violons, reprise ensuite par les seconds violons et les bois, s’anime et se développe, toujours plus pressante, sur un arpège des violoncelles. Les deux thèmes alternent jusqu’au moment où s’apaise le chant de colère et de haine qui meurt attendri et désarmé sous l’archet des violoncelles.	M.
        LA FORÊT ENCHANTÉE
                               Légende-symphonie de Vincent d’Indy.
 Ce poème musical a été inspiré par une ballade de Uhland dont voi'ci le texte :
  A la tête de ses guerriers chevauchait Harald, le héros plein de bravoure. — Ils allaient, à la lueur de la lune, à travers la forêt sauvage, en chantant maint chant de guerre.
 Qui frémit et guette dans les buissons ? Qui descend des nuages et sort de l’écume du torrent ? Qui murmure si harmonieusement et donne ces doux baisers ? Qui tient les cavaliers si voluptueusement embrassés ?
  C’est la troupe légère des Elfes ; toute résistance est vaine/'I.es guerriers sont partis, partis pour le pays des Fées.
 Qui seul est demeuré? Harald, le héros plein de bravoure; il s’en va à la lueur de la lune à travers la fonêt sauvage.	,
 Au pied d’un rocher coule une source limpide; à peine Harald a-t-il bu de ses eaux enchantées qu’un sommeil étrange s’empare de tout son être ; il s’endort sur le rocher noir.
 Assis sur cette même pierre, il dort depuis bien des siècles — et, depuis bien des siècles, à la lueur de la lune, la lente ronde des Elfes entoure Harald, l’antique héros.
                                                                   (Uhland, Ballades.')
          WALLENSTEIN
                                  Musique de Vincent d’Indy.
 Cette trilogie a été .composée pour servir de préface et de commentaire musical aux trois poèmes dramatiques de Schiller. Les titres des trois parties indiquent suffisamment le sujet traité et l’importance de l’œuvre ne permettrait pas d’en faire une analyse utile dans^ce programme.
 Les éditeurs de Wallenstein, MM. Durand et fils, en ont publié une analyse thématique très intéressante que nos abonnés trouveront au prix de 20 centimes chez MM. Bron et Berguer, Corraterie, et le soir du concert auprès des ouvreuses.
 Nous rappelons que la première séance de musique de chambre aura lieu le jeudi 29 novembre, à 4 heures et demie, au Conservatoire.
      Abonnement pour les quatre séances................ Fr. 10 —
     Pour les abonnés des concerts...................... » 5 —
               Pour les places, s’adresser au concierge du Conservatoire.
                      J
Conservatoire de Musique Genève]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>