<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='18950126'>26/01/1895</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0504.tif'/>
        <date when='18950126'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Gernsheim, Friedrich' type='person' role='cmp'>Gernsheim, Friedrich</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Chaminade, Cécile' type='person' role='cmp'>Chaminade, Cécile</name>
        <name key='Dubois, Théodore' type='person' role='cmp'>Dubois, Théodore</name>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿*
❖
❖
t
f
*
❖
t
*
t
❖
î
*
î
î
❖
ï
*
❖
❖
❖
*
*
❖
❖
❖
❖
î
❖
*
❖
❖
❖
❖
î
❖
THEATRE DE LA VILLE LE GENEVE
         COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT iSatitcc/t 26 ç^Janviet 7”9Sj à /iu;/ Aeuies jbiéciaes.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de M11' Clotilde KLEEBERG, pianiste.
           r>____ Ç\_____
                         -£ > P R O O R A M M E c§*-
     ^	^-----w
 PREMIÈRE PARTIE
 r. SYMPHONIE N° 6, dite PASTORALE.......... Beethoven.
        I.	Sensation agréable en présence de la Nature.
        II.	Scène au bord du ruisseau.
       FINAL, a) Scherzo. F) Tempête, c) Hymne rustique.
 2.	CONCERTO en fa mineur pour piano et orchestre. Chopin.
           M»' C. Kleeberg.
 SECONDE PARTIE
 3.	a) MOMENT MUSICAL en la bémol........... Schubert.
 b)	MENUET de la Suite op. 72................ Raff.
 c)	ÆOLUS op. 59, n° 5 (dédié à M11' C. K.)..... Gernsheita.
           M»e C. Kleeberg.
 4.	LÉNORE, poème symphonique (ire audition)..... Henri Duparc.
 5.	a) RÊVE ANGÉLIQUE, op. 10, n° 22.......... Rubinstein.
b) PIERRETTE.............................. Chaminade.
 r) LES MYRTILLES (des « Poèmes sylvestres »
dédiés ;\ M1]e C. K.)..................... Th. Dubois.
           MUe c. Kleeberg.
 6.	VALSE de l’opéra « Eugène Onéguine » (ire audition) Tschatkowsky.
 ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
 Piano à queue ERARD aux soins de MM. Bron ot Berguer.
Concert commencera à a heures précises.
  Le* personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'eiéention d’nn moreeau.
 if
<>
  Genève. — lmp. L.-F. Jahrys.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0505.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
M"' CLOTILDE KLEEBERG
   Née à Paris le 27 juin 1866, Mlle Kleeberg montra de bonne heure des dispositions musicales si évidentes que ses parents n’hésitèrent pas à lui faire donner des leçons de piano. Les progrès furent tels, qu’après deux années d’étude, Mlie Kleeberg put entrer au Conservatoire. Elle suivit d’abord l’enseignement de Mme Rétv et obtint, à l’âge de onze ans, un premier prix décerné à l’unanimité. Cette distinction la fit passer dans la classe de perfectionnement de Mme Massart, d’où elle sortit brillamment, au bout d’une année, en remportant le premier prix sur trente-cinq concurrentes.
   Un pareil résultat attira sur la petite virtuose l’attention du monde musical et lui valut l’honneur de débuter devant le grand public des Concerts Pasdeloup.
   En 1883, Mlle Kleeberg se rendit à Londres, où elle reçut un accueil enthousiaste. Après y être retournée plusieurs saisons de suite elle réussit, en 1887, à se libérer de ses engagements envers les imprésarios anglais et put mettre à exécution un projet caressé depuis longtemps : celui de faire apprécier son talent en Allemagne, le pays d’origine de sa famille.
   Quelques concerts à Berlin (un, entre autres, très important, de la Société philharmonique, sous la direction de M. Hans de Büiow) et une matinée musicale à Leipzig suffirent à Mlle Kleeberg pour conquérir les suffrages des critiques les plus sévères qui la placèrent, d’emblée, au premier rang des pianistes contemporaines. Depuis lors, elle s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe ; partout avec la même faveur.
   Musicienne consommée, M1*® Kleeberg, rappelant en cela Clara Schumann, à laquelle on l’a souvent comparée, ne cherche pas à éblouir par des tours de force, mais consacre sa haute intelligence artistique à interpréter avec charme et distinction les œuvres de choix qui composent exclusivement son répertoire.
   On se souvient des beaux succès qu’elle remporta à Genève en 1889 et en 1892; notre public trouvera certainement du plaisir à réentendre cette pianiste exquise dont le talent et la réputation sont maintenant à leur apogée.
SYMPHONIE PASTORALE
île Beethoven.
I
   a Sensation agréable en présence de la Nature. » Telle est l’impression que décrit le premier mouvement, et la Nature qui la provoque est calme, souriante et tranquille ; ce n’est pas un de ces paysages de montagnes, tragiques décors de légendes, qui inspireront plus tard la « Fonte des balles » de Weber ou l’« Invocation à la Nature » de Berlioz, mais un coin de bois très feuillu, avec des chants d’oiseaux et des murmures de ruisseau, sans que l’on puisse voir la plaine âpre où le paysan laboure dans la brume et fauche sous le soleil. La Nature de Beethoven est inhabitée, ou plutôt, Beethoven en est lui-même l’unique habitant, et c’est sa propre rêverie qu’il traduit, confondue avec les mille bruits de cette campagne consolante et solitaire. Le thème principal, simple et court, est d’abord élargi par des épisodes mélodiques ; mais plus tard il se désagrège, se morcelle en une partie de lui-même, à travers un développement qui évite volontairement les complications et les recherches. A côté de ce thème descriptif, les cordes exposent une autre mélodie plus vague, plus inconsistante, expression indécise de la rêverie de Beethoven ; et le développement se poursuit en grandes phrases unies et planes, où l’on ne peut saisir d’apparente progression
DES CONCERTS D ABONNEMENT
 3
      ni de ces points suprêmes vers lesquels convergent toutes les lignes harmoniques. Le thème initial est ramené, sans effort, à sa position primitive sous une broderie des premiers violons, et ce premier mouvement prend fin sur quelques accords, sans que l’impression qui s’en dégage se soit un instant modifiée.
        «Scène au bord du ruisseau.» C’est l’heure chaude où la rêverie s’alanguit parmi les rumeurs plus nombreuses, plus pénétrantes du bois et du ruisseau sous le soleil de midi et, tout au long de la scène, deux violoncelles que secondent parfois les altos et les seconds violons rendront ce bruissement de feuillage et ce murmure d’eau qui court sur les pierres. Deux thèmes encore ; une voix de la Nature, égayée par des trilles d’oiseaux et des chants de grillons, et la voix pensive de l’artiste, plus calme et plus grave au milieu de cet universel apaisement. Les deux thèmes se répondent ou s’enlacent, au milieu d’un développement profondément ému, aux modulations saisissantes, et qu’interrompent brusquement des appels d’oiseaux. Il faut regretter, après ces pages inégalables, des imitations instrumentales qui reproduisent le cri du rossignol, de la caille et du coucou — Beethoven l’indique lui-même — et dont l’intention descriptive paraît quelque peu puérile. Elles ne peuvent d’ailleurs effacer l’impression produite par cet adagio dont la poésie troublante, aussi bien que les rigoureuses déductions, se dégagent sans contrainte d’une polyphonie éblouissante de clarté dans ses recherches et sa complexité.
        a)	Scherzo. — « Danse joyeuse, des paysans, » écrit Beethoven en tête du scherzo. La personnalité de l’artiste est ici reléguée au second plan et, pour la première fois, nous voyons l’homme animer cette Nature exquise mais déserte. Beethoven, qui n’a pas voulu nous montrer le paysan dans son rude labeur, nous laisse assister à ses danses et nous le fait voir heureux de cette joie tranquille qui l’entoure et le pénètre. Il s’ébat librement, sans souci des menuets galants que dansent, dans la Symphonie de la Reine, des bergères enrubannées sous les charmilles de Trianon, et se laisse entraîner par un rythme alerte et vif, d’une gaieté saine et forte. Ce scherzo pastoral offre un modèle accompli de ces mouvements ternaires rapides dont Beethoven a le premier donné la formule, dès la I deuxième symphonie, et qui remplacent le menuet de ses devanciers. Le thème de huit mesures partagées en deux membres de phrases, exposé sans harmonie ou soutenu par une pédale rudimentaire, se répand en modulations joyeuses et inattendues ; puis, sur le rythme à peine sensible des violons, le hautbois fait entendre une phrase populaire que i chante simplement une musette de village, tandis qu’un basson inexpérimenté s’efforce avec deux notes — la tonique et la dominante — de lui fournir une basse improvisée ; et
     la phrase passe aux autres timbres de l’orchestre champêtre, une clarinette et un cor, enfiévrant et précipitant la danse rustique. Tout à coup intervient un thème nouveau au rythme binaire, lourd et massif : les cordes scandent avec énergie ce dessin presque brutal sur des accords fort simples martelés par les instruments à vent au milieu desquels les trompettes, muettes jusque-là, font éclater leurs harmoniques incisives ; et la danse, toujours plus haletante, s’emporte en un joyeux tumulte de kermesse.....
        b)	Tempête. — Soudain elle s’arrête, coupée par un lointain roulement de tonnerre; un rapide dessin mélodique semble tourbillonner avec des menaces de tempête, pendant que trois notes plaintives gémissent dans les premiers violons et, presque aussitôt, l’orage éclate en sonorités stridentes et dures. Sous le trémolo des cordes et les tenues des instruments à vent, les basses rugissent, écrasant à grands coups d’archet des groupes rhyth-
II
FINAL. — a) Scherzo, b) Tempête, c) Hymne rustique,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0506.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
€
 iniques de valeurs inégales. Mais à cet effort violent succèdent de passagères accalmies : les éclairs brillent en fusées rapides des premiers violons et, au milieu du frémissement des altos et des seconds violons, les violoncelles et les contrebasses font gronder des traits tourmentés, sortes de rafales sourdes et terrifiantes. Une progression formidable entraîne peu à peu toutes les forces de l’orchestre : des harmonies grandioses la soutiennent sous les vibrations suraiguës de la petite flûte ; enfin, une gamme chromatique immense descend au plus profond de ce chaos symphonique pour remonter ensuite et p-ovoquer l’explosion suprême de toutes les sonorités. Les trombones, dont Beethoven a jusqu’alors réservé la voix puissante, entrent sur un accord de septième diminuée et l'oreille ne perçoit plus qu’une insondable nappe d’harmonie secouée par les trépidations des basses et le roulement des timbales. Mais un tel déchaînement ne peut se prolonger : la grande progression est reprise en sens inverse, et à la lueur d’un éclair éloigné, tout s’apaise sur les derniers soubresauts des basses.
   Une gamme de flûte monte de l’orchestre, avec la gaieté d’un chant d'oiseau que réchauffe un rayon de soleil et, à l’instant, sur une curieuse suspension de la tierce, des appels joyeux de berger s’élèvent en hymne d’actions de grâce.
   c)	Hymne rustique. — « Sentiment de recci naissance joyeuse apris l’orage. » La phrase pastorale est reprise avec des variations mélodiques parfois un peu diffuses et des développements d’une carrure trop symétrique. Peut-être aussi faudrait-il regretter des épisodes superflus et des sonorités de cuivres à la fois lourdes et déplacées. Ce dernier défaut est d’autant plus sensible que l’œuvre tout entière s’impose par sa sobriété instrumentale et que, dans l’orage, Beethoven évite soigneusement toutes les redondances faciles et tout le fracas puéril dont seront émaillées les tempêtes rossiniennes. Ces restrictions d’ailleurs n’otent rien à la splendeur de l’œuvre et l’hymne rustique est l’éclatante conclusion d’une des plus prodigieuses conceptions de la musique symphonique.
   Le nom de Henri Duparc est peu connu et cependant, c’est celui d’un musicien éminent, un des élèves les plus distingués de César Franck. En 1869 il fit la connaissance de Vincent d’Indy, un peu plus jeune que lui et il l’initia aux œuvres wagnériennes qu’il avait étudiées à fond. Henri Duparc ne livre pas facilement ses œuvres au public; il ne l’a fait que sur les sollicitations de ses amis ; c’est ainsi que le poème Le'nore a été édité par les soins de Saint-Saëns qui en a fait une transcription pour deux pianos.
   Ce poème a été inspiré par une ballade de Bürger dont l’extrait suivant est placé en tête de la partition.
              Lénore pleure son fiancé mort à la guerre...
             Apparition de Wilhelm sur un coursier noir...
             Enlèvement de Lénore...
               Ils s’élancent avec le bruit et la rapidité de la tempête...
              « Hourrah 1 Les morts vont si vite à cheval !
             « A-t-elle peur des morts, mon amie ?
              « Oh ! non, niais laisse donc les morts en repos...
              Les esprits les poursuivent avec des hurlements...
             Au coup de minuit, cheval et cavalier tombent en poussière... Mort de Lénore.
 LÉNORE
   Poème symphonique de Henri Duparc
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>