<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Troisième concert d'abonnement<date when="18951207">07/12/1895</date></title>
<series>Troisième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0642.tif"/>
<date when="18951207"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name>
<name key="Chabrier, Emmanuel" type="person" role="cmp">Chabrier, Emmanuel</name>
<name key="Bach, Johann Sebastian" type="person" role="cmp">Johann Sebastian Bach</name>
<name key="Händel, Georg Friedrich" type="person" role="cmp">Georg Friedrich Händel</name>
<name key="Daquin, Louis-Claude" type="person" role="cmp">Daquin, Claude</name>
<name key="Monsigny, Pierre-Alexandre" type="person" role="cmp">Monsigny, Pierre-Alexandre</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Weber, Carl Maria von" type="person" role="cmp">Carl Maria von Weber</name><title>Troisième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Troisième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE F>E LA VILLE 13 E GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’ABONNEMENT (bamcc/i 7 Ç3)cccm6te JS9S, à fiuté ficuzes piici&cs.
TROISIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. DE GREEF,
 pianiste.
 PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE N°8, en/fl.................... Beethoven.
       a)	Allegro vivace e con brio. — b) Allegretto scherzando. t>/ Mcmictro. — d) Allegro vtfu'ce.
 2.	CONCERTO e» sol mineur pour piano et orchestre Sainl-Sacns.
           M. De Greef.
 SECONDE PARTIE
3.	Prélude du 2e acte de GWENDOLINF........... Chabrier.
 4.	PIÈCES pour clavecin :
a)	SARABANDE et GAVOTTE en sol mineur J.-S. Bach.
    b)	LE FORGERON HARMONIEUX, vieille
chanson française variée par............ Handel.
c)	LE COUCOU......................... Claude Daquiti.
           M. De Greef.
5.	Chaconne et Rigodon d’ALINE REINE DE GOL-
 CONDE................................ Monsigny.
6.	a) RÊVE DAMOUR........................ Lis#.
b) RHAPSODIE HONGROISE n° 12.......... Lis#.
           M. De Greef.
7.	Ouverture de FREISCHÜTZ................. JVeber.
       <--j
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
 Piano de concert et clavecin P/eyel aux soins de MM. BRON et BERGUER.
 -fyONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’eiéention d’nn morceau,
 Genève. — Lwpn. L.-F. Jahkys, Treille, i
@r
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0643.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
II
ARTHUR DE GREEF
  Bien que depuis huit ans professeur de la classe supérieure de piano Conservatoire de Bruxelles, M. Arthur De Greef est un jeune: trent trois ans à peine. Elève de Brassin, il obtint de bonne heure le diplôm de capacité et depuis, sa carrière de virtuose n’a été qu’une longue su’ de succès. Partout De Greef a été acclamé; non seulement en Belgiqu mais en France, en Allemagne, en Italie, en Angleterre, notamment Londres en 1880 et en 1892 avec Joachim aux Concerts philharmonique et populaires, en 1891 au Festival Mozart, à Paris en 1892 avec sa séri de séances historiques, en Norwège lors de ses deux voyages dans ce pays; cette année encore, il a obtenu les plus grands succès en Angleterre et en Allemagne. Tous les critiques sont d’accord pour louer sans réserves la perfection absolue de sa technique et le coloris extraordinaire de son interprétation. M. Grieg proclame De Greef le meilleur interprète de ses œuvres et notre public se rappelle certainement l’immense succès qu’il a obtenu chez nous en janvier 1894 avec le célèbre concerto du maître nor-wégien. — De Greef a aussi une prédilection pour la musique ancienne et il a pris une large part dans les célèbres séances de vieille musique avec les instruments originaux organisées à Bruxelles par Gevaërt, directeur du Conservatoire. — Il s’est fait une spécialité de claveciniste et il a bien voulu nous faire entendre cet instrument reconstitué avec beaucoup de talent par la maison Pleyel.
SYMPHONIE EN FA, de Beethoven.
  La symphonie en fa (op. 98) appartient à la dernière manière de Beethoven. Le sentiment dominant en est plutôt adouci et fantaisiste et contraste avec les élans tragiques de la symphonie en ut mineur ou avec le symbolisme profond de la symphonie avec chœur. Au point de vue technique, la symphonie en fa met en œuvre la polyphonie raffinée et audacieuse qui caractérise les dernières compositions de Beethoven.
  Allegro vivace e con brio. — Un thème verveux et décidé, exposé par tout l’orchestre dans sa plénitude mélodique, opposé en deux courtes reprises dans lesquelles alternent les bois et les cordes, amène un épisode purement harmonique d’une sonorité vigoureuse et concentrée. Puis après quelques accords incisifs que suit un silence général apparaît un second
 jfe thème confié d’abord aux violons, puis aux bois, et dont les inflexions ^mélodiques sont rhythmées par le pizzicato des cordes.
   ^WUn développement épisodique rigoureusement déduit clôt la première ^^^kse de l'allegro.
    longue progression descendante, dont une pédale obstinée des altos le point de départ, amène un intéressant développement où le thème ^^Hcipal dialogué en imitations entre les basses et les parties supérieures ^Hate enfin dans le ton primitif pour se clore en une strette énergique et ^■perdre progressivement à travers des silences que coupent les oppositions instruments à vent et des cordes en pizzicato.
    ^Pün allegretto scher^ando remplace dans la symphonie en fa l’andante tra-[Witionnel. Des répliques mélodiques élégantes et gracieuses qu’échangent pfcles violons et les basses se poursuivent sous les accords détachés des ins-. § truments à vent; une courte phrase, aux ingénieuses imitations, sert de PP contre-sujet et ramène le thème initial qui prend fin sur une strette piquante et humoristique.
       Le tempo di minuetto aux rhythmes accusés se développe en deux reprises que varient d’ingénieuses modulations ;\ la dominante et à la quarte.
       Le trio, d’un caractère plus essentiellement mélodique, est construit •sur un thème expose par les cors et repris par les clarinettes et dont un intéressant accompagnement de violoncelles soutient les transformations ' thématiques.
       Final, allegro vivace. — Le mouvement fondamental alerte et vif exposé I par les cordes qu’interrompent de courtes répliques des flûtes et des hautbois, s’oppose à une phrase mélodique d’une grâce attendrie et pénétrante cliantée par les premiers violons sur un brusque changement de ton et reprise par les bois. Deux puissantes progressions harmoniques mettent en oeuvre ces éléments thématiques. A signaler de piquants effets de timbales accordées en octaves du fa grave au fa majeur.	H. M.
PRÉLUDE DU 2me ACTE DE GWENDOLINE,
 à.’ Emmanuel Chabrier.
       Si Chabrier est passé maître dans l’art de développer une rhapsodie humoristique et fantaisiste sur un thème populaire ou original, s’il sait employer les timbres de son orchestre à la recherche de sonorités comiques et même bouffonnes, il peut aussi écrire des pages d’une haute portée et]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0644.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
d’un profond sentiment artistique et qui, par l’intérêt de la facture et l’originalité des moyens, ne le cèdent en rien à Espana ou à Joyeuse Marche.
   Tel est le prélude du deuxième acte de Givendoline, drame lyrique me vementé et vibrant, délibérément conçu et réalisé d’après les prinç wagnériens sur un poème de Catulle Mendès.
   Nous ne pouvons malheureusement entrer dans des explications „ ceptibles de caractériser le rôle scénique de chaque thème traité dans prélude du deuxième acte de Givendoline. Chacun de ces thèmes, en effe est un leitmotiv dont l’emploi rappelle à l’auditeur des situations, des se timents ou des états d’âme ou fait prévoir l’évolution de la donnée dr matique. C’est dire que ce prélude ne saurait se détacher de l’œuvre sans; perdre de son intérêt thématique. Il est vrai que sa valeur musicale et orchestrale intrinsèque suffit à le classer comme une des pages les plus pénétrantes et les plus suggestives de la musique contemporaine.
   Sur une tenue des contrebasses, la clarinette-basse expose une mélopée pathétique et douloureuse qu’achève une réponse du hautbois. Bientôt la phrase, rehaussée par une polyphonie troublante, et dialoguée entre les cordes et les bois, s’épanche largement, chantée d’abord par*la clarinette, reprise ensuite par le hautbois. Elle revient alors aux violons, à travers des sonorités tendres et rêveuses, s’enlaçant harmonieusement à une can-tilène expressive et chaude. Le thème se développe sur une progression passionnée que traversent de multiples épisodes, pour aboutir, sur une pédale brodée de la dominante, à une explosion de toutes les forces de l’orchestre et se perdre, morcelé et désagrégé, parmi d’inconsistantes sonorités.	H. M.
MUSIQUE DE CHAMBRE
   La seconde séance de musique de chambre organisée par le Comité des concerts d’abonnement avec le concours de MM. Louis et Emile Rey, Rigo, Willy et Adolphe Rehberg, aura lieu au Conservatoire le jeudi
12	décembre courant.
PROGRAMME
1.	Haydn........ Quatuor en ré (op. 64, n° 5), pour instruments à cordes.
2.	Beethoven..... Sonate en ré (op. 102, n° 2), pour piano et violoncelle.
5. Naprawxik .... Trio en sol mineur, pour piano et cordes (ire audition).
      Abonnement pour les 3 dernières séances : fr. 7.50.
      Pour les abonnés des concerts les professeurs et élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique : 5 franc.
      Entrée pour une séance : 3 francs.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
