<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Neuvième concert d'abonnement<date when="18960307">07/03/1896</date></title>
<series>Neuvième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0694.tif"/>
<date when="18960307"/>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Rubinstein, Anton" type="person" role="cmp">Anton Grigor'evič Rubinštejn</name>
<name key="Goldmark, Karl" type="person" role="cmp">Goldmark, Karl</name>
<name key="Chopin, Fryderyk" type="person" role="cmp">Chopin, Fryderyk</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Liszt, Franz" type="person" role="cmp">Liszt, Franz</name>
<name key="Saint-Saëns, Camille" type="person" role="cmp">Saint-Saëns, Camille</name><title>Neuvième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Neuvième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE I)E LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT <§a»icc/i J S)/lâts JS96, à /tnté /?euzes fticiacs.
 NEUVIÈME
 CONCERT D'ABONNEMENT
    avec le concours de
  M. Alfred GRÜNFELD, pianiste.
    ----------------programme -t—------—
    PREMIÈRE PARTIE
   1.	SYMPHONIE en ut mineur . ................. Beethoven.
          d)	Allegro con brio. — V) Andante con moto. — c) Allegro.
           — d) Finale (allegro).
    2.	CONCERTO en ré mineur pour piano et orchestre. Rubinstein.
               M. A. Grünfeld.
    SECONDE PARTIE
  3.	Ouverture de SAKOUNTALA................. Goldmark.
  4.	a) ANDANTE en fa......................... Beethoven.
  b)	NOCTURNE en mi majeur................. Chopin.
  c)	VALSE en mi mineur...................... Chopin.
 d)	LA MORT D’YSEULT.................... Wagner-Liszt.
               M. A. Grünfeld.
   5.	DANSE MACABRE, poème symphonique........ Saint-Saêns.
                 Le solo de violon par M. Louis Rey.
   ORCHESTRE SOÜS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
                   ^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Piano 1 * queue ÉRARD, aux soins cio MM. Bron & Berguer Les personnes qui arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’ciéention d’an moreean,
 *
+ ®-*-® •f®-*-®-*-®-*-®-*-®*®*®-*-®-*-®
Genève. — Imi r. L.-F. Jarryk, Treille, 4.
I©]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0695.tif"/>
<page><![CDATA[﻿2	PROGRAMME OFFICIEL
M. ALFRED GRÜNFELD
Virtuose dans le meilleur sens du mot, M. Grünfeld est un maître auquel aucune école de piano n’est étrangère et qui interprète avec une égale supériorité les œuvres de Beethoven, Mozart, Schubert, ou celles de Chopin, Liszt, Schumann et Mendelssohn. j Les programmes remarquablement éclectiques de ses nombreux concerts comprennent tous les noms saillants de la littérature musicale.
      Alfred Grünfeld est né à Prague, le 4 juillet 1852. Il commença scs études piano j au Conservatoire de cette ville et les continua à Berlin sous la direction de Théodore Kullak. Ses débuts lurent très heureux, le public, aussi bien que la presse, lui faisant le i meilleur accueil. Après quelques tournées de concerts couronnées de succès, il partit pour l’Amérique où il récolta force bravos et dollars. De retour à Berlin, il se fit entendre à la Cour et fut nommé pianiste de l’empereur d’Allemagne. Le même honneur lui échut plus tard à Vienne, où l’empereur François-Joseph lui conféra le titre de pianiste de la Cour.
      Fixé depuis longtemps à Vienne, M. Grünfeld en est une des personnalités artistiques les plus connues et les plus sympathiques.
SYMPHONIE EN UT MINEUR
de Bectlxn’en.
      La cinquième symphonie de Beethoven, dont les premières esquisses datent de 1800-1801 et de 1804-1805, fut en grande partie composée en 1807 et exécutée pour la première fois à Vienne au théâtre «An der Wien », le 22 décembre 1808, dans un concert composé uniquement d’œuvres du maître, toutes premières auditions. C’étaient les symphonies en ut mineur et pastorale, deux trios instrumentaux, la fantaisie clwrale, un concerto de piano joué par l’auteur, et deux fragments de la messe d'Eisenstadt. La longueur excessive de ce programme et un froid sibérien firent de cette soirée un fiasco lamentable.
      La symphonie en ut mineur marque un pas décisif dans la manière du maître : c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence, où son génie et son imagination se déploient en complète liberté. Aussi la forme symphonique est-elle ici plus élargie ; le premier allegro demeure bien dans la coupe classique, mais il est absolument neuf comme conception et développement, Vadagio offre une nouvelle formule et dans une géniale transition, le scherzo s’enchaîne au finale. C’est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert de l’instrument cher à nos symphonistes fin de siècle, le contrebasson, et emploie les trois trombones, de même que pour la première fois aussi certains instruments jusqu’alors accessoires, comme la contrebasse et les timbales, jouent un rôle individuel.
      « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » a dit Beethoven pour indiquer le caractère dominant de cette symphonie. Terrible toc-toc, en effet, que ces deux coups frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de l’allegro con brio, ces trois croches et cette blanche mystique, en deux mesures de quatre notes (thème pris, d’après Czerny, au chant du loriot) formant à elles seules l’idée-mère de ce mouvement fameux et dont le développement thématique a fait école. De cette petite graine est sorti l’arbre superbe aux débordantes frondaisons. Ce premier allegro, où l’antique fatum se dresse menaçant, est douloureux et passionné, reflet fidèle des années difficiles pendant lesquelles il fut conçu. L’âme angoissée du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second thème, très énergiquement introduit par les cors et dérivé de la phrase fatale, que semblent implorer les noires suppliantes des violons et des clarinettes, n’a pas, dans le
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
    développement du morceau, l’importance capitale du premier, qui domine toute cette géniale psychologie musicale.
       Validante coti moto avec sa phrase rêveusement triste des altos et violoncelles à l’unisson, est comme un baume appliqué sur les souffrances qu’exprimait le mouvement précédent. Ce thème est suivi d’une mélodie confiée aux instruments à vent, qui revient trois fois simplement répétée, et produit par cette répétition même une impression profonde, tandis que le motif principal est exquisement varié et brodé. Cet aidante, l’un des plus inspirés de Beethoven, contient de nombreuses curiosités harmoniques dans le détail desquelles nous ne saurions entrer ici.
      Dans le scherzo se retrouvent l’agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Un voile mystérieux plane sur le morceau ; interrogations anxieuses, appels menaçants, il n’y a rien là des coquetteries rhythmiques et des piquants babillages du scherzo de Haydn et Mozart. C’est dans le trio qu’apparaît la fameuse phrase fuguée des basses que Berlioz a si étrangement comparée aux ébats d’un éléphant en gaîté. Peu à peu cependant j il se fait une éclaircie dans les rêves agités du compositeur, le ton humoristique a son tour, le motif principal reparaissant pizzicato, puis tout s’apaise et s’endort tandis que les timbales, pianissimo, ponctuent seules la mesure sur une longue tenue de l’accord de la béinol par les cordes. Ce sont ces mêmes timbales qui marquent la fin de la lutte et donnent la solution du problème : tandis qu’elles persistent dans leur appel pianissimo, accélérant le rythme, les cordes murmurent le premier thème et après quelques mesures hésitantes et entrecoupées, au milieu d’harmonies mystérieuses, la symphonie passe victo-i rieusement des accents de l’angoisse et de la menace à ceux du triomphe, tout l’orchestre, après cette magistrale transition, entonnant la fulgurante marche du finale, dans une magnifique explosion de sonorités. Ces fanfares triomphales, d’une simplicité et d’une banalité voulues, ne tendent à exprimer qu’une chose, la joie et l’enthousiasme, et l’œuvre s’achève dans une éclatante apothéose.
OUVERTURE DE «SAKOUNTALA»
île Cari Goldmark (op. 13).
      Cette ouverture symphonique est une des œuvres de la jeunesse de Goldmark et fait déjà présager l’auteur de Merlin ; elle sert de préface instrumentale et de synthèse idéale au célèbre drame hindou de Kalidasa.
      Sakountala, fille du roi W’iswamitra et de la nymphe Cousika, est devenue l’épouse du roi Douchmanta. Ce dernier, ayant offensé un « mouni » ou sage, subit les effets d’une malédiction qui lui fait délaisser et oublier Sakountala. Retirée dans la solitude, Sakountala élève son fils Bharata, puis grâce au pouvoir d’un anneau qu’elle a reçu du roi en gage de son amour, rentre en faveur auprès de son époux.
      C’est sur cette légende que Goldmark a écrit une ouverture symphonique dans laquelle il ne faudrait point chercher de puérilités narratives ou descriptives, et qui traduit seulement les caractères généraux, héroïques et mystiques, tendres et épiques du drame hindou.
      L’ouverture de Sakountala offre l’exemple d’un développement composé de deux grandes progressions symétriques, séparées entre elles par une sorte d’épisode intermédiaire. Les mouvements en sont plutôt modérés et calmes, à l’exception de la conclusion qui s’épa-; nouit en une accélération vertigineuse, et l’œuvre entière est construite sur trois thèmes fondamentaux dont les oppositions, les alternances et les superpositions fournissent d’heureuses combinaisons polyphoniques.
Un préambule harmonique aux accords larges et solennels qu’enveloppent les sono-]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0696.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
ritës mystérieuses des altos et des violoncelles divisés précède l’exposition du premier thème : c’est une phrase calme, au balancement rhythmique et régulier, que chantent deux violoncelles et la clarinette ; puis, tandis que le motif initial passe au second plan, repris par les seconds violons et les altos, une mélodie amoureuse et rêveuse surgit de l’orchestre, développée par le hautbois et les premiers violons. La phrase s’anime, plus vibrante et plus passionnée, coupée soudain par l’explosion d’un énergique dessin, qu’entonnent les trompettes et les trombones. Le thème d’amour et le thème héroïque se répondent et s’opposent l’un à l’autre dans une strette brillante brusquement interrompue par des silences et des pauses.
   C’est alors que le développement se reproduit de nouveau, nuancé de variantes instrumentales et de modulations nouvelles. Une longue progression, soutenue par des pédales harmoniques, provoque la reprise simultanée des deux thèmes, la phrase du début, chantée par les violons et les bois, et la mélodie d’amour qui revêt un caractère héroïque sous le souffle puissant des quatre, cors. Les fanfares retentissent et l’ouverture prend fin sur une nouvelle strette éclatante et lumineuse.	H. M.
DANSE MACABRE
de Saint-Sains.
   La Danse macabre est un poème symphonique, c’est-à-dire une de ces compositions instrumentales intermédiaires entre la symphonie pure et la cantate. Le poème symphonique traite musicalement une donnée descriptive ou dramatique, pittoresque ou narrative, sans recourir à un texte littéraire explicatif, déclamé ou chanté. C’est l’école romantique française qui mit en faveur ce genre, discutable quant au caractère artistique, mais susceptible de recherches harmoniques et instrumentales pleines d’intérêt. La symphonie fantastique, Ulio, Harold en Italie, de Berlioz, doivent être comptés parmi les premiers en date des poèmes symphoniques ; après eux vinrent ceux de Liszt, dont quelques-uns, les Préludes, Ma^eppa, sont peut-être les chefs-d’œuvre du genre; plus récemment çnfin, quelques maîtres contemporains ont écrit des poèmes symphoniques d’une haute valeur musicale : tels le Chasseur maudit, de César Franck, Y van le Terrible, de Rubinstein, et les quatre poèmes symphoniques de Saint-Saëns : le Rouet d’Omphalc, Phaëton, la Danse macabre et la Jeunesse d’Hercttle.
   La Danse macabre est une des vieilles légendes populaires de l’Allemagne du moyen-âge, dont Hans Holbein a illustré les épisodes fantastiques. A minuit, pendant les nuits d’automne, commence une ronde funèbre à laquelle prennent part des spectres, sortis pour un moment de leurs tombes. Sur les douze coups d’une horloge lointaine répercutés par de curieuses résonnances, vibre l’accord étrange d’un violon : c’est la Mort qui accorde son instrument, conviant les trépassés à la danse nocturne. Saint-Saëns a fait baisser d’un demi-ton la chanterelle du violon solo, et cet accord bizarre produit par la quinte diminuée (la naturel, mi bémol), amène l’entrée du thème initial. La phrase principale est développée sur un rhythme de valse, alternant avec un motif épisodique, en forme de mélopée chromatique. La danse se poursuit, toujours plus animée, tandis que le xylophone imite le choc sinistre des ossements ; après un court passage fugué survient un épisode pendant lequel le violon solo chante une paraphrase du second thème; enfin une puissante progression sur une pédale de dominante amène la combinaison des deux motifs couronnée par une strette vertigineuse. Mais soudain, le coq a chanté, le hautbois fait retentir l’imitation de son cri guttural ; quelques fragments du thème principal se répondent dans l’orchestre, et tout disparaît brusquement à l’annonce du jour. H. M.
Samedi 21 Mars,
iome et dernier concert, au bénéfice de M. V/illy Rehberg, avec le concours de M:!e Gianoli. Symphonie pathétique de Tschaïkowsky (redemandée).]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
