<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18950606'>06/06/1895</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0576.tif'/>
        <date when='18950606'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿Rapport du Président, présenté à l'Assemblée générale du 6 Juin 1895.
       Mesdames et Messieurs,
  Nous caressions de nombreux projets au début de la saison dernière. Tous n’ont pu être mis t'i exécution, mais nous pouvons cependant nous rendre cette justice que nous avons, cet hiver, fourni une somme de travail considérable, et que nos courageux efforts ont été amplement couronnés de succès.
  A peine commencions-nous à préparer un concert folkloriste, en vue duquel de nombreux matériaux avaient été recueillis soit par votre Comité, soit par M. Jaques-Dalcroze, ce musicien si versé dans les choses de la vraie musique populaire, soit aussi par notre ami, M. Nicole, qui reconstituait à Athènes certains fragments d’hymnes antiques que nous nous]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0577.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿réjouissions de faire connaître ; à peine, disons-nous, la besogne était-elle commencée, que la Société de
Y	Harmonie Nautique nous demandait notre concours confraternel, pour inaugurer de façon solennelle la magnifique salle des concerts du Victoria-Hall, ce bâtiment grandiose que la langue du dernier siècle eût à juste droit nommé le Temple de la Musique.
  Comme vous le savez, une imposante masse chorale de 300 chanteurs fut formée, à laquelle participèrent le plus grand nombre d’entre vous.
  La soirée d’inauguration fut superbe, vous vous en souvenez, mais nous n’en commenterons point ici le programme, puisque, par suite du manque de place, vous n’y participâtes pas tous, et que nous n’avons ici à nous occuper (pie des travaux spéciaux de la Société de chant du Conservatoire.
  Contrairement à nos habitudes, nous n’avons donné, cette année, qu’un seul concert, mais l’œuvre que nous avions choisie nécessitait des études serrées, et nous n’avons pas regretté une minute les soins longs et minutieux apportés par notre directeur à l’étude du magistral Requiem d’Hector Berlioz.
  Le succès a dépassé notre attente, et nous avons eu la joie de voir un immense public nous acclamer au Victoria-Hall, salle où, réduits à nos seules forces, nous nous essayions pour la première fois, et où, malgré l’immensité du vaisseau, malgré quelques défectuosités d’acoustique, le Requiem de Berlioz a produit tout l’effet qu’en attendait son auteur, un effet de terreur et de majesté.
  Malgré le succès incontestable et unanime remporté auprès du public, un journal musical de notre ville a cru devoir faire de nombreuses réserves au
sujet de l’interprétation donnée à cette œuvre par notre directeur, M. Ketten.
  Nous aurions, paraît-il, négligé l’orchestre, nous aurions trahi le compositeur dans le groupement des quatre orchestres de cuivre, nous aurions tout sacrifié à la belle sonorité des chœurs !
  Eh ! oui, chacun sait qu’à Genève le seul orchestre disponible est surchargé de travail et ne peut fournir aux organisateurs de concerts qu’un nombre restreint de répétitions.
  Nous l’avons déploré souvent, mais notre exécution a-t-elle été vraiment si médiocre ? Cet orchestre, comprenant 12 premiers et autant de seconds violons, 8 altos et 8 violoncelles, 6 contre-basses et quasi une douzaine de timbaliers, cet orchestre a-t-il été vraiment si insuffisant ?
  Alors comment se fait-il qu'au moment du terrible Tuba mirum un des meilleurs musiciens de notre ville, juché dans les hauteurs de l’estrade, se soit penché vers son voisin de pupitre, en s’écriant absolument saisi d’admiration : « C’est formidable ! »
  Un musicographe délicat, mais sévère à l’excès, a cru s’apercevoir qu’il n’v avait pas quatre groupes différents dans la fanfare, et que ces groupes ne « dialoguaient » pas comme l’a voulu Berlioz.
  Les quatre groupes y étaient, ô cher Aristafque, ils ont « dialogué » comme le portait la partition et votre fine oreille ne s’en est pas doutée. Et vous pouvez rassurer votre ami M. Julien Tiersot qui s’imagine sur votre foi, que nous sommes des Barbares et que nous massacrons les œuvres dont nous assumons l’exécution.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0578.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Au surplus, nous estimons faire œuvre utile et remplir notre but en initiant le public genevois aux chefs-d’œuvre de la grande musique de toutes les écoles, et nous accepterons très allègrement cette lourde responsabilité d’avoir remplacé par un contre-basson quelque trombone-basse ou chargé quelque modeste alto d’une partie écrite pour viole d’amour.
  N’épiloguons point sur des pointes d’aiguilles et n’oublions pas que le chansonnier romand raille les critiques se croyant des aigles, parce qu’ils citent quelques règles :
            Y	en a connu’ <;a chez nous des tas Oh ! qu’il y en a, oli ! qu’il y en a ! !
  Ajoutons que notre directeur s’était rendu à Paris exprès pour entendre le Requiem exécuté chez Colonne, qui, par parenthèse, fait accompagner, sans se gêner, par les cordes, le célèbre Offertoire que nous avons, nous, chanté a capella et sans dévier d’un coma, et contentons-nous des bravos enthousiastes du public musicien.
  Rendons hommage aussi au zèle artistique, au soin minutieux qu’avait mis M. Louis Bonadeà styler les membres de XHarmonie Nautique qui nous ont prêté leur précieux concours.
  Grâce à ce travail préparatoire de M. Bonade, la tâche de M. Ketten a été grandement facilitée, et ce dernier a pu vaillamment conduire sous sa baguette directoriale, les 300 exécutants du Requiem.
  Félicitons en passant M. Duc, qui s’était chargé du solo de ténor, et remercions cordialement la bonne
douzaine de musiciens distingués qui nous offrait spontanément et gratuitement sa collaboration, et déchaînait spécialement dans les hauteurs de l’orchestre le sourd grondement des timbales.
On a remarqué l’augmentation de notre recrutement pour les registres masculins. Quelques-uns de nos anciens sociétaires, il est vrai, ralliant le drapeau, avaient bien voulu se joindre à nous pour ce concert spécial.
Nous avons compté cette année 208 sociétaires actifs ou passifs. Les voix des exécutants se répar-tissaient comme suit :
             92 sopranos 30 ténors 32 altos 46 basses
 Nos finances sont en état parfait et voici le résumé de notre bilan, tel qu’il ressort des écritures de notre excellent trésorier, M. Emile Gardy.
Recettes
Solde en caisse précédent . . .	Fr.	1780 70
Cotisations et entrées . . . .	»	1111 —
Bénéfice concert Requiem ...	»	950 —
Allocation du Conservatoire . .	»	200 —
Total. . Fr. 4041 70]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0579.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿— 6 —
Dépenses
Assemblée générale et soirée . . Fr. 382  
       Solde fête champêtre ....   » 190  
    Achat et location de musique          
pendant l’année......             »  545  
Frais de convocations, imprimés,          
 correspondance, gratifications,          
 appointement du directeur, etc.   » 818  
Solde en caisse......              » 2106 
                  Somme égale. . Fr. 4041 
  Dérogeant à notre constante tradition nous nous sommes vus obligés, faute de place, de quitter pour un soir les salles du Conservatoire, et nous avons convoqué cette assemblée générale dans la salle des Amis de l’instruction, ce qui nous a permis de convier quelques amis à se joindre à nous, et de préparer l’exécution des deux petits opéras que vous voyez figurer au programme.
  Cette innovation aura, du moins, nous l’espérons, votre assentiment. A cette occasion, nous remercions ici M. Brachard qui a bien voulu avec une complaisance extrême mettre son dévouement h notre service et assumer les ingrates fonctions de régisseur général en vue du programme qui va être exécuté devant vous.
  Enfin, est-il nécessaire d’ajouter que, soit le Comité du Conservatoire, soit son Directeur continuent h nous donner les preuves de leur constante bienveil-

lance et de leur intérêt et que toute notre reconnaissance leur est acquise.
Remercions enfin, pour terminer ce trop long compte rendu, notre cher directeur, M. Léopold Ketten, de son inaltérable patience, de son zèle dévoué, et reportons sur sa tète tous les lauriers que nous venons de cueillir, en attendant qu’il nous en fasse remporter d’autres l’année prochaine.
                    Au nom du Comité :
                          Le Président,
Jules COUGNARD]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0580.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿EXERCICE 1895-1896
COMITÉ
MM. Jules COUGNARD, président.
      Louis BRON, vice-président.
     Emmanuel KUHNE, secrétaire.
      Frédéric LE COULTRE, secrétaire-adjoint. Emile GARDY, trésorier.
      Philippe DUNANT, bibliothécaire.
    Charles BRACHARD. John RARIER.
     Ferdinand HELD.
     Ernest VIOLLIER.
    Auguste WERNER;
      Directeur musical : M. Léopold KETTEN.

INAUGURATION DU VICTORIA-HALL
Mercredi 28 Novembre 1894, à 8 heures du soir.
GRAND CONCERT
DONNÉ PAR
 L’HARMONIE NAUTIQUE DE GENÈVE
Sous la direction de M. LOUIS BONADE
  avec le gracieux concours de M. G.-M. WIDOR, Mme Louis BONADE, MM. van LAER. J. ROCH et BARBLAN,
  professeur au Conservatoire et organiste de St-Pierre, des sociétés chorales : Société de chant du Conservatoire, Société de chant sacré, la Cécilienne, la Lyre chorale, L'orchestre du Théâtre, renforcé de professeurs et d’amateurs distingués.
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
  1.	Ouverture de Prodana Neresta (La fiancée vendue). I'. Sme-
  tana. — Harmonie Nautique.
  2.	Toccata et Fugue en ré mineur. Seb. Bach. — M. Widor.
  3.	Symphonie funèbre et triomphale. H. Berlioz. - a) Oraison fu-
nèbre.— b) Apothéose. — Harmonie Nautique et chœur mixte.
  4.	Chœur des Bohémiens. Schumann.—Chœur mixte et Harmonie
  Nautique.
SECONDE PARTIE
  5.	Troisième symphonie pour l’inauguration du Victoria Hall,
  dirigée par l’auteur, M. Ch.-M. Widor. — 1" Introduction. Allegro. Andante. — 2” Scherzo. Final. — Orchestre et orgue (M. Barblan).
  6.	Noè, grand opéra de Halévy et G. Bizet. Transcription pour
  harmonie de B. van Perck. — a) Final du 1" tableau. M”“ Bonade, MM. van Laer et Roch. — b) Intermezzo. Hymne à Dieu. Soli par M*" Bonade, M“" Arlaud, Bailly, Pellevat, Romieux. — Harmonie Nautique et Chœur mixte.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0581.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿VICTORIA-HALL. — GENÈVE
  Samedi 16 Mars 1X03, à S heures
GRAND CONCERT
Première audition à Genève du
 REQUIEM
   DE
BERLIOZ
pour chœurs, ténor solo, grand orchestre et orchestres d’instruments Ile cuivre.
    Sous la direction de M. le professeur Léopold KETTEN Ténor solo : M. DUC --
1.	Requiem et Kyrie.	6 Lacrymosa.
t. Dies irai. — Tuba mirum. 7. Offertoire.
3.	Quid sum miser.	8. Hostias et preces.
4.	Rex tremendæ.	9. Sanctus deus sabaotli (M. Duc).
5.	Quærens me.	10. Agnus Dei.
«]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0582.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>