<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième et dernier concert d'abonnement 
            <date when='18950323'>23/03/1895</date>
          </title>
          <series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0543.tif'/>
        <date when='18950323'/>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Volkmann, Robert' type='person' role='cmp'>Volkmann, Robert</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Saint-Saëns, Camille' type='person' role='cmp'>Saint-Saëns, Camille</name>
        <name key='Reymond, Eugène' type='person' role='cmp'>Reymond, Eugène</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Lassen, Eduard' type='person' role='cmp'>Lassen, Eduard</name>
        <name key='Stange, Max' type='person' role='cmp'>Stange, Max</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿   r ^^feg^^Bga^wasBüafe: çgacaMP^ " -^ si'^~~~ -TSSWMWSéEi^r
S
THEATRE I)E LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS o’ABONNEMENT
l*Sr7UUfi/i 23 dfiâts JS95, " / uif /eûtes if ;',{■'.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
M SCHRŒDER-HANFSTÆNG’L
\-0- F’ K O G R A \t M Xv •&,
PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE ÉCOSSAISE................... Mcndelssobn.
     Introduction et allegro agitato. — Scherzo assai vivace. —
     Adagio cantabile. — Allegro giterriero et final maestoso.
2.	Air de REZTA d’OBERON...................lV.hr.
          M”' Schrœdek-Haxi'stxng’i..
SECONDE PARTIE
3.	SÉRÉNADE en ré mineur pour instruments à cordes et violoncelle principal (première audition) .... Volkmann.
          Violoncelle: M. Holzmann.
4.	ERLKONIG, avec l’accompagnement d’orchestre de Liszt................................. Schubert.
          Mme Schrœder-Hanfstf.ng’i..
5.	a) ROMANCE pour cor et orchestre............ Saint-Saens.
b) LE MATIN pour instruments à cordes et cor... Eug. Reymond.
          Cor solo: M. Hansotte.
6.	a) DER NUSSBAUM........................ Schumann.
 b)	ALLERSEELEN.......................... Lassai.
 c)	DIE BEKEHRTE......................... Stange.
          Mroe Schrœder-Hanfstæng’i-
7.	OUVERTURE pour UNE FÊTE ACADÉMIQUE Brahms.
                           ——-—-<36=^*»Ï^K>--—----
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano à queue Érerd aux soins de MM. BRON et BERGUER Le piano d'accompagiu-ment sera tenu par M. le Professeur Léopold Ketten. ÿ-fi $ONCKHT COMMENCERA À 8 HBURES PRÉCISES, les personnes qui arment e» retard sont instammtit priées de ne pas entrer pendant lViéeution d uo uiurceuu.
O ÿr @ ® -Jf 0 # 4* 0 4* €$ 4- #' 4* 0 ® <
Gcn.’ va:. — !*r. L.-F. Jaf.rys.
-o
<$>
 <2>
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0544.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
PROGRAMME OiTIClEJ.
 Madame SCHRŒDER-HANFSTÆNG’L
  Madame Schrœder-Hanfstteng’l, qui jouit d’une très grande réputation a fait ses études musicales avec Mn,e Pauline Viardot et Marchesi en vue de la carrière théâtrale.
Elle a été attachée à l’Opéra de Stuttgart où le titre de cantatrice de la cour lui a été décerné. M,T,e Schrœder-Hanfstæng’l a été appelée en représentations dans la plupart des i grandes villes et elle a récolté les plus brillants succès à Berlin, Vienne, Budapesth, j Munich, New-York, Paris, etc. Depuis plusieurs années Mme Schrceder-Hanfstæng’l est la première cantatrice de l’Opéra de Francfort et dernièrement elle a été nommée professeur de chant au Conservatoire de cette ville.
  Cette symphonie est une oeuvre de haute valeur, dont la forme impeccable et d’une distinction soutenue apparaît rehaussée par les colorations d’un orchestre à la fois sobre et varié. Malgré son titre et en dépit de l’emploi d’un thème écossais, il ne faudrait point y chercher d’intention descriptive et la symphonie écossaise demeure une des productions les plus achevées, au point de vue de la plastique harmonique, parmi les œuvres de musique pure qui se réclament de la grande tradition du XVIIIrae siècle. On j y peut d’ailleurs démêler le dualisme des influences subies par Mendelssohn : d’une part, le romantisme des idées poétisées par le souvenir de Weber et de Schubert, et d’autre part, la netteté parfois austère de la forme étudiée dans l'œuvre de Bach.
  Une introduction méRincoliijue et grave précède Yaflcgra principal dont lo dessin poé- ' tique et rêveur se déroule à travers les sinuosités d’un développement prestigieux traversé par les grondements d’une menaçante progression.
  Le thème initial ingénieusement ramené se combine avec un contre-sujet pénétrant ! chanté par les violoncelles; il provoque une stretlc énergique suivie d’un apaisement i soudain et conclue par une courte reprise du motif de l’introduction.
  Le scherzo au mouvement rapide, au rythme binaire, est construit sur une mélodie élégante exposée par la clarinette au milieu du léger frémissement des cordes; le thème se développe à travers mille détails exquis, qu’accusent les délicatesses d’un orchestre verveux et scintillant, pour se perdre dans des sonorités atténuées et discrètes.
  L’adagio est une sorte de thème varié dont la mélodie principale, rêveuse et caressante, chante sous des broderies harmoniques qui l’enveloppent dans leurs replis j ondoyants; un thème épisodique aux harmonies grandioses, au rythme tragique, évoque le souvenir d’une épopée rapidement ébauchée.
   Le final est construit sur un dessin martial, poursuivi à travers d’héroïques progressions : il amène l’intervention d’un chant national écossais, largement exposé par les violoncelles, les cors et les bassons, repris par les violons et attaqué enfin par les trompettes. Cette coda prend fin sur une éclatante et solennelle conclusion.
 SYMPHONIE ECOSSAIS H
   de Mcndelsolm.
 AIR DE REZIA D’« OBERON »
  de Cari Maria von Wcher.
                Océan, du Ungeheuer, Schlangen gleich Hâlst du umschlungen rings die ganze Welt.
Dem Auge bist ein Anblick von Grôssc du, Wenn friedlich in des Morgens Licht du schlâfst ;
S
s
DER NUSSBAUM
    de Julius Mosen.
Es grünet ein Nussbaum vor déni Haus,
Duftig luftig breitet er blàttrig die Bliitter aus.
Viel liebliche Blüthen stehen d’ran,
Linde Lüfte kommen, sie herzlich zu umpfah’n.
Es flüstern je zwei zu zwei pepaart,
Neigend, beugend zierlich zum Kusse die Hauptchen zart,
Sie flüstern von einem Màgdlein
Das dâclite die Nachte und Tage I.ing, wusste ach selbst nicht was Sie flüstern, sie flüstern; wer nwg verstehn so gar ieise Weis’ Flüstern vom Brâut’gam und nâchstem Jahr, vom nâchsten Jahr. Das Mâgdlein horchet, es rauscht ira Baum.
Schnend wàhnend sinkt es làchelnd in Sclilafs Traum.
  ALLERSEELEN
    de Hermamt von Ililm,
    Stell auf den Tisch die duftenden Reseden,
        Die letzten rothen Astern trag herbei Und Iass uns wieder von der Liebe reden Wie einst ira Mai, wie einst im Mai !
        Gicb mir die Hand, dass ich sie heimEch drücke, Und wenn man’s sieht, mir ist es eine.Iei,
        Gieb mir nur einen deiner süssen Blicke Wie einst im Mai, wie einst im Mai !
    Es blickt und funkelt heut’ auf jedetn Grabe,
        Ein Tag im Jahre ist den Toten frei ;
        Komm an raein Herz, dass ich dich wieder habe, Wie einst im Mai, wie einst im Mai !
  DIE BEKEHRTE
    de Gaeth;.
Bei dem Glanz der Abendrôthe ging ich still den Wald entlang, Damon sass und blies die Flôte, dass es von den Bergen klang : So la re !a la la la la.
Und er zog mich zu sich nieder, küsste mich so hold und sOss Und ich sagte, blase wieder und der gute Junge blies:
 Si. la re la la la.
Meine Ruh ist nun verloren, rneine Freude floh davon,
Und ich hôr’ vor meinen Ohren, immer nur den alten Ton :
So la rc la la la la la.
PROGRAMME OFFICIEL]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0545.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿nus CONCUKTS d’aBO.W'UMKKT
Docli wcnn in Wut du dich erhebst, o Meer,
Und schlingst die Knoten um dein Onfer hcr, Malmcnd dus machtige Schiff, als wiir s ein Rohr, Dann, Océan, steilst du ein Schreckbild vor.
Noch seh’ icli die Wellen toben,
Durch die Nacht ihr Schàumen schleudern,
An der Brandung wild gehoben,
Jede Lebenshofftuing stiieitern ! —
Doch still ! Seh’ ich nicht Licht dort schimmern, Ruhjnd auf der f'ernen Nacln,
Wie des Morgens blasses Minimum,
Wenn er aus dent Schlaf erwacht?
Heller schon empor es glühet In dent Sturm, dess’ Nebelzug Wje zerriss’ne Wimpel fliehet,
V> ie wilden Rosses Mâhnenflug !
Und nun die Sonn' erscheint! Die Wir.de lispeln lei Gestillter Zorn wogt nur im W’ellenkreis.
Wolkenlos strahlt jetzt die Sonne Auf die Purpurwellen nieder,
Wie em Heid nacli Schlachtenwonne Im Tiiumph sein Zelt sucht wieder.
Ach, vielleicht erblicket nimnier Wieder dièses Aug' ihr Licht!
Lebe wohl, du Glar.z, für immer,
Demi für mich erstehst du nicht !
Doch, was glànzt dort schon und wei*>,
Hcbt sich mit der Wellen 1 lehen ?
’s ist die Mi’iwe, schweift im Kreis,
Wo die Flut geraul't ein Leben.
Nein ! kein Vogel ist's, es naht !
Heil! I's ist ein Boot, ein Scl\itT!
Und ruliig segelt’s seinen Pt'ad,
Ungestort durch dits Riff.
O	Wonne! Mein Hüon! zum L fer lterbei!
Schnell diesen Schleier! O Gott, mach’ uns freil Sie seh’n mich! Schon Antwort! Sic rudeni heran! Hüon, mein Gatte! Die Retter, sie nah’n !
E R L K Ô NI Ci
dt Ga'the.
Wer reitet so spât durch Nacht und Wind ?
Es ist der Vater mit seinem Kind ;
Er lut den Knaben wohl in dem Arm,
Er fasst ihn sicher, cr hait ihn warm.
«Mein Sohii, was birgst du so lang dein Gesicht?» « Siehst Vater du den Erlenkônig nicht?»
« Den Erlenkônig mit Kron’ une) Schweif? »
« Mein Sohn, es ist ein Nebelstreif. »
«Du liebes Kind, komm, geli’ mit mi.!
Cîar schône Spiele spiel icii mit dir ;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0546.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIKL
                 Manch buntc Blumen sind an dem Strand,
                 Meine Mt'tter hat manch gülden Gewand.»
                  « Mein Vater, mcin Vater, und hôrest du nicht, Was Urlcnk^niç mir leise verspricht?»
                    « Sei ruliig, bleibe ruhig mein Kind ;
                  In dürren Blâttem sâusclt der Wind. »
                  « Willst feiner Knabe du mit mir geh’n?
                  Meinc Tôchter sollen dich warten schôn,
                  Meine Tôchter führen don nâchtlichen Keih’n,
                  Und wiegen und tan zen und singen dich ein. »
                  « Mein Vater, mcin Vater und siehst du nicht dort, Erlkônigs Tôchter am dustern Ort?» c-Mein Sohn, mein Sohn, ich seh’ es genau,
                  Es schcinen die alten Weiden so grau. »
                   «Ich liebe dich, mich reizt deine schône Gestalt ; Und bist du nicht willig, so brauch ich Gewalt. » Mein Vater, mein Vater, jet/t fasst er mich an! Erlkônig hat mir ein Lcid s gethan! »
                  Dem Vater grauset’s; cr reitet geschwind,
                 Er hàlt in den Armen das achzende Kind,
                  Erreicht den Hof mit Müh’ und Sot :
                 In seinen Armen das Kind — war todt.
 La donnée de cette ouverture humoristique et pittoresque est fournie par des chansons d’étudiants mises en œuvre et développées en une polyphonie savante et variée. Des modulations ingénieuses, des sonorités tour à tour piquantes et énergiques, amènent l'explosion du Gaudeamts entonné comme un chorai par toutes les forces de l’orchestre sous un vertigineux dessin des violons.
 Cette composition fut écrite par M. Brahms en 1882, pour remercier le sénat de l’université de Bresiau qui lui avait décerné le titre de docteur en philosophie «honoris causa». Johannès Brahms naquit a Hambourg le 7 mai 1833 ; il habite Vienne depuis 1861. Son nom ne commença a s’imposer au monde musical qu’assez tard, quoique Schumann eût deviné en lui un maître de l’avenir et lui eut consacré un article enthousiaste dans sa Neue Zeitschrift für Musik. M. Brahms a composé quatre symphonies, plusieurs oeuvres importantes pour chœur et orchestre (entre autres, le célèbre Requiem), beaucoup de musique de chambre, de la musique de piano, de très nombreuses mélodies, deux concertos pour piano, un concerto pour violon et un concerto pour violon et vio- i loncelle. Jamais il ne s’est essayé dans le genre dramatique.
Le célèbre Requiem de Brahms sera donné à Genève le mercredi, 27 mars courant, ; dans la salle de la Réformation par la Société de Chant sacré, sous la direction de M. Otto BarbJan.
      OUVERTURE POUR UNE FÊTE ACADEMIQUE
                                       Je Brahms.
               REQUIEM DE BRAHMS]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>