<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Dixième et dernier concert d'abonnement<date when="18850321">21/03/1885</date></title>
<series>Dixième et dernier concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0704.tif"/>
<date when="18850321"/>
<name key="Čajkovskij, Pëtr Il'ič" type="person" role="cmp">Pëtr Il'ič Čajkovskij</name>
<name key="Beethoven, Ludwig van" type="person" role="cmp">Ludwig van Beethoven</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Bononcini, Giovanni" type="person" role="cmp">Bononcini, Giovanni</name>
<name key="Durante, Francesco" type="person" role="cmp">Durante, Francesco</name>
<name key="Charpentier, Gustave" type="person" role="cmp">Charpentier, Gustave</name>
<name key="Leoncavallo, Ruggero" type="person" role="cmp">Leoncavallo, Ruggero</name>
<name key="Tofano" type="person" role="cmp">Tofano</name><title>Dixième et dernier concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Dixième et dernier concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE LE GENEVE
 COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT (Samedi 27 ty/tars 7SS6, a Âttié A* eûtes fzécioes.
DIXIÈME ET DERNIER
CONCERT D’ABONNEMENT
 au bénéfice de M. WiHy REHBERG
 avec le concours de
 M11' Clotiide CîANOLI , cantatrice.
  -^	PROGRAMME	---
 PREMIÈRE PARTIE
 1.	SYMPHONIE PATHÉTIQUE N° 6, op. 74 . Tschaïkowsky.
           (Redemandée).
 a)	Adagio. Allegro non troppo. —F) Allegro con grazio. — c) Allegro molto vivace. — d) Finale. Adagio lamentoso.
 2.	ADELAÏDE, ballade avec accompagnement
    d’orchestre........................ Beethoven.
           Mlle Gianoli.
 SECONDE PARTIE
                                              Wagner.
3.	PRÉLUDE DE TRISTAN ET YSEULT
4.	a) ARIA............................... Buononcini <1672-1704). b) DANZA, DANZA.................... Durante (icai-nss).
           M'1- Gianoli.
5.	a) A MULES. — b) SUR LES CIMES
 (extraits des Impressions d.’Italie')....... Charpentier.
6.	a) RAPSODIA PRIMAVERILE........... Leoncavallo. b) DESIDERIO......................... Tofano.
           M'ie Gianoli.
7.	OUVERTURE DE LÉONORE N° 3...... Beethoven.
 ORCHESTRE SOÜS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
 Piano SCHIEDMAYER, aux ©oins de NI NI. Bron & Berguer. Le piano d’accompagnement sera tenu par M. le prof. Léopold KETTEN.
 ^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’eie'ention d’un morceau.
 Genève. — Impb. L.-F. Jaiirys, Theili.e, 4.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0705.tif"/>
<page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
Mlle CLOTILDE GIANOLI
  Mlle Gianoli est née à Genève le 3 juin 1873 ; elle entra de bonne heure au Conservatoire de cette ville où elle suivit avec succès pendant plusieurs années les classes de piano, puis elle se voua au chant sous la direction de M. le professeur Léopold Ketten et de Mme Landi. Elle alla terminer ses études de chant au Conservatoire de Milan où elle obtint deux premiers prix et un diplôme ; peu après elle débutait à Crémone. L’année suivante nous trouvons Mlle Gianoli au théâtre de Genève où elle reste deux saisons; on sait quels succès elle obtint dans des rôles fort divers, Dalila de Samson et Dalila de Saint-Saëns, Léonor de la Favorite, Charlotte de Werther, Rosine du Barbier de Séville, etc.
  Après Genève Mlle Gianoli se rendit à Paris où l’éditeur Durand la fit engager à la Scala de Milan. Pendant son séjour à Paris elle travailla avec Saint-Saëns et Massenet les principales œuvres de ces maîtres qu’elle vient de chanter avec un vif succès à Milan. Les journaux de cette ville ont fait les plus grands éloges de Mlle Gianoli; ils louent sans réserve le charme de sa belle voix et ses admirables qualités de cantatrice.
SYMPHONIE PATHETIQUE
de Pierre Tschaïkowsky.
  Pierre Tschaïkowsky, décédé à S'-Pétersbourg, le 6 novembre 1893, ^ l’âge de 5 3 ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies dont la dernière, la « Symphonie pathétique », ne fut achevée que peu de temps avant sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, Edimbourg, Dresde, produisant partout une profonde impression.
  La symphonie pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d’expression et technique impeccable. Brahms mis à part, on ne trouve, dans la littérature musicale de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.
  Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
Le premier mouvement est précédé d’un adagio de 18 mesures qui contient en germe le thème principal de 1 allegro non troppo (si mineur, I
4	temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné . le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui opp°se- i peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en i"é majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise; on voudrait pouvoir en jouir
longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magnifique morceau.
Aucun nuage n’obscurcit Yallegro cm gracia qui suit. Ce mouvement élicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée à cina temos. emnlovée par 1 auteur d’un bout à l’autre de cet
peu usitée à cinq temps, employée par « allegro » avec une aisance magistrale.
  Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein « scherzo ». Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé par les hautbois, fragment mélodique qui passe d abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent 1 attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du « scherzando », qui de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets infatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagnement, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs efforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et 1 orchestre, au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie.
  Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso (si mineur. 3 temps) l’impression change ;.aqj>rès le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet « adagio » qui s exhale en soupirs presque imperceptibles.
~ (;c ^lniiento » funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu il composait, pour ainsi dire, son propre « Requiem ».
PRÉLUDE DE TRISTAN ET YSEULT
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies i des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux yioloncelles qui la développent. Le thème anxieux, chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par U11 douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoyent des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable.
V abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par
PROGRAMME OFFICIEL
DANZA, DANZA, de F. Durante (1684-1755).
 Danza, danza fanciulla gentile al mio cantare Gira leggiera, sottile al suono dell onda del mare.
 Senti, senti dell’ aura scherzosa un vago rumore,
 Che con languido suon parla al core e che invita a danzar senza posa Danza, danza fanciulla gentile al mio cantar.
A mon chant danse, danse aimable enfant, Tourne légère, fine, au son des vagues de la
[mer.
Ecoute, écoute une vague rumeur de la brise
                               [capricieuse, Dont le son languissant parle au cœur Et qui invite à danser sans trêve,
A mon chant danse, danse aimable enfant.
RAPSODIE DE PRINTEMPS, de R. Leoncavallo.
 Lea ! Del sarriso tuo gentil Gia tutto irradia a primavera E’1 mite zeffiro d’april Lambe il geranio e la brughiera.
 I vecchi rami al chiaro ciel l’aion mandar cari saluti Ed infra gli alberi il ruscel Cercan sentier non conosciuti.
 Le allodolette gia d’amor Ragionan fia cespugli ascose E
 Chî
 rjuasi rosse di pudor une siu .-j-imba SMS 1»
 Alje farfalle i vaghi fior Chiedon carezze anco fugaci E tu perché la chioma d’or Non porgi a miei cocenti baci.
 Dimmi che vuoi guardarmi Con le pupille immote, Dimmi che vuoi baciarmi, Dimmi che vuoi confondere Il tuo respir col mio E susurrarmi ch’io !'renier ti fo d’amor.
  1° ti trascinerei jJi volutté nei vortici,
  La non ti parlerei e con febbrili fremiti.
Le gioie dell’ inferno Stamberebbero éterno Ln marchio sul tuo cor!
              Léa ! de ton gracieux sourire Déjà tout s’illumine au printemps,
              Et le doux zéphyr d’avril Caresse le géranium et la bruyère.
             Les vieux rameaux au ciel clair Semblent adresser de doux saluts,
               Entre les arbres, le ruisseau Cherche des sentiers inconnus.
              Déjà les alouettes parlent d’amour,
              Cachées dans les buissot> ,
             Et, semblant rouge, de pudeur,
                J	m. : f»encW>.< * réurs tiges.
              Aux papillons les fleurs délicates Demandent de passagères caresses :
              Et toi, tu ne tends pas à mes baisers brû-Ta chevelure d’or ?	[lants
              DÉSIR, de Tofano.
                  Dis-moi que tu me veux regarder De tes yeux immobiles,
                    Dis-moi que tu veux me couvrir de baisers, Dis-moi que tu veux confondre Ton souffle avec le mien Et me dire tout bas, que je T: fais frissonner d’amour.
                              Je t’entraînerais Iirns des abîmes de volupté,
                             Je ne te parlerais Qu'avec des frissons de fièvre.
Les joies de l’enfer Marqueraient éternelle Leur empreinte sur ton cce
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0706.tif"/>
<page><![CDATA[﻿5	DES CONCERTS D ABONNEMENT
clochettes. Ce chant de violoncelle, c’est la cancane entonnée pleine voix par le mulatiere, et ces douces tierces de flûtes qui lui succèdent, c’est la chanson tendre que murmurent les belles filles aux yeux profonds, assises, ou mieux agenouillées, dans les grandes charrettes qui remontent vers le village.
   Sur les Cimes. — C’est midi, par les hautes solitudes, en ce « Désert de Sorrente », qui domine la ville, et d’où le regard embrasse les îles et la mer. Ici, le quatuor, avec ses longues tenues, nous peint en quelque sorte ce fond de tableau, cette étendue brûlée de soleil, cette atmosphère ardente; un cor figure la cloche éloignée d’un monastère. Les flûtes, les clarinettes, les harpes, disent les gazouillements des oiseaux, qui trillent éperdument, comme grisés de chaleur et de clarté. Ces altos et ces violoncelles qui chantent, qui enflent peu à peu leurs sons, c’est l’âme, l’enthousiasme du poète, la voix qui monte dans la solitude, ce pendant que grandit la sonnerie des églises et que les carillons envolés des cloches de Sorrente, de Massa, de Malfi même, éveillent ceux des collines, croisent leurs sons sur une étendue de plusieurs octaves, passent sur le désert des cimes, et vont se perdre au loin sur la mer bleue. Tout s’apaise, quelques sons de
cloches s égrènent encore, faibles et doux, aux lointaines immensités.....
Alfred Ernst. .
ADÉLAÏDE, ballade de Matthison.
                                k
Nel giardino solingo va’l tuo bcne	Dans le jardin solitaire passe ton trésor
dolcemente di rosea iuce sparso	Doucement baigné d’une rose lumière
che fra tremole frandi si diffande	Qui se perd dans le tremblant feuillage Adelaide ! Adelaide ! Adélaïde ! Adélaïde !
Nel cristallo del rio, su nell’ Alpi	Dans le cristal du ruisseau, sur les alpes,
nelP aurate del di cadente nubi	Dans les nues dorées du jour qui s’éteint,
nelle stelle risplende il tuo semblante	Dans les étoiles resplendit ton image Adelaide ! Adélaïde !
Nelle tenere frondi garran l’aure	Dans le tendre feuillage murmure la brise
e susurran del maggio la violette	Kt les violettes de mai susurrent,
Fonde fremono e canta l’usignuolo	Les ondes frissonnent et le rossignol chante,
Prodigioso ! rinasce sulla tomba	Oh prodige ! sur la tombe renaît
dalle ceneri del mio cuor un flore	Des cendres de mon cœur une fleur
ve su foglie porporee traluce	Vois! sur ses feuilles empourprées transpa-Adelaide ! Adelaide ! Adélaïde ! Adélaïde !	[raît
ARIA, de Buononcini di Modena (1672-1764).
Per la gloria d’adorarvi	Pour la gloire de vous adorer
Voglio amarvi o lucicare	Je vous veux aimer ou
  Amando penerè	De mon amour souffrir.
   Ma sempre v’amerd	Mais toujours je vous aimerai
  Si	nel mio penare. Même en souffrant.
PROGRAMME OFFICIEL
les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu’échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu de sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avec le lever du rideau.
  Wagner, pour permettre d’exécuter ce prestigieux prélude dans les concerts symphoniques, a composé une coda dont les éléments sont empruntés à la dernière scène du drame à la mort d’Yseult.
  Un thème nouveau, dont la passion se tempère de mélancolie et de résignation, s’exhale sur des arpèges de harpes, curieusement rhythmé dans des mesures à cinq temps, pour expirer parmi des tenues majestueuses et calmes.	H. M.
OUVERTURE DE LÉONORE (N° 3).
  On sait que Beethoven composa successivement quatre ouvertures pour son opéra Fidelio, primitivement intitulé Léonore. Les deux premières (nos 2 et 3) datent de 1805 et 1806, mais dépassent tellement, et à tous les points cfe vue, la moyenne des ouvertures d’opéras, que Beethoven se vit obligé en 1807, pour l’exécution qui devait avoir lieu à Prague, d’en composer une troisième (n° i). Celle-ci fut publiée plus tard, comme op. 138 ; de beaucoup plus accessible au grand public, elle est aussi sen-.siblcuu:.t ùrù-ii.ure aux d- i , . ières. Le .mùuc c aa\..;i; sept ans plus tard, il se remettait à l\«uvie et créait l’ouverture appelée dès lors ouverture de Fidelio. Cette dernière (n° 4) est en mi majeur, les trois autres en ut majeur.
  Voici comment Wagner caractérise tout spécialement le n° 3 : « Cette oeuvre n’est plus une ouverture, mais bien le puissant drame lui-même. »
  Une introduction pleine de désolation et d’angoisse précède l’allegro, interrompue un instant seulement par le chant mélancolique qui semble résonner des profondeurs du cachot de Florestan. Le thème principal de Yallegro est ensuite longuement développé, surtout au moyen de sa troisième et de sa septième mesures qui servent à amener la tonalité de mi majeur. Les violons chantent une mélodie calme et sereine (2d thème) mais l’agitation, l’inquiétude reparaissent aussitôt et durent jusqu’au moment où, par deux fois, la trompette annonce la délivrance. Beethoven alors, subissant les lois musicales ae son époque, reprend, dans un développement symétrique, toute la matière de cette première partie. C’est ensuite seulement que les violons donnent le signal de la joie générale, suivis bientôt par l’orchestre entier qui entonne triomphalement le thème principal.	G. H.
IMPRESSIONS D’ITALIE
  A Mui.es. — Vers le soir, sur le chemin qui serpente dans les montagnes sabines, les mules trottinent d’un pas égal, au rythme clair de leurs]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
