<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='189509--'>--/09/1895</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Inconnu</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0595.tif'/>
        <date when='18950900'/>
        <name key='Anonymus' type='person' role='cmp'>Anonymus</name>
        <title/>
        <placeName key='s.l.'/>
        <page><![CDATA[﻿    M
     Le premier concert d’abonnement de la saison 1895-96 aura lieu, comme précédemment, au théâtre, le samedi 9 novembre prochain, avec le concours de M"e Janiszewska, pianiste, professeur au Conservatoire.
     11 y a une année, le Comité informait les abonnés qu’il donnerait à Victoria-Hall deux concerts supplémentaires pour leur permettre de se faire une opinion sur le transfert éventuel des concerts d’abonnement dans cette nouvelle salle.
     Malgré le succès de ces deux concerts, le Comité a été sollicité par la plupart des abonnés de ne pas donner suite à l’idée d’un changement de local.
     On a beaucoup admiré la magnificence de Victoria-Hall, mais les très vastes proportions de cette salle le rendent plus favorable pour des concerts extraordinaires que pour nos concerts d’abonnement qui paraissent devoir conserver un caractère plus intime.
     Le Comité a l’habitude dans cette circulaire de donner un résumé de ses projets artistiques.
     Il	a eu la bonne fortune de s’assurer du concours d’artistes de premier rang : M. le professeur Joachim; M. Léopold Auer, de St-Pétersbourg, violoniste de l’empereur de Russie; les pianistes Grüneeld, de Vienne; E. Sauer, de Dresde, et A. de Greee, de Bruxelles, qui pour la première fois dans nos concerts fera entendre des pièces anciennes sur le clavecin ; le violoncelliste Becker, le Trio vocal Hollandais composé de trois cantatrices renommées, Mmes Anna Corver, Marie Snyders et Jeannette de Jong; d’autres artistes compléteront cette liste.
    Comme programme d’orchestre, nous pouvons citer : Beethoven, symphonies n° 4 et 8; Haydn, symphonie en sol, dite la surprise; Schumann, symphonie en ré mineur;]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0596.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Schubert, symphonie’ inachevée; Volkmânn, i1ü symphonie; Raff, symphonie La Forêt; Brahms, ik symphonie. On nous a redemandé la symphonie de César Frank, la 4e symphonie de Dvorak et le poème symphonique de Richard Strauss : Tod und Ferklârung, qui ont eu beaucoup de succès l’hiver dernier. L’orchestre, augmenté dans les mêmes proportions, reste sous la direction de M. le professeur Willy Rehberg, qui y donnera tous ses soins. Le succès obtenu par les quatre séances de musique de chambre avec le concours du quatuor Louis Rey engage le Comité à les continuer cette année, au prix de 5 francs pour les abonnés des concerts; elles seront annoncées ultérieurement. Et, comme toujours, le Comité termine par le même appel — les concerts ne font pas leurs frais et ce n’est que grâce aux souscriptions volontaires qu’on arrive à nouer péniblement les deux bouts. Le Comité est donc persuadé que les généreux amis de la musique qui le soutiennent depuis bien des années continueront à lui venir en aide.
     Les souscriptions seront reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22, de 9 heures à midi et de 1 heure 1/2 à 4 heures.
                                        Le Comité :
MM. D1' Barde, président.	js MM.	F. Held.
                Ch. Galland, vice-président.	L. Rambal.
                F. Le Coultre, secrétaire.	Dr A. Wartmann.
           E. Des Gouttes.	A. Wfrner.
                   C. Gœtz.
      Les souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent- les retenir du Lundi 16 au Samedi 21 Septembre inclusivement, auprès de M. Olivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
      Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme minima de dix francs pourront s’abonner d’avance du Lundi 23 au Samedi 28 Septembre inclusivement, à raison de deux abonnements, pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
      L’abonnement sera ouvert au public à partir du Lundi 30 Septembre au bureau de location au Théâtre, auprès de M. Olivary.
      11 est ouvert un abonnement aux répétitions générales à raison de 15 francs pour les abonnés et de 20 francs, pour les non-abonnés. En outre, des cartes de 2 fr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
      Les abonnés continueront à recevoir le programme officiel.
Les personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de
donner leur adresse exacte.
DATE DES CONCERTS*
Samedi 9 Novembre 1895.......... icr Concert.
Samedi 23	Novembre 1895......... 2me »
Samedi 7	Décembre 1895......... 3me »
Samedi 21	Décembre 1895......... 4me »
Samedi 11	Janvier 1896............ 5mc »
 Y
Samedi 25 Janvier 1896........... 6me Concert.
Samedi 8 Février 1896........... 7me »
Samedi 22 Février 1896........... 8me »
Samedi 7 Mars 1896............. 9me »
Samedi 21 Mars 1896.............iom' »
En cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
CHEF D’ORCHESTRE : M. WILLY REHBERG SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Louis REY, premier violon solo. VANCINI, 2me icr violon solo. REMONDINI, alto solo. HOLZMANN, violoncelle solo. WIEGAND, première contrebasse. DEPREZ, hautbois solo.
MM. J. CËBE, clarinette solo. J. MOOG. flûte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. HANSOTTE, cor solo. ROBA, trombone.
PRIX. DES PLACES
                                    % Sr- 1 S  PAR CONCERT*                                             1    es «   PAR CONCERT *     
                                    1 -s  = -2                                                          S= O 1J                       
                                    = _   es   a        en                                              J sL J S.   à        I en     
                                    i. “■ 1 S. l’entrée location                                                    l'entrée location 
         Rez-de-chaussée.           Fr.   Fr.  Fr.      Fr.                 Seconde galerie.            Fr.  Fr.    Fr.      Fr.      
Baignoire d’avant-scène.....        350   50   40 ---   48 ---   Avant-scène............                150  30 --- 2 ---    3 50     
Baignoire de pourtour (4 places)    200   50   20 ---   24 ---   Loges de face...........                    20 --- 2 ---    2 50     
Fauteuils d’orchestre et parquet          30   3 ---    3 50     Fauteuils de balcon........                 20 ---          2 50     
                                          20   2        9 ”»( )                                                                       
 Strapontins et places debout . .              2 ---             (munis d’une carie).......                  15 ---                   
                             Loges de côté...........                    12 50  1 25     1 50     
         Première galerie.                                       Pour les élèves du Conservatoire.      ---  10 --- 2 ---    
                                                                 Strapontins............ .                          1 50     
Loge centrale à salon (11 places),  600   60   66 ---   77 ---             Troisième galerie.           70   15 -   1 60     
(une place 7 fr.,en location 8 fr.) H(X)  00   35 ---   40 ---                                               12 50  1 35     
Loges de face à salon (5 pl.). . .  250   50   30 ---                                                               85       
240   40   24 ---   30 ---   Stalles numérotées (tout le cordon). . 
160   40   16 ---   20 ---   Galerie...............                 
      40   4 ---    5 ---                                           
           4 -                                                      
 * Sons réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
                                                                                                                                             Genève, imp. L. Jarry», Treille, «.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0597.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿HHHRMMi

mmmmÆÊÊË-]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>