<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18950316'>16/03/1895</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0538.tif'/>
        <date when='18950316'/>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿x/
Prix du programme : 25 centimes.
MW
*5®
V	I C T O R I A - M A Iv L — a K M È V K
  Samedi 16 Mars iiïyj, à huit heures
GRAND CONCERT
  donné par la
^ÉÉMcutc bc (fjMfiant bu
, s
mæonsi’rvatottrc
                           (Directeur : M. Léopold KETTEN)
         —- :
         Première audition à Genève du
REQUIEM
                                DK
    BERLIOZ
pour chœurs, ténor
so«), grand orchestre et I'cnor solo : M.
orchestres d’instruments de cuivre. Duc.
1.	REQUIEM et KYRIE.
2.	DIES HUE — TUBA MIRUM.
3.	QUID SUM MISER.
4.	REX TRF.MENDÆ.
i.	QJJÆREXS ME.
6.	LACRYMOSA.
7.	OFFERTOIRE.
8.	HOSTIA S ET PRECES.
9.	SAXCTUS ljjEUS SABAOTH (M. Duc). 10. AGXUS DEIr
ORCHESTRE DES CONCERTS D’ABONNEMENT
avec le bienveillant concours des artistes supplémentaires.
INSTRUMENTS DE CUIVRE PAR DES MEMBRES DE L’HARMONIE NAUTIQUE
300 EXÉCUTANTS
PRIX DES PLACES NUMEROTEES (exclusivement chez MM. Brou et Berguer, Corraterie, 15, de 9 h.
          à midi et de 3 à 6 heures) : Balcons de lace galerie, 6 fr. — I.oges, 5 fr. — Parquets, 4 fr. XOX XUMEROTEES (dans tous les magasins de musique) : iru galerie, 3 fr. Rez-de-chaussée, 2 fr. _ 2niu galerie, 1 fr.	) *
'Les». fORTKS swvrikont à kki-t heures et «juart.
                                                                  -	/111 n. L.-F. J.n
<k
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0539.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REQUIEM DE BERLIOZ
Requiem æternam doua eis, Domine, et lux perpétua luceat eis.
Te dccet hymnus, Deus, in Sion, et tibi reddetur votum in Jerusalem. Exaudi orationem meam. Ad te omnis earo veniet.
Requiem æternam dona eis, Domine, et lux perpétua luceat eis.
 Kyrie eleison, Christe eleison, Kyrie eison, Christe eleison, Kyrie eleison.
       Dies iræ, dies ilia Solvet sœclum in favillà.
      Teste David cum Sibÿllâ,
      Quantus tremor est futurus.
      Quando Judex est venturus, Cuncta stricte discussurus !
     Tuba mirum spargers sonum Per sepulchra regionum Coget omnes ante thronum.
      Mors stupebit et natura,
 —. Cum resurget cr^atura,
         J u d i ca n t i respo n s u ra.
      Liber scriptus proferetur,
      In quo totum continetur Unde mundus judicetur.
      Judex ergo cum sedebit,
      Quidquid latet apparebit,
      Nil inultum remanebit.
  Donnez-leur, Seigneur, le repos éternel, et que la lumière éternelle resplendisse pour eux !
  Un hymne doit vous être chanté à Sion, ô Dieu, et votre nom sera exalté à Jérusalem. Exaucez ma prière ! Toute chair périssable doit aller à vous.
  Donnez-leur, Seigneur, le repos éternel, et que la lumière éternelle resplendisse pour eux.
  Seigneur, ayez pitié! Christ, ayez pitié ! Seigneur, ayez pitié !
  Jour de colfcre, jour terrible, où l’univers sera réduk en cendres, selon les oracles de Davty et lus prédictions de la Sibylle !
  Quelle sera la frayeur des hommes, lorsque le Souverain Juge viendra scruter toutes leurs actions !
  Le son éclatant de la trompette réveillera les morts au fond du sépulcre, et les poussera tous devant le trône du Seigneur.
  La nature et la mort seront dans l’effroi, quand l’homme ressuscitera pour répondre à son Juge.
  On présentera un livre où est écrit tout ce qui doit être l’objet du jugement du du monde.
  Quand le Juge sera assis sur son tribunal, tout ce qui était caché sera découvert ; aucun crime ne demeurera impuni.
      Quid sum miser tune dicturus, Quem patronum rogaturus,
      Cum vix justus sit securus?
      Rex tremendæ majestatis,
      Qui salvandos salvas gratis,
      Salva me, fons pietatis.
      Recordare, Jesu pie,
      Quod sum causa tuæ viæ ;
      Ne me perdas illâ die.
      Oro supplex et aedinis,
      Cor contritum quasi cinis :
      Gere curam mei finis.
      Confutatis maledictis Flammis acribus addictis,
      \’oca me de profundo lacu !
 Libéra me de ore leonis, ne cadam in obscurum, ne absorbeat me Tartarus.
      Quærens me, sedisti ljassus, Redemisti crucemÀKlssus :
      Tontus Ubor non#<ît ca*nis ! *
      Juste Judex ultionis,
      Donum fac remissionis Ante diem rationis.
      Ingemisco tanquam reus : Supplicanti parce, Deus.
     Preces meæ non sunt dignæ,
      Sed tu, bonus, fac bénigne Ne perenni cremer igne.
      Qui Mariam absolvisti,
      Et latronem exaudisti,
      Mihi quoque spem dedisti,
      Inter oves locum præsta,
      Et ab liædis me séquestra, Statuens in parte dextrâ.
  Que dirai-je alors, malheureux que je suis? quel protecteur invoquerai-je, quand â peine le juste sera rassuré?
  O Roi, dont la majesté est si redoutable, qui sauvez vos élus par une miséricorde toute gratuite, sauvez-moi, source de bonté !
  Souvenez-vous, ô Jésus plein de douceur que vous êtes descendu du ciel pour moi ; ne me perdez pas en ce jour redoutable.
  Humble et prosterné devant vous, le cœur brisé et comme réduit en cendres, je remets, Seigneur, le soin de mon âme entre vos mains.
  Alors que les damnés supporteront la honte de leurs méfaits et la douleur terrible des flammes de l’enfer, retirez-moi, à Dieu, du lac profond ! Délivrez-moi de la gueule du lion, et empêchez que je tombe dans les ténèbres !
  Vous vous êtes épuisé de lassitude en me cherchant : vous m’avez racheté par , les supplice^ de la croix : que tant de souffrance ne reste pas inutile !
  O	Juge qui punissez avec justice, accordez-moi le pardon de mes fautes avant le jour de votre jugement.
  Coupable, je gémis : que mes prières obtiennent grâce auprès de vous, Seigneur !
  Je sais que mes prières sont indignes d’être exaucées; mais j’ai la confiance que votre miséricorde me préservera du feu éternel.
  Vous avez absous Marie-Magdeleine ; vous avez écouté le bon larron ; vous m’avez aussi permis d’espérer.
  Dans votre troupeau, séparez-moi des boucs maudits et placez-moi à votre droite avec les brebis.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0540.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       Lacrvmosa dits ilia,
       Quâ resurget ex favillâ Judicandus homo reus !
      Pie Jesu Domine,
       Doria eis requiem.
  Domine Jesu Christe, Rex gloriæ, libéra animas omnium fidelium defunc-torum de pœnis inferni et de profundo lacu ! lit sanctus Michæl signifer repraj-sentet eas in lucem sanctam, quam olim Abrahæ et semini ejus promisisti, Domine Jesu Christe! Amen.
   Hostias et preces tibi laudis offerimus. Suscipe pro animabtis illis, quarum hodie memoriam ta ci 111 us !
   Sanctus, sanctus, sanctus Deus Sabaoth ! Pleni sunt cœli et terra gloriâ tuâ. Ho-
sanna in exce>s\N?
   Agnus Dei, qui tollis peccata mundi, dona eis requiem sempiternam, et lux perpétua luceat eis, cum sanctis tuis in æternum, Domine, quia nius es. Amen.
   Jour de larmes, où l’homme coupable renaîtra de sa cendre pour être jugé !
   Doux Jésus, ô Seigneur, donnez-leur le repos éternel !
   Seigneur Jésus-Christ, Roi de gloire, délivrez les âmes de tous les fidèles défunts des supplices de l’enfer et du lac profond ! Ht que saint Michel, le porte-étendard du ■ Ciel, les introduise dans la lumière divine que vous avez promise autrefois à Abraham et à sa race, ô Seigneur Jésus-Christ ! Ainsi soit-il.
   Nous vous offrons un tribut de louanges et de prières. Recevez-le pour les âmes que nous recommandons aujourd’hui à votre miséricorde !
    Saint, saint, saint est le Dieu des peuples! Les cieux et la. terre sont remplis de sa
l	> lui au plus , liant des
 cieux !
   Agneau de Dieu qui effacez les péchés du monde, donnez-leur le repos éternel, et que la lumière éternelle resplendisse pour eux, au milieu de vos saints, car vous êtes miséricordieux. Ainsi soit-il.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>