<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Troisième concert d'abonnement
            <date when='18941208'>08/12/1894</date>
          </title>
          <series>Troisième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0481.tif'/>
        <date when='18941208'/>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič' type='person' role='cmp'>Rubinštejn, Anton Grigor&apos;evič</name>
        <name key='Humperdinck, Engelbert' type='person' role='cmp'>Humperdinck, Engelbert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Charpentier, Gustave' type='person' role='cmp'>Charpentier, Gustave</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Troisième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿CONCERT D'ABONNEMENT
*
*
❖	avec le concours de
 PREMIERE PARTIE
*	M 'e BLOOMFIELD-ZEISLER, pianiste.
❖	_______
*	-•§) PROGRAMME e§«-
❖
❖
*	i. SYMPHONIE en mi bémol (op. 58).......... IV.-A. Mozart.
            a') Adagio et allegro. — M Ardantr, — r) Memieîto
                  (allegretto). — 1/) Finale (allegro).”
ij, 2. CONCERTO en ré mineur pour piano et orchestre A. Rubinstein.
^	Mme Bloomfield-Zeisler.
4.	SECONDE PARTIE
*	3. PRÉLUDE de « Hansel et Gretel » (ire audition) E. Hutnperdinck.
*	4. ANDANTE SPIANATO et POLONAISE en
*	mi bémol (op. 22)...................... Chopin.
*	M>»c Bloomfield-Zeisler.
I 5. IMPRESSIONS D’ITALIE (extraits).......... G. Charpentier.
*	a) A mules. — F) Sur les cimes (redemandés).
   6.	a) PASTORALE — b) CAPRICCIO.......... Scarlalti.
    c)	MARCHE MILITAIRE................... Schubert- Tausig.
                 Mme Bloomfield-Zeisler.
    7.	OUVERTURE du « Corsaire » (irt audition)... H. Berliox_.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano à queue de la maifon Bechstein, représentée par MM. ilng frères à Zurich, ani soins de SB. Bron 4 Berguer, à Centre. ■flONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES.
Les personnes qui arrivent en retard son! instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’un morceau.
THEATRE DE EA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBOXNEMENT
t§a>nec/i S i\2)éct >n£ie ISOk, a /tut/ /tentes fttictaes.
TROISIÈME
Genève. — Imp. L..-F. Jarrvs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0482.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿u
PROGRAMME OI
Mme BLOOMFIELD-ZEISLER
  Fannie Bloomfield, de Chicago, débuta en Allemagne l’hiver dernier; deux concerts avec orchestre, à Berlin, suffirent pour lui procurer la réputation d’une des meilleures pianistes de notre temps. Ses succès Vienne, Dresde et Leipzig furent à la hauteur de ses triomphes berlinois et la décidèrent à foire en Europe une nouvelle tournée de concerts. Les critiques prodiguent à cette virtuose les plus grands éloges : les uns comparent sa technique à celle du fameux pianiste Rosenthal ; d autres trouvent que son jeu réunit les qualités si contrastantes d’une Carreno et d’une Clotilde Kleeberg. En revanche, il sont très sobres de renseignements biographiques, se contentant de dire que Mm' Bloomfield, d origine hongroise, a été élevée à Chicago et qu’elle a reçu, à Vienne, des conseils du célèbre professeur Leschetizky.
SYMPHONIE EN Ml BÉMOL
de Mozart.
  La symphonie en mi bémol date de 1788 et forme, avec les symphonies en ut majeur et sol mineur écrites la même année, la partie la plus importante de l’œuvre orchestrale de Mozart. L’autetir de Don Juan avait subi l’influence d’Haydn, mais les trois grandes symphonies de Mozart fournirent à Haydn lui-même des modèles définitifs et complets, et contribuèrent à la transformation de son génie et à la composition des douze grandes symphonies écrites à Londres de 1791 à 1793 par l’auteur de la Création.
  La symphonie en mi bémol de Mozart est écrite, outre le quatuor des instruments à cordes, pour une flûte, deux clarinettes, deux bassons, deux cors, deux trompettes et timbales. Les violoncelles et les contrebasses y exécutent parfois des parties distinctes, bien que les premiers n’acquièrent pas encore l’importance mélodique qu’ils auront dans quelques symphonies postérieures d’Haydn et dans les symphonies de Beethoven.
  Quant aux clarinettes, les orchestres symphoniques en étaient encore rarement pourvus à l’époque où fut composée et exécutée cette symphonie. En outre, par l’effet d’une habitude fréquente, même au théâtre, les clarinettes et les hautbois n’étaient pas employés simultanément.
  La symphonie en mi bémol débute par une majestueuse introduction que traversent des gammes mouvementées sur un rhythme persistant accusé par de pénétrantes harmonies; le développement resté suspendu sur l’accord de dominante amène l’exposition du thème de Y allegro, partagé entre les violons et de courtes répliques des cors, des bassons et des clarinettes, et brusquement repris par toutes les forces de l’orchestre. Tout cet allegro rempli d’éclat et d’animation oppose à la phrase initiale un char-
DES CONCERTS l ! ABONNEMENT	}
H
     mant motif épisodique et relie entre eux les deux thèmes principaux par un dessin conducteur vervcux et piquant.
       Validante, d’où sont proscrites les trompettes et les timbales, se développe sur un thème gracieux exposé et ramené par les cordes seules; il poursuit sa marche sous les tenues des instruments vent et se morcèle en fragments qu’échangent les basses et les altos, dialoguant avec les clarinettes et les bassons sous une pédale des violons et des cors. Le thème, chanté par les basses sous un contre-sujet des violons et sous des accords répétés des bois, amène l’exposition d’un second motif élégant et mélodique que les bassons et les clarinettes se repassent en ingénieuses imitations et qui provoque le retour du thème initial dans le ton primitif. Le second développement se varie d’ingénieux détails, tels que de poétiques gammes en tierces des instruments à vent.
       Le vienne! est construit sur un spirituel motif rhythmique contrastant avec la phrase toute mélodique du trio, chantée par la première clarinette, tandis que la seconde l’accompagne d’une harmonie brisée dans le bas de son registre. C’est Mozart qui, le premier, fit connaître l’emploi caractéristique de ce registre.
       Le final est la mise en œuvre d’un thème alerte présenté en manière de rondo, au milieu de développements harmoniques de la plus grande beauté.	M.
 PRÉLUDE DE « HÀNSEL ET GRETEL »
   de M. Humperdinck.
      Aucun opéra allemand, de ces dernières années, n’a eu le succès qu’obtient actuellement le conte de Hànsel et Gretel. Le livret naïf et poétique d’Adelheid Wette est d’autant plus goûté en Allemagne qu'il fait diversion aux pièces réalistes de la jeune école italienne, comme Cavalleria rusticana et les Pagliaeci. Quant à la musique de M. Humperdinck, elle est exquise, d’un bout à l’autre, et l'a mis d’emblée au rang des compositeurs modernes les plus distingués.
       Le prélude, qui contient plusieurs motifs principaux de la partition, j commence par Y Abendsegen du deuxième tableau : Hansel et Gretel implorent la bénédiction divine ; des anges descendent des deux pour les protéger. Le mouvement plus vif qui suit dépeint l’arrivée de la sorcière, les dangers auxquels sont exposés les deux enfarts égarés dans la forêt et leur bonheur d’ètre délivrés qu’ils célèbrent par des danses.
       Engelbert Humperdinck est né le i" septembre 1854, à Siegburg-sur-le-Rhin. Après avoir fait ses études musicales à Cologne, il séjourna en Italie, de 1879 à 1881, puis à Barcelone, en qualité de professeur de musique. Depuis 1890, il est attaché au Conservatoire de Francfort. Grand ami de la famille Wagner, c’est lui que fut confiée l’éducation musicale du jeune Siegfried.
%	S]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0483.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿IMPRESSIONS D’ITALIE (extraits)
de G. Charpentier.
   A Mules. — I.es mules trottent, tintinabulantes, à travers la campagne féconde, joyeuse et dorée comme un rêve de jeunesse ; elles trottent, secouant leurs multiples sonnettes, et la cadence multiple du trot est marquée par les timbales, les alti, les celli, puis les preruiers violons, tandis que les flûtes et clarinettes et un jeu de grelots les accompagnent d’un frémissement sonore et que le hautbois, doublé du saxophone, gaî-ment fredonne. — La canzone mâle du muletier se détache, claire — chantée par le violoncelle sur les alertes sonneries, coupée court par la mélodie naïve que disent en tierces les flûtes virginales et que scandent d’exquises notes harmoniques de la harpe. C’est la chanson des belles filles sentimentales, que berce le trot rapide des mules. — Le mulatticre reprend plus tristement son refrain ; le son des grelots se perd dans le lointain..... quelques bribes de la chanson en tierces, encore..... puis, plus rien..... le grand silence. Les
 mules ont passé.
   Sur les Cimes. — Nous sommes plus haut que Sorrente, la patrie du Tasse, la ville haut perchée sur le roc. Au premier plan, les massifs d’oliviers argentés, les noirs fourrés d’orangers et de limoniers, et, perdues en tout cela, ou suspendues on ne sait comment aux roches grisâtres, les blanches bourgades aux toits plats et les huttes multicolores disséminées sur les collines. Puis, plus loin, la mer, radieusement bleue, et les îles verdoyantes flottant sur les eaux comme des navires à l’ancre, et sur elles, des milliers d’oiseaux, tournoyant en nuages. Un chant de grillons s’élève, très doux, dit par les
 flûtes et clarinettes, sur de longues tenues du quatuor..... l’air n’a pas d’autre chanson.
 Le poète, personnifié par les violoncelles et les alti, chante aussi, si léger devant ces merveilles aériennes, que son corps semble flotter sur les rayons. La transparence de l’air, l’éclat du jour, la sérénité du ciel, le parfum du sol, l’enivrent : il chante, et son hymne monte dans la solitude, soutenu par l’accompagnement monotone des grillons. Le» cots font tinter au loin un son de cloches auquel vont répondre bientôt les sonneries des villages voisins, carillonnées par les trompettes sur de larges accords des harpes. Les carillons s’entrecroisent et les échos répercutent à l’infini leurs vibrations frémissantes au milieu desquelles monte, plus éperdue encore, la chanson du poète. C’est une page très belle d’élévation, d’enthousiasme, de jeunesse, de saine et forte poésie — et l’orchestration en est merveilleuse, d’une variété infinie de nuances, d’une sonorité intense. Puis, comme à la fin du tableau précédent, cette sonorité décroît peu à peu, l’enthousiasme se fond en une délicieuse impression de paix, et le morceau se termine par un dernier tintement de harpe sur des sons bouchés du cor, trouvaille orchestrale du plus piquant effet.
E. J.-D.
OUVERTURE DU « CORSAIRE »
de Hector Berlio
  L'Ouverture du Corsaire date de l’année 1831, époque à laquelle Berlioz passait à la villa Médicis les deux années d’Italie obligatoires après le grand prix de Rome.
  Plus tard, Berlioz remania son oeuvre qui fut exécutée à Paris, au concert de la Société de Sainte-Cécile, le i'r avril 1855; il la publia en la dédiant à son ami Davison.
  Cette ouverture fort peu connue chez nous est cependant au répertoire de la plupart des sociétés de concerts d’Allemagne ; elle porte bien l’empreinte du talent de Berlioz, un sentiment intense joint à une verve incomparable.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>