<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18950119'>19/01/1895</date>
             [sans titre] 
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0501.tif'/>
        <date when='18950119'/>
        <name key='Volkmann, Robert' type='person' role='cmp'>Volkmann, Robert</name>
        <name key='Méhul, Etienne-Nicolas' type='person' role='cmp'>Méhul, Etienne-Nicolas</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <name key='Sarasate, Pablo de' type='person' role='cmp'>Sarasate, Pablo de</name>
        <name key='Ketten, Léopold' type='person' role='cmp'>Ketten, Léopold</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <page><![CDATA[﻿YICTORIA-HAI.L — GENÈVE
COMITÉ DES CONC>>TS d’ABONNEMENT Jbatnedi 79 nnviei Z&9S, à £t*té £euies fttéctaes.
GRAND CONCERT
EN DEHORS DE L’ABONNEMENT
âïï Bâairas sis artistes b* mcusTis bïï muni
avec le conc Jurs de
M. SARASA^E, violoniste, et de Mme Léopold Ketten, cantatrice.
Fafirt. ■
programme -e^-—
  PREMIÈRE FART1E
 ï. SYMPHONIE N° 2 en si bcmol £.rc audition) , . ,
 (	tij A.'tgTO 'iv-.ce. — b) Allegretto. — c) Andantino. —
a) Allegro vivace.
2.	Air d’ARIODANT............................
Mme Ketten.
 3.	CONCERTO pour violon et orchestre............
M. Sarasate.
                              SECONDE PARTIE
    Andante et variations du QUATUOR AUTRICHIEN pour toutes les cordes........................
 5.	Fantaisie sur CARMEN pour violon, avec accompagne-
     ment d’orchestre M. Sarasate.
 6.	a) LA CAPTIVE, mélodie inédite b) J’AI PARDONNÉ
Mme Ketten.
 7.	DANSES ESPAGNOLES
M. Sarasate.
 8.	JUBEL-OUVERTURE..
 Méhul.
 Mendelssohn.
 Haydn.
 Sarasate.
 L. Ketten. Schumann.
 Sarasate.
 JVeber.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano à queue EHARD aux soin® de MM. Bron et Berguer.
  Le piano d'accompagnenwit sera tenu par M. le Professeur Léopold Ketten.
 ’I^E ^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES.
   Lei peraonnet qui arrivent m retard sont instamment prié» de le pu entrer pwdat l’eiéeotion d’an niveau.
^ fH <
Genève. — Imp. L.-F. Jarrys.
4>
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0502.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMMA OFFICIEL
M. SARASATE
  Pablo Sarasate est né à Pampelune, province de Navarre, en Espagne, le 10 mars 1844. Ses dispositions musicales très précoces furent soigneusement cultivées ; si bien qu’à l’âge de sept ans, il put jouer en public et faire l’admiration de plusieurs artistes distingués qui lui prédirent un brillant avenir. Deux ans plus tard, il débuta à Madrid, excitant le plus grand enthousiasme. Appelé à jouer à la Cour, il y reçut le meilleur accueil ; la reine Isabelle, en outre du cachet convenu, fit cadeau au petit prodige d’un violon italien dont la valeur est estimée à 25,000 francs.
  En 1856, Pablo Sarasate entra au Conservatoire de Paris dans la classe du célèbre professeur Delphin Alard, et déjà l’année suivante il remportait le premier prix. En 1859, il obtint le second prix de composition dans la classe de Reber.
  Après avoir passé quelque temps en Espagne, le jeune virtuose entreprit son premier grand voyage qui le conduisit en Amérique et aux Indes. A sod retour/ il séjourna d’abord en "Espagne,* puis à Paris. , ( j
  C’est en 1876 qu’il visita l’Allemagne pour la première fois ; le succès colossal remporté à Leipzig lui ouvrit les portes de toutes les salles de concerts. Cette tournée triomphale fut le point de départ de sa réputation qui est actuellement universelle.
SYMPHONIE EN SI BÉMOL MAJEUR
de Robert Volkmann.
  Volkmann a publié deux symphonies : l’une en ré mineur, exécutée à Genève le 8 novembre 1890, l’autre en si bémol majeur dont la première audition a lieu ce soir. Ces œuvres forment contraste : tandis que la première est sérieuse, grandiose et pour ainsi dire inspirée par la neuvième symphonie de Beethoven, la seconde est marquée d’un caractère enjoué.
  Le premier mouvement, allegro vivace à 4 temps, contient deux motifs d’une franchise presque populaire. Les développements en sont courts et la fin de cette partie survient même un peu brusquement. Vallegretto, mi bémol majeur 4/8, qui suit, est un scberçando délicieux ayant des traits de
    ressemblance avec le célèbre allegretto de la huitième symphonie de Beethoven. Le troisième mouvement, andantino, sol mineur 6/8, peut être considéré comme une introduction lente au final. Le motif principal de ces deux mouvements est le même : tranquille et mélancolique dans l’andantino, il devient rapide et humoristique dans le final, si bémol majeur 2/4.
       Cette symphonie est dédiée à la Société de musique russe de Moscou, ce qui explique le caractère slave très prononcé donné par l’auteur aux deux derniers mouvements.
      Robert Volkmann naquit en 1815 à Lommatzch, royaume de Saxe. Malgré son goût exclusif pour la musique, on le destinait à l’enseignement, et le jeune Volkmann dut suivre les cours de l’École normale de Freiberg. Grâce à l’intervention d’un musicien de cette ville, qui reconnut qu’on faisait fausse route, la famille se décida à revenir sur sa détermination et à permettre un changement de carrière. Volkmann partit en 1836 pour Leipzig où il fit, pendant trois ans,, des études approfondies de contrepoint. Après avoir séjourné à Prague, il se rendit en Hongrie, en qualité de maître de musique. A part quatre années passées à Vienne (1854-1858), il vécut le reste du temps à Pesth et y mourut le 30 octobre 1883.
      L’œuvre de Volkmann comprend : deux symphonies, l’ouverture pour Richard III de Shakespeare, trois sérénades pour instruments à cordes, de la musique de chambre, un concerto pour violoncelle, un concertstück pour piano, plusieurs cantates, des lieder et un grand nombre de morceaux pour piano.
AIR D’ARIODANT
                        Paroles de Hoffmann. — Musique de Mchul.
                           Mais que dis-je ? femme timide,
                             L’espoir t’abuse sur ton sort.
                      Un rival odieux, un amant intrépide,
                      Se cherchent dans ces lieux pour se donner la mort. Que vais-je devenir ? Dans quel antre sauvage Irai-je cacher ma douleur ? O Dieux I Soutenez mon courage,
                      Et qu’un rayon d’espoir brille encor à mes yeux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0503.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
O	des amants le plus fidèle,
C’est donc pour moi que tu combats ;
Près de moi quand l’amour t’appelle,
Pour l’amour tu cours au trépas.
En admirant ta noble audace,
Je pleure et je crains pour tes jours.
Quand un perfide te menace,
Aux Dieux seuls ma voix a recours.
—	Mais pourquoi par d’indignes larmes Ternir l’éclat de ta valeur ?
Doux espoir, je cède à tes charmes,
Et mon amant revient vainqueur !
—	Dans mon âme une noble ivresse Me rend intrépide à mon tour.
Si de l’amour j’ai la tendresse,
J’ai le courage de l’amour.
Plus de crainte, plus de faiblesse,
Cher amant, j’attends ton retour ! 1 Doux espoir, je cède à tes charmes Et mon amant revient vainqueur ! !
- j
    LA CAPTIVE
                (L. Ketten.)
Captive, et peut-être oubliée Je songe à mes jeunes amours, A mes beaux jours Et par la fenêtre grillée,
Je regarde l’oiseau joyeux Fendant les deux !...
Auprès de lui, belle espérance, Porte-moi sur tes ailes d’or S’il m’aime encor,
Et pour endormir ma souffrance., Suspens mon âme sur ton cœur Comme une fleur !
J’AI PARDONNE
    Musique de Schumann.
J’ai pardonné !	f)
   Jouet infortuné D’un amour profané ;
   Mon cœur s’était donné.
   J’ai pardonné 1
   —	J’ai pardonné.
De ses brillants le feu ruisselle !
Mais dans tes yeux nulle étincelle y
      N’a rayonné !
     —	J’ai pardonné,
     Mon cœur s’était donné.
      J’ai vu ton âme en songe ;
J’ai vu la nuit où sa douleur la plonge ; Et le remords à tes pas enchaîné,
Et ton printemps aux larmes destiné I... J’ai pardonné !... J’ai pardonné.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>