<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Premier concert d'abonnement 
            <date when='18951109'>09/11/1895</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0614.tif'/>
        <date when='18951109'/>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Bizet, Georges' type='person' role='cmp'>Bizet, Georges</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Scarlatti, Domenico' type='person' role='cmp'>Scarlatti, Domenico</name>
        <name key='Tausig, Carl' type='person' role='cmp'>Tausig, Carl</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿pP ® •	>§)
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys. Treille, 4.
THEATRE I)E EA VIT ,LE 13E GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEiMENT
 ^amec/v 9 ^Ccvem&ie 7S9S, à /iiiit /ïcuics f>té
CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de
MLLE JANISZEWSKA, pianiste.
                      O	.	^ *f* A^_ C)'^> .
.___--------------.C
PROGRAMME iSs-
■-• ......
"'.. . .	PREMIÈRE PARTIE
i.	SYMPHONIE en mineur................. Schumann.
        Ar.Janv t allcgr... îvjnnr.... .‘•sl.c;—*(vivacc).
        Finale (vivace).
 2., CONCERTO en ut mineur pr piano et orchestre Beethoven.
              Mllc Janiszewska.
SECONDE PARTIE
 3.	L’ARLÉSIENNE, suite pour orchestre........ G. Bi%et.
       a)	Prélude. bj Minuetto.
       c)	Adagietto.
        d)	Carillon.
4.	a) BERCEUSE........................... Chopin.
b)	CAPRICCIO.......................... Scarlatti-Tausig.
c)	CHŒUR DES PILEUSES.............. Wagner-Liszt.
             M’ie Janiszewska.
5.	Ouverture du VAISSEAU-FANTOME........ Wagner.
     ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. W1LLY REHBERG
Piano à queue Erard aux soins de MM. BRON et BERGUEK ‘&E flGNCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qni arrivent en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l’exécution d'un morceau.
PREMIER
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0615.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿V 2	PROGRAMME OFFICIEL
Mlle CLARA JANISZEWSKA
       Fille d’un ingénieur polonais établi en Belgique, Mlle Clara Janiszev annonça, dès ses premières années, de rares aptitudes musicales. A l’âge six ans, elle commença ses études au Conservatoire de Liège, et bier après, elle suivit sa famille à Paris, où elle eut pour professeur M. D borde. Ce fut également à Paris qu’elle commença à se produire très je encore dans différents concerts de la Société nationale, de la Trompette, etc1 puis dans les concerts populaires de quelques grandes villes, Lille, Nante Rouen, etc...
       Ayant eu l’occasion d’entendre plusieurs fois Mme Essipoff et Paderewski, elle fut vivement frappée de l’exquise délicatesse et de la perfection des nuances qui caractérisent le jeu de ces virtuoses de l’école shve. Pour s’en approprier les secrets, elle se rendit à Vienne, où pendant trois ans, elle travailla avec ardeur sous la direction du professeur Leschetitzky.
       A son retour de Vienne, elle s’est fait entendre avec le plus grand succès, principalement en Belgique, à Bruxelles, à Liège, à Spa, puis à Paris, où avec le quatuor Marsick à la Trompette, et le quatuor Geloso à la Société nationale, elle a obtenu les éloges les plus flatteurs des maîtres de l’art musical, puis elle a fait de nouvelles tournées en Allemagne et en Belgique.
       Au mois de février dernier, Mlle Janiszewska a été nommée professeur au Conservatoire de Genève.
SYMPHONIE EN RÉ MINEUR
de Robert Schumann.
(Né à Zwickau le 8 juin 1810, mort à Endenich près Bonn, le 29 juillet 1856.)
      Robert Schumann semble n’avoir fait jusqu’en 1841 qu’un essai de composition orchestrale : une symphonie écrite en 1832, jouée une seule et unique fois à Zwickau et encore inédite. C’est après s’être voué pendant une année entière à la composition de lieder qu’il se rendit compte de tout ce qui lui manquait en fait de connaissances techniques. Aussi se mit-il avec une nouvelle ardeur à étudier le contrepoint et à lire les partitions des maîtres jusqu’à Mendelssohn, dans le but de s’approprier les grandes formes musicales. La symphonie en si bémol fut le premier fruit de ce travail, en 1841, puis vinrent Youverture, scherzo et finale (op. 52) et la symphonie en ré mineur.
       Cette dernière ne fut cependant publiée que dix ans plus tard, après avoir été plusieurs fois refaite. Grâce à M. Franz Wüllner, qui a eu l’heureuse idée de publier cette œuvre sous sa forme primitive, nous
DES CONCERTS I)’ ABONNEMENT
pouvons constater que les changements ont été apportés surtout dans l’instrumentation, tandis que la forme et le travail thématique n’ont été que fort peu modifiés.
  Comme Mendelssohn dans le chant de louanges ou la symphonie en la mineur, Schumann a réuni ici les quatre parties de sa symphonie, leur donnant une homogénéité plus complète encore, en faisant intervenir un même thème ou motif dans plusieurs parties. Ainsi le motif de l’introduction reparaît au milieu de la romance ; le thème principal, une figure pleine d’agitation, revient au début du finale, le thème de ce dernier ayant de son côté servi aux développements de l’allegro initial. Cette méthode, imitée par nombre de compositeurs modernes ou contemporains, suffit pour faire attribuer à la symphonie en ré mineur de Schumann une place à part dans l’histoire de la symphonie.	G. H.
   L’ARLÉSIENNE (ire suite pour orchestre) par G. Bi^et.
    Prélude. — Minuetto. — Adagietto. — Carillon.
   VArlésienne a été représentée pour la première fois à Paris, au théâtre du Vaudeville, le Ier octobre 1872. Après l’insuccès de cette œuvre poétique qui devait prendre une si brillante revanche à l’Odéon, Bizet choisit dans sa partition une série de morceaux présentés sous la forme de suite pour orchestre. Elle fut exécutée pour la première fois aux concerts du Cirque d’hiver, le 10 novembre 1872.
  OUVERTURE DU VAISSEAU FANTOME
   par Richard Wagner.
   Cette ouverture, comme celle de Tannhaüser, donne d’avance un résumé de tout le drame. Dans ses préludes, R. Wagner a poussé au dernier degré d’intensité ce qu’on pourrait appeler la symphonie dramatique inaugurée par Gluck dans l’ouverture à’Iphigénie en Aulide, continuée par Beethoven dans celle de Léonore et par Weber dans celle de Freischüt
   L’ouverture nous jette en pleine mer et en pleine tempête. L’ouragan siffle à nos oreilles et fouette en écume la crête des vagues sur la face de l’océan furieux et convulsé. L’appel sauvage des cuivres sur la quinte annonce le terrible vaisseau. Le voici avec ses voiles rouge sang. Tantôt il monte et se dresse, sinistre, sur une montagne liquide, tantôt il fend les ondes mugissantes avec la vélocité d’une flèche. Est-ce un vaisseau vivant comme ceux des Scandinaves, ou ce cri part-il du cœur même de •ce pâle marin debout à la poupe ? Le navire fuit, vole toujours et nous]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0616.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMME OFFICIEL
 emporte avec lui dans la nuit et la tourmente. — Mais la mer s’apaise,! une consolante et douce mélodie fait taire les éléments. Est-ce une vo" qui vient de la terre et qui parle de paix au malheureux condamné à cette course maudite ? L’infortuné se penche dans le vide lugubre des flots et du ciel. Une étoile brille au firmament et lui promet la délivrance. Mais ce n’est qu’un rayon furtif aussitôt disparu. — Le marin se lance à s? poursuite en désespéré, et plus forte reprend la tempête. Il rencontre un navire au gai fanal, où retentit le chant joyeux des matelots. Irrité de cette joie, qui contraste avec sa propre destinée, le sombre capitaine les effrave et les pourchasse. C’est une course vertigineuse sur les vagues, où se y mêlent étrangement le chant des matelots, la voix perdue de la terre et la trompe effrayante du vaisseau-fantôme. Soudain une lumière éclatante perce la nuit épaisse. Ce n’est pas une étoile, ce n’est pas un ange, c’est . une femme qui de loin semble attendre le malheureux et l’appeler par son regard d’amour. Alors il s’élance de tout l’effort d’un désir qui naît du désespoir. Haletante, acharnée est la lutte de l’homme avec les flots et les vents qui, dirait-on, déchaînent toute leur colère pour le séparer de cette apparition. Mais, rayonnante, elle l’attire par cette voix consolatrice qui sort d’un cœur croyant et fidèle et qui semble dire : ma force d’aimer est plus grande encore que ta souffrance. Devant cette voix, le vaisseau maudit s’abîme, et son maître se sent élevé dans les bras de celle qui le délivre de sa malédiction. Sa sombre fureur se brise, sa douleur fait place à un ravissement céleste, et l’aurore d’un jour divin se lève sur eux aux harpes d’esprits bienheureux comme le matin sauveur sur le front des naufragée.
                                                    (Ed. Schuré, le Drame musical.)
MUSIQUE DE CHAMBRE
   Jeudi prochain, 14 novembre, à 4 ‘/a heures, a lieu au Conservatoire la première des quatre séances de musique de chambre organisées par le Comité des concerts d’abonnement avec le concours de MM. Louis Rey, Ier violon, Emile Rey, 2e violon, Rigo, alto, Ad. Rehberg, violoncelle et Willy Rehberg, piano.
   Le programme de cette première séance comprend le quatuor à cordes, n° î, de Beethoven, une sonate en ré majeur de Hændel pour violon et piano et le quintette de Dvorak pour piano et cordes.	» j
Les autres séances auront lieu les jeudis 12 décembre, 16 janvier et
 13	février..
Abonnement pour les 4 séances, 10 fr. Entrée pour une séance, 3 francs J
   L’abonnement est réduit à 5 francs pour les abonnés des concerts, les professeurs et élèves du Conservatoire et de l’Académie de musique. S’adresser chez le concierge du Conservatoire.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>