<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Septième concert d'abonnement 
            <date when='18960208'>08/02/1896</date>
          </title>
          <series>Septième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0671.tif'/>
        <date when='18960208'/>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Bargiel, Woldemar' type='person' role='cmp'>Bargiel, Woldemar</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <name key='Rennes, Catharina van' type='person' role='cmp'>Rennes, Catharina van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <name key='Mertens, Joseph' type='person' role='cmp'>Mertens, Joseph</name>
        <name key='Guiraud, Ernest' type='person' role='cmp'>Guiraud, Ernest</name>
        <title>Septième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS d’aBONNEMENT <j)a>mec/i 8 cféviter 7896, à &ut( /iiuies pzécises.
SEPTIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours du
TRIO HOLIvAHDAIS
Jeannette de Jong, soprano, - Anna Corver, mezzo-soprano, - Marie Snyders, alto.
  --PROGRAMME + ---
   PREMIÈRE PARTIE
L DANS LA FORÊT, symphonie en trois parties...../. Raff.
™ ire Partie. LE JOUR. — Impressions et sensations.
W	AU	—“*»> lunw; des
    Dryades.
 3me Partie, LA NUIT. — Calme da r la forêt. Arrivée et départ de la chasse infernale conduite pa Hulda et Wotan. L’aube.
2.	IM FRÜHLING, terzetto avec >üno.............. W. Bargiel.
       Le Trio Hollandais.
   second: partie
3.	TOD UND VERKLÂRUNG, poème symphonique .. R. Strauss.
4.	a) BELOONING...................Vga......j Catharina
V) KLEINE WATERDROPP’I.r,N..... ü g-......i van Rennes.
r) DA UNTEN IM THALE, Volkslied. ] H «......J. Brahms.
       Le Trio Hollandais.
5.	HABANERA................................. Chabrier.
6.	a~) COUCHER DE SOLEIL........I cliauts nom^ens
   b) LA NOCE DANS LE HARLANG.j arrangés par.. /. Mertens,
            Le Trio Hollandais.
7.	CARNAVAL extrait de la ire Suite................ Guiraud.
      ORCHESTRE SOUS LA DIRECT:ON DE M. WILLY REHBERG
Piano de concert Kaps, aux soins de MM. BRON et BERGUER I^ONCEST COMMENCEE À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arment en retard sont instamment pr». v. <ie ne pas entrer pendant l’exéention d’nn morcean.
    Genève. — Impr. L.-F. .H.vrrys, Tkkille, 4.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0672.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D’ABONNEMENT
LE TRIO HOLLANDAIS
    Lorsqu’il y a quelques années, le Chœur d’Eglise d’Amsterdam entreprit une tournée artistique en Allemagne, ses productions très remarquables à tous les points de vue, excitèrent la plus grande admiration. Peu de temps après, trois de ses membres, Mlles Jeannette de Jong, Anna Corver et Marie Snyders se séparèrent du Chœur mixte pour former un trio indépendant qui bientôt retrouvait tout le succès remporté par le Chœur d’Amsterdam. Bien que chacune de ces dames puisse briller au premier rang dans le chant solo, leur art se concentre cependant tout spécialement dans le chant à trois voix dont elles ont fait une production unique en son genre pour la finesse de leur développement artistique et le charme de leurs dons naturels. Tous les critiques louent sans réserve l’homogénéité parfaite de ces trois voix fondues dans une unité merveilleuse et leu exquise interprétation des œuvres variées qui composent leur répertoire.
DANS LA FORÊT
de-Raff.
La symphonie Dans la forêt, qui consacra la réputation de son auteur, appartient a, genre descriptif ; elle tient le milieu entre le poème symphonique et la suite d’orches^ On y retrouve l’influence de Beethoven et de Mendelssohn qui s’y fait sentir auprè celle de Wagner. L’ordre et la disposition des thèmes rappellent les procédés classique', tandis que tout ce qui constitue le pittoresque, l’éclat, la couleur, nous ramène à l’écol moderne. Raff s’éloigne toutefois des illustres fondateurs de la symphonie en ce que dan le cours de l’œuvre il se sert à deux reprises des mêmes motifs. C’est ainsi qu’il rin-*-à la fin de la dernière partie le second thème de la première, et que dans le scherzo Qft voit revenir la délicieuse mélodie sur laquelle est basé Validante tout entier.
La symphonie Dans la forêt se compose de trois parties :
              Pendant le jour. — Pendant U trépuscule. — La nuit.
Le n° 2 se divise lui-même en une Rêverie et une Danse des Dryades ; suit Validante le scherzo, qu’on retrouve dans la plupart des symphonies à leur place habituelle.
Le premier morceau débute par de courts fragments des principales mélodies qu’on entendra développer avec un merveilleux talent, par un maître dans l’art de l’instrumentation. On remarque surtout le retour du second thème, confié aux cors et délicieusemer accompagné par les premiers et seconds violons.	.
L’entrée de clarinette dans la Rêverie, le beau chant des violons sur la quatrième corde, la reprise de ce chant par les altos sous le contrepoint des flûtes, sa réapparition, pendan la Danse des Dryades, avec les violoncelles, le début de la troisième partie, succession d’imitations à l’octave supérieure, les grondements des trombones, les sonneries des trompettes, les appels des cors pendant la chasse sauvage, tous ces épisodes d’un poème musical dont l’intérêt ne se dénient pas, tiennent continuellement l’auditeur sous le charme..........(Louis de Romain, Essais de critique musicale.)
MORT ET TRANSFIGURATION
de Richard Strauss.
Bien que M. Strauss ait à peine dépassé la trentaine, étant né à Munich en 1864, il a déjà publié un grand nombre d’ouvrages importants qui l’ont placé parmi les compositeurs
MUSIQUE DE CHAMBRE. — La 4me séance de musique de chambre aura lieu Jeudi 13 février, à 4 h. */*» au Conservatoire.
PROGRAMME
    1.	Beethoven...... Quatuor en fa (op. 59, n° 1), pour instruments à cordes.
   2.	Faurê........... Sonate en /a.,pour piano et violon.
    3.	Gustave Weber .. Quatuor en ut mineur, pour piano et cordes (ire audition).
PROGRAMME OFFICIEL
 les plus distingués de la jeune école allemande. Nous pouvons citer, entre autres œuvres remarquables : plusieurs sonates ; un quatuor pour piano, violon, alto et violoncelle; deux concertos, l’un pour violon, l’autre pour cor; une sérénade pour instruments i vent; la Symphonie en fa mineur et quatre poèmes symplxmiques : Aus Italien, Don Juan, Macbeth, Tod und Verklârung. Cette dernière composition a été fréquemment exécutée, non seulement en Allemagne, mais encore à l’étranger. Un drame lyrique, Guntram, représenté à Weimar l’année passée, montre M. Strauss marchant sur les traces de Wagner.
    Capellmeister de premier ordre, M. Strauss est actuellement l’un des chefs d’orchestre de l’Opéra Royal de Munich.
    Voici la traduction du poème que M. Strauss a placé en tête de sa partition et qui fait comprendre clairement la pensée musicale de l’auteur :
      Dans la pauvre petite chambre où la lampe met sa clarté, fi malade est couché sur son lit de douleur ; tte avec la mort dans la crainte et l’angoisse.
       Puis vient le sommeil bienfaisant : ns le logis silencieux,
    mort s’approche à pas légers, s par la pendule au tic-tac régulier, ourlant, sur les lèvres blanches lalade joue un sourire, ure où finit l’existence, iux beaux jours dorés de sa jeunesse ? ort n’accorde pas longtemps eil et rêve à sa victime; lement elle l’assaille commence le combat, de la vie et pouvoir de la mort : Quelle alternative effrayante!
 J}ui va remporter la victoire?
    5 silence règne toujours !
    s du combat, il se renverse s un délire sans sommeil ; malade revoit sa vie, îjui voltige devant ses yeux en images nettes et claires; de l’enfance, c’est l’aube rose brillant dans sa pure innocence, puis les jeux hardis du jeune homme essayant sa force naissante, jusqu’au jour de maturité
      où les plus grands biens de la vie l’embrasent de leurs voluptés.
     Comme il comprend mieux à cette heure le but défini de l’effort, de l’effort ininterrompu qui dirigeait toute sa vie! Le monde railleur et méchant a semé sa course d’obstacles.
      Etait-il près du but, voilà qu’il entendait clamer : « Arrête !
      « Fais un échelon da l’obstacle !
      « Monte plus haut, toujours plus haut! » Alors il redoublait d’efforts, il s’évertuait à grand’peine.
      Hélas ! il avait tant cherché, toujours, du profond de son cœur : dans les sueurs de l’agonie, il cherche encore sans tmo trouver. Quoiqu’il comprenne maintenant, quoiqu’il pressente et qu’il devine, jamais il ne l’accomplira : son esprit n’achèvera rien...
      Alors le marteau de la mort, frappant le dernier coup lugubre brise le pauvre corps mortel.
      L’éternelle nuit clôt ses yeux.
      Mais voici qu’aux célestes sphères retentit l’hymne de clarté, qu’il avait ici-bas sans comprendre entendue : la Délivrance, c’est la Paix et la Lumière!
IM FRÜHLING
  Frühling, ich grüsse dich!
  Früliling, umschliesse midi
 Mit deinem jungen, aufkeimenden Leben.
 Mit deinem Hoffen und deinem Streben ! Frühling, ich grüsse dich !
 Wie das Leben sich regt in den Keimen, Und freudig wie deine Blumen blüh’n,
  So ist es aucli Frühling in meinen Triiumen. So wird auch mein lier/, wieder jung und grün. Frühling, ich grüsse dich !
  Aber der Blüthen stille Keime,
 Und der Blütter lebendiges Grün,
  Es sind vergiingliche, schône Triiume,
  Die beim Erwachen schnell entflieh’n : Kommt niclit der traurige Winter wieder?
  Ach, dann schweigen der Nachtigall Lieder, Und in das weit offene, kalte Grah Sinkt seufzend das blühende Leben hinab. Aber was kümmern mich künftige Schmerzen, Und das sie vergiinglich ist, diese Lust?
  B‘ :ibt es docli Frühling in meinem llerzen, Bleibt es doch Frühling in meiner Brust.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0673.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
BELOONING
 Staat ge een deel uwer feestvreugd af, Den armen tôt verblijden ;
 Dan zal men later aan uw graf Een bloemken meer ook wijden,
 Dat zal niet welken op uw graf,
 Geen windvlaag knakt den stengel,
 Maar zacht van vinger plukt het af,
 Een Godgezonden engel.
 Si tu renonces à une part de tes joies, Pour rendre heureux les pauvres,
 Un jour sur ta tombe On mettra une fleurette de plus;
 Elle ne se flétrira pas sur ta tombe,
 Le vent n’en brisera pas la tige,
 D’un doigt délicat viendra la cueillir Un ange envoyé de Dieu.
KLEINE WATERDROPP’LEN
 Kleine Waterdropp’len,
 Kleine korr’len zand,
 Vormen saam de trotsche zee En’t schoone land.
 Kleine liefdedaden,
 Woordjes teer en zacht, Hebben vaak in’t kleinste huis ’t Grootst geluk gebracht.
 Les petites gouttelettes d’eau, Les petits grains de sable Forment la grande mer Et le beau pays.
 Les petites preuves d’amour, Les paroles tendres et douces, Ont souvent dans la plus petite Apporté le plus grand bonheur
DA UNTEN IM THALE, Volkslied.
 Da unten im Thaïe Lâuft’s Wasser so trüb,
  Und i kann dir’s nit sage,
  1 hab di so lieb.
  Sprichst allweil von Lieb’, Sprichst allweil von Treu’ Und a bissele Falschheit Is au wohl dabei.
  Und wenn i dir’s zehnmal s Dass i di lieb,
  Und du willst nit versteh’n Muss i hait weiter geh’n.
  Für die Zeit, wo du geliebt mi Dank i dir schôn,
  Und i wünsch, dass dir’s anders Besser mag geh’n.
COUCHER DE SOLEIL
(L. de Casembroot).
 Au fond des deux, ô clair soleil, tu meurs, Et par le soir mystérieux unies Des voix célestes sur les flots dormeurs Ont joint leurs murmurantes harmonies.
 Au bord des cieux où s’est éteint l’azur, L’encens se mêle au bruit de doux cantiques. Le soir profond est comme un temple obscur Et nous avons croisé nos mains mystiques.
LA NOCE DANS LE HARDANG
(L. de Casembroot).
 Aux brises plus tiédes sourit l’été	Au loin le soleil est comme un drapeau
 Le fjord du Hardang est en fête.	Les chênes ont mis la plume au chapeau !
 Les monts se profilen ans la clarté !	Voyez dans les brumes de l’onde
Avec des nuages au faîte.	Danser une noce en ronde.
Oho ! Aahey, la la la la !
  Le &me concert d’abonnement aura lieu le samedi 22 février, avec le concours de M. Léopold Auer, violoniste de la Cour de Russie.
Symphonie n° 4, en mi mineur (ire audition).......... Brahms.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>