<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Sixième concert d'abonnement
            <date when='18960125'>25/01/1896</date>
          </title>
          <series>Sixième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0667.tif'/>
        <date when='18960125'/>
        <name key='Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič' type='person' role='cmp'>Čajkovskij, Pëtr Il&apos;ič</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Bach, Johann Sebastian' type='person' role='cmp'>Bach, Johann Sebastian</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <title>Sixième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE I)E GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT Cbatnec/i 25 ^Janvier 7896, à /luié /îi u t es jfizéciàes.
SIXIÈME
CONCERT D’ABONNEMENT
 avec le concours de
M. Émile SAUER, pianiste.
----PROGRAMME	----
                              PREMIÈRE PARTIE
1.	SYMPHONIE PATHÉTIQUE N° 6, op. 74.....
          (Première audition).
a)	Adagio. Allegro non troppo. — b) Allegro con grazio. —
c)	Allegro molto vivace. — d) Finale. Adagio lamentoso.
                             SECONDE PARTIE
2.	CONCERTO en mi bémol, pour piano et orchestre
            M. E. Sauer.
3.	Prélude du 3”' acte de TRISTAN ET YSEULT...
          (Première audition).
             Cor anglais solo : M. Deprez.
4 .a) PRÉLUDE ET FUGUE................... b)	NACHTSTÜCK.......................... c)	BOLERO................................
            M. E. Sauer.
5.	Ouverture d’OBËRON.......................
Tschaïkowsky.
Beethoven.
R. Wagner.
Bach-d’Albert.
Sehumann.
Chopin.
Weber.
ORCHESTRE SOÜS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano de concert Érard aux soins de NI NI. BRON et BERGUER
Concert commencera à s heures précises les personnes qui arrivent en retard sont instamment piie'es de ne pas entrer pendant l’exécution d’un morceau.
Genève. — Impr. L.-F. Jarrys, Treille, 4.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0668.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2	DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 M. EMILE SAUER
  Né à Hambourg le 8 octobre 1862, Emile Sauer reçut les premières leçons de piano de sa mère et fut de 1876 à 1881 l’élève de Nicolas Rubinstein. Il doit à Liszt le perfectionnement de son talent. M. Sauer a fait, avec grand succès, des tournées de concerts dans presque tou si les pays de l’Europe. Excellent pédagogue, il donne, chaque annéeJ pendant plusieurs mois un cours de piano aux élèves les plus avancés’ du Conservatoire de Dresde. Les triomphes qu’il a obtenus l’an dernier à Londres ont attiré sur lui l’attention des Sociétés de concerts qui s’empressent d’engager cet éminent virtuose avant son départ pour l’Amérique.
 SYMPHONIE PATHÉTIQUE
   de Tschaïkowsky.
  Pierre Tschaïkowsky, décédé à S'-Pétersbourg, le 6 novembre 1893, à l’âge de 5 3 ans, avait écrit, entre autres grandes œuvres, six symphonies dont la dernière, la « Symphonie pathétique >^, ne fut achevée que peu de temps après sa mort. Cette composition importante, fort remarquée dès son apparition, a été exécutée à Vienne et à Londres sous la direction de Hans Richter, puis à Francfort, Leipzig, Copenhague, Berlin, produisant partout une profonde impression.
  La symphonie pathétique de Tschaïkowsky possède en effet les qualités maîtresses d’une œuvre qui s’impose : originalité et hardiesse de création, fantaisie ailée, force d expression et technique impeccable. Brahms mis à part, on ne trouve, dans la littérature musicale de ces vingt dernières années, aucune symphonie de même valeur.
  Bien que la partition ne contienne pas de notice explicative, il est cependant permis de supposer que la carrière d’un héros, avec ses luttes, ses joies, son triomphe suivi d’une fin tragique, a servi de sujet à cette composition grandiose.
  Le premier mouvement est précédé d’un adagio de 18 mesures qui contient en germe le thème principal de Y allegro non troppo (si mineur,
4 temps). Ce motif, discrètement introduit par les altos et les violoncelles divisés, revêt bientôt un caractère énergique et passionné : le héros semble lutter contre les difficultés que le destin lui oppose. Peu à peu l’orchestre s’apaise pour faire entendre un motif lumineux, messager de félicité et de paix. Cette mélodie en ré majeur, confiée aux violons et aux violoncelles, est d’une grâce exquise ; on voudrait pouvoir en jouir longtemps, mais le bonheur ne dure guère : un terrifiant accord ramène les menaces du destin. Le combat reprend, furieux, désespéré, et la catastrophe n’est évitée que grâce au retour du motif pacifiant, présenté cette fois en si majeur, et dont le charme radieux se maintient jusqu’à la fin de ce magnifique morceau.
PROGRAMME OFFICIEL
3
   Aucun nuage n’obscurcit l'allegro con gracia qui suit. Ce mouvement délicieux se distingue par sa richesse mélodique ainsi que par l’habile mise en œuvre des thèmes qui le composent. A remarquer, la mesure peu usitée à cinq temps, employée par l’auteur d’un bout à l’autre de cet « allegro » avec une aisance magistrale.
 Le troisième mouvement, allegro molto vivace, commence par un motif léger et sautillant en triolets de croches que les cordes et les bois se renvoient de la façon la plus amusante. On est en plein «scherzo». Mais dès la neuvième mesure apparaît un thème de marche esquissé ar les hautbois, fragment mélodique qui passe d’abord inaperçu, tant les triolets alertes accaparent l’attention. Cependant, petit à petit, le motif de marche grandit et parvient à dominer le thème du «scher-.ando », qui de principal qu’il était devient secondaire. Les triolets fatigables ne voulant pas se résoudre à ce rôle de simple accompagne-ent, reprennent l’offensive pour repousser le thème martial. Leurs fforts, pour maintenir une gaieté frivole, n’ont pas gain de cause, et l’orchestre, au grand complet, célèbre par une marche pompeuse le L triomphe du héros. C’est le point culminant de la symphonie, i Dès les premières mesures du dernier mouvement, adagio lamentoso
 -	(si mineur, 3 temps) l’impression change : après le triomphe, la catastrophe tragique. La mort approche, et les violons soutenus par les altos L entonnent un chant plaintif. Cette résignation passagère est suivie d’une révolte violente : des lamentations, des cris de douleur se font entendre et vont en augmentant jusqu’au retour, cette fois définitif, du motif de la résignation. Un coup de tamtam, donné piano, et quelques accords graves des trombones annoncent la catastrophe finale. Une douce péroraison termine cet « adagio » qui s’exhale en soupirs presque imperceptibles.
   Ce « lamento » funèbre émeut encore davantage quand on sait que Tschaïkowsky est mort peu de jours après l’avoir écrit. Peut-être se doutait-il qu’il composait, pour ainsi dire, son propre « Requiem ».
PRÉLUDE DU 3mc ACTE DE TRISTAN ET YSEULT
de R. Wagner.
   Ce court prélude se joue lorsqu’au troisième acte de Tristan et Yseult, le rideau se lève sur un paysage de Bretagne. Nous voici dans la cour du château paternel de Tristan, qui s’élève sur une hauteur au bord de la mer. Par dessus le parapet du fond, s’étend au loin la ligne monotone de l’Océan. Tristan est couché sur un lit de repos, à l’ombre d’un vieux tilleul. Souffrant d’une blessure mortelle, il dort d’un sommeil léthargique. Kourvenal est agenouillé devant lui, attendant son réveil, épiant son souffle.
   Une teinte sombre, une morne tristesse domine ce paysage et cette scène. Elle s’imprime dès la première mesure du prélude par un profond]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0669.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4	PROGRAMME OFFICIEL
 sanglot des instruments à cordes, qui semble jaillir d’un gouffre de souffrance et qui monte à nous comme le désir éternel de Tristan du fond même de sa léthargie. Elle se prolonge sous une forme plus naïve et en quelque sorte inconsciente dans la mélodie d’un chalumeau qu’un pâtre joue derrière la scène au penchant du coteau. C’est au son de cette phrase traînante et plaintive que le malade ouvre les yeux.
OUVERTURE D’OBÉRON
de IVeber.
   Cette page célèbre sert d’introduction au dernier opéra écrit pa Weber, dont elle est à la fois la préface et la synthèse musicale. Metta en œuvre un procédé déjà appliqué par Gluck dans Iphigénie à Aulis par Mozart dans Y Enlèvement au sérail et Don Juan, Weber prend 1 thèmes caractéristiques de l’opéra, les assemble avec un art parfait qui rend inappréciables les solutions de continuité de cette juxtaposition e' développe sur ces motifs typiques une ouverture d’autant plus adéquat au drame qu’elle en exprime à l’avance les situations principales. C’es ainsi que dans l’ouverture d’Obéron le solo de cor du début et les transparentes sonorités des bois opposés aux harmonies voilées des violoncelles divisés dépeignent le séjour des Elfes et la cour immatériell d’Obéron. Le dessin mouvementé de i 'allegro emprunté au quatuor d* départ, la phrase amoureuse et poétique de Huon chantée par la clarinette et les violons s’opposent avec art et variété. Vient ensuite le thème passionné par lequel Regia salue son libérateur, éclatant dans l’orchestre après une dramatique progression où gronde avec des menaces de tempête l’évocation surnaturelle de Puck.
MUSIQUE DE CHAMBRE
    La 3mc séance de musique de chambre a lieu Jeudi prochain 33 Janvier, à 4 */j, au Conservatoire.
PROGRAMME
Trio en ut majeur, pour piano et cordes.
Sonate en ri majeur, pour deux pianos.
Quatuor en sol mineur, pour cordes.
 Le concert annuel organisé par le Comité des concerts d’abonnement, au bénéfice de l’orchestre du théâtre, aura iieu le Mercredi 26 février, à 8 heures, à Victoria-Hall. — Le Comité a eu la bonne fortune de s’assurer le concours du célèbre baryton Scheidemantel.
 1.	Brahms.
 2.	Mozart
 3.	Grieg ..
 Le 7rae concert d’abonnement aura lieu le Samedi 8 février.
 Solistes : Le Trio hollandais, — Mmcs Jeannette de Jong (soprano), Anna Corver (mezzo soprano), et Marie Snyders (alto).]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>