<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Premier concert d'abonnement
            <date when='18941110'>10/11/1894</date>
          </title>
          <series>Premier concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0457.tif'/>
        <date when='18941110'/>
        <name key='Reinecke, Carl' type='person' role='cmp'>Reinecke, Carl</name>
        <name key='Lalo, Edouard' type='person' role='cmp'>Lalo, Edouard</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Svendsen, Johan Severin' type='person' role='cmp'>Svendsen, Johan Severin</name>
        <name key='Ries, Ferdinand' type='person' role='cmp'>Ries, Ferdinand</name>
        <name key='Haydn, Joseph' type='person' role='cmp'>Haydn, Joseph</name>
        <title>Premier concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THÉÂTRE DE LA VILLE DE OENEVE
            COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT Q^a/nec/i 70	tné>zt 789b, à /ni/ /lentes pziotoes.
PREMIER
        CONCERT D’ABONNEMENT
avec le concours de Ivl. Cîiarles HALIR, violoniste.
                          ?--------» -	-CL
-t|> P R O G U A M M K «g«-
PREMIÈRE PARTIE
                       1.	FRIEDENSFEIER, ouverture (ire audition)....... C. Reinecke.
                        2.	SYMPHONIE ESPAGNOLE pour violon et orchestre E. Lalo.
                                           a)	Allegro non troppo. — h) Scherzando. — c) Andante. — d) Rondo (allegro).
                                    M. Halir.
                       3.	VIVIANE, poème symphonique (ire audition).....E. Chausson.
SECONDE PARTIE
            4.	ROMANCE en sol............................ Beethoven.
                                    M. Halir.
                     5.	MÉLODIE NORWÉGIENNE pour instruments à
         cordes.................................... Svendsen.
                6.	ADAGIO et MOTO PERPETUO............... Fr. Ries.
                                    M. Halik.
                         7.	SYMPHONIE en sol (n° 13 de l’édition Breitkopf
          et Hærtel)................................. Haydn.
                                           a)	Adagio et allegro. — bj Adagio. — c) Menuetto (allegretto). — à) Finale (allegro con spirito).
                                            - —---ifc-jü----■--
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
Piano « queue ÉRARD, aux soin® de MM. Bron et Berguer. $.E ^ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES.
Les penonDCi qui arrivât en retard «ont instamment priées de ne pai entrer pendant l'eiéeution d’nn moreeao.
Genève. — Ikp. L.-F- Jarrts.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                        PROGRAMME OFFICIEL
             M. CHARLES HALIR
Cet éminent violoniste est né à Hohenelbe (Bohème), le Ier février 1859. Très bien préparé par son père, il entra, à l’âge de huit ans, au Conservatoire de Prague, dans la classe du professeur Bennevitz. Il en sortit en 1874 et se rendit à Berlin pour se perfectionner sous la direction de Joachim, qui le garda deux ans auprès de lui.
M. Halir fit ses débuts dans cette capitale, comme premier violon solo de l’orchestre Bilse, passa ensuite une année à Kônigsberg, voyagea en Italie et se fixa à Mannheim qu’il habita pendant trois ans, jusqu’au moment où il obtint la place de premier violon solo au Théâtre grand- j ducal à Weimar. Cet automne, il a transféré son domicile à Berlin et remplit actuellement les fonctions de premier Concertmeister à l’Opéra royal et de professeur à la Hochschule.
M. Halir est un des solistes préférés des grands concerts d’Allemagne et d’Autriche. Le public genevois a eu le plaisir de l’entendre au IXe concert d’abonnement de l’hiver 1891-1892, et lui fera, cette fois-ci, nous n’en doutons pas, le même excellent accueil.
            FRIEDENSFEIER
                                  Ouverture de Reinecke.
L’ouverture Friedensfeier a été composée pour célébrer le retour de la paix après les calamités de la guerre ; elle a cette allure bien mélodique et distinguée, propre aux œuvres de Reinecke et sa compréhension n’exige pas une analyse préliminaire. Il suffit de signaler l’idée heureuse que l’auteur a eue d’employer, pour terminer son oeuvre, deux thèmes bien connus, celui du Cantique qui porte le n° 4 dans notre psautier :
               Je répandrai mon âme en concerts de louanges.....
et celui de l’entrée de Judas Mschabée à Jérusalem dans l’oratorio de Hændel :
                                  Lève la tête Peuple d’Israël.....
La combinaison de ces deux thèmes entonnés par toutes les voix de l’orchestre forme une péroraison majestueuse et particulièrement brillante.
   _
              VIVIANE
                       Poème symphonique de M. Ernest Chausson.
L’auteur de Viviane est un des représentants les plus distingués de la jeune école française ; élève de Massenet et de César Franck, très lié avec
DES CONCERTS D’ABONNEMENT
 3
Vincent d’Indy, il est un des chauds admirateurs du maître de Bayreuth, dont il connaît à fond tout l’œuvre.
  Chausson a déjà produit un nombre respectable de compositions, un peu dans tous les genres. Parmi les plus importantes nous citerons un trio pour piano, violon et violoncelle, un concerto pour piano, violon et quatuor, une symphonie pour grand orchestre, Hélène, drame lyrique en deux actes sur les paroles de Lecomte de Lisle, une musique de scène pour La Tempête, drame de Shakespeare, un grand nombre de mélodies, etc. ; il termine en ce moment un drame lyrique en trois actes, Le roi Arthus, dont il a également fait les paroles.
  Le poème Viviane, qui sera exécuté à notre concert du 10 novembre, a été joué pour la première fois à Paris en 1883 à la Société nationale et chez Pasdeloup. Puis Chausson y apporta des modifications importantes et la version définitive a rencontré le meilleur accueil à Paris chez Lamoureux, à Bruxelles, Amsterdam, Angers, Monte-Carlo, S'-Pétersbourg, Liège, etc.
  Voici la légende qui est placée en tête de la partition et qui ;-ésume le poème :
   Merlin et Viviane dans la forêt de Broceliande. Seine d’amour. — Les envoyés du roi Arthus parcourent la forêt à la recherche de Merlin. U veut fuir et les rejoindre. — Scène de l’enchantement. Viviane endort Merlin et l’entoure d’aubépines en fleurs.
  La partition de Viviane a été réduite pour piano à quatre mams par Vincent d’Indy.
SYMPHONIE EN SOL MAJEUR
de Haydn.
  « Les symphonies de Haydn, « dit M. Lavoix, » sont en général compote sées sur le même modèle, devenu classique après lui. L’idée se présente « simple d’abord dans l’introduction ; ensuite apparaît un andante, souvent « varié, sur un sujet dont la simplicité va quelquefois jusqu’à la naïveté, « mais que le maître sait enrichir successivement de tous les trésors de « son imagination. Puis vient le menuet, un sourire. Un finale brillant « sert de péroraison au discours musical .»
  La charmante symphonie en sol majeur, inscrite au programme de notre premier concert, diffère à peine de ce modèle, et il nous semble superflu d’en donner une analyse détaillée. Ceux de nos lecteurs qui désireraient en faire plus ample connaissance, la trouveront dans le troisième volume des symphonies de Haydn, pour piano à quatre mains, éditées par la maison Peters.
Franz-Joseph Haydn naquit le Ier avril 1732 à Rohrau, petit village de]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
 la Basse-Autriche ; il reçut les premières leçons de musique du maître 1 d’école d’Haimbourg et passa ensuite sous la direction du maître de cha-
 Lorsque sa voix mua, il se vit congédié, subit beaucoup de vicissitudes jusqu’en 1761 et eut alors le bonheur de devenir le maître de chapelle du princè Esterhazy avec un appointement de quatre cents florins. Les trente années qu'il passa chez le prince furent des années de travail sans relâche ; il écrivit énormément, et c’est de cette époque que datent la plus grande partie de ses compositions. A la mort du prince, la chapelle fut dissoute ; Haydn, libre de tout engagement, accueillit les offres de Salomon, directeur
 vie une véritable révolution et donna à son génie un nouvel essor; aussi les ouvrages qu’il composa durant cette époque, tels que ses douze symphonies, dites anglaises, ses derniers quatuors et d’autres compositions soit profanes, soit religieuses, sont-ils considérés comme ses meilleurs.
   Lorsqu’il quitta l’Angleterre pour retourner à Vienne, il emporta avec ; lui le texte d’un oratorio intitulé Im Création. Achevée en 1798, cette magnifique composition eut un immense succès et fit le tour de l’Europe.
 Cet oratorio fut suivi, peu de temps après, d’un autre ouvrage du même ! genre, Les Saisons.
   Haydn passa les dernières années de sa vie dans une petite maison retirée d’un des faubourgs de Vienne, entouré de considération et de respect ; il y mourut le 31 mai 1809.
   Le Comité des Concerts d’abonnement organise pour cet hiver quatre séances de musique de chambre qui auront lieu dans la grande salle du Conservatoire les jeudis 29 novembre, 17 janvier, 14 février et 14 mars. Les exécutants sont bien connus du public qui a pu déjà apprécier souvent leurs talents dans ce genre de musique. MM. Louis Rey, i«r violon, Émile Rey, 2m« violon, Adolphe Rehberg, violoncelliste, Willy Rehberg, pianiste ; l’alto sera joué par M. Rico, Ier violon de l’orchestre du Théâtre. En outre, d’autres solistes de l’orchestre prêteront leur concours pour permettre l’exécution d’œuvres qu’on n’entend que très rarement, comme le quintette de Mozart pour piano, hautbois, clarinette, cor et basson, le trio de Brahms pour piano, violon et cor.
 Ces séances sont offertes aux abonnés des concerts au prix de J francs pour les quatre séances. Pour les non abonnés, 10 francs. L’abonnement est ouvert chez le concierge du Conservatoire de Musique. MM. les abonnés devront présenter leurs cartes de concert pour obtenir la réduction de prix.
 pelle de la cathédrale de Saint-Etienne à Vienne, comme enfant de chœur.
 d’une société de concerts à Londres. Ce séjour en Angleterre fut dans sa
              MUSIQUE DE CHAMBRE]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>