<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='18960325'>25/03/1896</date>
            [sans titre]
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Salle du Conservatoire</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0711.tif'/>
        <date when='18960325'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Thuille, Ludwig' type='person' role='cmp'>Thuille, Ludwig</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Ruthardt, Adolf' type='person' role='cmp'>Ruthardt, Adolf</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Harthan, H.' type='person' role='cmp'>Harthan, H.</name>
        <name key='Jensen, Adolf' type='person' role='cmp'>Jensen, Adolf</name>
        <name key='Grieg, Edvard' type='person' role='cmp'>Grieg, Edvard</name>
        <name key='Sucher, Josef' type='person' role='cmp'>Sucher, Josef</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Salle du Conservatoire'/>
        <page><![CDATA[﻿Prix: ÎO centimes.
   SALLE DU CONSERVATOIRE
     CONCERT
                                    DE
M" CL/irç/i scHULZ
              Le 25 Mars 1896
         ——■—-----^==t«î»j===f-- ----—
 a)	Air d’Elisabeth de «Tannhæuser»
              f Wagnerj Dich, theure Halle, grüss’ ieh wieder, Froli grüss’ ich dich, geliebter Baum ! lu dir ervacheu seine Lieder Und vvecken midi aus diistrem Traum.
  Da Er aus dir geschieden,
  Wie od’ erschienst du mir !
  Ans mir entfloh dcr Frieden,
  Die Freude zog aus dir !
  Wie jet/.t inein liusen hoch sich hebet,
  So	scbeint du jetzt mir stolz und liehr ; Dcr niich und dich so neu belebt,
  Nicht weilt er ferne mehr!
  Sei mir gegrüsst!
  Du theure Halle, sei mir gegrüsst !
 b)	Træume
  ( Wagner ) ■
   Sag’, welch’ wunderbare Trâumc Halten meinen Sinn umlangen,
    Dass sie nicht wie leere Schaume Sind in odes Nichts vergangen?
   .Traume, die in jeder Stunde,
  Jedem Tage schôner blüh’n,
   Und mit ilirer Himmelskunde Selig durch’s Gemüthe ziehn ? Triiuine, die wie hehre Strahlen ln die Seelc sich versenken,
    Dort ein ewig Bild zu malen : Allvergessen, Eingedenken !
   Traume, wie wenn Frïddingssonne, Aus déni Schnee die Blüthen küsst, Dass zu nie geahnter Wonne Sie der neue Tag begrüsst,
Dass sie wachsen, dass sic blühen Trâumend spenden ihren Dult, Sanft an deiner Brust verglühen Und dann sinken in die Gruft.
c)	Næchtliche Pfade
                , ThuilleJ ln den Baumen regt sich’s leise, Mondscbein durch die Zweige bricht. Hier und dort ein Laut der Itüden, Hier und dort ein einsam Licht. Nacht liegt iiber Thaï und Bergen Und ich wandre durch die Nacht,
Dir entgegen, sehnsuchtbebend,
Dir entgegen sachte, saclit !
 d)	Julinacht
              fThuilleJ
ln der Luft der schwülen. feuchten, Wogt das Feld und stürmisch ziehn Windesrauschen, Wetterleuchten Durch den dunklen Himmel hin ! Ferne hallt des Donners Drohnen, Und des Lebens ganze Kraft,
Klingt aus diesen Wunderlonen, Nachtumwôlkter Leidenschaft !
Was der Tag an Sonnengluthen Aufgesogen, strômt hier aus, ln den Wolken, auf den Fluthen, ln dies weite Griin hinaus !
Und inmitten ail’ des VVebens,
Trag ich stumm die heisse Last,
Die du, Sonne meines Lebens, ln dies Herz ergossen hast.
Amours de poète.
       fit. Schumann.J
En mai, le mois où tout sourit, En mai, quand tout s’épanouit, L amour, dardant sa flamme,
A fait fleurir mon âme !
           Dichterliebe.
(H. Schumann.J
Im wunderschonen Monat Mai, Als aile Knospen sprangen,
Da ist in meinem Herzen Die Liebe aufgegangen.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0712.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿       En mai, Je plus joli des mois,
       Quand tout gazouille dans leà bois,
       Je t’ai chanté la peine,
       Dont j'ai mon âme pleine !
       Du sol, <|ue mes larmes arrosent.
       Jaillissent des gerbes de fleurs;
       De mes soupirs d’amour éclosent Des foules d’oiselets chanteurs.
       Si tu veux m’aimer, je te donne Toutes ces fraîches fleurs,
       Et, sous ta fenêtre, mignonne,
       Chanteront mes petits chanteurs !
 Le soleil, la colombe, la rose et le lys,
 Tout cela, je l’aimais, je l’adorais jadis;
 Maintenant c’est fini, je n’aime plus personne,
Que ma blonde, ma blanche et ma douce mignonne, Source unique de tout amour,
Qui par une incessante métamorphose Est pour moi, tour à tour,
 Le soleil, la colombe, le lys et la rose.
      Quand je me mire dans tes yeux,
       Je sens que je me porte mieux ;
       Quand ton baiser m’a rafraîchi,
       Mon cœur est tout à fait guéri,
       Quand je te presse sur mon sein,
       Je goûte le bonheur divin ;
        Mais quand tu dis : je suis à toi !
      Mes laimes coulent malgré moi.
      Je veux tremper mon âme Dans l’urne d’ivoire d’un lis,
       Pour te chanter, û femme,
      Un chant d’un sentiment exquis;
       Un chant embrasé de la fièvre Qui brûlait ton baiser, — le jour Où ta lèvre toucha ma lèvre Dans une heure d’ardent amour.
Ne gronde pas, mon pauvre cœur meurtri,
 Si	ton bonheur, hélas! est à jamais flétri,
Regarde au loin, passer l'infâme,
Le front paré, la mort dans l’âme.
Ne gronde pas, mon pauvre cœur meurtri,
 J’ai vu le sien en songe
Et je sais bien que le remords le ronge,
Pour t’avoir lâchement trahi;
 Et maintenant, il soulTre et saigne aussi,
Ne gronde pas, mon cœur meurtri.
        J’ai fait un triste rêve :
       Tu dormais dans un froid linceuil !
       La nuit s’enfuit, la nuit s’achève;
       Et je pleure, le cœur en deuil.
       J’ai fait un autre rêve :
       Je t’avais perdu, mon trésor!
       J’ouvre les yeux, le jour se lève,
       Et je pleure plus fort encor !
       J’ai fait encore un rêve:
       Tu me jurais d’éternelles amours !
       Mensonge vain, félicité trop brève,
       Et nies larmes coulent toujours.
 La nuit, en rêve, et bien souvent,
 Tu viens vers moi, sereine et belle ;
Alors je tombe en sanglotant A tes genoux, cruelle !
Sur moi tu lèves tes yeux profonds,
Tu hoches la tête d’un air d’alarmes;
 Soudain je vois de tes cils blonds Tomber de grosses larmes!
 Tu m'offres des roses et puis tout bas,
Tu parles, tu contes de douces choses;
J’ouvre les yeux, je ne me souviens pas,
 Et je n’ai plus, hélas, tes roses!
     Im wunderschonen Mon al Mai,
      Als aile V8gel sangen,
     Da hab’ ich ihr gestanden Mein Sehnen und Verlangen.
     Aus meinen Thranen spriessen Viel blühende Blumen hervor,
     Und meine Seufzer werden Ein Nachtigallenchor,
     Und wenn du mich lieb hast, Kindchen, Schenk’ ich dir die Blumen ail',
     Und vor deinem Fenster soll klingen Das Lied der Nachtigall.
      Die Bose, die Lilie, die Taube, die Sonne,
      Die liebt ich einst aile in Liebeswonne.
      Ich lieb’ sie nicht melir, ich liebe alleine Die Kleine, die Feine, die Reine, die Eine,
      Sic sellier aller Liebe Wonne,
     Ist Rose und Lilie und Taube und Sonne,
      Ich liebe alleine die Kleine, die Feine,
      Die Beine, die Eine, die Eine !
     Wenn ich in deine Augen seh’,
     So schwindet ail’ mein Leid und Web:
     Doch wenn ich kiisse deinen Mund,
     So werd’ ich ganz und gar gesund.
     Wenn ich mich lehn’ an deine Brust,
     Kommt’s über mich wie Himmelslust;
     Doch wenn du sprichst : ich liebe dich,
     So	muss ich weinen bitterlich.
     Ich will meine Seele tauchen lu den Kelch der Lilie hinein.
      Die Lilie soll klingend hauchen Ein Lied von der Liebsten mein.
     Das Lied soll schauern und beben,
     Wie der Kuss von ilirem Mtind,
     Den sie mir einst gegeben In wunderbar süsser Stund’ !
 Ich grolle nicht, und wenn das Herz aucli bricht. Ewig verlor’nes Lieb’, ich grolle nicht !
 Wie du auch strahlst in Diamantenpracht,
 Es fâllt kein Strahl in deines Herzens Nacht,
 Ich grolle nicht, und wenn das Herz auch bricht, Ich sah dich ja im Traume,
 Und sah die, Nacht in deines Herzens Raume,
 Und sali die Schlang’, die dir am Herzen frisst,
 Ich sah mein Lieb, wie selir du elend bist,
 Ich grolle nicht, ich grolle nicht!
     Ich hab’ im Traum geweinet.
     Mir trâumte, du liigest im Grab.
     Ich wachte auf und die Thrâne Floss noch von der Wange herali.
     Ich hab’ im Traume geweinet.
      Mir trftumt’, du verliessest mich.
     Ich wachte auf und ich weintc Noch lange bitterlich.
     Ich hab’ im Traume geweinet.
     Mir trâumte, du wàrst mir noch gut.
     Ich wachte auf und noch immer Stromt meine Trânenlluth.
 Allnâchtlich im Traume seh’ ich dich Und sehe dich freundlich, (reundlich griissen ! Und laut aufweinennd stürz ich mich Zu deinen süsscn Fûssen.
 Du siehst mich an, wehmiitiglich,
 Und schüttelst das blonde Kopfchen,
 Aus deinen Augen schleichen sich Die Perlen-Tlirânentropfchcn.
 Du sagst mir heimlich ein leises Wort Und giebst mir den Strauss von Cypressen,
 Ich wache auf und der Strauss ist fort Und's Wort hab’ ich vergessen.
Los contes bleus décrivent Dans leurs récits naïfs,
Un beau pays où vivent Le sylphe aux pas furtifs,
La fée aux ailes roses Et le lutin subtil Que berce au cœur des roses Le souffle frais d’avril.
Les feuilles qui frissonnent Aux chauds baisers du jour,
A basse voix fredonnent De vieux refrains d’amour.
Des ombres diaphanes,
Fantômes d’autrefois,
Fuyant les yeux profanes,
S’envolent par les bois.
Et blanc cortège d’âmes,
Essaim divin d’oiseaux,
Ils font fleurir des flammes Aux cimes des rameaux.
Tandis que dans sa course,
Qui fait jaillir les fleurs.
L’eau vive de la source Emporte au loin les pleurs !
O songe qui m’enivre,
Pays des dieux chéri,
Si	je pouvais y vivre Mon cœur serait guéri !
Ah! que de fois en rêve J’ai cru t’avoir saisi.
Hélas! le jour se lève,
Le doux mirage a fui.
Les rêves (pii naguère Ont mis mon cœur en deuil Il faut les mettre en terre ;
Qu’on fasse un grand cercueil !
Plus large encore, plus large Et plus bardé de fer Que l’est la grande tonne Qu’on montre à Heidelberg.
Qu’on m’apporte une bière immense, Plus longue, ô mon trésor,
Que le pont fameux de Mayence Et plus solide encore.
Qu’on cherche dans tout le royaume Douze hommes aux bras d’airain. Comme saint Cristophe du Dôme De Cologne sur le Rhin;
Qu’ils jetteut le coffre colosse,
0	mer, dans tes gouffres béants,
Car il faut une large fosse A des cercueils géants !
Et, je le sais d’avance,
Celui-là sera lourd aussi,
Car j’y coucherai ma souffrance Et mon amour trahi !
Aus alten Màrchen winkt es Hervor mit weisser Hand,
Da singt es und da klingt es Von einein Zauberland,
Wo bunte Blumen bliihen Im goldnen Abendlicht Und lieblich duftend- glühen Mit brâutlichem Gesicht.
Und grüne Baume singen Uralte Melodein,
Die Lüfte heimlich klingen Und Viigel schmettern drein.
Und Nebelbilder steigen Wohl aus der Erd’ hervor Und tan/.en luft’gen Reigen Im wunderlichen Chor.
Und blaue Funken brennen An jedem Blatt und Reiss Und rothe Lichter rcnnen Im irren wirren Kreis,
Und laute Quellen brechen Aus wildem Marmorstein,
Und seltsam in den Biichen Strahlt fort der Wiederschein. Ach konnt’ ich dorthin kommen Und dort mein Herz erfreu'n, Und aller Quai entronnen Und frei und selig sein.
Ach ! jenes Land der Wonne,
Das seh’ ich oft im Traum,
Doch kommt die Morgensonne, Zerfliesst’s in eitel Schaum.
Die alten biisen Lieder,
Die Trâume bos und arg,
Die lasst uns jet/t begraben,
Holt einen grossen Sarg.
Hinein leg’ ich gar manches, Doch sag’ ich noch nicht was. Der Sarg muss sein noch grosser Wie’s Heidelberger Fass.
Und holt eine Todtenbahre Und lîretter fest und dick,
Auch muss sie sein noch griisser Als wie zu Mainz. die Brück’.
Und holt mir auch zwiilf Riesen, Die müssen noch stiirker sein Als wie der starke Christoph Im Dom zu Kôln am Ilhein.
Die sollen den Sarg forttragen Und senken ins Meer hinab ; Denn solchem grossen Sarge Gebührt ein grosses Grab.
Wisst ihr warum der Sarg wohl So gross und schwer mag sein? Ich senkt auch meine Liebe Und meinen Schmerz hinein !
a)	Feldeinsamkeit
  Brahms)
Ich ruhe still, im hohen, griinen Gras,
Und sende lange meinen Blick nach oben.
Von Grillon rings umschwirrt, ohn’ Unterlass, Von Himmelsblaue wundersam umwoben.
Die schônen, weissen Wolken ziehn dahin Durch’s tiefe Blau, wie schono, stille Tràume; Mir ist, als ob ich liingst gestorben bin Und ziehe selig mit durch ew’ge Baume.
       b)	Stændchen
          (BrahmsJ Der Mond steht über dem Rerge So recht für verliebte Leut’,
Im Garten rieselt ein Brunnen,
Sonst Stille, weit und breit.
Neben der Mauer im Schatton,
Da steh’n der Studenten drei,
Mit Flot’ und Ceig’ und Zither Und singen und spielen dabci.
Die Klange, sie schleichon der Schônsten Sacht' in den Traum hinein.
Sie schaut den blonden Geliebten Und lispelt : « Vergiss nicht mein ! »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0713.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ c)	Die liebe Farbe
    f,Schubertj
 In Grün will ich rnich kleiden In grime Thranen weiden,
 Mcin Schatz hat’s Grûn so gcrn.
 Will suchen einen Gypressenhain Eine Haide voll griinen Bosmarein.
 Mein Schatz hat’s Grün so gern.
 Grabt mir ein Grab im Wasen,
 Deckt mich mit grünen Rasen,
 Mein Schatz hat’s Grün so gern.
 Kein Kreuzlein schwarz, kein Biümlein bunt, Grün. Ailes grün so rings und rund,
 Mein Schatz bats Grün so gern.
   d)	Die bœse Farbe
   Schubert)
 Ich rnôchte ziehn in die Welt hinaus, Hinaus in die weite Welt,
 Wenn’s nur so grün so grün nicht wiir l)a draussen in Wald und Feld.
 Ich mochte die griinen Blâtter AU’ pflücken von jedein Zweig,
 Ich mochte die grünen Griiser AU’ weinen ganz toten hleich.
 Ach Grün, du bose Farbe du,
 Was siehst mich immer an So stolz, so keck, so schadenfroh’
 Mich armen weissen Mann?
 Ich mochte liegen vor ihrer Thür ln Sturm und Regen und Schnee,
 Und singen leise bei Tag und Nacht Das eiue Wôrtchen : ade !
 Horch, vvenn irn Wald ein Jagdhorn schallt, I>a klingt ihr Fensteilein,
 Und «chaut sie auch nach mir nicht aus, Darf ich docïi schauen hinein.
 0,	binde von der Stirn Dir ab das griïne Band,
 Ade, ade, und reiche mir Zurn Abschied deine Hand.
         e)	Wiegenlied.
   Harthan.
 Vom Berg hinabgestiegen Ist nun des Tages Best,
 Mein Kind liegt in der Wiegen,
 Die Vdgei ail’ im Nest.
 Nur ein ganz klein Singvôgelein,
 Buft weit daher im Dâmmerschein :
 (Jut1 Nacht, gut’ Nacht,
 Lieb’ Kindlein, guto Nacht.
 Das Spielzeug ruht irn Schreine,
 Die Kleider auf der Bank,
 Das Mâuscben ganz alleine Es raschelt noch im Schrank.
 Und draussen steht der Abcndstern,
 Un<l winkt dem Kind aus weiter Fern:
 <iut’ Nacht, gut’ Nacht,
 Lieb’ Kindlein, gute Nacht.
 Die Wiege geht im Gleise,
 I)ie l.'hr tickt hin und her,
 Die Fliegen nur ganz leise Die summen noch daher.
 Ihr Fliegen lassl mein Kind in Bull’,
 Was summt ihr ihm so heimlich zu :
 Gut’ Nacht, gut’ Nacht.
 Lieb’ Kindlein, gute Nacht.
a)	Am Ufer des Manzanares.
  cjemen.j
Am Lier des Flusses, des Manzanares,
Spült Linnen das Madchen und trocknet’s im W’inde ! Und taucht sie das Linnen in’s VVasser hinein,
Da halten mit Rinnen die Bâchlein vvohl ein,
Und der Stein, d’raul sie’s windet, liingt hell an
zu glühn,
Und das Ufer wird grün am Manzanares,
Wo das Madchen Linnen spült und trocknet’s im
Winde.
VVo sie tritt in die Welle mit schneeigem Fuss,
Da scheint auf der Stelle cristallen der Fluss, Perlmutter der Rasen wo die Tücher sie spannt, Und ein Garten das Land am Manzanares,
Wo das Madchen Linnen spült und trocknet’s im
Winde.
Die Winde, die lauen, verhalten den Hauch,
Und der Himmel ruht auch, ihr Antlitz zu schauen, Und es spiegeln die VVasser, so klar und so mild, Das reizende Bild im Manzanares.,
Wo das Madchen Linnen spült und trocknet’s im
Winde.
  b)	Primula veris.
   Grieg.
Mag dir, du zartes Früldingskind,
Dies erste Blümchen frommen,
     Empfang’ es gern, verschmah’es nicht,
     Weil spater Bosen kommen.
Gar kostlich ist die Sommerzeit,
      Der Herbst erquickt «las lier/.,
     Der Lenz docii ist der Wonnigste Mit Liebesglück und Scherz.
     Fur uns, o holde Maid, erglüht Des Frühlings Morgensonne,
     So nimm die BInni’ und gieb dafür Dein Herz mit seiner Won ne.
  c)	Waldwanderung.
   Grief).
Du susse Braut, du holdes Weib,
     Mein Reichthum, meine Welt,
      (), koWrrff, es scheint der Mond so klar Vom liohen Himmelszelt.
     Die Nacht so still durch’s weite Land Auf weichen Schwingen zieht,
     Zum Buchenhain komm Hand in Hand, Wo Waldblümlein erblüht.
Du bist so frisch wie Waldesliauch,
        W i e Nach t iga 1 le ni ied,
     So	still wie Buh’ der Sommernacht, D’rin Waldblümlein erblüht.
     Dorthin wo hohe Buchen stehn,
     Vom Mondenstrahl erhellt,
     Komm, susse Braut, mein Weib so hold, Mein Reichthum, meine Welt.
  d)	Neuer Frünling.
  Sucher.
     Ilerz, mein Herz soi nicht beklommen Und ertrage dein Geschick,
     Neuer Frühling giebt zuriick Was der Winter dir genommen,
      Und wie viel ist dir geblieben,
Cnd wie schdn ist noch die Welt,
     Und mein Herz, was dir gefàllt,
      Ailes, ja ailes darfst du lieben.
IUPHIMLRIE DK LA « THIBCNE DE SEKEVE »]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>