<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title><date when="189409--">--/09/1894</date></title>
<series>None</series>
<placeName>Inconnu</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0448.tif"/>
<date when="189409--"/>
<name key="Inconnu" type="person" role="cmp">Inconnu</name><title/>
<placeName key="Inconnu"/>
<name key="None" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿% ^ CONCERTS
>—
- -J ÿ
 DES
D’ABONNEMENT
Genève, Septembre 1894.
   M
      Le premier concert d’abonnement de la saison 1894-1895 aura lieu au théâtre le Samedi 10 Novembre, avec le concours du violoniste Halir.
      Il avait été question du transfert des concerts à Yictoria-Hall, mais cette magnifique salle ne sera pas inaugurée assez tôt pour permettre la réalisation de ce projet. Le Comité espère cependant donner dans Victoria-Hall deux concerts supplémentaires qui permettront aux abonnés de constater les avantages que peut présenter une salle de concert, et de formuler leur opinion en toute connaissance de cause en vue d’une saison prochaine.
       Pour cet hiver, le Comité a fait appel à des artistes d’une notoriété incontestable : les violonistes Halir, Sauret et Gregorowitsch ; les pianistes Mme Bloomfield, de Chicago, M,,u Clotilde Kleekerg et M. Rosenthal; la célébré cantatrice Mme Schrœder-Hanfstengel et le quatuor vocal'francfortois, ayant à sa tête Mnie Uzielli-Hæring. M. Vincent d’Indy, le chef de la jeune école française, viendra diriger quelques-unes de ses meilleures œuvres et des artistes de notre ville prêteront également leur concours.
      Comme programme orchestral et à côté du répertoire classique, le Comité donnera les premières auditions à Genève de Symphonies et œuvres diverses de Vincent d’Indy, Chausson, Berlioz, Godard, Brahms, Dvorack, Volkmann, Richard Strauss, Smetana, Grieg, d’Ai.bert, etc.
      L’orchestre, considérablement augmenté, reste sous la direction de M. le professeur Willv Rehberg.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0449.tif"/>
<page><![CDATA[﻿     Ces quelques détails témoignent du désir du Comité d’élever toujours davantage le niveau artistique des concerts d’abonnement, mais les dépenses augmentent aussi et le Comité espère que ses efforts seront soutenus par le nombre non seulement des abonnements, mais aussi des souscriptions volontaires qui sont absolument indispensables pour équilibrer le budget des concerts.
     Les souscriptions seront reçues dès à présent chez M. Charles Galland, agent de change, Corraterie, 22.
                                         Le Comité :
           MM. D' Barde, président.	MM. F. Helü.
                 Ch. Galland, vice-prcsidmt.	L. Rambal.
F. Le Coultre, secrétaire.	Dr A. Wartmann.
            E. Des Gouttes.	A. Wf.rner.
                    C. Gœtz.
      I.cs souscripteurs anciens abonnés qui désireraient conserver leurs places de la saison dernière peuvent les retenir du 24 au 29 Septembre auprès de M. Oi.ivary, sur la présentation de leur quittance de souscription.
      Les personnes qui auront pris part à la souscription en versant une somme niiüiinâ de dix francs pourront s’abonner d’avance du 1er au 7 Octobre raison de deux abonnements pour les premières galeries, les fauteuils d’orchestre et parquets, et de quatre abonnements pour les autres places.
      L’abonnement sera ouvert au public à partir du 8 Octobre au bureau de location au ihéâtre, auprès M. Olivary.
      Il est ouvert un abonnement aux répétitions générales a raison de 15 francs pour les abonnés et de 20 francs pour les non-abonnés. En outre, des cartes de 2 tr. 50 pour une seule répétition seront mises en vente au bureau de location.
      Les abonnés des concerts, empêchés d’assister au concert du soir, ont le droit, contre remise de leur carte d’abonnement, de demander une carte de répétition générale. Leur place de concert devient, pour ce soir-là, la propriété du Comité qui en dispose à son gré. La carte d’abonnement sera renvoyée au titulaire après le concert.
      Les abonnés continueront à recevoir le programme officiel.
Los personnes qui retiennent leurs abonnements par correspondance sont instamment priées de
donner leur adresse exacte.
DATES DES CONCERTS"
Samedi IO Novembre 1894.....   ____ ier Concert. Samedi 26 Janvier 1895.....   ...... 6mc Concert. 
Samedi 24 Novembre 1894.....         2™ »        Samedi 9   Février 1895.....  --me          »     
                                                                               ...... /            
Samedi 8  Décembre 1894.....       ^ me »        Samedi 23  Février 1895.....  ...... 8me    »     
Samedi 22 Décembre 1894.....   ____4me  »        Samedi 9   Mars 1895.....     9mc           »     
Samedi 12 Janvier 1895........     ^ me »        Samedi 23  Mars 1895.......   ......iome    »     
* Kn cas d’empêchement majeur, il pourra être apporté un changement aux dates des concerts.
C----.
CHEF D’ORCHESTRE : M. WILLY REHBERG SOLISTES DE L’ORCHESTRE
MM. Louis REY, premier violon solo. VANCINI, 2mc itr violon solo. REMONDINI, alto solo. HOLZMANN, violoncelle solo. WIEGAND, première contrebasse. DEPREZ, hautbois solo. BF.RGMANN, clarinette solo.
MM. J. MOOG, flûte solo. CAMERINI, basson solo. RENARD, trompette solo. HANSOTTE, cor solo. ROBA, trombone solo.
Mme LËVY-FORESTIER, harpiste.
 V
                                                 S5 ^ S ë    PAU CONCERT *                                            22 feC    «i? PAR CONCERT*      
                                                 S -2 s                                                               =      -                        
                                                                                                                              i -{L                   
                                                 « 25 = ^    à           en                                           s -      S v_    à        en    
                                                      --- »-                                                          as                              
                                                 i    s. â   l’entrée location                                        S       3 =*• l'entrée location 
                Rez-de-chaussée.                 Fr.  Fr.    Fr.        Fr.               Seconde galerie.            Fr.       Fr.   Fr.      Fr.    
Baignoire d'avant-scène.....                     350  50     35 -      60 ---  Avant-scène............                150    30 --- • >        3 50   
        Baignoire de pourtour (4 places)         200  50     20 ---    24 ---                                         ---    20 ---  2 ---     2 50   
        Fauteuils d'orchestre et parquet         ---  30     3 ---      3 50   Fauteuils de balcon........            ---      20 -  2 ---     2 50   
Parterre (1 premiers raiias réservés à l’abonn.) ---  •20    2 ---      2 50      Pour tes élèves du Conservatoire                                    
        Strapontins et places debout . .         ---  ---    2 ---      ---                (munis d’une carte)....... ---      15 -   ---      ---    
                                                                                  Loges de côté (22 pl. d’abonnés)    ---     12 50   1 25     1 50   
               Première galerie.                                                 Pour les élèves du Conservatoire.    ---    10 --- ---        ---    
                                                                               Strapontins.............               ---      .---  2 ---     ---    
      Loge centrale ;i salon (11 places).        600  60     66 ---    77 ---                                                                         
      (une place 7 fr., en location 8fr.)                                                Troisième galerie.                                           
      Loges de face à s;ilon (5 pl.). . .        300  60     35 -      40 ---                                                                         
       Loges de face sans salon (5 pl.).         250  50     30 ---    35 ---  Avant-scène.............               70       15 -   1 50     l 60   
Loges de côté (6 places).....                    240  40     24 -       30 -   Stalles numérotées (tout le cordon). . ---      15 -   1 50     1 60   
Loges de côté (4 places).....                    160  40     16 -       20 -   Galerie...............                 ---       ---    75       85    
Fauteuils de balcon........                      ---  40     4 -      •r> ---                                                                         
                                                 ---  ---    4 -               •                                                                      
 * Sous réserve d’augmentation de la location dans des circonstances spéciales.
 Pour prendre leurs abonnements, les élèves du Conservatoire devront se munir d’une carte portant leurs noms, signée par M. le Directeur. Ces cartes étant rigoureusement personnelles, toutes celles qui seraient présentées par d’autres personnes que les titulaires seront retirées au contrôle et l’abonnement sera perdu.
 Le bureau de location sera ouvert pour chaque concert le jour même et toute la semaine où il a lieu.
                                                                                                                                             Geneve, imp. L. jarrys. Treille. *.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0450.tif"/>
<page><![CDATA[﻿]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
