<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Neuvième concert d'abonnement 
            <date when='18950309'>09/03/1895</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert d'abonnement</series>
          <placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0531.tif'/>
        <date when='18950309'/>
        <name key='Franck, César' type='person' role='cmp'>Franck, César</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wieniawski, Henryk' type='person' role='cmp'>Wieniawski, Henryk</name>
        <name key='Albert, Eugen d&apos;' type='person' role='cmp'>Albert, Eugen d&apos;</name>
        <name key='Goetz, Hermann Gustav' type='person' role='cmp'>Goetz, Hermann Gustav</name>
        <name key='Raff, Joachim' type='person' role='cmp'>Raff, Joachim</name>
        <name key='Popper, David' type='person' role='cmp'>Popper, David</name>
        <name key='Chabrier, Emmanuel' type='person' role='cmp'>Chabrier, Emmanuel</name>
        <title>Neuvième concert d'abonnement</title>
        <placeName key='Genève, Théâtre de la ville'/>
        <name key='Abonnements' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿THEATRE DE LA VILLE I>E GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D* ABONNEMENT Sautet/i 9 QÎCats 1S'.)S, n Auit A eu tes faccizcs.
  NEUVIÈME
 CONCERT D'ABONNEMENT
      avec le concours de
   M. CREGOROW1TSCH, violoniste,
      et M»c Rose BAUT, cantatrice.
         ----£3* pRO G R j\. VI M K --------
     PREMIÈRE PARTIR
     1.	SYMPHONIE en ré mineur (première audition) .... César Franck.
           a)	Introduction (lento) et allegro non troppo. b) Allegretto. cj Finale (allegro non troppo).
   2.	Air de Suzanne des NOCES DE FIGARO........ Mozart.
               M11' Bally.
    5. CONCERTO N° 2, pour violon et orchestre...... Wimiaivski.
           Allegro moderato. Romance. Finale à la Zingara.
             M. Gregorowitsch.
     SKCONDK PARTIR
    4.	Prélude du RUBIS (première audition)........... E. d’Albert.
    5.	Air de l’opéra DER WIDERSPÂNSTIGEN ZÀH-
  MUNG.................................. H. Gœti.
                      Bally.
   f. a) ARIA de la suite pour violon ................ Raff.
        b) DANSE DES ELFES (transcrite par M. Gregoro-
  witsch)................................... Popfer.
             M. Gregorowitsch.
   7. Danse slave du ROI MALGRE LUI............. Chibrier.
               --—_____- —--—
    ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. W1LLY REHBERG
    Piano ïx cjucuc Krtird a\ix «oins de VIVI. BRON er BERGUER -feoNCBRT COMMERCERA À 8 HEURES PRÉCISES. lt« perronte* ijni arment en retard sont iüsti.mme’tl prit» il». ne ]»» filtrer pendant l'eitsutioi d’un morceau.
rt
 si
        Gf-NÈvt. Icir. L.-F. vijt'.nrs.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0532.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGRAMMA OmCIKf.
 M. CHARLES GREGOROWITSCH
   Bien que n’ayant pas encore atteint la trentaine, ce violoniste distingué jouit, depuis plusieurs années déjà, principalement en Russie et en Allemagne, d’une brillante réputation. Charles Gregorowitsch est né à Saint-Pétersbourg le 25 octobre 1867. Ses dispositions musicales très précoces furent encouragées par son père, qui s’occupa de son éducation jusqu’au mom.-nt où les progrès réalisés réclamèrent un professeur plus expérimenté.
Le jeune Gregorowitsch partit pour Moscou où il étudia d’abord sous la direction de Besekirski, puis avec Wieniawski, dont il fut le dernier élève. Il avait quinze ans lorsqu’il quitta Moscou pour se rendre i Vienne, attiré par la renommée pédagogique de Jacob Dont. C’est à Joachitn qu’il doit le dernier perfectionnement de sa virtuosité.
   M. Gregorowitsch a beaucoup voyagé et s’est fait entendre dans les principales villes d’Europe. Il a eu l’honneur de jouer plusieurs fois devant la Cour de Russie, soit à Saint-Pétersbourg, soit à Gatschina. Ses concerts à Lisbonne lui valurent la décoration dj l’ordre du Christ, que le roi de Portugal lui conféra en témoignage d’admiration.
   Fixé à Berlin depuis 1886, M. Gregorowitsch est un des solistes préférés du public de cette capitale.
 Müc ROSE BALLY
   Cette artiste, encore au début de la carrière, a commencé ses études musicales à Genève, au Conservatoire, dans la classe de Mllc Pautex ; elle a ensuite reçu les conseils de l’excellent professeur Mmc Bonade, puis se rendit à Paris, où elle devint l’élève de Mme Miolan-Carvalho.
   M11* Rose Bally a eu plusieurs fois l’occasion de chanter i Paris et la critique lui a été très favorable.
 CÉSAR FRANCK
   Né le 10 décembre 1822 à Liège, César Franck fît ses premières études au Conservatoire de sa ville natale, lin 1837, il vient à Paris, entre au Conservatoire où, pendant | plusieurs années, il suit les classes de Leborne, Zimtnermann, Bertin et Benoit ; il y obtint j les premières récompenses de contrepoint et lugue, de piano et d’orgue.
   Fin 1842, César Franck quitte le Conservatoire et se consacre aussitôt à la composition et au professorat. Sa longue carrière n'offre guère d’incidents dignes d’être rapportés ici ; elle est faite de travail et de peine.
  Longtemps méconnu, pauvre, et avec de lourdes charges de famille, César Franck lutte vaillamment pour l’existence et pour son art ; on le rencontrait dans les rues, tou- j jours à pied, toujours trottant et courant, avec un paletot à moitié enfilé et un pantalon trop court, toujours pressé d’aller donner une leçon à cinq ou six francs, e: cela tous les j jours, pendant toute sa vie. Quand travaillait-il ? Hiver comme été, il était levé à 5 heures et, dès cette heure matinale, il se mettait au travail jusqu’à 8 heures ; il prenait alors un modeste repas et partait pour donner ses leçons, soit au Conservatoire, soit dans les pensionnats ou ailleurs. Il ne rentrait chez lui que le soir après 7 heures pour dîner. Jusqu’à la fin, et sauf le mois de septembre qui était son mois de vacances, César Franck n’a jamais travaillé plus de ces trois heures du matin, et c’est ainsi qu’il a corn- 1 posé toutes ses grandes oeuvres : Rédemption, 1rs Béatitudes, la Symphonie, les pièces pour orgue, etc...
   Organiste de Sainte-Clotilde, il fut, en 1872, appelé à la chaire d’orgue au Conservatoire, et, dans ces fonctions qu’il occupa pendant de longues années, il groupa autour de lui une phalange de disciples venus pour écouter la parole du maître. Parmi les plus marquants, on peut citer Vincent d’Indy, Duparc, Chausson, Augusta Holmès, Pierné,
DES CONCERTS d’aBONXF.MEXT
Rousseau, Camille Benoit, Bordes, Coquard, Guy-Ropartz, etc. L’influence de César Franck a été immense et les œuvres de ceux que nous venons de citer témoignent que ses élèves ont gagné à son enseignement une merveilleuse technique ci une grande habileté dans la manière de traiter l’orchestre. Mais il part la valeur de ses leçons, les élèves de César Franck ont conservé un pieux souvenir de leur vieux maître qui avait avec eux des rapports paternels, et, parmi eu:;, l’habitude leur était venue de l’appeler tout naturellement le « père Franck, » et c’était bien là le nom qui lui convenait. Cet homme excellent était un modeste et un désintéressé ; il ne sut jamais .solliciter et sa devise était : « Art et Charité. » Jamais il ne faisait payer ses leçons aux élèves peu fortunés et, souvent, il a aidé de sa bourse, bien peu garnie pourtant, ceux qu’il savait dans l’embarras.
  Grâce à une robuste santé, il avait traversé la vie sans misères ph”siques, et il était encore en pleine force lorsqu’un accident imprévu, une pleurésie pernicieuse, vint l’atteindre mortellement dans sa soixante-huitième année; il mourut le 8 novembre 1890.
  L’œuvre de César Franck est considérable et dans tous les genres : musique de chambre, opéras, symphonies, poèmes symphoniques, oratorios, de nombreuses pièces pour orgue et de la musique de chant religieuse et profane.
  La symphonie en ré mineur, qui sera entendue à Genève pour la première fois, se compose de trois morceaux, mais V allegretto, qui remplace ici l'adagio habituel, peut être considéré comme tenant lieu de deux parties, car on y retrouve toute la matière d'un scherzo complet.
  César Franck emploie dans sa symphonie toutes les ressources de l'orchestre moderne; deux pistons supplémentaires, tuba, cor anglais, clarinette basse et harpe.
  Un élève du maître, M. Guv-Kopartz, a fait, dans un volume, Notations artistiques, une très intéressante analyse de cette symphonie. Pour rendre plus claire sa démonstration, il a donné aux différents thèmes de l’œuvre des dénominations qui répondent aux sentiments qu’ils doivent exprimer; c’est ainsi qu’il parle du thème de croyance, du thème de triomphe, etc. Voici un résumj succinct de cette analyse :
  L'ititroductic; (lento) lait pressentir le premier thème de Vallegro, exposé énergiquement par les instruments à cordes, sous des accords nerveusement rythmés par le reste de l’orchestre. L’introduction est reprise en fa mineur, puis retour du thème de l'allegro, aussi en fa mineur, qui conduit à une seconde phrase, le motif d’espérance, exposé par les violons, d’un charme pénétrant et plein de tendresse, puis à une troisième phrase, le motif de croyance, exposé triomphalement par tout l’orchestre. Les développements se déroulent parmi les merveilles d’une instrumentation toujours variée. Le thème de croyance revient en ri majeur, et enfin le premier morceau se termine par la triple répétition en canon de la première nu-sure de l'introduction et retour de {'allegro.
  Vallegretto débute par seize mesures d’accords pinces par le quatuor et la harpe, puis le cor anglais expose la phrase principale, doucement triste et mélancolique ; sur des batteries de seconds violons et des altos, les premiers violons chantent une phrase lumineuse, transformation du motif de croyance, le cor anglais et divers instruments font encore entendre un fragment de la phrase principale, puis on arrive à un nouveau thème en triolets, un scherzo qui, plus tard, se combine avec la phrase principale toujours tristement chantée par le cor anglais.
  Le finale doit donner la sensation de la joie ; les violoncelles et bassons chantent en ré majeur un thème d’allégresse qui passe aux différents instruments ; après quelques modulations, il fait place à un motif de triomphe exposé par les cuivres, puis à un motif plus sombre, motif de trouble, dit par les violoncelles et les contrebasses, puis la phrase principale du second morceau apparaît accompagnée par un dessin en triolets et les thèmes de ce final se développent pour arriver à une expansion du motif de croyance aboutissant ù une coda formée des principaux motifs du premier morceau mêlés au thème d’allégresse qui s’affirme radieusement et conclut d’une manière admirable cette œuvre superbe.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0533.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PROGKAM M K OïTIC! EL
PRÉLUDE DU « RUBIS »
de M. Engine d’Albert.
  M. d’Albert est non seulement un pianiste célèbre, mais encore un compositeur très distingué-, auteur d’œuvres importantes qui le placent, à côté de Richard Strauss et de Félix Weingartner, à l’avant-garde de la jeune école allemande.
  Le Rubis, conte en deux acte*', d’après Hebbel, a été représenté avec un vif succès à Carlsruhe et à Bretnen, et sera donné prochainement à Wcimar. Le prélude de cet ouvrage, composition ravissante, est actuellement au répertoire de la plupart des grands orchestres. M. d’Albert vient d’achever un opéra en trois actes, Ghismonda, d’après un poèn j dramatique d’Immermann, dont la première représentation aura lieu au théâtre royal de Dresde. Une cantate, (der Mensch und dus LebeitJ pour chœur mixte et orchestre fait maintenant le tour des salles de concert. Sa Suite pour piano, son Quatuor pour instruments à cordes, le deuxième Concerto pour piano et orchestre sont fréquemment exécutés en Allemagne, et ses charmants lieder jouissent d’une faveur méritée.
  M. d’Albert est doué d’une façon exceptionnelle : l’auteur de tant d’oeuvres compliquées n’a jamais suivi un enseignement régulier de théorie et de composition ; il le dit lui-même à la fin de l’esquisse biographique parue l’année dernière dans Y Avenir de Maxi-milien Harden. Il ajoute encore ceci, pour répondre aux attaques dont il est parfois l’objet de la part des wagnériens, qui lui reprochent d’étre l'ami de Brahms, et des partisans de ce dernier qui le trouvent un peu trop inféodé au système du maître de Bayreuth : « Mes héros ont été toujours et sont encore : Bach, Beethoven, Wagner, Brahms, Sha-« kespeare et Goethe ; je ne puis comprendre le désaccord dans la question Wagner-Brahms. « En art, on ne devrait aimer que le Beau, Tous deux — Wagner et Brahms — ont pro-« duit de belles œuvres ; pourquoi donc ne pas les honorer, l’un et l’autre ? »
DER WIDERSPÀNSTIGEN ZÀHMUNG
(Le Diable à la maison [première audition], de Hermann (net;.) (Air de Catherine. Acte IV, scène III.)
      Je suis à bout.
La lutte enfin me lasse.
Comme un vaisseau battu de toute part, Ma force sombre, et sans laisser de trace, Sous les éclairs de son puissant regard. Pouvoir qu’on raille,
Faible brin de paille !
     De ma fierté Qu’est-il encore resté !
Faut-il haïr? Oh non ! quel mot, la haine! Je l’aime, et sens mon âme pleine De cet amour, qui brûle comme un feu. Ne puis-je enfin le rendre Affectueux et tendre,
Savoir, sentir qu’il m’aime un peu !
Ktouffe sa plainte,
Accepte sans crainte I.’épreuve sainte de sa rigueur. Malgré la souffrance,
Une espérance enfin s’élance Du fond du cœur.
C’est qu’il comprenne Ma lourde peine.
Ht se souvienne de mon amour. Ivresse divine !
Vers moi s’il s’incline,
Sur sa poitrine me presse un jour ! Bannis donc la crainte ; Accepte sans plainte L’épreuve sainte de sa rigueur.
REQUIEM DE BERLIOZ
  La Société de chant du Conservatoire, sous la direction de M. le professeur Léopold Ketten, annonce pour le samedi 16 mars courant, à Victoria-Hall, la première audition à Genève du Requiem de Berlioz. Cette œuvre magnifique est écrite pour chœurs, ténor solo, grand orchestre et orchestres d’instruments de cuivre. Ce Requiem a obtenu dernièrement à Paris, aux concerts Colonne, et dans plusieurs villes d’Allemagne, un très grand]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>