<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
            <respStmt>
                <resp>
                    <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
                    <persName>Paolo Boschetti</persName>
                    <persName>Laurent Pugin</persName>
                    <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
                    <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
                    <date when="2016-01">Janvier 2016</date>
                </resp>
                <name>Bureau Suisse du RISM</name>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher><orgName xml:base="http://www.rism-ch.org">Bureau Suisse du RISM</orgName></publisher>
        </publicationStmt>
	    <seriesStmt>
	     <idno type="collection">ch_gc</idno>
	    </seriesStmt>
      <sourceDesc>
		<bibl>
        <title>Cinquième concert d'abonnement<date when="18960111">11/01/1896</date></title>
<series>Cinquième concert d'abonnement</series>
<placeName>Genève, Théâtre de la ville</placeName>
<orgName role="holding">Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; <link target="http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque"/></orgName>

		</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <p> <!-- all the content of the program in one paragraph -->
            <pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0660.tif"/>
<date when="18960111"/>
<name key="Haydn, Joseph" type="person" role="cmp">Haydn, Joseph</name>
<name key="Gluck, Christoph Willibald" type="person" role="cmp">Christoph Willibald Gluck</name>
<name key="Bruch, Max" type="person" role="cmp">Bruch, Max</name>
<name key="Wagner, Richard" type="person" role="cmp">Wagner, Richard</name>
<name key="Corelli, Arcangelo" type="person" role="cmp">Corelli, Archangelo</name>
<name key="Grieg, Edvard" type="person" role="cmp">Grieg, Edvard</name>
<name key="Berlioz, Hector" type="person" role="cmp">Berlioz, Hector</name><title>Cinquième concert d'abonnement</title>
<placeName key="Genève, Théâtre de la ville"/>
<name key="Cinquième concert d'abonnement" type="series"/>
<page><![CDATA[﻿m
THEATRE DE LA VILLE DE GENEVE
COMITÉ DES CONCERTS D’ABONNEMENT
thatnec/i // ^jfantnef 7896, à finit Æeuies piécîdes.
CINQUIÈME
 CONCERT D'ABONNEMENT
avec le concours de
M"' HOLMSTRAND, cantatrice, M. Louis REY, violoniste.
             --—--PROGRAMME -{—Maf;--
PREMIÈRE PARTIE
                   r. SYMPHONIE en sol (dite la Surprise), n° 6 de l’édition
Breitkopf et Hærtel.......................... Haydn.
                                a)	Adagio et vivace assai. — b) Andante. — c) Menuet (allegro molto). — d) Allegro di molto.
       2.	Air d’ALCESTE............................... Gliuk.
                               M||e Holmstrand.
3.	CONCERTO en sol mineur, pour violon et orchestre. Max Bruch.
                               M. Louis Rey.
SECONDE PARTIE
       4.	SIEGFRIED-IDYLI............................ Wagner.
                   5.	LA FOLIA, variations sérieuses pr violon et orchestre. Corelli.
                               M. Louis Rey.
       6.	TROIS MÉLODIES........................... Grieg.
                       à) Fôrstç Mode. — b) Ragna. — c) Ragnhild.
                              Mlle Holmstrand.
            7.	Ouverture d-u CARNAVAL ROMAIN............. Berlio^.
ORCHESTRE SOUS LA DIRECTION DE M. WILLY REHBERG
i-*ieino à. queute Kaps aux soins de IVIIVl. BRON et BERGUER Le piano d'accompagnement sera tenu par M. le Prof. Léopo/d Ketten,
%E -§!ONCERT COMMENCERA À 8 HEURES PRECISES Les personnes qui arment en retard sont instamment priées de ne pas entrer pendant l'exécution d’nn morceau.
(jE.nève. — Impr. L.-F. Jarrvs, Treille, 4.
]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0661.tif"/>
<page><![CDATA[﻿DES CONCERTS D ABONNEMENT
M,le EMMA HOLMSTRAND
  M11<: Holmstrand est suédoise ; après avoir terminé ses études de chant au Conservatoire de Stockholm elle partit pour Paris où elle suivit les leçons de deux professeurs distingués, M. St-Yves Ban et Mme Delaquerrière de Miramont. Depuis Mlle Holmstrand vient de passer trois saisons à l’Opéra royal de Stockholm ; elle y a créé plusieurs rôles, entr’autres celui de Nedjla dans les Pagliacci, de Leoncavallo et La Navaraise, de Massenet ; le mois dernier elle a fait avec succès une tournée de concerts en Belgique e critiques ont fort loué la beauté de sa voix et son talent de cantatrice.
            M. LOUIS REY
  L’excellent «Concertmeister » de notre orchestre, M. Louis Rey, est né à Strasbourg. Après avoir obtenu le premier prix de violon au Consefp vatoire de cette ville, il entra dans la classe de Massart au Conservatoire de Paris. La guerre de 1870 interrompit les études de M. Rey, qui s’engagea, fut blessé et fait prisonnier. Après la paix, il reprit ses travaux et occupa des emplois de premier violon et de violon solo dans plusieurs grands orchestres, entr’autres celui de Monte-Carlo et l’orchestre Lamou-reux. Depuis qu’il est fixé à Genève, M. Rey s’est fait maintes fois applaudir et a su faire apprécier son enseignement et sa méthode; plusieurs de ses élèves ont remporté de brillants succès dans divers conservatoires, tels que Paris, Bruxelles et Liège.	H. M.
 SYMPHONIE EN SOL MAJEUR
   de Haydn.
  Le mouvement le plus célèbre de cette symphonie est Validante, qui contient une plaisanterie fort goûtée du public anglais auquel Haydn l’avait destinée. Au bout de seize mesures d’une douce mélodie jouée piano et pianissimo par les instruments à cordes, retentit soudain un formidable accord donné fortissimo par tout l’orchestre ; cette surprise devait servir à réveiller l’attention des dilettantes londonniens que Haydn soupçonnait d’être parfois un peu distraits. La leçon fut comprise et valut au vieux maître un succès de plus.
  Ce thème est suivi de quatre variations très remarquables : à noter, dans la deuxième, la modulation inattendue en mi bémol majeur, et dai' la troisième, la belle mélodie que hautbois et flûte opposent au mo principal chanté par les violons.
X

PROGRAMME OFFICIEL
 3
Le menuet est fort intéressant et renferme un charmant trio dont la mélodie est confiée aux violons et au basson qui la doublent à l’octave. ,e procédé, cher à Haydn, se retrouve dans plusieurs de ses oeuvres rchestrales.
Il n’y a rien à dire de spécial sur le premier mouvement, dont la forme ^fcconcise, ni sur le finale animé de cette franche gaieté qu’on rencontre ^Bent dans le dernier mouvement des symphonies de Haydn.
 s'A'
  AIR D’«ALCESTE»
    de Gluck.
1	Les dieux ont condamné Admète et, dans le temple d’Apollon, devant B foule terrifiée, le grand prêtre a proclamé leurs oracles. Admète mourra.
                   « Si quelque autre au trépas ne se livre pour lui !... » f Alceste est demeurée seule devant la statue d’Apollon et dans un élan d’amour et de dévouement conjugal, elle a promis aux dieux de mourir pour son époux. Transportée dans une sorte d’extase surhumaine, elle évoque les déités infernales dont elle n’implorera point la clémence : à sa voix répondent avec des clameurs vengeresses et sinistres tes voix puissantes des trombones et des cors. Alceste ne faiblit point : plus calme et plus résignée, elle s’attendrit, traduisant en d’expressives mélodies la douceur du sacrifice et du renoncement pour celui qu’elle aime : elle s’anime, s’exalte et de nouveau lance aux divinités du Styx un défi héroïque et passionné.	H. M.
SIEGFRIED-IDYLL
de Richard. Wagner.
   C’est en 1871, à Triebschen près de Lucerne, que cette délicieuse Idylle a été composée, et exécutée pour la première fois, à l’occasion de l’anniversaire de naissance de Mme Cosima Wagner.
   Le maître, voulant ménager une surprise à sa femme, écrivit sa partition en cachette et chargea Hans Richter, qui séjournait alors en Suisse, de recruter quelques musiciens à Zurich et à Lucerne. Les répétitions eurent lieu dans cette dernière ville, sous la direction du Capellmeister viennois. Au matin du grand jour, Hans Richter arriva à Triebschen avec son orchestre, plaça, tant bien que mal, les instrumentistes sur le perron de la villa et remit le bâton du commandement à Wagner, se contentant ;de l’honneur de jouer la partie de trompette.]]></page>
<pb facs="Gc_prg/CH_Gc_prg_04/pyr_CH_Gc_prg_04-0662.tif"/>
<page><![CDATA[﻿4
PROGRAMME OFFICIEL
£
     Siegfried-Idyll est un morceau de musique intime. Le fils de Wagner, J Siegfried, venait d’accomplir en 1871 sa première année, et cette compo-J sition, comme le dit fort bien Richard Pohl, « dépeint l’existence enso-« leillée et sereine du petit Siegfried, durant les jours idylliques passés à Triebschen. »
 L’orchestration de cette pièce charmante est en rapport avec son qj tère : le quatuor à cordes, une flûte, un hautbois, deux clarinettesj trompette, deux cors et un basson suffisent pour interpréter Siegfried-}
FÔRSTE MODE (Première rencontre.)
    Le mot charmant : je t’aime,	C’est comme un chant sacré,
    Est comme un frais arôme	Qui flotte dans l’espace,
    Dont la douceur suprême	Qui dans le cœur se grave
     Nous grise et nous embaume;	Et que plus rien n’efface.
  RAGNA
 Comme le temps passe vite ! Il n’y a pas si longtemps, tu avais quatre ans, et tes
 grands yeux d'enfant, d’un bleu profond, me regardaient..... d’un bleu profond comme
 le lac..... et peu à peu elle se développe, elle grandit..... et voilà une déesse qui
 apparaît I.....
 Comme le temps passe vite ! Il n’y a pas si longtemps, tu avais quatre ans, et tes grands yeux d’enfant, d’un bleu profond me regardaient !.....
  RAGNHILD
 A bord d’un bateau j’aperçus une jeune fille, — l’amour renaissait alors, tout commençait à chanter, les fjords et les montagnes ! Et je le sentais moi-même et je pensais : Où va-t-elle?... je ne sais... mais ce que je sais, c’est qu’elle me disait adieu ! et qu’alors
 la nature me sembla déserte, muette la voix des flots, absente la lumière du jour.....
 Et maintenant qu’elle est partie, chaque jeune fille me rappelle son image et dans toute la nature, dans la neige bleuie, j’aperçois Ragnhild.
----H----
                   MUSIQUE DE CHAMBRE La 3me séance de musique de chambre organisée par le Comité des concerts d’abonnement, avec le concours de MM. Louis et Emile Rey, Willy et Adolphe Rehberg et Rigo, est renvoyée au Jeudi 23 Janvier, à 4 h. 1/t, au Conservatoire.
   PROGRAMME
        1.	Brahms......... Trio en ut majeur, pour piano et cordes.
        2.	Mozart........ Sonate en ri majeur, pour deux pianos.
        3.	Grieg.......... Quatuor en sol mineur, pour cordes.
SIXIÈME CONCERT D’ABONNEMENT, SAMEDI 25 JANVIER
 Soliste : M. Emile Sauer, pianiste.]]></page>
       
        </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
