<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Neuvième concert symphonique (série A)
            <date when='19290126'>26/01/1929</date>
          </title>
          <series>Neuvième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0307.tif'/>
        <date when='19290126'/>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <name key='Samazeuilh, Gustave' type='person' role='cmp'>Samazeuilh, Gustave</name>
        <name key='Duparc, Henri' type='person' role='cmp'>Duparc, Henri</name>
        <name key='Hindemith, Paul' type='person' role='cmp'>Hindemith, Paul</name>
        <title>Neuvième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿>~g£?v^	,^X2g>^gaga»w^g^^
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 26 janvier 192g, à 20 heures et demie
Concert Symphonique
(Neuvième de l’Abonnement - Série A) Soliste : JS\.me jM-arcelle BUNLET, cantatrice
1?e l’Opéra, de l’Opéra-Comique et des grandes Associations symphoniques de Parié
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture des MAITRES CHANTEURS.. Wagner
2.	d) LE SOMMEIL DE CANOPE (t"aud.) Samazeuith b) L’INVITATION AU VOYAGE....... Duparc
Pour chant et orchestre : Mn,'• M. BUNLET.
3.	NUSCH-NUSCHI TÂNZE (1- audition). . Hindemitb
DEUXIÈME PARTIE
4.	Marche funèbre de SIEGFRIED.......... Wagner
5.	Scène finale du CRÉPUSCULE DES DIEUX Wagner
         M“* Marcelle BUNLET.
L'Orchestre sera dirigé par
M. Robert-F. DENZLER
Premier chef d’orchestre de la Stœdluchè-Oper de Berlin - Charloltenhurq.
Le Concert commencera à 20 h. 5o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La E)irection se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes ,feront rigoureusement fermées pendant l exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0308.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                         12, me di<la,y, lor <*‘tage
kling*
      luthier (oiis lc\s instruments
   à cordes
gramoplione*	di»iqueN
  Vi/vi s o XT
PpIANOs \
î^ô^i
fcj£ <■* la cmn^ZM
    M. Robert-F. DENZLER ayant été souffrant cette	| j'entai ne, la COMÉDIE pour orchestre de Toch n’a pu	§ être préparée pour ce concert ; elle a été remplacée par iOuverture	§
des MAITRES CHANTEURS.
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
Ouverture <k* MAITRES CHANTEURS Le<) . Maître,) Chanteurj prennent dans l’œuvre entière de Richard
l
Wagner une place semblable à celle qu’occupait le drame satirique	jj
vis-â-vis de la tragédie, et c’est dans un sens analogue qu’ils furent	?
conçus. Le sujet s’offrit vivement à l’auteur, après l’achèvement	|
de Tannbàuaer, comme une contre-partie comique de la lutte des	g
chanteurs de la Wartbourg. Opposer le libre génie créateur au	g
pédantisme de l’école stationnaire, représenté par les maîtres chan-	g
teurs allemands du moyen-âge, ce fut là l’idée première. Mais à ce	|
moment le dramatiste musicien était trop engagé lui-même dans cette	§
lutte pour la peindre avec impartialité. C’est bien plus tard, après	g
une carrière remplie d’échecs et de victoires, marquée par des	g
efforts prodigieux et un progrès incessant, qu’il reprit ce sujet comme	S
pour se reposer de ses longs labeurs. (L,e.i Æailrej Chanteur.> furent	jj
représentés pour la première fois à Munich en juin 1868.) Il l'aborda	S alors avec une expérience consommée et une entière sérénité...
Ce prélude est construit sur cinq thèmes pris parmi les plus	^
importants de l’ouvrage, dont il expose le sujet réduit à sa plus	g
grande simplicité. Deux de ces thèmes font connaître la docte et	jj
prétentieuse corporation des Maîtres Chanteurs ; les trois autres	^
nous dépeignent les diverses phases de l’amour d’Eva et du chevalier	^
Walther de Stolzing.	§
Tout d’abord, les accords lourds et pompeux, d’une allure à la	§
fois noble et pédante, affectant un rythme de marche, dessinent	§ énergiquement le caractère des Maître,) Chanteur»), gens à convictions profondes, à principes inébranlables, respectables au fond, mais]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0309.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Pleine Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stan d, 64, I r et H" étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netlayaqe a sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
       Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
CilENÈYlE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
   poussant parfois leur zèle jusqu’à l’absurdité; d'ailleurs gais et	§ dispos.
   Par une douce opposition, aussitôt se fait entendre le charmant	S
   motif de l’amour natMant, à la fois léger, discret, déjà tendre pour-	|
  tant : l’éclosion de l’amour inconscient.	«
   Après cet épisode très court apparaît un deuxième motif carac-	g
   téristique des maîtres, ta bannière, moins bourgeois, plus héraldique	^
   que le motif des maîtres proprement dit. Ce motif s’étale largement	g
   et se termine par une majestueuse cadence. Puis après un autre	g court épisode, il se présente un nouveau thème d’importance capi-
§ taie, la paMÎon déclarée, qui parcourera tout l’ouvrage et trouvera sa	^
§ forme définitive, au dernier acte, dans le chant de Maîtrise. Après	§
S un autre motif attaché au seul personnage de Walther, Xardeur	§
S impatiente, l’ouverture se développe par des alternances de ces divers	l
jj motifs, jusqu’aux moment où trois d’entre eux : les maîtrej, ta bannière,	jj
3 et la padtion déclarée, se combinant simultanément de la façon la plus	g
3 ingénieuse, viennent nous faire pressentir ce que sera le dénouement	^
g de l’action elle-même : l’alliance, la passion de l’art savant, mais	jj
j> routinier, des vieux maîtres avec un art nouveau, plus spontané,	^ ^ celui de Walther, inspiré par l’amour.
(D’après Albert Lavignac.)	?
-3- 4* *î»
§
j	G. SAMAZEUILH
5 ____S
S Le Sommeil de Canope a été interprété pour la première fois en	§
S 1908, à la Société Nationale de Paris, par M"' Lucienne Bréval,	jj
5 sous la direction de M. d’Indy. La même année, Mlle Hatto et	jj
   M. Chevillard le faisaient entendre aux Concerts Lamoureux.	|
   L’œuvre a figuré depuis aux programmes des Concerts du Conserva-	g
   toire, des Concerts Colonne, et de nombreuses sociétés symphoniques	jj de province et de l’étranger. L’auteur en a publié une version pour orchestre seul, mais celle qui est chantée et la plus souvent exécutée, est la version originale de l’ouvrage.
   La musique du Sommeil de Canope s’emploie à créer autour du	J
§ poème une atmosphère adéquate, mais tend visiblement à amplifier	§
S en une scène d’amour plus intense le tendre sentiment élégiaque des	§
§	|]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0310.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, 11, et
Corraleru, g, au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Aliaison Cl îarlcs BERGUER, il, rue Pctitot - Téléplionc Stand 0.164

vers d’Albert Samain. Ainsi s’explique la progression passionnée aboutissant à l’expansion orchestrale qui forme le point culminant de la partition et qui magnifie l’extase des deux amants. Après quoi le calme, progressivemertt, se rétablit et l’œuvre s’achève, comme elle avait commencé, dans l’évocation de la sérénité nocturne et du sommeil de Canope, bercé au murmure innombrable des flots.
LE SOMMEIL DE CANOPE
        Accoudés sur le sable et déjà noyés d'ombre,
        Du haut de la terrasse à pic sur la mer sombre,
        Les amants, écoutant l’éternelle rumeur Se taisent, recueillis, devant le soir qui meurt.
        Alcis songe... immobile et*la tête penchée
        Canope, avec lenteur, de lui s’est rapprochée
        Et, lasse, à son épaule a laissé doucement
       Comme un fardeau trop lourd tomber son front charmant.
        Tout s emplit de silence... Au fond des cours lointaines On entend plus distinct le sanglot des fontaines.
        Par endroits sur le port une lumière luit ;
        Et l étrange soupir qui monte vers la nuit,
       Mystérieux aveu du cœur profond des choses,
        Ce soir, se fait plus doux de passer sur les roses.
        Alcis songe... Et la paix immense, la douceur Nocturne, l’infinie et calme profondeur,
        Le croissant et l’étoile à 6a base, qui tremble,
        Et la mer murmurant, et cet enfant qui semble,
        Avec son cou sur lui renversé sans efforts.
       Comme morte d amour parmi ses cheveux d or,
        Tout l’exalte. Une lente et solennelle ivresse Semble élargir jusqu’aux étoiles sa tendresse !
        Frémissant il se penche, et contemple un long temps Le front uni voilé par les cheveux flottants,
        Et la bouche de rose où luit l’émail des dents,
        Et le beau sein qu’un rythme égal et lent soulève...
        Des feuillages au loin bruissent... La nuit rêve...
        Alcis, les yeux au ciel, avec un lent baiser Sur la bouche a laissé son âme se reposer ;
        Et tout à coup, son cœur semble en lui se briser !
        Car il le sent, jamais, jamais plus dans sa vie,
        Il ne retrouvera l’adorable accalmie,
        La nuit, et le silence, et cette mer amie,
       Et ce baiser, dans l'ombre, à Canope endormie.
J]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0311.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿à iL
^ ~	c/Otceshâ^
d(^cunijoynt4~>
_.___ /jr&CUXÆl /^ou/x^
ainv^r
        6 Pve <L Phone Geneve
    &
AMSTERDAM
PARI5
BOMBAY
Henri DUPARC
   Né en 1848.
L’INVITATION AU VOYAGE
    Mon enfant, ma sœur,
    Songe à la douceur D aller là-bas vivre ensemble ' Aimer à loisir,
Aimer et mourir Au pays qui te ressemble !
     Les soleils mouillés De ces ciels brouillés Pour mon esprit ont les charmes Si mystérieux De tes traîtres yeux Brillant à travers leurs larmes Là, tout n’est qu’ordre et beauté,
Vois sur ces canaux Dormir ces vaisseaux Dont l’humeur est vagabonde C’est pour assouvir Ton moindre désir Qu' ils viennent du bout du monde.
Les soleils couchants Revêtent les champs,
Les canaux, la ville entiere, D'hyacinthe et d or ;
Le monde s’endort Dans une chaude lumière.
Là, tout n’est qu’ordre et beauté. Luxe, calme et volupté.
Baudelaire.
Paul HINDEMITH
  Compositeur bâdois, né à Hanau le 16 novembre 1894, Paul Hindemith est considéré actuellement comme le représentant le plus remarquable de la jeune école allemande. Sa vie comme son œuvre, est faite de mouvements. Pendant les années où il fit ses études, il fut tour à tour violoniste, altiste, pianiste, timbalier et fit de la musique de chambre, de cinéma, de dancing, sans dédaigner l’opérette, le jazz-band et la musique militaire. A vingt ans, il lut nomme Konzertmeister de l'Opéra de Francfort, et il est actuellement professeur au Conservatoire de Berlin. Il est de plus 1 altiste renommé du quatuor qui porte son nom.
  Au nombre de ses œuvres on compte : un quatuor avec piano, op. 7, un quatuor avec clarinette, op. 3o, deux trios, cinq quatuors à cordes, quatorze sonates pour violon, alto ou violoncelle seuls et avec piano, pour piano et pour flûte, des pièces pour piano a deux et à quatre mains et des pièces pour chant ; un concerto pour violoncelle et orchestre, un autre pour piano et orchestre, et le]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0312.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNIOII
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	0/o sur CARNETS DE DÉPÔTS
   5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
    ConcerLo pour orchestre op. 38 joué dans nos concerts de la saison dernière.
    La musique pour Nudch-Nudchi, qui porte le numéro d’opus 20, date de 1921. C’est une musique de scène pour marionnettes birmanes, écrite sur un texte de Franz Blei, pièce plaisante et exotique avec airs et danses. Pour la donner au concert, l’auteur en a extrait les danses. L’orchestre comporte une riche harmonie et une batterie compliquée ; Hindemith en tire des effets burlesques et d’un amusant exotisme, dans lesquels le rythme joue un rôle primordial. Son langage spirituel et atonal suscite des images bouffones pleines d’ingéniosité. L’influence de Strawinsky est ici très sensible, particulièrement par l’usage d’un procédé qui lui est cher : la répétition obstinée du même motif. Comme l'Histoire du Soldat, cette musique n’est au fond qu’une parodie amusante du pathétisme de la musique postromantique.
*î* + 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai i8i3, mort à Venise le i3 février i883.
H ARCHE FUNÈBRE DE SIEGFRIED
8
« Frappé traîtreusement par Hagen, Siegfried est tombé inanimé sur
(5	son large bouclier. Avant d’expirer, il peut encore envoyer un
g	suprême adieu à la bien-aimée qu’il n’a pas conscience d’avoir trahie
g	et dont le radieux souvenir adoucit ses dernières souffrances. Il
^	meurt en emportant la chère vision dans son cœur extasié. Sur un
^	signe de Gunther les vassaux de Siegfried soulève le bouclier colossal
^	et portent leur précieux fardeau ; ils se mettent à gravir le sentier
j)	des rochers, tandis que la lune, perçant les nuages, vient répandre
y	ses clartés blafardes sur cette scène tragique.
C’est ici que se place l’admirable page symphonique qu’on a cou-
§	tume d’appeler la Æarche funèbre de Siegfried, mais dans laquelle il
s	faut voir plutôt la plus éloquente et la plus émouvante des oraisons
Ij	funèbres : oraison funèbre muette, sans un mot, et par cela même s
|	encore plus poignante et plus grandiose, car nous sommes arrivés ^
9	à ce degré de tension où la parole devient impuissante ; la musique g
S	i
 l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0313.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Œ	..........ÜP
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
     j, QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D’ENFANTS
       •«•«•«•a GENEVE »•»•»•*>
             c, t , ,	SES PORTRAITS en COULEURS Lelepbone Statu) ob.bg
                                 /f/ a faiterf dô
 UA KT 1 /AN
  J\ue û/iuu.ue CG> enèue
i
i
i
 /A,n\e 11LI g me i\ t
seule peut encore fournir des éléments à une émotion presque surnaturelle.
  Toute la vie du héros est ici retracée. Tous les motifs héroïques défilent, non plus dans leur allure accoutumée, mais lugubrement voilés de deuil, entrecoupés de sanglots, portant avec eux la terreur, et formant dans l’atmosphère qui entoure le héros mort un cortège visible et impalpable, le cortège mystique des pensées vivantes.
  Les auditeurs familiers avec les thèmes de la Tétralogie reconnaîtront successivement : le motif héroïque de Siegfried qui atteste son origine divine; la fanfare de Y Epée invincible qu’il se forge sur l’enclume de Mime; la joyeuse sonnerie du cor qu’il lance à travers la forêt lorsqu’il part pour tuer le dragon ; le thème générateur de son duo d’amour avec Brunehilde lorsqu’il l’a réveillée de son sommeil léthargique.
SCÈNE FINALE DU CRÉPUSCULE DES DIEUX
  Le funèbre cortège est arrivé au palais de Gunther, lequel est tombé à son tour frappé par Hagen. Brunehilde paraissant alors, contemple longuement et douloureusement le visage de Siegfried, ordonne avec solennité aux vassaux de former sur les bords du fleuve un bûcher destiné à recevoir le corps du héros ; puis on lui amènera Grane, son fidèle et noble coursier, avec qui elle veut partager les honneurs sacrés réservés au plus valeureux des guerriers.
  Pendant que les vassaux entassent les fortes bûches sur lesquelles les femmes jettent des tapisseries et des fleurs, Brunehilde se perd de nouveau dans la contemplation du bien-aimé, le pur des purs, le cœur loyal entre tous, celui qui cependant l’a trahie, abandonnée, elle, la seule qu’il ait chérie. Comment cela s’est-il lait? O Wotan, dieu inexorable, qui n’a pas craint, pour réparer sa faute éternelle, de vouer sa fille à cette extrême détresse en sacrifiant ainsi celui qu’elle aimait ! Combien douloureusement elle a appris, par l’excès de son malheur, ce qu’il lui fallait savoir! Maintenant elle voit, elle sait, elle comprend tout, mais au prix de quelles souffrances!...
  Elle aperçoit, tourbillonnant dans les airs, les deux noirs messagers du père des combats : qu’ils retournent au Walhalla annoncer que maintenant tout est accompli, consommé, et que la race divine aura bientôt cessé d’être. Repose, repose, ô race des dieux!...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0314.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
30, Rue du Marché, 20
— PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 - GENÈVE - Chèques postaux I. 215g
Représentant de a pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-H1GION
 Le Piano S T EIN W AY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHMIDT-FLOHR - S A BEL - BURGER e3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA"
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour lou.) les jyjlèniej
Atelier spécial pour la réparation Je Planolas et Pianos électrique*
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
r
    Elle fait signe aux vasseaux de porter sur le bûcher la dépouille	|
     de Siegfried, à qui elle enlève d’abord l’anneau, qu’elle passe à son	|
     doigt. Cet anneau néfaste dont elle reprend possession, elle le lègue	|
     aux Filles du Rhin : qu’elles viennent le rechercher tout à l’heure,	(j
     au milieu de ses cendres, après que le feu l’aura purifié de la malé-	fi diction qui a pesé si lourdement sur tous ceux qui l’ont possédé !
    Elle s’approche du bûcher où repose déjà le corps du héros et,	^
^ brandissant une torche, elle enjoint de nouveau aux corbeaux d’aller	^
| dire à Wotan ce qui se passe ici; puis, qu’ils volent jusqu’au rocher	^
§ où elle a dormi, et ordonnent à Loge, qui y séjourne encore, de se	§
t transporter au Walhalla et d’embraser la royale demeure des dieux ;	§
§ car le crépuscule éternel commence pour eux, et le feu qui va	§
| bientôt la consumer elle-même se propagera jusqu'à l’inaccessible	|
g retraite du Maître du monde.	ï
     Elle lance le brandon sur le bûcher, qui s’enflamme aussitôt. Puis,	g
g se retournant une dernière fois vers le peuple assemblé, elle lui	g
g lègue, dans un suprême adieu, le trésor de sa science sacrée : la race	g
J des dieux est éteinte, 1 univers est sans maître; mais il lui reste un	^
| bien précieux entre tous et qu’il dort apprendre à chérir plus que	J
§ l’or, plus que la gloire et la grandeur : c’est Xamour qui seul peut	§
§ sortir victorieux de toutes les épreuves et donner la félicité parfaite.	§
    Brunehilde reçoit son coursier Grane, que deux jeunes gens lui	J
S amènent; elle lui enlève tous ses harnais, le débride, lui montre le	S
§ bûcher où repose son maître, puis s’élançant sur le noble animal, elle	S
2	bondit avec lui dans les flammes, qui s’élèvent en crépitant et	9 « gagnent toute la scène. Le peuple consterné se disperse, puis le	S jj bûcher s’écroule en dégageant une épaisse colonne de fumée. Bientôt	| S la nuée se dissipe et l’on aperçoit les flots du Rhin qui débordent	^ g maintenant et montent jusqu’au seuil du palais, amenant les trois	g | Ond ines sur leurs eaux.
    Hagen, qui a observé toute la dernière scène avec une sombre	|
^ angoisse, se précipite, poussant un dernier et formidable cri de	^
§ convoitise, au milieu des flots, pour y chercher l’anneau; mais il se	§
§ voit saisi et entraîné au fond de l’abîme par Welgunde et Woglinde,	^
S tandis que Flosshilde se montre à la crête des vagues, brandissant	S 5 joyeuse l’anneau enfin reconquis!...
     Au loin le ciel s’embrase ; l’incendie gagne tout l’horison, et les	|
3	vassaux, muets de stupeur, contemplent le sinistre et saisissant	:]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0315.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿-aeo’e^
    spectacle de l'anéantissement du palais des dieux, qui s’abîme dai l'horreur grandiose d’un océan de feu.
    Le drame est accompli... mais il reste à entendre un prodigieu épilogue purement instrumental, pendant lequel l’émotion, qui sembî à son comble, va pourtant s’accroître encore, et cela par la seul puissance de la musique et des combinaisons harmoniques des lei motifs. Pendant que le Rhin, s’apaisant graduellement, entraîne e son cours les filles du Rhin jubilantes, folâtrant avec leur annea d’or, pendant que le Walhalla perdu à tout jamais, définitivemer condamné, mais toujours superbe et solennel, s’éclaire des lueur de l’incendie naissant qui va le dévorer et l'anéantir, vient plane au dessus de tout, comme l'enivrant et suave parfum qui s’exhal de l’âme pure de Brunehilde, comme l'épanouissement de son immens tendresse, le chant radieux de la Rédemption par l'amour-, devenar de plus en plus éthéré,.. Tous ces motifs s’échelonnent comme dan un rêve prophétique et lumineux, sans se confondre, chacun conseï j vant immuable son caractère, soit grandiose, soit enjoué, soit ext£
l	tique, et il en résulte une impression complexe, indéfinissabli profondément troublante, qui plonge l’âme attendrie, après toute ces scènes d’essence mythologique, dans un état de contemplatio surnaturelles et d’idéalisme presque chrétiens.
Notice d’après le Voyage artistique à Bayreiitb, de A. Lavigna<
 GRAND THEATRE DE GENÈVI
            Samedi <j février uj2g, à 20 heures et demie
| 10e Concert de l’Abonnemeni
           SÉRIE A
                                 sous la direction de
( M. E.-D. INGHELBRECHT
               Chef d’orchestre de.t Concerta Paadeloup de Pat i.t
| Soliste : M. Cari JPL,ESCH, violoniste]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>