<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Quatrième concert symphonique (série A)
            <date when='19291123'>23/11/1929</date>
          </title>
          <series>Quatrième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0604.tif'/>
        <date when='19291123'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Peyrot, Fernande' type='person' role='cmp'>Peyrot, Fernande</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <title>Quatrième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
4.. ..V 4.. ..y ..y 4.. ..y 4.. ..y 4.. ..y 4..	..y 4.. ..y ..y 4....y 4» •> -y 4..	4- «y 4-	«•• -y «••••> <■■■■>
GRAND THÉÂTRE DE GENÈVE
Samedi 23 novembre 192g, à 20 heures et demie
C0NCEMT SYMPHONIQUE
(Quatrième de l’Abonnement - Série A) Soliste : M. Arthur SCHNABEX, pianiste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de PROMETHEE............... Beethoven
2.	CONCERTO ri ^ > en til bémol, pour piâno
et orchestre............................. Brahms
         a)	Allegro non troppo.
         A) Allegro appassionato. c) Andante
          <?) Allegretto grazioso.
          M. Arthur SCHNABEL.
DEUXIÈME PARTIE
3.	a) PASTORALE D'ÉTÉ .............;. _	Honegger
  b)	ESQUISSE (ire audition)..................................Fernande Pcyrol
4.	JEUX, poème dansé (ire audition)........................Debudôy
         Piano ,1e concert BECHSTEIN aux ôolnô 3e ta Maléon GUIGNARD.
L Orchestre sera dirigé par
    M. Ernest ANSERMET
Le Concert commencera à 20 K. 3o précises et sera terminé vers 22 h 3o Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
            Le* oorlet .teront rigoureuses -nt fermée* pendant l’exécution de« morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0605.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE
Mai»»» Ch. BEBOIJEB, 11, rni* Petitot - Tél. 40.i«4
Cité, u, et Corraterie, <), nu
    MUSIQXJE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMEN T
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 1 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
  rckestre Je la Suisse R orna ride
SAISON 1929-1930
Premier chej d’orchestre : M. Ernest ANSERMET Deuxième chef d’orcheAre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPITRES:
1" violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
j'premier violon solo Jean LACROIX, ex-i" violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3' premier violon solo MUe Maggy BREITTM AYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1" second violon solo SABBATÀNI, de la Scala de Milan.
1* alto solo....... Henri SOUGNÉ, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo. . A. de SANCTIS, ex-soliste de l’Orchestre Augusteo.
1 contrebasse solo. Hans FRYBA, ex-soliste du Tonkunstler-Orchester de Vienne.
1 flûte solo....... Marcel WELSCH, i*r prix du Conservatoire de Paris.
1 haubois solo .... P. DENNES, ier prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo ... FRACHISSE, soliste de l’Orchestre du Grand Casino de Vichy.
ipe clarinette solo .. HOOGSTOËL, ier prix du Conservatoire de Paris.
(suppléant) SANTANDREA, 1" prix du Conservatoire de Paris.
1 basson solo..... HELAERTS, ier prix du Conservatoire de Bruxelles.
1 cor solo........ E. KAUCKY, 1" prix du Conservatoire de Prague.
1 trompette solo. . . François BODET, ier prix du Conservatoire de Paris.
1" trombone solo. . . Franz KELLNER, ex-soliste de l'Orchestre Svmphonique de Vienne.
1 timbalier....... R. MORIN, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du
                        Casino d’Evian-
1" harPe.......... M"" BARRIERA-de SANCTIS, 1" prix d’excellence du
                        Conservatoire de Turin.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0606.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
Louis van BEETHOVEN
Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 18*7.
Ouverture de PROÆÉTHÉE, op.
Le ballet Gli Uomini di Prometheo, composé en 1800, est la première œuvre scénique de Beethoven. Le scénario avait été fourni par un chorégraphe célèbre, nommé Salvatore Vigano. Le sujet : Dieu ou génie du feu, créateur de la race humaine, personnification du génie de l’homme, représenté en tableaux chorégraphiques, conformément à la mythologie grecque.
  Vigano jeta les yeux sur Beethoven pour composer la musique de son ballet, en quoi, certes, il fit preuve de goût et de clairvoyance.
   L’original paraît avoir été écrit pour le clavecin (BelLo serio per il clavicembalo o piano/orte) et il est dédié à S. A. la princesse Lichnowsky, née comtesse Thun.
  La première représentation eut lieu au Burg-Theater de Vienne, le 28 mars 1801. Son premier éditeur fut Giovanni Cappi, à Vienne. En 1804, les parties d’orchestre de l’ouverture seulement parurent à Leipzig.
4* 4*
Johannes BRAHMS
Né à Hambourg le 7 Mai i833, mort à Vienne le 3 avril 1897
Le style de piano de Brahms, comme celui de Schumann, est une application de la technique de l’instrument à l’expression d’une pensée musicale abstraite ; on peut donc s’attendre à ce que ses concertos de piano ne soient pas inspirés de la virtuosité pianis-tique, mais au contraire emploient cette virtuosité — et la plus transcendante — a 1 exposé d un développement d’idées. Le piano n’y jouera pas indépendant, dans un premier plan ostensible que l’orchestre soutient, ou complète, ou auquel il répond ; il restera]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0607.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿TOUS
•	i*ue cîimmy
i,e- c? r « e
LES IMSTnUHEMTS ACORDE!

(*«■!
toutefois une « partie principale » non comme un instrument de l’orchestre mais comme un des groupes d’instruments de l’orchestre, collaborant avec ceux-ci au jeu symphonique, imprégné, jusque dans le détail de ses traits, de l’unité organique de la s3'mphonie. Le mot a été dit : ce sont des « concertos symphoniques », ou mieux encore des symphonies avec piano principal. Brahms y tourne résolument le dos à la tendance manifestée par Liszt à la même époque et retourne à la tradition des derniers concertos de Beethoven, notamment de celui en mi bémol.
  Le premier concerto de Brahms, daté de i858, écrit sous le coup d’une émotion déterminée, garde encore un certain caractère lyrique. Le second et dernier, en si bémol, date de vingt-deux ans plus tard (1880). Brahms est alors un homme mûr et réfléchi, maître de lui-même et de son art, et le flot d’idées qu’il roule dans sa tête nécessite un appareil expressif ample et complexe. Il abandonne la forme en trois mouvements dont se contentait généralement le concerto pour reprendre les quatre mouvements de la s37mphonie.
  Le premier mouvement (allegro non troppo) émane presque tout entier du premier motif, exposé par le cor. L’allegro appadéionato en ré mineur, qui suit, est un scherzo véhément qui complète les élans passionnés contenus dans certains épisodes du premier mouvement. Et à ces deux premiers morceaux s’oppose Xandante, en si bémol, comme un chant de paix qu’expose le violoncelle solo, et qui atteint sa plus haute sérénité dans la partie médiane, en sot bémol. Un rondo gracieux et piquant, conclut, où l’on retrouvera un de ces motifs hongrois chers à Brahms.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0608.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿uNion
                   SUISSES
Caplial et Réserves	130 millions de rancs
30 sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPERATIONS DE BANQUE
aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMENT
             4	°|o sur CARNETS DE DÉPÔTS 5	°|o sur BONS DE CAISSE 3 à 5 ans
GESTION DE FORTUNE
                  Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce

Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892
PASTO RALE D’ÉTE
La Pastorale d'Elé a pour épigraphe ces mots de Rimbaud : « J’ai embrassé l’aube d’été ». Œuvre modeste, délicate et contenue, riche de fonds et sobre de réalisation, elle est l’une des plus heureuses réussites qui distinguent, non seulement le nom de Honegger, mais tout le nouveau mouvement musical.
+ + 4*
Fernande PEYROT
La jeune musicienne genevoise qui a écrit \’Eéqu'uae pour orchestre a fait ses études musicales sous la direction d’Ernest Bloch, de Jaques-Dalcroze— dont elle est actuellement une des collaboratrices à l’institut de gymnastique rythmique et de Paul Dukas. Elle a déjà fait connaître entr’autres, une Æedde pour chœur et orchestre, exécutée à la Fête des Musiciens suisses à Lausanne, et un Quatuor k cordes avec voix. La pièce symphonique inscrite à notre programme ne porte sans doute son nom d’« esquisse » que parce qu’elle ne donne que l’essentiel d’une matière musicale qui aurait pu donner lieu à de plus amples développements. En fait, elle est ce qu’on appelle une forme-sonate, pourvue d’une introduction, et dont les deux thèmes ont une individualité très marquée : un tempo allegro, d’un rythme heurté et pathétique, l’autre en tempo andante essentiellement mélodique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0609.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿^	W/N ^ ^>/V^WV^v /-y /V^> ^y /V^V/V W/V/V/>>	/vW/%-^W^^VT	fV^y/\ ry^
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costume.’ ba L> et soirées
V.éb E. ItA ECHIÆR frère*
                                                                                                      i
Tour-de-l’île, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 ! Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Fa von, 17 - Rue de Carouge, 71 i Rue Voltaire, 22 - Place du Marché, i5, à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GEHÈYE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublement
HEK1VA Kl»
GOEKO
 15, PASMAtiK l!N lilONN
OIMKTN I» ’A H T t)0LIIICHtTR
  l>Urlx»»« 1» 1 . « « s
  €'. «I»! i'hiqne» I. IÏÎB
Claude DEBUSSY
Né à Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918
Avec l’exécution du « poème dansé » Jeux, nos auditeurs auront accompli avec nous le tour complet de l’œuvre orchestrale de Debussy, exception faite de «Printemps», œuvre de jeunesse d’un intérêt secondaire. Peut-être la difficulté extrême de Jeux justifiera-t-elle qu’on ait attendu si longtemps avant d’en entreprendre l’étude. Cette œuvre date de 1913 ; elle est donc postérieure aux Imageà et au Martyre de Saiut~Sébastien, et la dernière œuvre importante que Debussy écrivit pour l’orchestre — déjà elle fait pressentir par son écriture les Sonates qui occuperont les dernières années de sa vie, et Debussy ne demande guère moins à chaque instrumentiste de cet orchestre divisé à l’extrême qu’aux solistes de ses sonates. Jamais sa fantaisie ne se laissa aller si librement que dans cette œuvre où le sujet y prêtait, jamais sa pensée ne fut plus concise et plus agile, plus sensible et plus précise à la fois. Ce «poème dansé » a un livret que l’on trouve dans la partition de piano mais qu’il est inutile de suivre car la musique le dépasse infiniment et dit toute seule ce qu’elle a à dire. Qu'il suffise d’indiquer que la scène se passe dans un grand parc ombragé où un jeune homme et deux jeunes filles jouent au tennis. Les objets que peint Debussy ont toujours une atmosphère comme ses paysages ont toujours un peu de ciel. Et le jeu des balles se double des jeux de l’amour et s’y mêle ; le scherzo des gestes est coupé de fuites ou de poursuites, et d’émois furtifs. «Jeux» est en somme le songe d’une après-midi d’été qui voit se dérouler les jeux divers de trois adolescents sous les grands arbres d’un parc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0610.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue d u .M. arche - Passage du Terraillet
Téléphone 44''92 GENÈVE Chéq. post. 1. 21 5ç
        REPRÉSENTANT DES PIANOS :
Nteiiiway A Sons	Julius Ffiiricli
  à New-York	à Leipzig
Nf liiedmeyrr	Pleyel A- i!«
  à Stuttgart	à Paris
          Welte §oline, à Freibnrg
          ronütrncteurü du fél#bre
WELTËIIG^OW
             Le Piano STE1NWAÏ-WKI.TE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Itusoni, Pu g; no. etc.
MARQUES SUISSES :
SCHAflDT-FLOHR - SA BEL - B (J RGER c3 JACOBI
 Pianos pneumatiques genre
66 PIA^OLA ”
VENTE - ÉCHANGE - LOCATION - ACCORDS - RÉPARATIONS Rouleaux de papier pet foré pour toua le.o ayalemeé
Atel 1er spécial pour la réparation Je .Pianolas et Pianos électriques
T0U1 INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS
Salle C ommunale Je Plampalais
Dimanche 24 novembre, à i5 he
III” CONCERT S YMPHONIQU E POPULAIRE
sous la direction de
.M.. Ernest A NS E R M E T
1.	Ouverture d’Euryanthe.................
2.	Symphonie en ré majeur (HornâignaL).....
3.	Concerto en sol mineur, pour violon et orch.
      Soliste ; M"' BORNAND
4.	Concerto dell’ Estate...................
5.	Ouverture des Maîtres Chanteurs.......
 eber
 Hay?n J.-S. Bach
 Pizzetti IPragner
Location dimanche matin de 10 heures et demie à midi chez J. VÉRON, GRAUER & Cic, rue du Rhône, 27. Portes ouvertes à 14 heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0611.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  FOURRURES
CTJNTHER’S
     FUR STORE
   FRED. GREINER
      Quai et ïMace des Bergues
                          (Hôtel cl es Berlues)
             M ème .Maison :
A LA ZIBELINE
                               »4, CORRATERIE, m
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>