<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Concert extraordinaire
            <date when='19281120'>20/11/1928</date>
          </title>
          <series>Concert extraordinaire</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0143.tif'/>
        <date when='19281120'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title>Concert extraordinaire</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts extraordinaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿In memoriam
îranz Schubert
1$2M92$
Genève 20 novembre 192$]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0144.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
  Mardi 20 novembre 1928, à 20 heures et demie
En commémoration du 100e anniversaire de la mort de
F. SCHUBERT
 CONCERT EXTRAORDINAIRE
avec le concours de Monsieur
Félix LOEFFEL
Première basse du Stadttbeater de Berne
  PREMIÈRE PARTIE
1.	Entr'actes et musique de Ballet de ROSAMUNDE.
2.	HUIT LIEDER, chantés par M. Félix Loeffel.
        a) Grenzen der Menschheit. - b) Im Frühling - c) Kriegers Ahnung. d) Der Doppelgænger. - e) Der Wanderer. - f) Der Schiffer. -g) Nachstück.. - h) Sehnsucht.
          An piano M. Fritz Brun.
  DEUXIÈME PARTIE
3.	SYMPHONIE N° 7, en ut majeur.
        a)	Andante et Allegro ma non troppo. c) Scherzo (Allegro vivace).
b)	Andante con moto.	d) Finale (Allegro vivace).
L’orchestre sera dirigé par Monsieur
Dr Fritz BRUI
Chef d'orchestre de la ///udikgeselIscbaft (Concert d*Abonnement) de Berne.
Piano de concert STEINÎVA Y, aux soins de la maison Ch. BERGUER.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0145.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Franz SCHUBERT
   Une existence toute simple, toute unie, sans grande événements, sans aventurer, mais pleine de riches sentiments. Vie obscure, vie de pauvre et de méconnu. Il faut suivre cette triste route, ensoleillée de quelques heures de joie, avec dévotion. Elle traverse par endroits de délicieux jardins et Longe de riants parterres de fleurs...
(P. Landormy : La vie de Schubert),
  Reportons nous à plus de cent ans en arrière, en 1797, à cent lieues aüssi du Vienne moderne aux perspectives monumentales, qui semble un grand musée de modèles d’architectures empruntés à tous les styles classiques ou romantiques. En ce temps-là, au delà des remparts et des bastions qui enserraient d’une ceinture de pierre le vieux Vienne tassé sur lui-même à l’ombre de ses églises, de ses cloîtres et de ses vieilles maisons, s’étendaient les faubourgs, à demi répandus dans une campagne de prairies et de jardins. Un endroit de cette banlieue s’appelait la Porte du Ciel. C’est là, dans une maison basse à un seul étage, à l’enseigne de l’Ecrevisse rouge, que Franz Schubert est né. Une vraie nichée d’oiseaux, cette maison, où le simple maître d’école, qui était le père de Schubert, ses quatorze enfants, les amis qui venaient passer les soirées, chantaient ou jouaient d’un instrument. Le petit Franz apprit peut-être ses notes plus tôt que ses lettres. Quand, à onze ans, il se présenta avec la recommandation de sa jolie voix pour être admis comme chantre enfant à la chapelle impériale, le maître de chapelle, qui était le compositeur Salieri, fut bien étonné de ce qui sortit de ce gamin, qu'il s’amusa à retourner à fond : lecture à première vue, transposition au clavecin et au violon. L’aspirant « enfant de chœur » fit preuve d’une éducation musicale à peu près complète. Aussi fut-il admis avec une sorte de distinction comme boursier au Convict, un séminaire qui tenait à la fois du conservatoire de musique et de l’école normale d’instituteurs.
  Schubert y resta cinq ans, de 1808 à i8i3. Les notes scolaires que l’on a retrouvées témoignent de son application satisfaisante, sans zèle extrême, d’ailleurs, en latin et autres matières. Ce qui le grise tout entier, c’est l’étude pratique de la musique, qui était poussée fort loin au Convict. Les élèves y formaient un orchestre qui]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0146.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿jg»	--------■ ■	yp
   exécutait les symphonies, alors nouvelles, de Haydn, Mozart et même Beethoven. Non seulement Schubert faisait assidûment sa partie de premier violon, mais il dirigea plusieurs fois. De plus, il travaillait le contrepoint avec Salieri, qui avait pris pour lui de l’intérêt. Nous ne savons si, selon le mot célèbre de Cherubini à Berlioz, il aima la fugue et si la fugue l’aima ; mais il écrivit beaucoup dès ce temps-là, et certainement il cachait à son maître ce qu’il écrivait avec amour. Salieri ne lui épargnait pas les conseils même les plus funestes : composer sur des vers italiens, éviter les paroles allemandes, surtout les poésies de Gœthe et Schiller. Schubert laissait dire et mettait en musique les plus romantiques imaginations qui lui tombaient sous les yeux, des ballades pleines de larmes, de cyprès, de sang et d’ossements. Les recherches faites sur ces années d’apprentissage ont permis de relever, entre 1808 et i8i3, plus de cent compositions, parmi lesquelles des pièces d’importance, telles que des fantaisies pour piano à quatre mains, une ouverture, trois quatuors à cordes, etc.
     Sans souffrir d’une manière insupportable, le jeune Franz ne pouvait s’épanouir à l’ombre des hautes et sévères murailles du Convict, où il n’y avait, d’ailleurs, pas plus de bonne chère que de soleil. Quel soupir d’aise, le jour où il sortit de cette «prison » ! Schubert savait bien cependant que son père lui défendait de songer à se faire « artiste ». 11 se souvenait de l’orage qu’il avait essuyé quand le brave maître d’école avait appris que son fils écrivait de la musique. Il rentrait au faubourg de la Porte du Ciel pour servir d’adjoint à son père et enseigner en famille 1 a b c a la marmaille de Lichtenthal. Mais qu’importe! Il n’y avait plus de muraille entre sa jeunesse et l’aimable verdure de cet heureux coin de terre auquel il se sentait attaché par toutes les fibres comme par autant de racines et de radicelles. Les bruits, la lumière, la couleur du ciel, les souffles du vent, affluaient à lui en toute liberté, lui parlaient, lui dictaient leurs harmonies. Il avait seize ans. Il ignorait qu’il avait déjà consumé la moitié de sa courte vie; il jouissait de son génie sans en avoir conscience, et, dans sa delicieuse simplicité, il ne songeait à faire aucune comparaison entre ce qu il était et sa condition ; tout lui semblait harmonieux entre lui et la nature, et, au fond, c’était la vérité même, car jamais peut-être la nature ne trouva plus parfaite interprète que cette âme ingénue et sensible.
ê-—— -----—esa. - — S3]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0147.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  Trois ans se passent dans ces humbles fonctions. Le bon jeune homme n’en est pas aigri. Il n’a rien de byronien en un temps où ce mal à la mode ravage la gent « artiste ». C’est un vrai Viennois, de sentiment profond et sans souci des choses extérieures. Les siens ne contrarient plus sa manie ; on le laisse écrire ses notes. Aussi écrit-il comme le Danube coule, d’un flot continu, abondant, calme et gracieux. L’intarissable fleuve reflète tour à tour églises, moulins, maisonnettes, cultures, toute espèce d’hommes et d’habitacles. Schubert exprime de même, sous toutes les formes musicales, le monde le plus varié de sentiments, de choses et d’êtres : la prière, l’amour, des tableaux champêtres, des scènes fantastiques, tous les enchantements de la nuit, toutes les jolies rencontres du jour. Il voit et fait voir par les rythmes et les sons, la religieuse au cloître, la belle meunière sur l’échelle de son moulin, le postillon qui fanfare au tournant du chemin, le galop trépidant de l’homme qui fuit au milieu des embûches et des apparitions de la nuit. Il note le chant d'une voix invisible dans la nuit; il surprend sous les eaux le mouvement de la truite qui file dans un rayon de soleil. Les immortels lieder — uniques en leur genre, malgré le génial pendant de Schumann — commencent à éclore.
  Le lendemain de ces débauches de génie, Schubert redevenait l’instituteur adjoint, ce qui, encore une fois, ne l’emplissait pas d’amertume, mais, à dire vrai, l’ennuyait profondément ; et il avait des mouvements de vivacité. Un beau jour, il appliqua une maîtresse taloche à une fillette dont la tête était par trop dure. Cela fit scandale dans le petit endroit, et cette heureuse faute l’affranchit.
  Voilà Schubert parti dans la vie d’artiste ; parlons mieux, dans la vie naturelle sans entraves. Il avait bien demandé la place de maître de musique dans une école normale établie à Le3'bach ; on la lui refusa. C’es.t pour lui la bohème, dirions-nous, si ce mot n’évoquait des idées d’expédients de Panurge et d’attristantes facéties. Renan a parlé d’« une vie belle de jeunesse, d’amour et de mélancolie ». Telle fut la vie du musicien et de ses amis, les poètes Mayrhofer et Bauernfeld, les peintres Kupelwieser et de Schwind. Ils mettaient en commun travaux, espérances, rêves, et cette espèce de gaieté teintée de mélancolie qui était de leur âge, de leur terroir et de leur race. Schober, un jeune homme que les lieder de Schubert avaient conquis d’enthousiasme, le prit chez lui pendant un certain
____■ .........—=4IB
    temps, puis ce fut Mayrhofer chez qui Schubert vécut deux ans et qu’il a rendu immortel en composant sur ses poésies. Spaun, un ancien camarade des années d’études au Convict, le chanteur Michael Vogl, lui furent aussi une providence. De plus, le succès de Schubert dépassa le cercle de ses amis quand le célèbre artiste se fit l’interprète des Lieder.
      Les mémoires des uns, les dessins des autres ont fixé le souvenir de ces réunions où la jeunesse, l’amitié, la fantaisie, s’ébattaient, selon l’humeur de la saison, en pleine nature ou entre les murs bien clos d’un patriarcal cabaret familier. On se grisait plutôt de chant et de poésie dans ces schubertiadeé auxquelles le principal personnage assistait souvent muet, souriant, absorbé, écoutant dans son génie intérieur l’écho des bruits de cette nature et des chants de ce peuple qu’il a notés et formulés pour l’éternité.
      Les dernières années de sa courte vie furent hélas tout attristées par les insuccès et la misère. Sa musique ne se vend pas, car on est tout à l’art italien, et on lui refuse deux opéras. Il envoie trois lieder A Goethe, qui ne lui répond pas. Pour devenir indépendant, il refuse d’être second organiste à la cour, et quand pressé par les besoins d’argent, il sollicite le poste de second maître de chapelle, il ne l’obtient pas. On lui refuse le bâton de chef d’orchestre au théâtre de la porte de Carinthie.
       Il	travaille alors dans la misère, sans bois pour se chauffer l’hiver, les doigts gelés, tremblants sur le papier réglé. De temps en temps, il saute le repas de midi et se rattrape comme il peut au repas du soir. C’est alors qu’il compose les quatorze mélodies qui ont été réunies plus tard sous le titre le Chanl du cygne. Toutefois une dernière consolation lui était accordée : le 26 mars 1828, il donnait pour la première fois, avec un très grand succès, un concert de ses œuvres. La recette fut abondante.
      Mais sa santé de jour en jour s’affaiblissait. Le 11 novembre, il dut s’aliter, et le 19, il mourait entouré de ses amis. On choisit son tombeau auprès de celui de Beethoven.
 *
*	*
      Le christianisme fervent de Schubert fut une des sources qui alimentèrent son génie. Sa croyance inébranlable à la vie future lui donnait une vision constante et un perpétuel désir de l’« Au délà ».
ai?—.............-.....—------------------- - "gr--------------------------------]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0148.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿On en trouve la preuve dans maint passage de ses écrits, notamment dans cette pièce de vers, datée du 8 mai 1823, par laquelle nous terminons ces notes biographiques forcément bien incomplètes :
  Al A PRIÈRE
             Profonde.) aspirations vers L’inconnu divin,
  Fous serez satisfaites dans un monde meilleur,
  Ne puis-je donc, par La toute puissance du rêve.
  Franchir L'espace sombre qui nous en sépare ?
             Père suprême ! comble ton fils De maux sans mesurer, pour, un jour,
            En signe de délivrance,
            L’entourer des rayons de ton divin amour!
            Fois, à Dieu, anéanti dans la poussière,
  Torturé de peines qui n'ont point été consolées,
            Ce long martyre que fut ma vie,
             Et qui va bientôt cesser pour toujours.
             Que ta main frappe de mort et celle vie el mot-même,
  Que tout ce passé soit précipité dans le Létbè,
            Et permets, o Seigneur! qu'un être puissant el pur Sorte vivant et radieux de ces ruines !
 SYMPHONIE en do majeur
En 1839, se trouvant à Vienne, et ayant été faire un pèlerinage auprès de la tombe de Schubert, Schumann eut l’idée d’aller faire visite à Ferdinand Schubert, frère aîné de Franz.
« Il me connaissait, écrivait-il, pour la vénération que j’avais pour son frère. Il me raconta et me fit voir bien des choses. Enfin il me montra aussi quelques-unes des compositions de Franz Schubert qui restaient encore|dans ses mains. Le trésor qui était| amassé là me fit trembler de joie; par où commencer, où finir? Il me désigna en particulier des partitions de plusieurs symphonies, dont quelques-unes, qui avaient souvent été examinées, mais aussi toujours remises de côté, sous prétexte qu elles étaient trop difficiles et d’un style trop ampoulé, n’ont jamais été entendues. Il faut connaître Vienne, les difficultés que l’on y rencontre à réunir
les éléments pour une exécution musicale importante, pour pouvoir pardonner que dans cette ville où Schubert a vécu et travaillé, on ne puisse, à part ses chants, rien entendre, ou presque rien de ses grandes compositions instrumentales. Qui sait jusqu'à quand encore cette symphonie serait restée dans la poussière et l’obscurité si je ne m étais pas aussitôt entendu avec Ferdinand Schubert pour l'envoyer à Leipzig à la Direction des Concerts du Gewandhaus ou à celui qui les conduit (Mendelssohn), à l’artiste dont le regard pénétrant, habitué a distinguer les moindres germes de beauté naissante, n’aurait pas de peine à reconnaître la beauté rayonnante de cette œuvre. Ainsi fut fait. La symphonie fut envoyée à Leipzig, elle y fut entendue (22 mars 183g), comprise, rejouée, et bientôt admirée presque par tous. »
      La partition que Schumann eut entre les mains portait la date de mars 1828 ; elle datait donc de quelques mois avant la mort de Schubert. « Celui qui ne connaît pas cette symphonie, dit encore Schumann, ne connaît encore que peu de Schubert. » C’est que si les lieder ou d’autres œuvres instrumentales montrent l’art de Schubert dans de plus saisissantes réussites, peut-être, ou une plus convaincante perfection, cette symphonie, entre toutes, et mieux que toutes, le montre dans sa grandeur. La force des symphonies de Beethoven est d’ordre psychologique et leur grandeur est d’ordre dramatique. La grandeur de la Symphonie en do tient à la seule richesse de l’invention musicale et à la force de son caractère ; elle est d’ordre épique, d’où la différence de style et de moyens ; les parties dites de «développement» ou de «conduite» diminuant d’importance, d’intérêt et de caractère ; celles dites d’« exposition », prenant toute la vie de l’œuvre. De là encore, et précisément dans ces parties dites d’« exposition », cette «divine longueur» dont parlait Schumann pour en louer Schubert, et dont d’autres parlent pour l’en critiquer, parce qu’il faut une vigoureuse nature musicale pour supporter un long exposé symphonique que n’appuie aucun intérêt dramatique. Ceci dit, il n’y a rien de particulier à mentionner qui soit nécessaire à l’intelligence de cette œuvre. On remarquera le caractère étrange et prenant du thème de l’introduction, qui revient fragmentairement dans le premier allegro. On remarquera aussi dans l’andante le passage célèbre signalé par Schumann : « Il y a dans l'andante un passage où on entend comme un lointain appel de cor, qui me paraît descendre d’un monde surnaturel. Tous les esprits sont tendus à cet endroit, comme si un hôte divin se glissait à travers l’orchestre. » Le seberzo est l’image sonore d’une Schubertiade, ces réunions amicales et joyeuses ----------------- - -]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0149.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿--------------------■ ----------------Xjë—---
 qu’on faisait à Vienne autour de Schubert, pleines de chansons et de valses. Et le finale, avec son élan formidable, rappellera encore ce mot de Schumann : « Qu’il est bienfaisant, ce sentiment de richesse qu’on éprouve partout dans cette symphonie, tandis qu’avec d’autres musiciens on doit craindre à tout instant qu’ils ne soient à court... ».
   Inutile donc de chercher à cette œuvre un sens dramatique qu’elle ne comporte pas. Pour qu’elle nous parle comme elle le doit, il suffit que notre imagination veille, attentive au flot d’images tour à tour réelles et fabuleuses, qu’elle nous apporte. — « O imagination, écrivait Schubert, source insondable où viennent s’abreuver à l’envi l’artiste et le savant ! O bien que si peu connaissent et honorent, reste au milieu de nous, pour nous préserver des fausses lumières, des spectres trompeurs qui n’ont ni chair ni sang. »
                                       *
                 *	*
               ROSAÆUNDE
   C'est en 1823 que Schubert écrivit la musique pour le drame Roéaniunde, princeéée De Chypre. Tout au long de sa brève carrière, il rêva de remporter un succès durable au théâtre sans jamais y réussir. Le public avait cependant apprécié la musique du mélodrame la Harpe enchantée, mais le nom de Schubert ne figurait pas sur l’affiche et le compositeur ne toucha pas le cachet qu’on lui avait promis. Pour Ro.iamunde, la pièce devait entraîner rapidement la musique dans sa chute. L’auteur du livret s’entendait du reste à conduire un musicien à la défaite, eût-il le plus beau génie, et Schubert n’était pas sa première victime. C’était la poétesse romanesque et exhaltée Helmina von Chezy. Elle avait machiné pour Weber le livret d’Euryanthe dont la chute, en cette même année 1823, fit beaucoup plus de bruit que celle de RoéamunDe.
   De cette dernière œuvre, la musique, heureusement, nous reste.
 On joue encore au concert, l’ouverture de Roéamunde qui, on le sait, fut reprise de la Harpe enchantée, les entr’actes et la musique de ballet. Les airs de ballet n’ont besoin d’aucun commentaire. Ils sont sans prétention, écrits dans des formes élémentaires et sur des rythmes de danse populaire. Mais la mélodie y fleurit avec une fraîcheur et une saveur incomparables.
-ajfflt--------------77-T-in---—^
LES LIEDER DE SCHUBERT
  Si considérable et variée, si originale et souverainement riche d’invention que soit la production symphonique et instrumentale de Schubert, c’est par sa musique vocale, et c’est avant tout par ses Lieder qu’il va de pair avec les plus grands, les premiers de son art. Schumann a bien pu dire, lui dont l’enthousiasme difficile à naître ne s’affirma jamais mieux qu’à l’égard de celui qui fut son principal maître, que « si Schubert se montre dans ses lieder plus original encore que dans ses compositions instrumentales, il faut priser autant celle-ci au point de vue purement musical ». Mais la postérité ne parut pas ratifier ce jugement; pour elle, les Lieder ont éclipsé les vingt autres sources d’harmonie qu'a fait jaillir Schubert dans sa courte vie de trente années.
  Les lieder de Schubert présentent tous les caractères d’une création de la nature; en eux, rien d’artificiel! Ils ne sont pas le produit de la culture ; ils ne sont pas éclos dans les « jardins » de la civilisation; ils ont jailli, comme l’eau du torrent, dans les sanctuaires profonds d’une nature inviolée. Le flot mélodique de Schubert s’y épanche comme une source intarissable. Cette musique pénètre l’âme, elle s’impose par l’attrait. En l’écoutant, on éprouve une impression irrésistible, comme celle dont on jouit par une fraîche matinée de printemps ou par un beau soir d’été. Elle vous donne la vision des lointains horizons et de la solitude des bois. Quand on entend certains lieder de Schubert, il semble qu’on aspire à pleins poumons la senteur vivifiante et saine des forêts, et ces mille odeurs qui, émanant de la terre au printemps, sont comme le parfum de la vie. Cette musique vous prend comme la vie elle-même. On ne peut pas plus se dérober à son charme qu’on ne peut résister au bonheur et à tout ce qui fait la joie de vivre : aux transports d’une amitié juvénile, à la flamme de l’amour, à la beauté de la jeune fille, au sourire invincible de l’enfant. La musique de Schubert n’est pas faite pour provoquer la fine analyse d’un intellectuel, ou pour exercer le scalpel d’un dilettante. C’est un cadeau fait par Dieu, en un jour de largesse, qu’on accepte sans discussion et sans réflexion.
  Dans les lieder de Schubert, la forme est aussi variée que le sentiment humain dont les nuances sont infinies. « Sa musique change]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0150.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ fat.
=ap
avec les mots comme un paysage, suivant qu’un rayon de soleil l'éclaire ou qu’un nuage passe sur lui. » Malgré cela, sa forme mélodique a une énorme valeur intrinsèque, et elle nous charme encore, même isolée du texte poétique. Chez aucun autre compositeur ne se rencontre un pouvoir musical plus personnel, unis à une faculté plus complète de s’identifier avec l’œuvre littéraire.
GRENZEN DER A1ENSCHHEIT FAIBLESSE DE L’HUAIANITE
Wenn der uralte, heilige Vater Mit gelassener Hand aus rollenden
                            [ Wolken Segnende Blitze über die Erde sât,
Küss ich den letzten Saum seines Kleides Kindliche Schauer tieir in der Brust.
Denn mit Gottern soi! sich nich messen [irgend ein Mensch. Hebt er sich aufwârts und berührt mit [dém Scheitel die Sterne, nirgends haften dann die unsichern
[Sohlen.
und mit ihm spielen Wolken uud Winde,
Steht er mit festen, markigen Knochen auf der wohlgegründeten, dauernden
[ Erde,
reicht er nicht auf, nur mit der Eiche oder der Rebe sich zu vergleichen.
Was unterscheidet Gotter von Menschen ? dass viele Wellen vor jenen wandeln, ein ewiger Strom :
Uns hebt die Welle, verschlingt die und wir versinken.	[Welle,
Ein kleiner Ring begrenzt unser Leben, und viele Geschlechter reihen sich
                                [ dauernd an ihres Daseins unendliche Kette.
Gœthe .
Lorsque le Père Eternel
D’une main tranquille, envoie sur la terre
La foudre des noirs nuages,
Je baise le bord de sa robe,
Comme un enfant, le cœur rempli de
[crainte
Car l’homme ne saurait se comparer à
[Dieu.
S’il veut s’élever et aspire à atteindre les
| étoiles,
Ses pieds ne trouvent nulle part un appui Et il devient le jouet des vents et des
[nuages.
Debout sur le sol terrestre,
Sa stature ne suffit pas
Pour lui permettre de se comparer
Au chêne et à la vigne.
Alors que Dieu voit les vagues Déferler à ses pieds en un fleuve immense. Nous humains, la vague nous soulève et [nous engloutit Et nous enfonçons dans l’abîme.
Un cercle étroit limite notre vie Tandis que de nombreuses générations [se succèdent Dans la chaîne infinie de l’Eternité.
         IM F RU H LIN G.
Still sitz ich an des Hugels Hang, der Himmel ist so klar,
Das Lüftchen spielt im grünen Tal, Wo ich beim ersten Frühligsstrahl einst, ach, so glücklich war ;
      AU PRINTEAIPS.
Je suis sur le versant de la colline, Le ciel est si limpide,
Le zéphir joue dans la verte vallée Où jadis, au premier printemps,
Je fus si heureux.
Wo ich an ihrer Seite ging so traulich und so nah,
Und tief im dunkeln Felsenquell den schonen Himmel blau und hell, Und sie im Himmel sah.
Sieh, wie der bunte Frühling schon aus Knosp und Blute blickt !
Nicht aile Blüten sind mir gleich, am liebsten pflückt ich von dem Zweig, von welchem sie gepflückt.
Denn ailes ist wie damais noch, die Blumen, das Gefild ;
Die Sonne scheint nicht minder hell, nicht minder freundlich schwimmt im das blaue Himmelsbild.	[Quell
Es wandeln nur sich ill Wund Wahn, Es wechseln Lust und Streit ; vorüber flieht der Liebe Gluck, und nur die Liebe bleibt zurück, die Lieb und ach, das Leid !
O war ich doch ein Voglein nur Dort an dem Wiesenhang,
Dann blieb ich auf den Zweigen hier, Und sang ein siisses Lied von ihr Den ganzen Sommer lang.
Ernst Schulze.
Où j’allais à son côté,
Si près d’elle,
Et où la source sortant du roc Me montrait son image Dans le beau ciel clair et bleu.
Vois comme les bourgeons et les fleurs Nous montrent déjà le doux printemps. Toutes les fleurs ne me sont pas égale-[ment chères, Et je préfère les cueillir aux rameaux Où elle les prenait.
Car tout est encore comme jadis.
Les fleurs et la prairie,
Le soleil n'est pas moins clair Et dans la profonde source Le beau ciel bleu reflète toujours.
Seuls, changent les rêves,
Les joies et les peines.
Le bonheur de l'amour s’en va Et l'amour seul reste,
L’amour et, hélas, la douleur.
O, je voudrais être un oiselet.
Là-bas sur la haie.
Je resterais sur ces rameaux Et chanterais une douce chanson d elle Pendant tout l’été.
 KRIEGERS AHNUNG
In tiefer Ruh liegt um mich her Der Waffenbrüder Kreis.
Mir ist das Herz so bang und schwer, Von Sehnsucht mir so heiss.
Wie hab ich oit so süss getraumt an ihrem Busen warm !
Wie freundlich schien des Herdes Glut lag sie in meinem Arm.
Hier, wo der Flammen düstrer Schein, Ach, nur auf W^affen spielt,
Hier fiihlt die Brust sich ganz allein, Der Wehmut Trane quillt,
Herz! Dass der Trost Dich nicht ver-Es ruft noch manche Schlacht. flâsst. Bald ruhe ich wohl und schlafe fest, Herzliebste, gute nacht !
Rellstab.
LE PRESSENTIMENT DU GUERRIER
Dans le grand silence, autour de moi. Dorment les frères d arme Mon cœur est lourd et plein d’angoisse et plein d’ardent désir.
Combien de fois j'ai rêvé doucement quand son cœur était près de moi ;
Q,ue la flamme du foyer semblait douce quand elle était dans mes bras. [aussi,
Ici, où le sinistre éclat de la flamme ne se reflète que sur des armes,
Le cœur se sent tout seul,
et les yeux se remplissent de larmes.
Mon cœur! Console-toi,
Bien des combats sonneront encore. Bientôt je reposerai et dormirai profon-Chérie, bonne nuit !	[dément.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0151.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«*-
DER DOPPELGANGER
Still, ist die Nacht, es ruhen die Gassen,
in diesem Hause wohnte mein Schatz ; sie hat schon lângst die Stadt verlassen.
doch steht noch das Haus auf demselben Da steht auch ein Mensch, [Platz.
und starrt in die Hohe,
und ringt die Hândevor Schmerzens-
mir graut es,	[gewalt;
wenn ich sein Antlitz sehe,
der Mond zeigt mir meine eig’ne
[Gestalt.
Du Doppelgânger, du beicher Geselle, was âffst du nach mein Liebesleid, das mich gequàlt auf dieser Stelle so in alter Zeit? —	[manche Nacht,
Henri Heine.
LE SOSIE
La nuit est calme, les rues sont
[tranquilles.
Dans cette maison habitait mon amour. Elle a depuis longtemps quitté la ville. Pourtant la maison est encore là, à la [même place.
Là aussi est un homme, il se dresse
[debout.
Et il se tord les mains de douleur.
Il me semble que je me vois moi-même, La lune me montre mon propre visage.
O toi, mon double, toi, pâle compagnon, pourquoi singes-tu ma souffrance
[d'amour
qui me torturait à cette place durant tant de nuits, dans le vieux
[temps?
 DER IVAN DER ER
Ich komme vom Gebirge her, es dampft das Thaï, es braust das Meer, es braust das Meer. Ich wandle still, bin wenig froh, und immer fragt der Seufzcr wo ? immer wo !
Die Sonne dünkt mich hier so kalt. die Blüthe welk das leben ait, und was sie reden, leerer Schall, ich bin ein Fremdling überall.
Wo bist du? Wo bist du?
Mein geliebtes Land? gesucht. geahnt und nie gekannt !
Das Land, so hoffnungsgrün,
das Land, wo meine Rosen blühn,
wo meine Freunde wandelnd gehn,
wo meine Todten auferstehn,
das Land, das meine Sprache spricht,
O Land, wo bist du?
Ich wandle still, bin wenig froh, und immer fragt der Seufzer wo? immer wo ?
Im Geister hauch tont’s mir zurück : Dort, wo du nicht bist, dort ist das
[Gluck.
ScHMIDT VON LUBECK.
LE VOYAGEUR
Je viens du haut des monts lointains.
Le val est noir.
Le lac gémit au vent du soir.
Et moi je vais pensif et las.
Mais sais-je, hélas ! Où vont mes pas? Ici le ciel est tout glacé.
L’éclat des fleurs si tôt passé.
La langue n'est qu’un bruit, qu’un son, Et même nul ne sait mon nom.
Patrie ! O mes beaux amours !
Devant mes pas tu fuis toujours.
Salut, pays si vert d’espoir,
Où sont les fleurs que j’aime à voir,
Où vont revivre tant de morts,
Où tant d’amis, vivants trésors, Comprennent tous ma langue à moi,
O toi, Patrie.
Et moi je vais pensif et las,
Mais sais-je hélas !
Où vont mes pas?
« Ailleurs qu'ici me dit le ciel,
L’homme ne trouve le bien réel. »
DER SCHIFFER
LE NAUT0N1ER
Im Winde, im Sturme befahr ich den
[Fluss,
die Kleider durchweichet der Regen im
[Guss ;
ich peitsche die Wellen mit mâchtigen erhoffend mir heiteren Tag, [Schlag, Die Wellen, sîe jagen das achzende
[Schiff,
es drohet der Strudel, es drohet der Riff, Gesteine entkollern den felsigen Hoh’n, und Tannen erseufzen wie Geisterges-
[tohn,
So musste es kommen, ich hab’ es ge-
[wollt,
ich hatte ein Leben behaglichentrollt ; und schlangen die Wellen den achzenden
[Kahn,
ich priese doch immer die eigene Bahn, Drum tose das ^Vassers ohnmachtign,
[Zorer
dem Herzen entquiilet ein seliger Born, die Nerven erfrischend, o himmlischer
[Lust.
Dem Sturme zu trotzen mit mannlicher
f Brust,
O himmlische, himinlische Lust.
Je parcours le fleuve par le vent et la La pluie qui tombe à torrents [tempête. Transperce mes vêtements.
Tandis que je fouette les ondes De ma rame vigoureuse En espérant des jours meilleurs,
Les vagues poussent mon esquif
[gémissant.
Le tourbillon me guette, le rocher me
[menace.
Les pierres dévalent le long des falaises, Tandis que les sapins gémissent comme [ des fantômes. C’est ainsi que je suis venu, comme je Car j'avais une vie facile. [l’ai voulu, Même si les ondes entraînent mon esquif [aux abîmes,
Je ne regretterai pas d avoir choisi cette
[voie.
Le courroux des flots peut se donner [libre cours.
La félicité céleste continue à habiter mon
[cœur.
Elle rafraîchit mes nerfs et me fait
[braver la tempête Avec un courage viril. O félicité céleste!
NACHTSTUCK
Wenn über Berge sich derNebel breitet, Und Luna mit Gewolken kampft,
So nimmt der Alte seine Harfe Und schreitet und singt waldeinwarts und gedampft :
Du heilge Nacht !
Bald ist’s vollbracht.
Bald schlat ich ihn,
den langen Schlummer,
der mich erlost von allem Kummer.
Die grünen Baume rauschen dann : Schlaf süss, du guter alter Mann ;
Die Graser lispeln wankend fort :
Wir decken seinen Ruheort
Und mancher liebe Vogel ruft :
O	lasst ihn ruhen in Rasengrutt.
Der Alte horcht, der Alte schweigt, Der Tod hat sich zu ihm geneigt,
Mayrhofer.
NOCTURNE
Lorsque le brouillard s’étend sur. les
                         [montagnes Et que la lune lutte contre les nuages Le vieux prend sa harpe et s’en va dans la forêt en chantant doucement :
Sainte Nuit !
Bientôt mon sort sera accompli.
Bientôt je le dormirai, le long sommeil
qui me délivrera de tous mes soucis.
Les arbres en bruissant répondent : Dors bien, bon vieillard Les herbes murmurent en se balançant : Nous couvrirons le lieu de son repos.
Et plus d’un oiseau chante :
Laissez*le reposer dans son vert tombeau Le vieux écoute, le vieux se tait,
La mort s’est penchée vers lui.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0152.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿5/a>-
SEHNSUC HT
Der Lerche wolkennahe Lieder erschmettern zu des Winters Flucht die Erde hüllt in Sammt die Glieder und Blüthen bilden rothe Frucht.
Nur du, o sturmbewegte Seele
nur du bist blüthenlos, in dich gekehrt, und wirst in gold' ner Frühlingshelle von tiefer Sehnsucht aufgezehrt.
Nie wird, was du verlangst, entkeimen
[dem Boden
Idealen fremd, der trotzig deinen schon-[sten Trâumen die rohe Kraft entgegen stemmt,
Du ringst dich matt mit seiner Hârte, vom Wunsche heftiger entbrannt : mit Kranichen ein sterbender gefahrte, zu wandern in ein milder Land.
DESIR
Le chant de l’alouette, qui descend des Annonce la fuite de 1 hiver,	|nues
Tandis que la terre s’entoure de fleurs.
Toi seule, ô âme agitée.
Tu demeures repliée en toi-meme.
Par cette belle clarté de printemps,
Tu es rongée d'un immense désir.
Jamais ce que tu demandes ne verra le
[jour
Et ton idéal fuira toujours loin de toi, Une force brutale s’oppose, en te bra-A l’accomplissement de tes rêves, [vant, En vain tu t’épuises à lutter. Compagnon défaillant, tu ne saurais te
[joindre
Aux oiseaux émigrant vers un monde
[meilleur.
 //(v noir,' qui précèdent sont partiellement empruntées à l ouvrage de L. A. Bougaull Ducoudrail sur Schubert (Collection Les Musiciens célèbres, de H. Lamen*) el a un article de Tb. Lindenlaub, paru dans le Guide musical.
-ae*..
■*a]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0153.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A<"	4** "> 4" <••••> +•	">4
| IMPRIMERIE JARRY8, P.-B. GRIVBT SUCC. J RUE HENRI-FAZY, 4, GENÈVE	*
r <>•	•>	<••••► t]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>