<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Deuxième concert symphonique 
            <date when='19281027'>27/10/1928</date>
          </title>
          <series>Deuxième concert symphonique</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0074.tif'/>
        <date when='19281027'/>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mendelssohn Bartholdy, Felix' type='person' role='cmp'>Mendelssohn Bartholdy, Felix</name>
        <name key='Reger, Max' type='person' role='cmp'>Reger, Max</name>
        <title>Deuxième concert symphonique</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 27 octobre 1928, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
(D euxième de l’Abonnement)
Soliste : JS\.. Albert iSPALDING, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture de DIE ZAUBERHARFE .... Schuberl
2.	GRANDE FUGUE op. i33, pr instruments à cordes.............................. Beethoven
DEUXIEME PARTIE
3.	CONCERTO en mi mineur, pour violon et orchestre........................... Æendelaaohn
         M. Albert SPALDING.
4.	PROLOGUE SYMPHONIQUE POUR UNE TRAGEDIE (ire audition)........ Æax Reger
L’Orchestre sera dirigé par
M. H ermann SCHERCHEN
Chef d’orchestre du Musikkollegiuni de Winterthour.
Le Concert commencera à 20 h. 5o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
Aucun morceau ne <rera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
Les portes seront rigoureusement fermées pendant t1 exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0075.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿tous Icvs instruments
à cordes
grainoplioiies	disques

i	|
  Franz SCHUBERT
§	Né à Lichtenthal, près Vienne, le 3i janvier 1797,	|
§	Mort à Vienne, le 19 novembre 1828.	§
     Le musicien qu’une courte maladie enlevait à son art, à Vienne, le 19 novembre 1828, à l’âge de trente et un ans, était une des natures d'hommes les plus adorables que le monde ait connues, un cœur tendre et loyal, la sensibilité la plus vive, mais la plus délicate, cette véracité et cette fraîcheur inaltérables des âmes enfantines, de l’insouciance et de la gravité. C’était aussi une des plus miraculeusement douées ; à l’âge où Beethoven écrivait sa première symphonie, Schubert mourait en laissant six cents lieders, septante et un chants à plusieurs voix, seize cantates, hymnes, psaumes, un oratorio, dix-neuf sonates à deux et à quatre mains, quarante et un morceaux de musique de chambre, neuf symphonies, deux ouvertures, di x-sept opéras, sept messes et un grand nombre de chants d’église. Sans doute cette liste n’est-elle pas rigoureusement exacte; l’héritage de Schubert n’a pas reçu immédiatement les soins nécessaires; sans doute aussi, tout n’est-il pas d’égale valeur. Il n’en reste pas moins que la musique y a déposé quelques-uns de ses plus authentiques accents, y a fait entendre quelques-uns de ces plus purs appels.
     La Zauberharfe (Harpe enchantée) ligure au nombre de ces œuvres complètement oubliées. La partition de ce petit opéra n’a été que récemment remise au jour dans la grande édition de l’œuvre de Schubert, publiée par la Maison Breitkopf et Hærtel. Elle contient quelques pages de la plus belle inspiration et de la meilleure manière du maître du Lied. Schubert, du reste, en avait lui-même repris plusieurs fragments pour les placer dans son opéra Rosamunde. L’ouverture, que nous donnons ce soir, plus connue sous le nom de Roéamunde est en réalité celle de la Harpe enchantée.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0076.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 . Corra.tex'ie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
Même Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
64, Rue du Stand, 64, I ' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Netlayage à sec - Décatissage - Costumes bals et soirées
F. & E. BAECHLER Frère,
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71
   16,	Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
(ÜEMÈVIE
Dépoussiérage et nettoyage tle tapis et ameublements
I
»G^3Gorei»e<ï©«30n3»««aiïG^Jc<»GO’©<je<3e<je<y»a<ï©{3C<ïG<Tte<ïc<5«Æ’©oe<re<ï©a'fl
Louis van BEETHOVEN
§
        Né à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne Je 26 mars 1827.	ï
GRANDE FUGUE en si bémol, op. 13 j (1825).
       Dédiée au Cardinal Archiduc Rudolph, cette Grande fugue, «tantôt libre tantôt recherchée », selon l’expression de Beethoven, fut composée en 1825, en même temps que les cinq premiers morceaux du i3e quatuor, auquel elle devait primitivement servir de final. Une fois achevée, la trouvant sans doute trop importante pour clore une œuvre déjà longue, Beethoven la remplaça par la pièce terminale que l’on connaît. Il fit alors de la Grande fugue l’objet d’un quatuor spécial.
C’est une fugue à deux sujets et à variations. L’unité de l’œuvre ^ est donnée par un thème principal, contre-sujet de la première fugue, qui devient sujet de la deuxième. Pour en faciliter l’analyse, § on peut la diviser en six grandes parties :
    Introduction exposant le thème principal. — Première fugue com- § prenant trois variations. — Deuxième fugue comprenant également S trois variations. •— Développement des deux fugues en trois parties. 3 — Réexposition au ton, et conclusion.	|
    Félix Weingartner est l’auteur de la version pour orchestre à 3 cordes que nous donnons ce soir et qui est assez fréquemment jouée jj par les grandes associations symphoniques d’outre-Rhin.	a
 l
    Félix MENDELSSOHN-BARTHOLDY
S
Né à Hambourg le 3 février 1809, mort à. Leipzig le 14 novembre 1847. (3
-
i
       CONCERTO en mi mineur pour violon el orchestre, op. 64.	g
   Après celui de Beethoven, le concerto de Mendelssohn est	I
    l'œuvre la plus célèbre de la littérature moderne du violon. Alors	jj
que tant d’autres compositions du maître des « Romances sans	jj
|j paroles » ont vieilli au point d’avoir presque complètement disparu	g]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0077.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, il, et
Corraterie, i), au /«
   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de i 2 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Maison Charles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand 0.164

                      kïgo c<5©œ<»eare{3’i
§
   du repertoire des concerts, ce concerto s’est maintenu, grâce à la ^ fraîcheur de \’allegro initial, à la grâce rêveuse de son andanle, une § cantilène exquisement douce, et à la verve rythmique de son finale. J Mendelssohn écrivit ce concerto en 1846; ce fut la même année § que le concertmeister Ferd. David l’exécuta pour la première fois § aux concerts du Gewandhaus, à Leipzig.
s
§
4.4.4.	§
I
Max REGER
Né le 19 mars 18y3 à Brand (Bavière), mort le 11 mai 1916 a Leipzig.
1	Fils d un maître d’école, Reger reçut de son père et de l’organiste	§ §	de Weiden (où sa famille était venue se fixer peu après sa nais-	§ §	sance), une très sérieuse instruction musicale fondée sur les ouvrages	§ §	didactiques de Hugo Rieman, dont il reçut plus tard l’enseignement	§ §	personnel. Son père désirait cependant qu’il embrassât la carrière	S §	d’instituteur; mais un événement, survenu en 1888, devait bouleverser	j|
2	ce projet. Ce fut l’audition à Baj'reuth des ÆeiéterJinger et de	ï ï	Pardijal', ces deux œuvres devaient être pour ce jeune musicien de	3 g	quinze ans une révélation, car elles étaient en correspondance	^ g	directe avec l’essence même de sa personnalité artistique, faite d’une	|) g	influence profonde du génie de Bach et d’un mysticisme ancestral	g |	demeuré vivace en son âme. L’influence des Æaîlres et de ParsiJ’al	jj ^	fut si forte que ses premières compositions y puisèrent leur inspi-	^ §	ration : œuvres de piano, musique de chambre, voire même un poème	§ J	symphonique, ouvrages qui ne furent pas imprimés et disparurent	§ S	pour la plupart.
   Après quelque temps de professorat à Wiesbaden, la conva-	S
S	lescence d’une grave maladie ramena Reger à Weiden, et l’isolement
jj	de cette petite ville, où il demeura de 1898 à 1901, contribua sans
«	doute à l’élaboration de ce style très personnel qui est le sien, de
g	plus en plus détaché de l’évolution que subissait alors presque toute
^	la musique allemande, et restaurant une sorte d’idéal traditionnel
5	germanique par le culte des formes purement musicales et de la
f	polyphonie.
 j]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0078.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARIS	fiOMBAY

  A la suite d’un court séjour à Munich, Max Reger se fixa en 1907 à Leipzig où il venait d’être nommé professeur de composition. C’est de cette époque que date la renommée grandissante du compositeur. On salue alors en lui le restaurateur d’une tradition que l’on rattachait à la fois à Bach et à Brahms. Les titres honorifiques lui vinrent alors d’un peu partout, mais son ardeur créatrice n’en fut pas diminuée. Sa courte vie a été extraordinairement féconde et ses œuvres abondent dans tous les genres de la musique pure : orgue, orchestre, piano, musique de chambre, chœurs et lieder.
  Ce qui rattache Reger à Brahms, c’est essentiellement son idéal spirituel, car son style est fort différent de celui de ce maître. Ce qui le rattache à Bach, c’est la nature polyphonique de son style, mais sa polyphonie est d’espèce bien différente de celle du vieux cantor. Elle est, en effet, essentiellement commandée par le sens harmonique, par l’accord. L’œuvre de Reger semble donc répondre surtout à l’idéal conçu par le génial théoricien Rieman, d’un académisme vivant, d’un culte des formes et d’un style traditionnels renouvelés par la sensibilité de l’époque. Un trait caractéristique k cet égard est son art de la modulation : sa musique est toujours tonale, mais d’une tonalité si versatile que l’unité en est parfois aussi complexe que chez les modernes « atonalistes ».
  Malgré son inépuisable facilité qui tient du prodige, Reger ne s’est essayé qu’assez tard dans le genre symphonique. Il faut voir dans ce fait la preuve d’une sévère discipline sur lui-même. Sa Sinfonietta, parue en 1905, fut sa première œuvre orchestrale publiée, et elle porte le numéro d’œuvre 90. Puis ce fut sa Sérénade op. 95, donnée un an plus tard, et qui marqua déjà une évolution et un progrès. Au nombre des œuvres qui suivirent figurent les Variations sur un thème de Æozart, que M. Ansermet fit connaître l’hiver dernier à notre public. Dès lors Reger était en possession de cette absolue maîtrise de l’instrumentation qui distingue ses dernières œuvres. Sa dynamique de l’orchestre y est d’une extrême sûreté. Tous les effets restent en valeur et « sortent » nettement, sans tapage, avec une réelle sobriété de moyens, bien que l'auteur fasse appel à l’imposant appareil du grand ochestre moderne.
  En 1910, Zurich fêtait la présence de Max Reger par de grandes réjouissances musicales. C’est sans doute pour lui témoigner sa]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0079.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNiOU
BANQUES
SUISSES
     ital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRUITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMENT
  4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
•ae<5c<3a<jï-n3G^co’C<5tt<roo«K3e<5*
t
S	reconnaissance que Reger annonça à M. Volkmar Andreæ qu il lui
5	dédierait sa prochaine symphonie. Cette œuvre ne devait jamais
^	voir le jour, mais le Prologue symphonique que nous donnons ce soir
j)	est en réalité la première partie de cette Sj^mphonie restée inachevée.
§	Malgré les dimensions considérables de cette composition, qui furent
a	sans doute la raison principale de cet abandon, la forme reste celle
I)	de la symphonie, et on aurait tort de chercher dans sa nouvelle
§	appellation un prétexte pour lui attribuer un sens dramatique
9	spécial ; aucun programme ne vient préciser la pensée de l’auteur,
ï	qui n’a voulu faire ici que de la musique pure.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS l
Dimanche j novembre 1928, à 15 heures
 Concert Symphonique populaire
 Sous la direction de M. Fernand CLOSSET
Au programme : Ouverture de Léonore n° III, de Beethoven. —	|
  Symphonie en ut (dite de Linz), de Æozart. — Le Festin de	a
   l’Araignée, fragments symphoniques, de A. Roussel. — Nocturne,	g de J. Dupérier. — Le Chasseur maudit, de César Franck.
8 Location dès mardi 3o octobre, agence VÉRON, GRAULR et C'',
 rue du Rhône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0080.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿es-
  LES MEILLEURS PORTRAITS
  9
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
  «««« GENÈVE
            ç-, '■t £ s	SES PORTRAITS en COULEURS
      L euphorie Stand 06.69	jssîner_,
                                  /r/ Cl tel tory d»
       rACTI/A.N
   J\ue C*/iu Liue f G e nè ue
GRAND-THEATRE - GENÈVE
Samedi 10 novembre KJ28) à 20 heures et demie
TROISIÈME CONCERT DE L’ABONNEMENT
SÉRIE A
sous la direction de
M. Albert WOLFF
Chef d orcheétre de i*Opéra-Comique de Parié et deà Concerté Lamoureux SOLISTE :
Mme Lotte LÉONARD, cantatrice
AU PROGRAMME j
Œuvres de Haydn, J. = S. Bach, G. Fauré, Falla, G.	Mahler et Debussy.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0081.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Illlfllllllj||||!lllll!l!ll!llllllll!flilllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll>lll!!llllllll!llli!llllll!^
Rot. KNEIFEL-BEROUD
a o, Rue clu Marché, 20
—	PASSAGE DU TERUAILLET —
Représentant des pianos : Steinway & Sons
à New-York
Julius^Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
à Paris
Welte et Sôhne
à Freiburg Constructeurs du célèbre
Welte-Mignon
Le PianoSTEIN WAY-WELTE
est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT- F L OH R \SABEl - BURGER e3 JACOB1
Pianos pneumatiques genre
“PÎANOLA"
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour tout le<) éyatèmea
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL
     AVIS
__. s
§
    Le Comité de l’O. S. R. fait encore appel à de bons chanteurs, spécialement Messieurs, pour apporter le concours de leurs voix au
  < Il <i; I It ROMAND |
I
    Les œuvres mises à l’étude pour cette saison sont le Roi David d’Arthur Honeqger, l'Ode funèbre de J.-S. Bach, et les Chœurs de Daphni» et €liloé de RaveL.
    Les répétitions ont lieu chaque mercredi soir, à 20 heures et demie, à l’Aula de l’Ecole d’Horlogerie, 2, rue Necker, deuxième étage (station rue Voltaire, tram ligne 1). Aucune cotisation n’est demandée aux Membres du Chœur, qui jouissent en outre de divers avantages (invitations, priorité de choix des places). Renseignements et inscriptions au Secrétariat de Î O. S. R., 2, boulevard du Théâtre, ouvert de 3 à 5 heures. On peut également envoyer les adhésions par écrit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0082.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿s
 1M TRIOMPHE
I DE 1/A
! ÉLECTRIQUE
COLUMBIA
 <m <m * <m
KOLSTEH
                          LE NOUVEAU GRAMOPHON1 ARTISTIQUE A REPRODUCTIOI PAR VALVES ÉLECTRIQUE
Puissance réglable pour : Salons, Chapelles,
  Salles de Fêtes, Cinémas, Dancings, Cafés, etc.
DISTRIBUTEUR OFFICIEL ET AGENCE GÉNÉRALE POUR GENÈVE .
 : du Rkô
A IUPITE
  A
 : du Rkô
Gramophones Colombia Viva-Tonal, de Fr. i5o à 1.260
        FACILITES DE PAIEMENTS
 Le plus grand choix de disques. — Tous les classiques, les symphonies violons, violoncelles, pianos, orgues religieux. — Les modernes opéras, opérettes, music-hall. Toutes les nouveautés en danse.
           MM. Mooser, critique musical de La SuiMe
                  Pommier, critique musical de La Tribune ;
                   Paychère, critique musical du Journal de Genève, auditionnent leurs disques sur un appareil Columbia Viva-Tona
LOCATIOK
ATELIER DE REPARATIONS
Envoi danâ toute la Sui.i.ie.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>