<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19281030'>30/10/1928</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0084.tif'/>
        <date when='19281030'/>
        <name key='Chopin, Fryderyk Franciszek' type='person' role='cmp'>Chopin, Fryderyk Franciszek</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau International de Concerts C. KIESGEN et E.-C. DELAET
Immeuble Pleyel, a5a, faubourg Saint-Honoré, Paris
Télégr. : Clédela-Paris 48	t. C. Seine 1536	Tél. : Carnot 74-27
Agence de Concerts Henry GIOVANNA fils — 5, passage des Lions
GRAND THÉÂTRE — GENÈVE
M ar Ji 3o Octobre 1928
- à 20 lieures et demie —
UNIQUE RÉCITAL
Alfred CORTOT
PROGRAMME
Frédéric CHOPIN
Les 24 JPréludes Sonate op 35 en si bémol mineur Douze études op 10 et 2S
PIANO PLEYEL aux soins de la Maison BERGUER
PRIX DES PLACES : de 1 à 10 francs (droits en sus)
Location : Magasin de Musique NA VILLE et Cie, passage des Lions (téléphone Stand 0.491)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0085.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i.	- _l réludes
    « 24 Préludes pour le Piano, dédiés à son ami Camille Pleyel, par Fred. Chopin. Prix 7 fr. 50. Divisés en deux Livres. Paris chez Ad. Catelin et Cie, Editeurs des Compositeurs réunis, Rue Grange-Batelière, N° 26, Londres, chez Wessel et C°, Leipzig, chez Breitkopf et Hærtel. »
    Parus en Septembre 1839 sans numéro d’œuvre, les Préludes, qui prennent rang d’op. 28, forment une collection de pièces écrites dans chacune des vingt-quatre tonalités groupées selon l’ordre normal de leurs gammes, chaque ton majeur étant suivi de son relatif mineur. Quelle que soit cette présentation théorique, que légitime le but musical de cette forme de composition, les Préludes de Chopin ne peuvent pas un seul instant être considérés sous l’aspect didactique. Comme pour les Etudes le cadre rationnel, s’il est rempli, est dépassé par la valeur artistique de telles pièces.
    Avant de partir pour son séjour à Majorque avec George Sand (Octobre 1838) Chopin montra à l’éditeur Camille Pleyel (également facteur des pianos qui étaient les favoris de Chopin) quelques Préludes qu’il avait com-
posés depuis peu, et lui dit son intention de lui en fournir une collection ordonnée de vingt-quatre. Pleyel s’enthousiasma pour ces premiers exemples, et Chopin convint avec lui de lui vendre 2.000 francs la future collection ; en attendant, Pleyel remettait 500 francs. Devant Adolphe Gut-mann, un des élèves du Maître, celui-ci dit un jour « j’ai vendu les Préludes à Pleyel parce qu’il les aimait. »
   On sait comment George Sand a décrit l’impression d’épouvante causée par la partie médiane du quinzième Prélude et nombreux sont les commentateurs et interprètes de Chopin qui ont tenté de donner un sens à ce monument impérissable de la littérature pianistique.
   Dans le compte rendu qu’il fit (Gazette Musicale du 2 Mai 1841) d’un concert où Chopin avait joué de ses Préludes, Liszt écrit : « Les Préludes de Chopin sont des compositions d’un ordre tout à fait à part. Ce ne sont pas seulement ainsi que le titre pourrait le faire penser, des morceaux destinés à être joués en guise d’introduction à d’autres morceaux, ce sont des préludes poétiques, analogues à ceux d’un grand poète contemporain, qui bercent l’âme en songes dorés,'et l’élèvent jusqu’aux régions idéales. AdmiraJbles par leur diversité, le travail et le savoir qui s’y trouvent ne sont appréciables qu’en un scrupuleux examen. Tout y semble de premier jet, d’élan, de soudaine venue. Ils ont la libre et grande allure qui caractérise les œuvres de génie. » Schumann, enfin, signalait ainsi la parution de cet ouvrage magnifique : « Je dois signaler ces Préludes comme très remarquables. J’avoue que je m’attendais à quelque chose de très différent, enlevé en grand style comme ses Etudes. C’est presque le contraire ; ce sont des esquisses, des commencements d’Etudes, ou, si vous voulez, des ruines, des plumes d’aigles follement mêlées. Mais dans chaque pièce nous trouvons son écriture raffinée, perlée : c’est de Frédéric Chopin, nous le reconnaissons même dans les pauses et dans sa respiration ardente. Il est l’âme poétique la plus hardie et la plus fière d’aujourd’hui. Le cahier contient aussi évidemment des traits fiévreux et morbides ; laissez chacun y chercher ce qui lui convient et l’enchante — seul, le Philistin, néanmoins, n y trouvera rien. »
    Bien qu’il puisse paraître téméraire d’ajouter un commentaire quelconque à la pensée musicale du chef-d’œuvre de Ohopin, Alfred Cortot croit ne pas excéder son rôle d’interprète en permettant à ses auditeurs d’évoquer en même temps que lui les images romantiques, ardentes, poétiques ou désolées que lui suggèrent ces pages uniques dans l’histoire de la musique.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0086.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Bureau International Je Concerts C. KIESGEN & E.-C. DELAET
   Immeuble Pleyel
2 5z, F aubourg Samt~Honoré Paris (8‘)
  Administrateurs de :
     La Société Pkilkarmonique Je Paris La Société Alusicale Indépendante La Société des Compositeurs de JM_usique La Société de Chant Classique
      Organisateurs des Concerts je ru. f. p. c.
        Union Jes Femmes Professeurs et Compositeurs Je Aiusique
  Représentants exclusifs de :
M.M., Alfred Cortot - TVinifred Christie - Gil M.arcliex
Vlado Perlemuter - Walt er Rummel - Beveridge Web ster
    Pianistes
  André Asselin - Samuel DushJcin
  H.	de Sampigny - Toscha Seidel
    V iolonistes
   Pablo Casais - Tony Close - Raya Garbousova
    V ioloncellistes
  Madeleine Grey - Roland Hayes - Charles Panzéra
    Cli ant
Quatuor Calvet - JTrio Cortot Thibaud Casais —~ etc., etc...
     1.	— Agitato, ut majeur : « Attente fiévreuse de l'aimée ».
     2.	— Lento, la mineur : « Méditation douloureuse ; la mer déserte, au loin... ».
     3.	— Vivace, sol majeur : « Le chant du ruisseau ».
    4.	— Largo, mi mineur : « Sur une tombe ».
     5.	— Allegro molto, ré majeur : « L'arbre plein de chants ».
     6.	— Lento assai, si mineur : « Le mal du pays ».
     7.	— Andantino, la majeur : « Des souvenirs délicieux flottent comme un parfum à travers la mémoire... »
     8.	— Molto agitato, fa dièze mineur : « La neige tombe, le vent hurle, la tempête fait rage ; mais en mon triste cœur, l'orage est plus terrible encore ».
     9.	— Largo, mi majeur : « Finis Poloniæ ».
     10.	— Allegro molto, ut dièze mineur : « Fusées qui retombent ».
     11.	— Vivace, si majeur : « Désir de jeune fille ».
     12.	— Presto, sol dièze mineur : « Chevauchée dans la nuit ».
     13.	— Lento, fa dièze majeur : « Sur le sol étranger, par une nuit étoilée, et en pensant à la bien-aimée lointaine ».
     14.	— Allegro, mi bémol mineur : « Mer orageuse ».
    15.	— Sostenuto, ré bémol majeur : « Mais la Mort est là, dans l'ombre ».
     16.	— Presto con fuoco, si bémol mineur : « La course à l'abîme ».
     17.	— Allegretto, la bémol majeur : « Elle m'a dit : Je t'aime... »
     18.	— Allegretto molto, fa mineur : « Imprécations ».
     19.	— Vivace, mi bémol majeur : « Des ailes, des ailes, pour m'enfuir vers vous, ô ma bien-aimée ! »
     20.	— Largo, ut mineur : « Funérailles ».
     21.	— Cantabile, si bémol majeur : « Retour solitaire à l'endroit des aveux ».
     22.	— Molto agitato, sol mineur : « Révolte ».
     23.	— Moderato, fa majeur : « Naïades jouant ».
    24.	— Allegro appassionato, ré mineur : « Du sang, de la volupté, de la mort ».
                                             Laurent CEILLIER.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0087.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2.	-— Sonate op. 35, en si bémol mineur
Grave. Doppio movimento — Scherzo — j\iarche funebre — Finale (Presto)
    Esquissée vraisemblablement à Majorque pendant le séjour qu’y fit Chopin avec George Sand (Novembre 1838 - Février 1839), au moins en ce qui concerne la Marche Funèbre, qui en est l’origine, la Sonate en Si bémol mineur fut achevée au Château de Nohant, où l’auteur séjourna de Mai à Octobre 1839. De la propriété de George Sand, Chopin écrit à son ami Fon-tana pendant l’été : « Je compose ici une Sonate en Si bémol mineur, dans laquelle sera la Marche Funèbre que tu as déjà. Il y a un Allegro, puis un Scherzo en Mi bémol mineur, la Marche et un court Finale de trois pages environ. Après la Marche, la main gauche babille unisono avec la main droite. »
    En Octobre, Moscheles arrivait à Paris et entendit Chopin, chez le banquier Léo, jouer « sa Sonate manuscrite en Si bémol mineur avec la Marche funèbre. >> L’œuvre, qui était en réalité la 2’ Sonate de Chopin, fut publiée l’année suivante, en 1840 (la première, composée à dix-huit ans et envoyée alors — 1828 — à l’éditeur Haslinger, de Vienne, ne parut qu’en 1851, après la mort de l’auteur, sous le N° d’op. 4). A propos de l’exécution dont il vient d’être parlé, Moscheles a noté combien le jeu ad libitum de Chopin, « qui devient un manque de mesure chez ses interprètes » était chez lui de la plus charmante originalité ; puis il remarque que certaines modulations dont la dureté le choquait lorsque lui, Moscheles, les exécutait, devenaient douces lorsque les doigts « d’ivoire » de Chopin « glissaient délicatement sur elles » ; enfin il précise encore tout le ménagement des nuances du maître dans le jriano de telle sorte que celui-ci n’avait besoin « d’aucun forte violent pour produire les contrastes voulus. » On sait que la sensibilité de Chopin le laissait se prendre à l’émotion de sa propre musique, et qu il *ui arriva plusieurs fois d’être impressionné par la Marche funèbre au point de se trouver mal en l’exécutant.
    Cette œuvre de violente émotion, et intensément dramatique, différait si profondément de la Sonate habituelle qu’elle suscita à son apparition les plus vives controverses. La critique qu’en fit Schumann — pourtant admi-
rateur enthousiaste et ordinaire de Chopin — est des plus curieuses. « ...Chopin va par des accords sauvages d’une dissonance à l’autre ; il mêle les tonalités plus que de raison, de telle façon qu’il se met à dos une bonne part du public, qui n’apprécie pas le charme de déchiffrer les rébus... Et pourtant, combien cette œuvre contient encore, elle aussi, de beauté ! L’idée de l’appeler Sonate fut une boutade, sinon une plaisanterie ; Chopin a accouplé quatre de ses enfants les plus farouches pour les courber traîtreusement sous le joug d'une forme dans laquelle ils n’auraient, sans cela, jamais pu pénétrer. Sitôt l’introduction, vient une phrase orageuse et passionnée comme Chopin en a le secret ; il faut la réentendre, et bien exécutée. — Cette partie est d’un beau chant ; on dirait que la saveur polonaise, en passant par dessus l’allemand, va rejoindre le goût italien — Bellini n’aurait jamais osé des enchaînements harmoniques semblables à ceux qui terminent la première phrase. Ce premier mouvement finit un peu à l’italienne — Ceci me rappelle le mot de Liszt : « Rossini et autres terminent toujours par : Votre très humble serviteur... ». Chopin, commande plutôt l’inverse. Le second morceau — Scherzo seulement de nom, comme chez Beethoven — n’est qu’une continuation de cette même audace d’inspiration dans l’esprit fantastique ; son Trio délicat est rêveur ei très « Chopin ». Plus sombre encore, la Marche funèbre arrive... Un Adagio en Ré bémol n’aurait-il pas été de plus juste effet que cette Marche repoussante ? Le Finale apparaît plutôt comme une plaisanterie, une gageure, que comme une pièce musicale. Pourtant, nous devons confesser que ce mouvement sans mélodie ni joie émane d’une pensée originale et terrible, d’un génie impitoyable qui annihile toute résistance et nous terrasse à tel point que nous écoutons jusqu’à la fin fascinés et sans murmurer (mais sans louer) malgré que ce ne soit pas là de la « musique ». Ainsi, la Sonate, énigmatiquement commencée, finit de même, semblable au sourire du Sphinx..... » Plus simplement, Mendelssohn, à qui l'on
parlait de ce Finale, répondait « Je l’abhorre !... »
   C’est le grand pianiste Antoine Rubinstein qui a nommé cette Sonate le Poème de la Mort. Il voyait dans son premier mouvement la lutte tragique contre le destin, et dans le Scherzo une farouche danse macabre, coupé par la tendre évocation de chers souvenirs. La Marche funèbre était pour lui le centre du drame et le dernier morceau la plainte du vent tourbillonnant sur les tombes. — Kullak, également, se représentait ce Presto comme « le vent d’automne balayant les feuilles mortes sur la tombe récente. »
                                             Laurent CEILLIER.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0088.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Les vingt-quatre Etudes de Chopin, quoique éditées à un intervalle assez considérable et avec des numéros d’œuvre différents, en deux livres de douze Etudes, dont le premier est dédié à Franz Liszt et le deuxième à la comtesse d’Agoult, ont été en réalité écrites à la même époque, entre la dix-neuvième et la vingt-troisième année, à l’exception de deux ou trois Etudes du second cahier, composées en 1836. En même temps qu’elles ouvraient à la pianistique l’horizon qui est encore le sien à l’heure actuelle, elles permettaient à Chopin d’exprimer son génie musical avec une nouveauté, une fantaisie et une éloquence saisissantes.
    Etudes op. 10. — 3. Mi majeur, Lento ma non troppo.
                     5.	Sol b majeur. Vivace.
                    6.	Mi b mineur. Andante.
                     7.	Ut majeur. Vivace.
10.	La b majeur. Vivace assai.
12.	Ut mineur.. Allegro con fuoco.
    Etudes op. 25. — 2. Fa mineur. Presto.
                     3.	Fa majeur. Allegro.
                     4.	La mineur. Agitato.
                    5.	Mi mineur. Vivace.
9.	Sol b majeur. Allegro vivace.
                     11.	La mineur. —■ Lento ; Allegro con brio. (A l’ordre près.)
Les plus---- /y^	Les ^Meilleurs
Grands Artistes vMlWË^ÊQÊÊ££e£W/J Enregistrements
          ^^aVoixde son	^
Hors Concours Exposition Internationale de la Alusique
GENÈVE 1937
 ■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■M
ALFRED CORTOT
    enregistre exclusivement au “ Gramopkone
“LA VOIX DE SON MAITRE”
.................................................................................................
              Quelques disques Je M. Alfred CORTOT
DB 706 à DB 708 — Carnaval, op. 9 ....................Schumann
DB Gy8 et DB Gy9 —• Ckildren s Corner..................Debussy
DB 732 à DB ya5 — Concerto, op. ....................Schumann
           DB 853 — Impromptu op. 3É>..................Chopin
            DB 855 — Invitation à la Valse..............\i^eber
DB g5^ à DB 960 — 34 Préludes..........................Chopin
DB 785 à DB 788 — Sonate en la majeur................C. Franck
                                                  avcc violon par Thibaud1
DB 947 à DB 95o — Trio, op. 99..........................Schubert
                           ( avec violon par Thibaud et violoncelle par Casais)
     DB 1069 à DB 1070 — Variations symphoniques .... C. FrancJc DB 1072 à DB 1075 — Trio en ré mineur, op. 49 ... . Mendelssohn
                          [avec violon par Thibaud et violencelle par Casais) que vous trouverez dans les Salons de la
COMPAGNIE FRANÇAISE du GRAMOPHONE
G, Rue Edouard VII — 18, Boulevard Haïuimann, PARIS 71, La Canetière, ^MARSEILLE 34, Allées de Tourny, BORDEAUX et chez ses revendeurs dans toute la France
■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•■■■■■■■■■■«■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■a
     Siège Social : 115, Boulevard Richard-Lenoir, PARIS-xie]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0089.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    Surtout, cette pédagogie respire, si l’on peut ainsi parler, l’universelle curiosité de tout ce qui peut élargir l'horizon d’un artiste. Assez communément, le concertiste transmet à ses élèves le même bagage fatigué, promené de ville en ville, d’estrade en estrade, qu’il détenait de son propre maître, autrefois. L’excuse lui suffit d’une vie fiévreuse, hachée, particulièrement impropre à l’effort persévérant. C’est ici que mon admiration pour CORTOT se complique d’un étonnement qu’il serait vain de chercher à dissimuler. Harcelé.Dieu sait comme, par les choses et par les gens, éternel voyageur, happé entre deux concerts par les obligations — plaisirs ou corvées — de la vie mondaine (et répondant aux lettres qu’on lui adresse, — ce qui pour un virtuose tient déjà du prodige j— il s’est acquis, avec une opiniâtreté sans exemple, la plus magnifique culture, assemblant une bibliothèque — incomparable instrument de travail — où les théoriciens anciens figurent au complet : harmonistes, contrapuntistes, esthéticiens, a côté des éditions originales de musique pratique, étudiant, autour de la musique, les milieux divers qui la conditionnent, consacrant à l’œuvre pianistique des Maîtres, des monographies (1) dont on souhaite voir poursuivre la série, transcrivant pour le piano des partitions d’orchestre (Fauré). S,ans que ce labeftr acharné ait été aux dépens de l’enthousiasme ou de la fraîcheur de la sensibilité. C’est là pour beaucoup ce qui attire autour de CORTOT, lors des cours d’interprétation qu’il donne à la fin de chaque année à l’Ecole Normale de Musique, un auditoire venu de tous les pays du monde,et ce qui communique à sa leçon une telle force de prosélytisme I
•
* *
   Si je me piquais de tracer de CORTOT un portrait psychologique complet, je devrais consacrer un chapitre à l’organisateur qu’il peut être, les circonstances l’exigeant. J’ai parlé de ses cours à l’Ecole Normale dont il est le Président et le principal inspirateur. Il me faudrait dire les nombreuses fondations dont on lui doit l’initiative, pendant la guerre surtout, qu’il s’agit d’expansion artistique à l’étranger ou d’assistance aux musiciens.
   Je ne mentionne cela qu’en passant et pour en tirer témoignage d’une lucidité et d’une rapidité de décision qu’on a coutume de dénier aux artistes. Et j’en reviens au virtuose, puisqu’aussi bien c’est, parmi les aspects d'une personnalité multiple, celui qui, pour le présent, semble d’une importance majeure, et que lç grand public connaît le mieux, soit par l’audition directe, soit par le disque gramophonique.
*
* *
   Parce que. précisément, l’univers musical entier l’a entendu ou peut l’entendre, il semble superflu d’épiloguer longuement sur les qualités proprement pianistiques de son jeu, solidité et souplesse à la fois de la trame rythmique, puissance et délicatesse, science du coloris et, dons peut-être les plus caractéristiques, profondeur et velouté de la sonorité jusqu'à l’extrême force, et l’incroyable faculté, parfois, de la dématérialiser (par exemple dans le scherzo du second quatuor avec piano de Fauré). Définir l’interprétation est à peine moins utile. On en sait les caractères dominants, lyrisme, émotion poignante sans grandiloquence qui font de CORTOT le plus bel interprète de Schumann et Chopin, maîtrise de la construction, sans que le sens poétique de l’œuvre soit sacrifié à la rigueur de l’exposé (Bach), art exquis de la demi-teinte dans les Maîtres français d’hier.
    Ce qui m’importait surtout c’était de montrer de quoi est fait un tel art. Que les dons naturels et la technique acquise grâce à ses premiers maîtres en soient les indispensables assises, nul n’y contredira.
   Mais quelle collaboration exemplaire ont apportée à CORTOT pianiste ses autres incarnations, le chef d’orchestre, le musicien de chambre, le théoricien, le lettré I Analyser une œuvre, en répartir les plans sonores et les timbres, en retrouver, par la connaissance de son ambiance, le « tonus » sentimental, quel prodigieux enrichissement de l’interprétation et quelle garantie contre le verbiage, la redondance, aussi bien que la sécheresse pédante ! C’est en cela que l’exemple de CORTOT est un grand exemple. Galvanisés par son jeu, exaltés par l’enthousiasme, de jeunes pianistes croiront imiter leur modèle en s’abandonnant spontanément à l’œuvre à exécuter, seuls avec leur sincérité. Crions-leur casse-cou ! Ils n’auront pas perçu chez CORTOT, si discret, il est vrai, le contrôle de l’intelligence souveraine sur l’instinct, une sorte de pudeur raci-nienne jusqu’au paroxysme de l’émotion, qui font de lui le virtuose peut-être le plus complet de son temps, à coup sûr le plus spécifiquement français.
                                                     Marc PINCHERLE.
        (Extrait de la Revue « Musique » Juin 1928).
   (1) Etude* sur lu Musique pianistique française, par Alfred CORTOT, parues dans la Revue Musicale: Claude DEBUSSY, Décembre 1920 — Gabriel FAURE, Octobre 1922 César FRANCK, Décembre 1925 Janvier-Février 1926 — Emmanuel CHABR1ER, Octobre 1926 — Paul DUKAS, Novembre 1927.
EDITIONS MAURICE SENART
Magasin de détail	-p *	T> A "D T C ^7"Te	Reg. du Commerce
49, Rue de Rome	2°> Kue du dragon, lAUlo - V I	Seine |Q7 727 .
Edition de X ravai 1 d es OE
livres
CHOPIN
                                        par
Alfred CORTOT
   12 ETUDES, op. 10 Fr. 20 24 PRÉLUDES	Fr. 20
               (Edition Anglaise)	» 24
   1 o rTimcC	oc	*»n	(Edition Anglaise) en préparation
   1L fcluufca, op. 25 » 20
(Edition Anglaise) )) 24 BALLADES .... . . . . en préparation
    Véritahle cours d interprétation. — Chaque Etude ou Prélude est ----- précédé d une leçon écrite du .M.aître -“M. Alf red CORTOT donne à cette publication l'appellation vraiment trop modeste d Edition de Travail. Ce sont des « leçons » ad mitai) les pour la Technique piamstique, des explications parfaites sur
     1	expression de 1 œuvre et son interprétation vraie . (Edouard Ganc L)
 Ouvrages révisés et annotés suivant la Méthode de Travai l d'Alfred Cortot
         par J. Chapart	par Annette Cortot
    CZERNY - L'Art de délier les doigs	p7rDMv oc c'a j
    . j, I	„	tZtKNY - 25 Etudes..........
      4 livres chaque	rr.	6
les 4 liercs réunis	»	20 pour les pelites mains Fr- 20
                  Pour paruitre en Octobre 1928 :
Principes rationnels Je la Technique pianistique
                      par Alfred COI1TOT
           MUSIQUE MODERNE
     Œuvres de : Vincent d’Indy - Arthur Honegger - G. Migot - Jean Cras - ]. Huré Jacques-Dalcroze -D.E Inghelbrecht - Cl. Deloincourt - G. M. Witkowski - Milhaud Vierne - J. Jongen - Malipiero-Tansman - Monpou - Blancafort - Rieti - Nabofaojff, etc. __DEMANDER LE CATALOGUE GÉNÉRAL.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0090.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿9e ANNÉE
Illlllllllllllll
9e ANNEE
 La üevue Musicale
Directeur : HENRY PRUNIÈRES
La plus importante revue d’Art Musical Ancien et Moderne
1200 pages in-4" par an, luxueusement imprimées avec des bois gravés, des portraits hors texte et un supplément musical et ses numéros spéciaux sont des événements :
        DEBUSSY avec le Tombeau de Debussy (épuisé) - LE BALLET AU XIXe SIÈCLE - Gabriel FAURÉ - WAGNER ET LA FRANCE - RONSARD et la Musique - LULLY - Maurice RAVEL - Ernest CHAUSSON -LA JEUNESSE DE DEBUSSY .... .... .... .... BEETHOVEN - LISZT	--
Ces numéros mis en vente séparément au prix de 10 à 20 francs, sont compris dans l’abonnement
Un spécimen est envoyé sur demande, accompagnée d’un franc pour frais de port Etudes sur la Musique pianistique française, par Alfred CORTOT, parues dans la Revue Musicale Claude DEBUSSY : Décembre 1920 — Gabriel FAURÉ : Octobre 1922 César FRANCK : Décembre 1925, Janvier-Février 1926 Emmanuel CHABRIER : Octobre 1926 — Paul DUKAS : Novembre 1927
COftlIMTIO	■>■<: l/ilKOiliIKMKIT 4HHUEL
Édition ohoinah. k	Édition nu Luxk
France, Colonies et Belgique..........................................^5» fr.	150 fr.
Autres Pays..................................... lOO fr.	200 fr.
132-134, Boulevard Montparnasse - PARIS - XIV'
BUREAU INTERNATIONAL DE CONCERTS ...........................mi C. KIESGEN et E.-C. DELAET m™™...............
25a, Faubourg St-Honoré, Paris (8‘)
Illlllll Illlllll Illlllll
Administrateurs de la Société Philharmonique de Paris de la Société Musicale Indépendante (S. M. I.), de la Société des Compositeurs de Musique Organisateurs des Concerts de l’U. F. P. C. (Union des Femmes Professeurs et Compositeurs de Musique) de la Société des Concerts de Chant Classique (Fondation Beaulieu)
Illlllll Illlllll Illlllll
Représentants exclusifs de M.. Alfred CORTOT
Correspondants pour : f EN GRANDE-BRETAGNE, IRLANDE et DOMINIONS
MM. IBBS & TILLETT, Londres
M.
Alfred CORTOT
AUX ÉTATS-UNIS : M. Arthur JUDSON,
Philadelphie, New-York]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0091.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                 On peut dire d’un instrument comme le Pleyel, qu’il n’a pas seulement reculé les limites de la perfection de la facture, mais qu’il a augmenté, par ses qualités de timbre, les ressources de la musique elle-même.
                  Il a eu ce privilège splendide de recueillir les confi-dence sublimes d un Chopin. Peut-être n’est-il que légitime de se demander si un autre instrument les eût provoquées, aussi sensibles, aussi rares et précieuses. Et c’est toujours dans le secret de sa sonorité aristocratique et émouvante que repose le mieux l’âme du plus musicien des pianistes.
                                  Alfred CORTOT.
 'IIHIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIII
Alfred CORTOT
   Au moment où le renom d'Alfred CORTOT prend une ampleur qui appelle la légende, je voudrais fixer avec exactitude les traits dominants de sa personnalité, les principales étapes de sa carrière. Ecrire sur un vivant n’a rien, d'ordinaire, qui puisse séduire un historien : comment démêler la vérité parmi les appréciations bigarrées des contemporains, comment dépouiller ses préventions, pour ou contre ?
   L’unanimité de la critique à l’égard d’Alfred CORTOT exclut tout scrupule de cet ordre, la pius affectueuse admiration se rencontrant ici avec l’appréciation objective le plus détachée. Au reste, mon dessein n'est pas d’ajouter des aperçus esthétiques nouveaux à ceux dont retentit la presse mondiale, mais plus simplement de fournir aux biographes de l’avenir des éléments précis : que n’a-t-on marqué plus souvent, aux siècles passés, pareille sollicitude pour les biographes d’aujourd’hui !
    Le chef de notre école moderne de piano est né le 26 septembre 1877, en territoire suisse, à Nyon, de parents français qui devaient regagner Paris avec lui dès sa petite enfance. Il fut de bonne heure initié à la musique par ses sœurs et mis en état d’entrer au Conservatoire dans la classe de Descombes, l’un des derniers disciples de Chopin, qui lui transmit la science et le culte d’une œuvre moins facile à pénétrer que ne l’imagine le commun de ses interprètes. tPuis il devint l’élève de Diemer, pédagogue digne de toute admiration, pour avoir su, tout en respectant l’éclosion d’une personnalité si dissemblable de la sienne propre, donner au jeune pianiste un équipement technique accompli et l’amener en 1896 à un premier prix qui fit sensation ; l’hiver suivant, CORTOT apparaissait en soliste aux Concerts Colonne et aux Concerts Lamoureux. De ce moment part une carrière de virtuose sur laquelle je reviendrai Qu’on veuille bien, quant à présent, noter qu’elle se poursuit à peu près sans interruption, sauf pendant la période 1914-1918. Mais d’autres activités se développent parallèlement.
    La conduite d’orchestre représente pour beaucoup de concertistes un aboutissement, une conclusion, quand elle ne constitue pas une sorte de pis aller, à l’ftge de faire retraite. Pour CORTOT, c’est en pleine jeunesse qu’il s’éprend de ce métier merveilleux. A sa vingtième année, on le trouve répétiteur à Bayreuth où il est en contact journalier avec Mottl, Richter et la pléiade de parfaits musiciens qui les entourent. Rentré à Paris, il fonde en 1902 la Société du Festival Lyrique et débute à vingt-quatre ans comme chef d’orchestre, metteur en scène et directeur de théâtre : on lui doit la création à Paris du « Crépuscule des Dieux», et un inoubliable « Tristan ». L’année suivante voit naître les concerts Cortot, qui donnent au Nouveau Théâtre, avec l’appoint d’associations chbrales, la première audition en France de « Parsifal », de la « Sainte Elisabeth », de Liszt (première audition intégrale), la « Messe en ré », de Beethoven, le « Requiem », de Brahms, des œuvres nouvelles de Chausson, Ladmirault, Magnard, Roussel, sans compter un abondant répertoire d’œuvres classées. En 1904, institution de répétitions publiques, selon une formule alors inédite, pour permettre au grand public de se familiariser avec la musique contemporaine, l’Ecole française au premier plan. Chef d’orchestre de la Société Nationale, la direction de CORTOT est également marquée par un nombre considérable de premières auditions. Et c’est au même temps qu’il assume, quatre années durant, la direction des concerts populaires de Lille.
   De 1905 date la constitution du trio CORTOT-THIBAUD-CASALS. Succès de publie immédiat, tandis que les augures, in petto, prédisent la dislocation prochaine : trois virtuoses aussi racés ne « donneront » pas un ensemble, le fait étant constant que des médiocrités parviennent plus aisément à l’égalité (ce pourquoi, entre parenthèses, le domaine de la musique de chambre devient trop souvent une sorte d’hospice pour musiciens pâles). Vains pronostics : CORTOT est resté lui-même, THIBAUD et CASALS en font autant, mais une longue amitié, une commune soumission devant les chefs-d’œuvre, l’adaptation intelligente de moyens différents à des fins communes, ont conféré à ce trio une homogénéité d’autant plus précieuse que, encore une fois, elle ne signifie pas nivellement, mais équilibre...
    Parallèlement à cette triple carrière, Alfred CORTOT a poursuivi depuis son entrée dans la vie musicale d’autres tâches connexes, non moins absorbantes, non moins importantes, encore que d’un moins vif éclat immédiat. Par une rencontre singulière, ce virtuose inspiré se trouve être aussi un pédagogue de vocation. Le Conservatoire le savait lorsqu’il lui confiait, en 1907, une classe supérieure de piano ,où il avait le redoutable honneur de succéder à Pugno et à Marmontel. Là déjà, l’enseignement de CORTOT apparaît vivifiant, épris de logique, novateur sans effraction ni violence, mais avec le complet mépris des formules que leur seule antiquité rendait vénérables : on consultera utilement à ce propos l’édition qu’il a donnée (Sénart), des « Etudes de Chopin ».]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0092.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ecole orma le de M
rma
  DE PARIS
usiaue
 Fondée avec l'approbation du Ministère de VInstruction Publique et des Beaux-Arts et sous le Patronage du Ministère des Affaires Etrangères
Président-Fondateur	H/f11', Boul. Malesherbes Directeur-Fondateur
Alfred CORTOT	TéUph. : wagram so ie	Auguste MANGEOT
Paul DUKAS — JHfred CORTOT — Lazare LEVY — Jacques THIBAUD Maurice HAYOT — Jules BOUCHERIT — Pablo CASALS D. JLEXANIAN — Marcel DUPRÉ — CROIZA — Ch. PANZER4 Hélène GUILLOU — Nadia BOULANGER
 ET
50 Professeurs enseignent à l’Ecole Normale de Musique
 Enseignement Préparatoire, Secondaire et Snpérienr tant concourt d'admission,
                —	— sans limite d'âge pour Elèves de tontes nationalités — —
Veuillez m adresser la notice complète de l E,cole Normale de Musique
 Nom __........................................................................................
 Adrease	..................................
Envoyer ce bulletin à .M.. A. -Mangeot, directeur, 114bi‘, Boul. JMaleslierl>es, Paris]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>