<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            <date when='19291126'>26/11/1929</date>
          </title>
          <series>None</series>
          <placeName>Genève, Cathédrale de Saint-Pierre</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0621.tif'/>
        <date when='19291126'/>
        <name key='Händel, Georg Friedrich' type='person' role='cmp'>Händel, Georg Friedrich</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Vivaldi, Antonio' type='person' role='cmp'>Vivaldi, Antonio</name>
        <name key='Schubert, Franz' type='person' role='cmp'>Schubert, Franz</name>
        <title/>
        <placeName key='Genève, Cathédrale de Saint-Pierre'/>
        <page><![CDATA[﻿craison 1929 = 1950
       (6"'e ïïlnnée)
J/(ü, ’c/ied-lre.y <^!taro ià'ôia /
cp 6?r çr~ .	« /
Q/â -	e/'/£.’ vouô jo-rie/ a-C ' lui
    paires /?es ydcziô-ir 9- iu-àijter ci ô-o/i \^ncer/i joar t/zu-itczéio-nô c)u
                              26’ <2- Acn>er? i/>res fÿâÿ a, 20 /ieure& Sû
    ci /ci ^(^cif/cdra /es Dus (pJé - pierres.
^t^ettes tno-ctatcon &&/'t 'des cartes d- entrées ^po-ur
     jv /uaceurty ^perôonneo.
    ï£ concert, commencera, ci 20 /Z. So f>rcclôeô et les joort*.ô- seront fermées jOe./ichz/it /exécution d-eo morceaux. &r cotù&rù* /e<y ^ra,i<y, unes co-/$ecâes ô cra,^ciiâes et /ci
     ôarâies.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0622.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿     Le Concert aura lieu avec la bienveillante collaboration de Messieurs Jean GŒHRING, violoniste Otto BARBLAN, organiste
 llllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllllll
PROGRAMME
 - iinniiiiiniiiiuiiin
î. OUVERTURE DU MESSIE..............G. F. Hændel
2.	CONCERTO en ré majeur (K.V. 27I-;
pour violon et orchestre..............IV. A. Mozart
         Allegro Maestoso - Andante - Rondo ('Allegro)
     M. J. GŒHRING.
3.	CONCERTO GROSSO en ré mineur
(op. 3 n° 11)...................A. Vivaldi
         Allegro - Adagio - Allegro
        Largo
         Allegro
       Solistes : L. MEYER, B. ANNEVELLE M. A. THÉVENAZ A l'orgue M. Otto BARBLAN.
4.	SYMPHONIE en si mineur (inachevée)	F. Schubert
        Allegro moderato - Andante con moto
 lillllllllllllllllllllllillllllHIHIIIIIHIIIII
Orchestre sous la direction de M. Louis DURET.
HABNDEL. G.-F. (1685-1759).
    Ouverture du Messie
       A l'instar de la plupart de ses Sinfonie ou Ouvertures, celle du Messie conserve la forme lullyste qui consiste en un premier mouvement lent, grave, pompeux, suivi d'un second mouvement rapide, saccadé et fugué, avec retour du premier mouvement grave pour finir.
Extrait de Haendel de ROMAIN ROLLAND.
MOZART, W.-A. (1756-1791).
    Concerto en ré majeur (K. V. 271“)
       L’autographe de ce concerto est aujourd'hui perdu. Il appartenait, en 1837, au chef d'orchestre parisien Habeneck, qui affirmait y avoir trouvé cette inscription, de la main de Mozart: Concerto per il violino di W. A. Mozart, Salisburgo, li 16 di Luglio 1777.
       La partition qui nous est connue n'est pas exactement celle que Mozart a composée en juillet 1777. Il se peut que le jeune homme, à cette date, ait écrit un concerto de violon où se trouvaient déjà les principaux éléments mélodiques de la partition susdite : mais l'état présent de celle-ci, en ce cas, doit avoir résulté d'une refonte ultérieure, et sans que nous puissions déterminer avec précision la part qui revient au concerto primitif ainsi que celle qui a été, plus tard, modifiée ou renforcée par le jeune élève des instrumentistes de Mannheim.
       Mozart a revu sa partition, et lui a fait subir une modification si profonde qu’il en a fait un de ses concertos les plus difficiles, équivalent à ses grands concertos de piano de la période viennoise.
         Notes extraites de Mozart de T. de WYZEWA et G. de SAINT-FOIX.
VIVALDI, Antonio (I680?-1743).
    Concerto grosso en ré mineur, op. 3, n° 11
       Ce concerto, joué sous la forme originale, fait partie de l’opus. 3 de l'Estro Armonico, dédié à «l'Altezza Reale di Ferdinando III, Gran Principe di Toscana».
    Il est particulièrement connu sous le nom de concerto pour orgue de Friedmann Bach, fils ainé de J.-S. Bach,]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0623.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   qui avait écrit d'une main tremblante sur la lre page du manuscrit : «Di W. F. Bach, manu mei Patris descriptum».
      Dans son «Bach Jahrbuch» (1911), Max Schneider a montré clairement que le concerto sus-nommé était de J.-S. Bach et non de Friedmann Bach qui, à cette époque, n’était qu’un enfant de 7 ans.
      En fait, ce concerto pour orgue est un concerto de Vivaldi arrangé par J.-S. Bach sur qui l'original avait fait vive impression.
       C’est une œuvre magnifique et brillante, qui comprend spécialement une fugue admirablement construite, un «Largo» du plus pur style italien et un «Finale» vif et enjoué.
SCHUBERT, Franz (1797-1828).
   Symphonie en si mineur (inachevée)
       Œuvre d’une grande originalité et d’une grande beauté. Dès le début le sentiment de la souffrance, de la tristesse s'impose à l'auditeur. Le thème principal exposé par la clarinette et le hautbois unisono, tandis que les violons font entendre une sorte de murmure, a un caractère de profonde dépression. La teinte funèbre persiste longtemps, jusqu'à ce que les bassons et les cors conduisent, par une charmante transition, au second thème, cette fois dévolu aux violoncelles. Cette mélodie est tellement prenante, dans sa belle simplicité, que l’on ne peut presque plus s'en dégager. Des motifs de ce second thème alternent avec ceux du premier ramenant peu à peu le caractère sombre.
      Landante con moto en mi majeur est d'une pureté et d’une suavité admirables. Dès le premier thème qui semble être la prière touchante d'un enfant, nous sommes délivrés de toute inquiétude et de toute peine.
       Une félicité céleste a remplacé les tristesses et les tourments de la première partie. On conçoit très bien que Schubert ait trouvé que l'œuvre ainsi construite exprimait complètement sa pensée et qu’il était inutile d'ajouter encore quelque chose. Quant à la sonorité de l'orchestre, elle est merveilleuse dans les deux parties.
Extrait de Schubert de Th. GÉROLD.]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>