<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Douzième et dernier concert symphonique (série A) 
            <date when='19290302'>02/03/1929</date>
          </title>
          <series>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Grand théâtre de Genève</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0385.tif'/>
        <date when='19290302'/>
        <name key='Gluck, Christoph Willibald' type='person' role='cmp'>Gluck, Christoph Willibald</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Wolf, Hugo' type='person' role='cmp'>Wolf, Hugo</name>
        <name key='Liszt, Franz' type='person' role='cmp'>Liszt, Franz</name>
        <name key='Strauss, Richard' type='person' role='cmp'>Strauss, Richard</name>
        <title>Douzième et dernier concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Grand théâtre de Genève'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿GRAND THEATRE DE GENEVE
Samedi 2 mars 1929, à 20 heures et demie
 Concert Symphonique
(Douzième et dernier de 1 Abonnement - Série A)
iSoliste : M. JoL nny AUBERT, pian iste
PROGRAMME
PREMIERE PARTIE
Ouverture d’IPHIGÉNIE EN AULIDE. SYMPHONIE en ni majeur (dite Jupiler) ,
                a)	Allegro vivace.
               b)	Andante cantabile-
              c)	Menuetto.
                ()) Allegro molto.
 Gluck
Æozarl
DBUXII'ME PARTIE
3.	SERENADE ITALIENNE (1- audition).. Hugo ITolj'
    4.	CONCERTO en la majeur, p' piano et orch. Liszt
              M. Johnny AUBERT.
   5.	MORT ET TRANSFIGURATION, poème symphonique .......................... R. Strauss
Piano de concert PLEYEL, aux soins De la Al ai Mm Cb. BERGUER.
L Orchestre sera dirigé par
M. Robert-F. DENZLER
                Premier chef d’orchestre de La Stœdtische - Oper de Berlin.
      Le Concert commencera à 20 h. 3o précises et sera terminé vers 22 h. 3o.
                Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d’apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
      Les portes seront rigoureusement fermées pendant iexécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0386.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r
-- ^
12, rue diday, 1er étage
C(T kling’
V	luthier
      ton» les instrument* à cordes
                          dï*«| ues __À
graniopliones

Christophe-Willibald de GLUCK
Né à Weidenwang (Franconie) en 17J4, mort à Vienne en 1787.
Ouverture à’IPHIGÉNIE EN AUL1DE.
  Gluck apporte à l’ouverture un élément nouveau : son union avec le drame. Union superficielle encore, mais qui est le point de départ d’une transformation qui aboutira chez Beethoven, chez Weber et chez Wagner à l’identification complète du prélude, résumé de l’action dramatique, de l’action dramatique développement du prélude. Dans l’ouverture d'Iphigénie en Aulide, le sentiment dramatique est celui de la souffrance épique (Agamemnon). A la représentation, elle s’enchaîne avec la première scène du premier acte. Pour l’exécution au concert, Wagner a écrit une conclusion qui n’est autre que Y Introduction (mouvement lent), mais allant vers la tonique tandis que celle-ci allait vers la dominante.
4* 4* *1* Wolfang-Amédée MOZART
Né à Salzbourg en 1756, mort à Vienne en 1791-
S YÆPHONIE en nt majeur
  C’est en été 1788, en l’espace de moins de deux mois, que Mozart a composé ce que l’on appelle ses « trois grandes symphonies », qui sont ses dernières. La troisième, en ut majeur, est datée du 10 août.
  On l’a appelée Jupiter. Qui ? Pourquoi ? S’agit-il de la plus grosse des planètes ou du roi des dieux ? La dénomination paraît ancienne, et sans doute vaut-elle mieux que le jugement de l’éditeur et musicographe zurichois Nâgeli qui trouva cette symphonie « dépourvue de style, souvent plate et confuse ».
  11	semble bien que Mozart se soit proposé principalement de faire une œuvre de maître, d’une grande noblesse, d’une grâce un peu distante, d’un style recherché, savant, plein d’éclat et de vie. Il s’astreint à une plus grande rigueur d’écriture qu il n’a coutume de faire. Le premier mouvement de la symphonie est déduit pour une]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0387.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corraterie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M.ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLAS-PIANOS
64, R ue du Stand, 64, Ier et II' étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettoyage à sec - Décatissage - Costumes baü et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, a - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5. Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
«àENÈV®
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
grande part du motif initial. Le second thème y tient peu de place, ce qui amène Mozart à introduire, à la fin de la première partie, comme le faisait Haydn, un thème nouveau. Le « développement » lui même, dans lequel un fragment de ce thème est traité en imitation selon les vieux procédés du contrepoint, non moins que certains détails de la première partie, rappellent également la manière soigneuse et un peu archaïque de Haydn. Mais ici ces vieilles formes prennent une ampleur et une vie nouvelles. Non seulement Mozart les emploie avec la splendide liberté d’un maître, mais il semble que son génie tire de cette contrainte même une plus grande vigueur et un plus grand éclat.
  Cela est plus frappant encore dans le Finale, écrit presque entièrement en un contrepoint minutieux et enchevêtré, et dans lequel Mozart, avec la joie de se sentir maître de son art, a accumulé toutes les difficultés du style polyphonique le plus rigoureux. Un grand nombre de motifs, se combinant les uns avec les autres de la plus surprenante façon, gravitent autour d’un thème fondamental composé de ces quatre notes : ()o, ré, fa, mi, un thème emprunté au plaint-chant.
  Le miracle de cette musique, ce n’est point l’habileté et l’aisance avec lesquelles elle est faite, c’est la vie qui l’anime, la gracieuse et vive' imagination qui préside à l’élaboration de ces formes sévères, c’est cette allégresse du grand musicien possédé par un Dieu. Car cette symphonie cache sous la sévère discipline de son style une vie jeune et ardente et où se révèle, jusque dans les recherches contrapunctiques les plus osées, l’harmonieux équilibre du génie de Mozart. Elle est singulière aussi : Mozart, qui s’était pris d’une réelle passion, peu d’années auparavant, pour les œuvres et le style de Hændel et de Bach, a recours, avec un évident parti-pris, à des procédés de composition archaïques, comme en manière de protestation contre le genre instrumental plus léger qui régnait à cette époque. Mais en même temps il secoue la poussière scolatique de ces vieilles formules, il leur communique sa grâce rayonnante, son esprit plus délicat, plus fin et plus « moderne », tout en leur conservant leur pure et sévère beauté. Au seuil d’une ère nouvelle il a voulu, semble-t-il, à la face de son siècle, élever à la musique du passé ce monument d’une beauté resplendissante.	^Vy. S.
(Extrait du Bulletin de la Société Je Ude Neucbâlel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0388.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   MUSIQUE NEUVE ET D'OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
 aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Maison Charles BERGUER, u, rue Petitot - Téléphone Stand o.ib4

Hugo WOLF
   Né à Windischgraz en Styrie, le i3 mars 1860, mort le 16 février 1903.
  Son histoire, dit Romain Rolland, est un des cas les plus extraordinaires de l’art, un de ceux qui font le mieux entrevoir les mystères du génie.
  Jusqu’à vingt-huit ans, Wolf n’a pour ainsi dire rien produit. De 1888 à 1890, il écrit'coup sur coup, dans un délire, cinquante-trois lieder de Mürike, cinquante et un lieder de Goethe, quarante-quatre lieder espagnols, dix-sept lieder d’Eichendorfif, une dizaine de Keller et les premiers lieder italiens : soit environ deux cents lieder, tous d’une individualité admirable.
  Puis la source ne coule plus. Wolf, saisi d’angoisse, écrit des lettres désespérées.
  Soudain, à Dübling, le 29 novembre 1891, la source musicale semble se rouvrir en Wolf; il écrit quinze lieder italiens de suite... En décembre, elle se referme, cette fois pour cinq ans. En mars 1895, Wolf revit. Il écrit en trois mois la partition de piano de son opéra Le Corregidor; en avril 1896, il écrivait d’un trait les vingt-deux lieder italiens du second volume, quelques autres lieder et, en septembre 1897, il était en train de composer un nouvel opéra, Æanuel l’enegaé, lorsque la folie vint. Il recouvra momentanément la raison, mais en 1898 un nouvel accès le terrassa définitivement. Wolf fut enfermé dans une maison de fous à Vienne où il mourut en 1903. Hugo W^olf n’a produit que pendant trois ou quatre ans, mais dans ces quelques années il a plus vécu que la plupart des artistes dans une longue carrière et il laisse dans son œuvre une personnalité que nul ne peut oublier, après l’avoir connue.
  La Sérénade italienne, qui a été éditée par Max Reger, est une œuvre posthume. Ce n’est en réalité que le premier mouvement d’une composition plus vaste que la mort du compositeur empêcha d’achever. Le musicien s’inspire ici du ton gracieux et mélodieux de l’âme italienne, tout en restant fortement attaché à l’esprit musical de son pays. Ce fragment est considéré comme l’une des meilleures pages de l’époque néo-romantique allemande.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0389.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4? t yfi&t/eJ d
d^ed ^i/ccd /j&cuxzjc, /nyou/x^
aiiai^tr
  T£~Æ~. •>
6 Pve Ja Phone (jeneve
AMSTERDAM	PARI6	BOMR;'.''
Conservatoire de Musique Genève
Franz LISZT
Né à Raiding (Hongrie), le 22 octobre 181 1. Mort a Bavreuth le .>1 juillet 1886
  Le Concerto en la majeur pour piano et orchestre, esquissé vers 1839, a été beaucoup remanié par son auteur et fixé sous sa forme définitive vers 1849. Le 7 janvier 1867, il était exécuté pour la première fois, à Weimar, par Hans von Bronsart, à qui il est dédié, et sous la direction de l’auteur.
  Comme dans le premier concerto, en mi bémol, mais dans un caractère plus lyrique et avec plus de puissance encore, Liszt y sème généreusement ses inventions pianistiques, clairement ordonnées dans une originale architecture musicale. Quelques motifs essentiels et puissants se développent au cours des mouvements suivants, enchaînés sans interruption :
  Adagio sostenuto assai. — Allegro agitato assai. — Allegro moderato. — Allegro deciso. — Marziale, un peco meno allegro. — Allegro animato.
4* 4*4*
Richard STRAUSS
Né à Munich, le 11 Juin >865
JfORT ET TRANSFIGURATION
  C’est en 1890, à l’âge de vingt-six ans, que l’auteur de Salomé publia cette remarquable partition, une des plus populaires parmi ses compositions pour orchestre, et à juste titre. Ce n’est sans doute pas une des œuvres les plus hardies du grand artiste bien que s’y attestât pour la première fois de manière éclatante l’originalité de son génie ; mais c’est une des plus simplement émouvantes, et qui n’intéresse pas uniquement par une prodigieuse habileté technique ou l’incroyable audace d’un tempérament porté à tout oser.
  Strauss a placé en tête de sa partition le petit poème en vers allemands qui lui servit de thème ; en voici la traduction :
  « Dans la pauvre chambrette à peine éclairée par un lumignon, le malade est couché sur son lit.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0390.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Capital et Réserves	101 millions de francs
30 [sièges et succursales en Suisse
TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE RANQUE
   aux meilleures conditions
BONIFIE ACTUELLEMEMT
4	0/. sur CARNETS DE DÉPÔTS
5	° » sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
  GESTION DE FORTUNES
Angle Rue du Rlifine - Rue du Commerce
  « Il vient de soutenir contre la mort une lutte sauvage, désespérée. Epuisé, il est retombé dans le sommeil, tandis que dans la chambre, dont le silence plein d’horreur fait pressentir la mort prochaine, l’on n’entend plus que le tic-tac de la pendule. Un sourire douloureux erre sur le visage pâle du malade. Rêve-t-il, arrivé au terme de sa vie, aux jours dorés de son enfance?
  « Mais la mort n’accorde pas pour longtemps à sa victime le sommeil et les rêves. Brutalement elle le secoue, et la lutte recommence. La volonté de vivre contre les puissances de la mort ! Quel combat plein d’épouvante ! Aucun des deux adversaires ne l’emporte, et encore une fois c’est le silence !
  « Epuisé, le malade s’est affaissé, sans sommeil et comme dans le délire ; il voit passer sous ses yeux sa vie entière, trait après trait, image après image. C’est d’abord l’aube des premières années, innocente et claire. Puis ce sont les jeux plus hardis du jeune homme essayant ses forces, avant qu’il soit mûr pour la lutte des hommes, la lutte ardente dont les biens les plus précieux de la vie sont le prix. Poursuivre un idéal qu'il veut toujours plus pur, telle fut la noble ambition qui le guida à travers la vie. Avec une froide ironie le monde oppose à ses efforts des obstacles toujours nouveaux. Croit-il avoir atteint le but, une voix terrible crie : « Halte ! fais-toi un tremplin de ce nouvel obstacle 1 Plus haut, toujqurs plus haut ! »
Il	recommence ses efforts. Il gravit la pente sans jamais renier son idéal sacré. Ce qu’il a toujours désiré de toute l’ardeur de son cœur, c’est cela encore qu’il cherche au milieu des affres de la mort ; il cherche, hélas ! sans jamais trouver. L’idéal qu’il poursuit, il le voit toujours plus nettement, et cependant il ne réussit pas à l'atteindre, pas même à en embrasser dans son esprit toute la perfection.
  « A ce moment retentit le dernier coup du marteau de fer de la mort ; il brise le corps en deux ; il couvre les yeux du voile de la mort.
  « Mais une voix puissante, venue des espaces célestes, lui révèle enfin ce que vainement il avait cherché ici-bas : Délivré du monde, le monde transfiguré. »
  Le compositeur suit presque pas à pas le plan de ce petit poème, a
  Une introduction d’une teinte grise, aux contours indécis, aux * sonorités étouffées, au rythme oppressé ; bientôt quelques motifs
 l]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0391.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f.................. ——..............—-------------------------- y LES MEILLEURS PORTRAITS
©
BOISSONNAS
     4,	QUAI DE LA P0S1E	SES POSES D'ENFANTS
                                    *•.+ <.•..*1	->4- ■>	M-
       GENÈVE
 /y // / / C/ 3 /: *	SES PORTRAITS en COULEURS
 Téléphone ùlanâ 06.69	<■■■■>•>
                                                                                                                     -il k "■âw?
               •	/#/ a. fa/iùrs da
IAKTI/4N
  '* J\tie ÛJiukLue fût e nè ue
/A.nu?uLI g me i\ t
plus définis se font entendre, rayons fugitifs qui viennent éclairer cette scène lugubre : ils semblent symboliser — l’un d’eux principalement — l’âme du malade avec ses aspirations qui ne parviennent pas à étouffer les angoisses de l’heure présente.
  Soudain une scène violente se déchaîne, avec de sauvages accords, la mort de nouveau tente de saisir sa proie. Dans les basses gronde un thème furieux ; des gémissements, des cris de révolte ou de douleur lui répondent ; on perçoit le rythme haletant de l’introduction qui par moment secoue tout l’orchèstre.
  La crise s’apaise ; le calme renaît ; « le malade revoit en rêve le cours de sa vie ». Le thème cité plus haut, avec une intensité d’expression passionnée, dit l’ambition infinie, le douloureux désir, la lutte contre les puissances terrestres. Mais la mort veille ; de sinistres appels des cuivres semblent révéler sa présence. Elle livre au moribond un dernier assaut brutal, mais de courte durée : le malade a succombé.
  Et soudain, il semble qu’une clarté surnaturelle illumine peu à peu la scène. Le thème principal reparaît avec insistance, mais apaisé, transfiguré. Toute souffrance a disparu ; l’infini désir est enfin assouvi. Pénétrant dans le royaume de l’éternelle lumière, l’homme enfin, par delà la mort, a atteint son but.	Wy S.
(Extrait du Bulletin de lu Société dé Musique de Neuchâlel.)]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0392.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿j____--- 5f?
P: I = A: N • O = S
         llllltll!!li!l!IIIIIIIIIIIIIINIIMIHIItllllîJl!llll!!l!l!llllllllllllllllllllllillllllll!lllllll!llli!llll!'Mllii:H llllllilllllllllllllllllllllllllllillllllllllllliijIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIIlilllllllllllllllilllllllllli'illJIIJIlllUIIIHIIIINIWIMIIII
  Rot. KNEIFEL-BEROUD
             2	o, Rue du Marché, 20
               —	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENEVE -- Chèques postaux I. a 159
Représentant dei piano,t :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
   k New-York	à Leipzig	à Stuttgart
      Pleyel & Co	Welte et Sohne
        à Paris	i Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-MIGNON
Le Piano S T El N WAY - WELTE est le seul instrument quij reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SABEL - BURGER JACOB1
Pianos pneumatiques genre
      “ PIANOLA“
VENTE, ^ÉCHANGE, LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS |Rouleaux de papier perforé pour Loua les systèmes
Atel 1er spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
        TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.

Renseignements
à /HAÏ. Les Abonnés des Concerto de La Série A concernant Les représentations de Tannlilinser et de Tristan et Isolfie.
    Les bulletins de commandes de billets (bulletins jaunes) qui parviendront au Secrétariat au premier courrier de Lundi matin 4 mars, dernier délai, pourront encore être pris en considération. Passé ce délai, les places ne pourront plus être réservées à leurs titulaires des concerts.
    Le privilège de MM. les Abonnés de la Série A porte exclusivement sur leurs places habituelles des concerts. Les demandes de places supplémentaires ne seront prises en considération que si l’Abonné a retenu les places dont il est le titulaire. Ces commandes supplémentaires sont acceptées sous réserve de disponibilités. Les demandeurs seront informés en retirant leurs places au bureau de location, à partir du Mercredi 6 mars, si l’on a pu laire droit à leurs demandes.
    MM. les Abonnés qui renonceraient à leurs places habituelles mais désireraient en avoir dans d’autres catégories devront passer avec le public non abonné, à partir du Jeudi 7 mars. Ils perdent donc les avantages que leur confère leur qualité d’Abonné.
    Le Bureau de location sera réservé Mardi 5 et- Mercredi t» mars exclusivement à MM. les Sociétaires-Souscrip-teurs, abonnés ou non. Ils devront se présenter munis de leur carte de Sociétaire-Souscripteur. Les nouveaux Nouttcripleur* pour la prochaine période trisannuelle jouiront des mêmes avantages.
    Aucune commandes n’est acceptée au Secrétariat, ni directement, ni par téléphoné, seul le bureau du Grand Théâtre a qualité pour recevoir les commandes et délivrer les billets.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0393.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VIVA -TONAL
            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre cl origine américaine a u tlien 11 q u e
Démonstration et vente a L ’Agence générale pour Genève
  U
4, Rue (lu Rhône (angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12
Ck oix immense en disques classiques et moderne*
J]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>