<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
             Dixième concert symphonique populaire 
            <date when='19290120'>20/01/1929</date>
          </title>
          <series>Dixième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
             Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0289.tif'/>
        <date when='19290120'/>
        <name key='Beethoven, Ludwig van' type='person' role='cmp'>Beethoven, Ludwig van</name>
        <name key='Mozart, Wolfgang Amadeus' type='person' role='cmp'>Mozart, Wolfgang Amadeus</name>
        <name key='Rabaud, Henri' type='person' role='cmp'>Rabaud, Henri</name>
        <name key='Châtelain, Ami' type='person' role='cmp'>Châtelain, Ami</name>
        <name key='Wagner, Richard' type='person' role='cmp'>Wagner, Richard</name>
        <title>Dixième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 20 janvier 1929, à ij heures
DIXIÈME
 Concert Symphonique
POPULAIRE
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
    1.	SYMPHONIE n° 5, en ut mineur....... Heethoven
                a)	Allegro con brio.
              b)	Andante con moto.
               c)	Scherzo (allegro) — Finale.
     2.	CONCERTO pour cor et orchestre . . . . . Æozarl
                  Soliste : M. E. KAUCKY, 1" cor solo.
DEUXIÈME PARTIE
    3.	LA PROCESSION NOCTURNE..... //. Rabaud SONATINE pr flûte et orchestre (irc aud.) Amy Châtelain
                a)	Vif et décidé. - b) Très lent. - c) Rondeau.
Soliste : M. M. WELSCH, ir* flûte solo.
     5.	Prélude et scène finale de TRISTAN ET 1SOLDE........................... Wagner
L’orchestre sera dirigé par
        M. Fernand CLOSSET
h,flirt la ire et la 2e partie : Entracte Je ÿo minutes — BU h h t/l Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0290.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿i             12, rue diday, Ie' étage 
          <$t kling*                   
              luthier                  
; :|          le» instruments          
         tou»                          
à             cordes                   
gram ophon es disques                  
                                   . ^ 

Louis van BEETHOVEN
Ne à Bonn le 16 décembre 1770, mort à Vienne le 26 mars 1827.
SYÆPHONIE n" j, en ul mineur.
     Les premières esquisses de la Cinquième Symphonie datent de 1800-1 Ho 1 et de 1804-1806, mais l’œuvre fut composée en grande j partie en 1807 et exécutée pour la première fois, à Vienne, le ^ 22 décembre 1808. C’était au théâtre «an der YVien », dans un S concert composé exclusivement d’œuvres du maître, toutes en première audition : les cinquième et sixième Symphonies, deux trios, la Fantaisie pour piano avec chœur et accompagnement d’orchestre, deux fragments de la Æeàée d'Eisenstadt. On raconte qu’un froid sibérien, venant s’ajouter à la longueur excessive du programme, fit de cette soirée un fiasco complet.
     La Symphonie en ut mineur marque une des étapes les plus décisives de la carrière du compositeur ; c’est la première œuvre où sa personnalité apparaisse affranchie de toute influence. La forme symphonique y est considérablement élargie; le premier allegro con brio demeure bien dans la coupe classique, mais la conception et les développements en sont absolument nouveaux ; Xadagio olïre une nouvelle formule et, par une transition géniale, le second allegro (.fcherzo) s’enchaîne au finale. C'est dans ce dernier que, pour la première fois, Beethoven se sert du contrebasson et emploie les trois trombones, de même que, pour la première fois aussi, la contrebasse et les timbales jouent un rôle individuel prépondérant.
     « C’est ainsi que le Destin frappe à la porte » dit Beethoven, pour indiquer le cai'actère dominant de cette symphonie. Et les terribles coups, frappés fortissimo par les cordes et les clarinettes au début de Xallegro con brio, forment à eux seuls 1 idée-mère de ce mouvement fameux, dont le développement thématique a lait école. Tout ce premier allegro est douloureux et passionné. L'âme angoissée § du maître s’y révolte et s’y exaspère, luttant et pleurant. Le second S thème, énergiquement introduit par les cors, est dérivé de la phrase
I	finale que semblent implorer les noires suppliantes des violons et]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0291.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .CorraLteirie. 2 2
         GRAND ABONNEMENT
 GRAMOPHONES ET DISQUES
                            JMême -Maison
 PIANOS - HARMONIUMS
              PIANOLAS-PIANOS
               64» Rue du Stand, 64, I' ' et IIe étages.
 TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
             Nettoyage à sec - Décati.téaqe - Coalumeé bal.) et soiréeé
 F. & E. BAECHLER Frère,
       Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Fa von, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
j Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
des clarinettes. Il n'a pas cependant, au cours du développement, l’importance capitale du premier qui domine et occupe presque à lui seul tout l’ensemble.
     L’andante con moto repose sur une phrase rêveuse et mélancolique des altos et des violoncelles à l’unisson, alternant avec des passages des instruments à vent et variée ou brodée d’une manière exquise.
     L'allegro (..cberzo) qui suit ramène 1 agitation et les sombres pensées du premier mouvement. Dans le trio, phrase kiguee bien fameuse des basses et que Berlioz, dont on sait l’humour, comparait aux ébats d’un éléphant en gaîté. Mais peu à peu, tout s’apaise et s'endort, et du clair-obscur de la transition déjà mentionnée surgit la marche fulgurante du finale. Ses fanfares triomphales, d’une simplicité voulue, achèvent l’œuvre en une magnifique explosion de sonorités.
+ 4* 4*
H enri RABAUD
Né à Paris, le 10 novembre 1873.
     Ce poème symphonique a été inspiré par le Fau.it de Nicolas Lenau et voici le texte qui est placé en tête de la partition :
!,A PROCESSION NOCTURNE
     Au ciel pendent, lourds et sombres, les nuages qui déjà semblent s’abaisser sur la forêt comme pour y regarder. La nuit est épaisse, mais l’haleine inquiète du printemps souffle avec douceur dans les bois un chaud et vivant murmure... Faust est condamné à voyager dans les ténèbres ; son morne désespoir le rend insensible aux merveilleuses émotions des voix printanières. Il laisse son cheval noir suivre en liberté, d’un pas lent, le chemin qui longe la forêt pleine de fraîcheur... Plus le sentier s'enfonce dans le bois, plus le calme est profond...
  Quelle est cette clarté qui illumine là-bas la forêt, empourprant le feuillage et le ciel de sa flamme? D’où viennent les sons suaves de ces airs religieux qui semblent faits pour consoler toutes les]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0292.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Corraterie
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d'orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE J\4.awon Charles BERGUER , 11, rue Petitot - Téléphone Stand o.

ï
douleurs terrestres?... Faust arrête son cheval et, dans son étonnement, il attend que cette apparence de clarté, cette mélodie,
s’effacent de son regard et de son oreille comme l’illusion d’un	J
songe. Mais non, c’est une procession solennelle qui se dirige de	§
son côté... Un groupe d'enfants portant des torches deux par deux	|
s'avance : c’est la fête nocturne de la Saint-Jean. Puis viennent,	g
les mains débiles chargées de couronnes, des vierges aux voiles	(S
monastiques... Après elles, s’avancent, portant des croix, les vieux	^
religieux aux frocs sombres, en rangs serrés; leur tête s’incline,	§
leur barbe et leur chevelure blanchissent du givre matinal de l’éter-	j?
nité... Ecoutez comme la voix grêle des enfants présage la vie et se	2
mêle au profond pressentiment de la mort dans la voix des vieil-	jj
lards... De sa retraite d’obscur feuillage d’où son regard suit les	^
croyants, Faust envie avec amertume leur bonheur. Ils achèvent de	§
défiler devant lui; avec le dernier son du chant, qui, de plus en	S plus lointain, s’affaiblit et finit par s’éteindre, avec le dernier éclat
du dernier flambeau, la forêt s’éclaire encore d’une lueur magique	^
qui glisse en tremblottant à travers les feuilles.	g
Faust reste seul, debout dans les ténèbres, il saisit avec énergie	^
et brusquerie son fidèle cheval, et, le visage entièrement caché dans	§
la crinière de l’animal, il y pleure de brûlantes larmes, les plus	S amères qu’il ait encore versées.
+ 4* 4*
8
Amy CHATELAIN
Né à Genève le 3 mai 1903, M. Chatelain fit ses études musicales 3 au Conservatoire de Genève, avec M. Montillet pour l’harmonie et | M. Chaix pour le contrepoint. Les conseils amicaux et très judicieux £ de Templeton Strong complétèrent heureusement sa formation musi- jj cale. Après un court stage au Conservatoire de Bruxelles, où il travailla avec Joseph Jongen, Amy Chatelain se rendit à Berlin où il reçut encore l’enseignement de Cari Ehrenberg, chef d’orchestre | au Staatsoper. Après quoi, le jeune compositeur se fixa à Paris.
 S
                                                                   'ans.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0293.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1	chxxrf?iccrfiÉ&->
<J^erf hlud ^&ouacc, Injou/x^
asziitâcr
  T7Z^Æ^. e)
      6 Pve LPKône Geneve
AMSTERDAM
P A P IS
BOMBAY
  La Sonatine qui figure à notre programme a été composée en 1921 et jouée plusieurs fois sous sa version originale, pour flûte et piano. Se souvenant qu’il était, à l'époque, influencé par l’esthétique de Debussy et Ravel, l’auteur l’orchestra pendant l’été 1928, sans tenir compte, volontairement, de l’évolution qu’il avait subie depuis l’année de la composition, évolution qui s’est manifestée dans ses compositions postérieures, les Æélodiej sur des textes de Paul Fort et de Soupault (1927), une Sonatine pour clarinette et piano jouée à Genève en 1928 et un Bhie.t pour clarinette, trompette, banjo et piano (1928).
  Réduite comme il convient pour l’accompagnement d’une flûte, l’orchestration de la Sonatine fait appel, outre les cordes, à un hautbois, un cor anglais, une clarinette, un basson, deux cors, harpe, celesta, xylophone, glockenspiel et batterie.
4* 4* 4*
Richard WAGNER
Né à Leipzig le 28 mai 1813, mort à Venise le 13 lévrier 1880.
PRÉLUDE ET ÆORT D'YSEULT
  C’est le thème du philtre, de l’amour fatal, coupable et tragique, synthèse de l’œuvre entière, que le timbre poignant des violoncelles expose incomplètement et qui s’arrête, interrompu par les troublantes harmonies des bois. La phrase semble hésiter à prendre son essor, et soudain elle vibre sous l’archet des violons pour retourner, vibrante et passionnée, aux violoncelles qui la développent. Le thème anxieux chante d’abord dans les cordes, s’échauffant toujours en une progression mouvementée. Interrompue par un douloureux épisode où les altos et la flûte se renvoient des lambeaux du thème, la progression reprend, implacable et inexorable. D’abord modulée par le timbre incisif des bois, la phrase est reprise par les violons et les violoncelles ; elle se dégage, frémissante, des gammes qu échangent entre eux les violons, tandis que grondent sourdement les trombones, pour atteindre son expansion suprême au milieu du]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0294.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNï°N
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	•/. SUP CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhfine - Rue du Commerce
 I
déchaînement de tout l’orchestre. Mais le thème brisé et mutilé retombe au milieu des sonorités apaisées, qui, dans le drame, enchaînent le prélude avant le lever du rideau.
  Dans les concerts symphoniques on a l’habitude d’enchaîner ce prélude avec la dernière scène de l’ouvrage : la Æort d’Ydeull.
« Il y a une mélancolie profonde dans les harmonies qui accompagnent la mort d’Yseult. Mais ce n’est pourtant pas l'idée funèbre du triomphe de la mort qui se dresse au terme de la douloureuse tragédie. Après que s’est longuement déroulé à l’orchestre le thème S de la mort, un moment associé au motif du destin, puis au motif du désir, s’épanouit enfin, lumineuse, apaisée, confiante, la phrase sublime de l’extase d’amour.
  <« Elle s’étale, large et sereine, puis par un crescendo passionné, elle s’élève jusqu’à un triomphal forluéimo, pour s’éteindre ensuite graduellement, toujours plus douce, plus lente, plus lumineuse, dans les régions les plus éthérées de l’orchertre, tandis que s’exhale, comme un dernier soupir, redite encore une fois par le hautbois, la plainte désormais apaisée du désir.
  « Il semble qu'au fond des ténèbres de la mort où plonge leur J regard expirant, les amants aient vu luire l’aube radieuse d’une espérance infinie. »	(Lichtenbergkr.)
$
 l
S
   Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE jj POPULAIRE aura lieu Dimanche 10 février 1929, | à îA heures, à la Salle Communale.? de Plainpalais.
I]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0295.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   LE 5 MEILLEURS PORTRAITS
 ©
BOISSONNAS
  4, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D’ENFANTS
                                                                   <■■■><•■■■>4-<».>4»
   «•«•«•« GENÈVE
    «/// , c. 3 .	SES PORTRAITS en COULEURS
       Téléphoné Stand 06.69
as-
                              /r/ aCati»rs </•
      rAKTI/AN
                         '* sine û/icinue CU> e ne' ae
i
    
 =  
1
      Ameublement
SALLE DE LA RÉFORMATION
       /Hardi 22 janvier i(j2(j, à 20 heure*? et demie
4e Concert de l’Abonnement
         SÉRIE B
                         sous la direction de
M Robert-F. DENZLER
             Premier chef d'arche Are de la Sltrd/i.iche-Oper de Herhn.
Soliste : -M.. \\^illem Je BQER, violoniste.
Willem de Boer est né en i885, à Amsterdam, où il étudia le violon avec Eldering et Cari Flesch. Il sortit de l’institut de cette ville avec un premier j prix d'excellence, qui lui permit de | poursuivre ses études à Berlin et à Paris; là il travailla quelque temps avec Jacques Thibaud. Nommé peu après premier Konzertmeister à Zurich, et premier violon du quatuor qui porte actuellement son nom, Willem de Boer consacre maintenant une partie de son activité à l’enseignement, en qualité de Professeur de virtuosité au Conservatoire de Zurich. Comme soliste et comme quartettiste,
M. de Boer s’est fait connaître non seulement en Suisse et en
I	loi la 11 de, sa patrie, mais encore dans d autres pays étrangers, où partout il remporta les plus brillants succès.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0296.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿î
PIANO
llllllllliBy|lllllll![^; liiiiiijiiiiiiiiiiiliiiiiBiiiiijiJjjiViiii'iiiii i.'iiiiUiiiiiiiiii'iii'ii.'iiiiiij-i' liriiiiiiiiiii'iiiiiiiiiaiMjSti.hiiriiiikiiiiiiiiiiiiii.iiiiiiii^iiiiiiiti: iiiai.iiiiiiiiHiiiiiitiyNii
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 20
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand .41-92 — GENEVE — Chèques postaux I. 21 Sg
Représentant de,s pianos :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-M1GION
 Le Piano S T El N WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - S A BEL - BURGER e3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA“
VENTE, ‘ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS | Rouleaux de papier perforé pour bu<f les éydlème<)
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
SOCIÉTÉ DE CHANT SACRÉ-GENÈVE
Sous la direction de M. Otto BARBLAN.
CATHEDRALE DE SAINT-PIERRE
Mercredi jo janvier	à 20 b. jo
UNE SEU1/E AUBiriON EéE HA
i MESSE en
r e mine u r
DE
KT I)U
M11' L. FALK
Alto
PSAUME CL, de A. BRUCKNER
pour chœur, soli, orchestre et orgue
avec le concourt de
 M'"' V. ANDREOSSI
  Soprano
M. E. BAUER M. F. LOEFFEL
       Ténor	Basse
             Mlle Julia BRATSCHI
                                           Organiste KT DE
L’O relies tre de la Suisse R omande
       PRIX DES PLACES : Nel centrale numérotée, Fr. 8.- et 6.- ; Abside numérotée, 6.-; Bas-côtés, 4.-; Transepts, 2.-
        Entrée pour les places à Fr. 8.-, 6.- et 4.-, par le péristyle; pour les places n Fr. 2.-, par les chapelles de Rohan et de Portugal (côté des Degrés-de-Poule).
Location chez AIAf. ROTSCHY Frères, magasin de musique, 22, Corralerie.
Le livret-analyse est en vente au bureau de location et le soir a 1 entree.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0297.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
 COLUMBIA-KOLSTER
  VIVA -TONAL
                              LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
_,e seul appareil en son genre d origine américaine autlientique
Démonstration et vente à t'Agence générale pour Genève
A JUPITER
Rue <lu Rhône (angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12
j Ckoix immense en disques classiques et moderne;]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>