<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique (série A)
            <date when='19281208'>08/12/1928</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique (série A)</series>
          <placeName>Genève, Victoria Hall</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0196.tif'/>
        <date when='19281208'/>
        <name key='Cherubini, Luigi' type='person' role='cmp'>Cherubini, Luigi</name>
        <name key='Brahms, Johannes' type='person' role='cmp'>Brahms, Johannes</name>
        <name key='Debussy, Claude' type='person' role='cmp'>Debussy, Claude</name>
        <name key='Honegger, Arthur' type='person' role='cmp'>Honegger, Arthur</name>
        <name key='Ravel, Maurice' type='person' role='cmp'>Ravel, Maurice</name>
        <title>Cinquième concert symphonique (série A)</title>
        <placeName key='Genève, Victoria Hall'/>
        <name key='Concerts symphoniques' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿«
ORCHESTRE DE LA SUISSE ROMANDE
VICTORIA-HALL - GENEVE
Samedi 8 décembre 1928, à 20 heures et demie précises
Concert Symphonique
(Cinquième de l’Abonnement - Série A) Soliste : ^ML Adolpke BU S CH, violoniste
PROGRAMME
PREMIÈRE PARTIE
1.	Ouverture des ABENCERAGES........... Cherubini
2.	CONCERTO en ré majeur, pr violon et orch. Brahms
        a)	Allegro non troppo.
        b)	Adagio.
        c)	Allegro giocoso, ma non troppo vivace.
          SoliMe : M. Adolphe BUSCH.
DEUXIEME PARTIE
3.	PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN
FAUNE.............................. Debuéôy
4.	RUGBY, mouvement symphonique (ire audit.) Honegger
5.	DAPHNIS ET CHLOE, fragments sym-
phoniques, première suite (ire audition)..... Ravel
       a)	Danse.	c) Interlude.
        b)	Nocturne. d) Danse guerrière.
          Avec la participation du CHŒUR ROMAND.
L’Orchestre sera dirigé par
     M. Ernest ANS ER MET
Le Concert commencera à 20 h. ôo précisés et sera terminé vers 22 h. 3o.
            Aucun morceau ne sera répété ni ajouté au programme.
La Direction se réserve le droit d apporter au programme toutes modifications que les circonstances pourraient lui imposer.
         Led porter seront ferméeà pendant i exécution de<s morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0197.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿      Le matériel d’orchestre d’APOLLON-AÎUSAGÈ L E	§ | de Stravinsky n’étant pas disponible actuellement, le Comité	| 0	s’est trouvé dans l ’obligation de remplacer ce numéro du	g
1	programme. Cette circonstance lui permet d'y inscrire la pre-	§ | mitre audition de la nouvelle œuvre symphonique de Honegger	| § RUGBY, et il a complété le programme par l’une des	§ | pages de Cl. Debussy les plus goûtées de notre public, le
PRÉLUDE A L’APRÈS-MIDI D’UN FAUNE.
Maria-Luigi CHERUBINI
          Né à Florence le 14 septembre 1760, mort à Paris le i5 mars 1842.
C’est après l’audition d’une ouverture de Cherubini, exécutée	|
g aux concerts de Leipzig, que Robert Schumann écrivait en 1840 :	g
^ « Du vivant de Beethoven, Cherubini était certainement le second	|
^ des maîtres de l’époque contemporaine, et depuis la disparition du	§
§ premier, il doit être considéré comme le premier parmi les artistes	S
| vivants». Un tel jugement n’est pas sans nous surprendre aujourd’hui,	1
et l’on ne peut pas dire qu’il ait été ratifié par les événements. Rares	q
à	»
g en effet sont les programmes où figurent les œuvres de cet Italien	jj
^ francisé que l’on connait mieux par ses démêlés avec Berlioz,	^
| et aussi avec le maître de l’époque, Bonaparte, que par ses compo-	§
| sitions. Et cependant cet oubli n’est pas davantage justifié que l’excès	§
   d’éloges dont l’accablait Schumann. Au point de vue de la forme,	I
S
g de l’instrumentation et de la richesse d’inspiration, les œuvres de	jj
g Cherubini méritent de figurer en rang très honorable dans l’histoire	g
| de l’art musical. A part une symphonie et quelques œuvres de	§
§ musique de chambre, c’est surtout par sa musique religieuse et par	^ § ses opéras que Cherubini s’imposa à ses contemporains. Lorsqu’il î arriva à Paris, le monde musical était divisé par la lutte entre
§
L]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0198.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿        2 2 .Corraterie . 2 2
m
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
 M ême Maison
PIANOS - HARMONIUMS
PI ANOLAS-PIANOS
 64, R ue du Stand, 64, T' et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
 Nellayaqe a sec - Décatissage - Costumes bah et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
    Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand’Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, 17 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage de tapis et ameublements
§
i :	?
g gluckistes et piccinistes. Cette opposition était bien de nature à faire	jj
J réfléchir un homme de l’intelligence de Cherubini. Ses opéras avaient	|
^ été conçus jusqu’alors dans le style italien le plus léger ; gagné à la	^
§ cause de Gluck, une transformation complète s’opéra en lui. On ne	§
§ saurait prétendre qu’il marcha sur les traces de l’auteur d’ Armide,	S
mais il mit mieux à profit son propre talent et donna plus de soin à	|
^ la facture de chacune de ses œuvres. Aussi celles-ci parurent-elles	« 9 nouvelles à la fois aux partisans des deux tendances.
Le.i Abencérageà, ou i’Etendard de Grenade tel est le titre de l'ou-	^
§ vrage qui fut joué en i8i3, à l’Opéra. Le sujet en est le même que	§
S celui de la légende contée par Chateaubriand. Il semble que le livret	t
? M •	^
| fut la cause de l’insuccès relatif de cet ouvrage, qui contient des	|
5 pages de réelle valeur, notamment l’ouverture que nous donnons ce	g
j! soir pour la première fois ; celle-ci peut assurément passer pour un	g des modèles les plus parfaits du genre.
+ + +
«Johannès BRAHMS
1833-1897
Ce concerto est une des œuvres les plus intéressantes et les plus	g
   importantes qui aient été écrites pour le violon au cours du siècle	^
   dernier. Il est, a-t-on dit, le fruit de l’amitié qui unissait Brahms et	§
   Joachim. Cette œuvre est en effet dédiée au grand violoniste qui la	§
   présenta pour la première fois au public le jour de l’an 1879, dans	S
  un concert du Gewaudhaus à Leipzig ; Brahms en personne condui-	|
  sait l’orchestre. C’est non seulement un beau morceau de violon	^
  écrit sur le modèle du concerto classique, mais une composition	*
  symphonique de grande envergure dans laquelle le violon solo joue	§
   un rôle prépondérant, mais non exclusif. On l’a appelée avec raison,	S
   une « Symphonie avec violon principal ». Les traits et les passages	S
  techniques y sont à tel point fondus dans le tissu symphonique et	jj
                                                                                                         s î]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0199.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Ma
    REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Ck ar les BERGUER , 11, rue Petitot - Télépkone Stand o.ib^

font si bien corps avec le reste que l’intérêt musical de 1 œuvre n’en souffre pas un instant.
    Le premier mouvement en ré majeur, d’un caractère grandiose, est un morceau symphonique de haute valeur ; Xadagio en fa majeur, ressemble à une Pastorale ; la charmante mélodie exposée d’abord par le hautbois, puis reprise successivement par la flûte, le cor et la clarinette, est enguirlandée d’arabesques ingénieuses, confiées au violon solo. Le final, un vigoureux allegro giocoéo, dans le genre hongrois, donne à l'artiste qui l’exécute l’occasion de montrer sa virtuosité.
SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS
Dimanche (j décembre HJ28, à 15 heurej
6e Concert Symphonique populaire
sous la direction de
M . Fernan â CLOSSET
AU PROGRAMME :
Symphonie pathétique, de Tàcbaïkowky. — Danse macabre
(violon solo : M. Jean Lacroix), de Saint-Saënj. — Prélude et Fileuse de Pelléas et Mélisande, de G. Fauré. — Danse de La Vie Brève, de Al. de Falla. — Don Juan, Richard Slsaïua.
Location dimanche matin de 10 heures à 11 heures et demie chez VÉRON, GRAUER, rue du Rhône, 27. — Ouverture des portes à \\ heures.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0200.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM	PARI S	BOMBAy

1918-1928]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0201.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿A tous les A mis Je l’O. S. R.
    La (Société de 1 Orchestre de la Suisse Romande commémore aujourd lnu le dixième anniversaire de sa fondation. Il y a eu en effet exactement dix ans le 3o novembre dernier que 1 Orchestre donnait au Victona-Hall son premier concert. Celui de ce soir marque donc cet anniversaire à quelques jours près. lSl ous sommes heureux de rappeler ce souvenir en présence de notre premier chel, Aü. Ernest Ansermet, qui fut 1 e créateur de notre orchestre, et qui le porta, par un long et patient laheur de dix années, au point d excellence où nous le voyons à présent. Le public romand en gardera à Ernest An sermet une vive reconnaissance ; il ne manquera pas non plus d associer à cette pensée nos excellents collaborateurs, les artistes de 1 Orchestre, dont plusieurs occupent leur poste depuis la fondation, en particulier notre excellent « concertmeister » et second chef jML. Fernand Closset.
mière
    L œuvre accomplie au cours de cette pre~ décade est certainement considérable. Elle a été féconde pour le développement de
1	art musical dans notre pays romand. Grâce à l’O. 5. R., la musique symphonique a pris une large place dans notre vie artistique ; elle a conquis cliez nous droit de cité. ÜNos auditoires se sont considérablement élargis et se recrutent dans tous les rangs de la population. À/lais notre barque portant la lyre a besoin de vent dans ses voiles. Ce vent, c est non seulement la présence sympathique du public à nos Concerts qui doit nous 1 assurer, mais c est encore 1 appui efFectil de tous ceux qui sont en mesure d aider financièrement le Comité dans sa lourde tâcbe.
    Un nouveau tournant de 1 existence de l’O. 5. R. va être doublé prochainement, et tout en remerciant chacun pour 1 aide accordée jusqu à ce jour, le Comité demande qu e lie lui soit sérieusement maintenue et encore accrue. A cette condition seulement, notre institution pourra vivre et contribuer à assurer à Genève le rang qu elle occupe dans le monde musical.
LE COMITÉ DE DIRECTION.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0202.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique Genève
Claude-Achille DEBUSSY
Né Saint-Germain-en-Laye en 1862, mort à Paris en 1918.
       PRETAI DE A L'APRÈS-MIDI D'UN FAUNE
Stéphane Mallarmé reçut en 1892 l’hommage du premier poème symphonique écrit par Debussy, le Prélude à TAprès-midi et un faune, inspiré d’un poème ancien déjà, puisqu’il fut écrit en 1876, et dont voici quelques passages essentiels :
            ... Que je coupais ici les creux roseaux domptés Par le talent : quand, sur l’or glauque de lointaines Verdures dédiant leur vigne a de.) fontaines.
            Ondoie une blancheur animale au repos ;
            El qu'au prélude lent où naissent les pipeaux Ce vol de cygnes, non ! de naïades se sauve Ou plonge . ................
            Tâche donc, instrument des fuites, o maligne Syrinx, de refleurir aux lacs oîi tu m’attends :
            Æoi, de ma rumeur fier, je vais parler longtemps Des déesses ; et, par d’idolâtres peintures,
            A teur ombre enlever encore des ceintures ;
            Ainsi, quand des raisins j’ai sucé la clarté,
            Pour bannir un regret par ma feinte écarté,
             Rieur, f élève au ciel d’été la grappe vide Et, soufflant dans ses peaux lumineuses, avide D’ivresse, jusqu’au soir je regarde au travers.
             A l’heure ou ce bois d’or et de cendres se teinte Une fêle s'exalte en la feuillée éteinte.
La musique de ce Prélude est une illustration très libre du poème. Elle ne prétend nullement à une synthèse de celui-ci. Ce sont plutôt les décors successifs à travers lesquels se meuvent les désirs et les rêves du Faune dans la chaleur de cet après-midi. Puis, las de poursuivre la fuite voluptueuse des nymphes et des naïades, il se laisse aller au sommeil enivrant peuplés de songes enfin réalisés, de possession totale dans l’universelle nature.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0203.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
   Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	sur CARNETS DE DÉPÔTS
  5	% sur DONS DE CAISSE 3 à 5 ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rhône - Rue du Commerce
Arthur HONEGGER
Né au Havre le 10 mars 1892.
RUGBY
Cette nouvelle œuvre d’Arthur Honegger a été achevée à Paris en août 1928. Elle marque autant, sinon plus, que Pacific et le Concertmo, cette marche délibérée de leur auteur vers la sobriété formelle, et en particulier, vers un recours exclusif à la tonalité £ classique. Alors que certains débutants veulent prêter à leurs œuvres g toutes les apparences de la simplicité, Honegger se peut louer d’être | arrivé à celle-ci par un lent travail et que traduisent des œuvres durables. Rugby est l’une d’elles.
     Rugby porte en sous-titre : mouvement symphonique ; nous pourrions même dire que c’en est le titre véritable. Aucun pittoresque ; l’auteur ira jusqu’à n’user d’aucun instrument de la batterie; le sport fournit quelques images (ainsi, cette course dispersée ou, au contraire, massive des joueurs) que Honegger transpose musicalement, mais dont le caractère originellement visuel n’apparaîtra plus. Toute impression de jeu, de lutte, de joie, de force qu’offre un match de rugby, la musique la donne d’ailleurs sans qu’il lui faille l’aide de procédés anecdotiques. Honegger trouve en la vision qu’il a du rugby des éléments dynamiques et rythmiques auxquels il n’aurait peut-être pas directement songé sans elle. Le reste n’est que l’expression d’un lyrisme propre à Honegger et dans le cadre à peu près d’une forme-sonate, avec une exposition et une réexposition de deux thèmes assez voisins l’un de l’autre et qui subissent diverses déformations rythmiques au cours de leur développement. L’œuvre débute et s’achève en ré majeur.
(Bulletin de l'OrcheMre symphonique de Paru.)
4* 4* 4*
Maurice R A V E L
                                           4
Né le 7 mars 1875 à Cibourre (Basses-Pyrénées).
\
L
DAPHNIS ET CHLOE
     Ce ballet symphonique, écrit en 1910-1911 pour les ballets russes de Serge de Diaghilew et mis en scène par Michel Fokine, tient une place à part dans la production de Maurice Ravel par l’ampleur]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0204.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿f
 LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
 J, QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
                       .> .>
        •«•«•«•(s GENEVE »•»•*>•»•
              c/ t /: /c	SES PORTRAITS en COULEURS
  1er atatiars ds
■JAETI/4N
   '* J\ue ù/iu .eue (G> enèue
i
        ■ 
■■■ram 
          
An\e u LI g me i\ t
r”
S	s
J de son style, les larges proportions de sa composition. Le ciseleur
S de pierres précieuses, le miniaturiste, le poète lyrique intime et	jj
| délicat de la Rapsodie espagnole, de Æa /Mère l’Oge des fraises nobles	|
jj et sentimentales y fait place à un décorateur de grand style. « L’art	^
§ de Ravel s’est singulièrement affermi dans cette partition systéma-	§
§ tiquement plastique, dit M. E. Vuillermoz. Tout en conservant ses	§
§ dons si personnels de pastelliste familiarisé avec toutes les irisations	§
§ musicales d’un orchestre où les poussières sonores dansent et	§
Sj chatoient comme des atomes dorés dans un rais de soleil, le compo-	|
    siteur a consenti à cerner d’un trait net le contour de ses dessins. »	g
5
    Toutefois, le caractère de son art, ce caractère objectif et réfléchi,	S
    où dominent le goût et la mesure, et sa sensibilité particulière, n’ont	h
   pas changé. La mélodie garde son élégance un peu hautaine et	h
g l’harmonie son goût des larges consonances et des subtiles affinités	g | tonales.
   Pour permettre l’exécution en concert, Maurice Ravel a tiré de	|
^ son ouvrage deux suites symphoniques, épisodes variés que l’imagi-	§
| nation de l’auditeur peut suffisamment reconstituer en les écoutant.	§
§ La seconde de ces suites a déjà été exécutée dans nos concerts. La	§
S première, que nous faisons précéder d’une Danse extraite de la	S
S partition originale, comporte un Nocturne, un Interlude et une Danse	| g guerrière.
   Roland-Manuel disait de Daphnie» et Chloé et principalement du	ï | Nocturne : « Le coloris orchestral, d’une vigueur et d’une richesse
g sans précédent, instaure une magie sonore où Ravel surpasse Ravel,	g
g comme en ce Nocturne, d’une grâce mystérieuse presque irréelle, où	g
| les Nymphes se glissent dans l’obeurité descendue, tandis que	|
   s'enfle le soupir soyeux de l’éoliphone et qu’un quatuor de flûtes	J dessine les évolutions lasses des danseuses de rêve ».
8]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0205.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANOS
 RMMHUIMIIIIIIIIIIIIIIIIMHimiM
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du M.arché, 30
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 4J"92 " GENEVE -- Chèques postaux 1. 2159
Représentant de* pianoé :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
à Paris	à Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-H1GION
 Le Piano S T EIN WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BIJRGER d JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“PIAN OtA“
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour loua le.) ayolemea
Atelier spécial pour la réparation de Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
SALLE DE LA REFORMATION
' •; ' ' -—— 8
Æardi 18 décembre nj2H, a 20 heures et demie
l'OIR LE TROISIÈME ( «XCERT DE li’ABOOEÎHEMT (KÉKIE B)
avec la participation du
I	CHOEUR ROMAND	|
1LE ROI DAVIl) i
» *
Psaume symphonique en trois parties, d’après le drame de R. Morax, | pour un récitant, soli, chœur et orchestre, de I
Arthur HO^£€}GER
-
SOLISTES :
j Mme Maria LILSCHER M,ne Caro FALLER i
Soprano	Contralto
I	M. Ernest BAUER	|
Ténor
I R«u„, , M. ROLAND-MANUEL I
S	- . .	I
Chœurs et orchestre sous la direction de
M. Ernest A1TSIEB9IET
En première partie du concert :
l CONCERTO IIRAMl>EBOUR(>iEOIi 4, |
en sot majeur, de T.-S. Bach.
I ----- l
§ Location à partir du Jeudi i3 décembre, à l'Agence J. VÉRON, GRAUER, § jj	Rue du Rhône, 27.
hbhim]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0206.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
 VIVA =TONAL
                             LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre J origine américaine authentique
Démonstration et vente à L ’Agence générale pour Genève
A JUPITER
4, Rue cl u RI îône (angle passage des Lions)
Téléphone Stand 61-12]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>