<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            VIIme Festival de la Société internationale de musique contemporaine
            <date when='19290406'>06/04/1929</date>
          </title>
          <series>VIIme Festival de la Société internationale de musique contemporaine</series>
          <placeName>Genève, Grand Théâtre de Genève; Salle du Conservatoire; Victoria Hall; Hôtel de la Métropole</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0429.tif'/>
        <date when='19290406'/>
        <date when='19290407'/>
        <date when='19290408'/>
        <date when='19290409'/>
        <date when='19290410'/>
        <name key='Sessions, Roger' type='person' role='cmp'>Sessions, Roger</name>
        <name key='Bosmans, Henriette' type='person' role='cmp'>Bosmans, Henriette</name>
        <name key='Delannoy, Marcel' type='person' role='cmp'>Delannoy, Marcel</name>
        <name key='Martin, Frank' type='person' role='cmp'>Martin, Frank</name>
        <name key='Schloss, Julius' type='person' role='cmp'>Schloss, Julius</name>
        <name key='Ireland, John Alexander' type='person' role='cmp'>Ireland, John</name>
        <name key='Nabokov, Nicolas' type='person' role='cmp'>Nabokov, Nicolas</name>
        <name key='Ullmann, Viktor' type='person' role='cmp'>Ullmann, Viktor</name>
        <name key='Schulhoff, Erwin' type='person' role='cmp'>Schulhoff, Erwin</name>
        <name key='Marx, Karl' type='person' role='cmp'>Marx, Karl</name>
        <name key='Odak, Krsto' type='person' role='cmp'>Odak, Krsto</name>
        <name key='Janáček, Leoš' type='person' role='cmp'>Janáček, Leoš</name>
        <name key='Jemnitz, Alexander' type='person' role='cmp'>Jemnitz, Alexander</name>
        <name key='Rosenthal, Manuel' type='person' role='cmp'>Rosenthal, Manuel</name>
        <name key='Goldschmidt, Berthold' type='person' role='cmp'>Goldschmidt, Berthold</name>
        <name key='Delage, Maurice' type='person' role='cmp'>Delage, Maurice</name>
        <name key='Fitelberg, Jerzy' type='person' role='cmp'>Fitelberg, Jerzy</name>
        <name key='Monteverdi, Claudio' type='person' role='cmp'>Monteverdi, Claudio</name>
        <name key='Cimarosa, Domenico' type='person' role='cmp'>Cimarosa, Domenico</name>
        <name key='Lualdi, Adriano' type='person' role='cmp'>Lualdi, Adriano</name>
        <name key='Vaughan Williams, Ralph' type='person' role='cmp'>Vaughan Williams, Ralph</name>
        <name key='Muller-Dresden, Johannes' type='person' role='cmp'>Muller-Dresden, Johannes</name>
        <name key='Heil Frensel-Wegener, Emmy' type='person' role='cmp'>Heil Frensel-Wegener, Emmy</name>
        <name key='Butting, Max' type='person' role='cmp'>Butting, Max</name>
        <title>VIIme Festival de la Société internationale de musique contemporaine</title>
        <placeName key='Genève, Grand Théâtre de Genève; Salle du Conservatoire; Victoria Hall; Hôtel de la Métropole'/>
        <name key='Festivals' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿VII”* FESTIVAL-DE LA SOCIÉTÉ INTERNATIONALE DE niM «EU E CONTEMPORAINE
 GENÈVE
0-10 ATBIL I»*»
Edition* E. CRESPIM
 i#»«. enivET, G«»tv]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0430.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8UTIËII * JAKIîEK
   prA*«nt«nt «n leur* Muciuins Fiutcrie, Up les marque* mondiale*
  BLUTHIVER «ÂVfiAU, Paris PLEYEL ÜROVRI AA - NTEIH WEii SOHMIDT.FLOUR, Berne, Agent* priadpaox RIJBOEB - JA€ORI, Blenne WOHLFAHRT, NARKL
IHPFKLD, piano* pneumatiques et éleetriqne «ARAXTIK « ESCOMPTE - CRÉDIT
  uninHTâsrn Qramophones « Dinque»
 His Masfers\î)ice
         COliUMRIl, etc.

    SOCIÉTÉ DE
BANQUE SUISSE
         FONDÉE EN 1872
    GENÈVE
          6,	Corraterie, 6
La Société de Banque Suisse,
      disposant de 20Q millions de francs en capital-actions et réserves, traite toutes opérations de banque et de change. Elle reçoit des dépôts à vue et à terme en francs suisses et en monnaies étrangères aux taux les plus favorables. Elle exécute aux bourses suisses et étrangères les ordres d achat et de vente de titres aux meilleures conditions.
La Société de Banque Suisse
      est établie à Baie, Zurich, Genève, St. Gall, Lausanne, Neuchàtel, La C haux - de - Fonds, S chajff house ; elle a des Succursales à B lenne, Chiasso, Hérisau, Le Locle, Nyon et des Agences à Aigle, Bischofszell, Morges, Les Ponts, Rolle et Rorschach. Elle a également un Siège à Londres et entretient des relations de premier ordre à l Etranger.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0431.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿iAVILLE*-’
agence de/journaux
Genève
5-7, Rue février, 5-7 et l'a^Nage de» fiions
K i L K
N
r
 (
 «■
 i
 ic
N
A
 I,
 F.
 N
ZURICH
LICER1VE
 s
 ii
 c:
 <
 iT
K
 K
A
 I.
K
 *
LUNAWE
LIBRAIRIE - HlJiI(|IIE PAPETERIE
MiiNique cliuNique et moderne «le tou» lot pays
Abonnement Musical

VII"' FESTIVAL 1>E LA SOCIÉTÉ INTERNATIONALE DE H I S I <t 1 i:
CONTEMPORAINE
MKMBRKS l>I .11 RV IXTKKXATIOWAI- 1028 - 102»
De gauche à droite : MM. ANSERMET (Genive) ; TIESSEN (Berlin); RAVEL (Paris); SIROLA (Zagreb> ; PIJPER (Amsterdam).
M. DENT (Cambridge), Président de la S. I. M. C.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0432.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2
SOMMAIRE
Pages
Membres d honneur, Comités et Commissions du VIIe Festival..........................3
Notice sur le VII0 Festival, par M. Edward J. Dent, président de la S. I. M. C.	5
Notice sur les ‘ Nouvelles Auditions de Genève..................................7
Programme général..................................................................................................g
Premier Concert d’Orcliestre....................................................................n
Notice sur M. Roger Sessions................................................................................12
» M1" Henriette Bosmans......................................................................i3
» M. Marcel Delannoy.................................... .	14
» M. Frank Martin................................................................................16
Premier Concert de Musique de Chambre......................17
Notice sur M. Julius Schloss..................................................................................18
» M. John Ireland..............................................................................19
» M. Nicolas Nabokoff......................................................20
» M. Viktor Ullmann . . .......................................................................21
» M. Erwin Schulhoff..............................................................................22
Concert Choral................................................................................................23
Notice sur M. Karl Marx ......................................................................................24
» M. Krsto Odak ....................................................................................25
» M. Leos Janacek i"..............................................................................26
Second Concert de Musique de Chambre............................................28
Notice sur M. Alexander Jemnitz ..........................................................................29
» M. Manuel Rosenthal . . . . ...................................................3o
» MM. Berthold Goldschinidt et Maurice Delage ............................3i
» M. Jerzy Fitelberg...............................................................32
Second Concert d’Orcliestre........................................................................35
Notice sur M. R. Vaughan Williams....................................................................3-4
» M'"” Emnvy Heil-Frenzel-Wegener......................................................35
» M. Johannes Muller-Dresden .........................................................36
» M. Max Butting .....................................................3y
Programme général des Spectacles lyriques ............................................................3g
Notice sur 11 Combatlimenlo di Tancredi e Clorinda..................................................40
» L’Italiana in Londra.......................................
» / Le Furie ?i Arleccbino............................................................................42

             il, Rue Petitot
         U E X K V E
 Keule dépositaire «les
PIMOS
«le Concert £RAR1)
       PLEYEL STEDÎWAY «*r Augîlst FORSTER
GRAIOPHOMES et
», Kue de la Confédération]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0433.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿FXW,,
• ••
2514
• • •
Un appareil de T.S. F . simple, d 1111e sonorité merveilleuse qui vous charmera vous et les vôtres, réunis dans
1	intimité confortable de votre liome.
Une prise de courant. Et c est tout ! Le nouveau récepteur Philips a f> i ^ se branche directement sur le réseau lumière s a 11 s aucun appareil intermédiaire.
PilllfUIIP'S I|1HII1IU!IIP,I$ PHILIPS
Conservatoire de Musique Genève
SOCIÉTÉ IXTERIATIOAALE 1>E MUSIQUE tO^TEMPORAIXE
MKIHBKEÜ ICllOWI.IK
    Manuel de I'ALLA, Madrid.	Maurice RAVEL, Paris.
Jan SIBELIUS, Helsingfors	Richard STRAUSS, Vienne.
Igor STRAVINSKY, Paris.
PKÉN1DENT
Prof. Edward J. DENT, Cambridge.
.11 KY 102N-1029
    Ernest ANSERMET, Suisse.	Willem P1JPER, Hollande.
M aurice RAVEL, France.	Dr Bozidar SIROLA, Yougoslavie.
Prof. Heinz TIESSEN, Allemagne.
(OMII'É IX FESTIVAL
Comité d’honneur :
M. Robert HAAB, Président de la Confédération Suisse.
M. Martin NAEF, Conseiller d Etat.
M. Paul LACHENAL, Président du Grand Conseil.
M. A. BALLANSAT, Président du Conseil administratif de la Ville de Genève. M. Frédéric MARTIN, Président du Conseil municipal de la Ville de Genève.
Sir Eric DRUMMOND, Secrétaire général de la Société des Nations.
M. Albert THOMAS, Directeur du Bureau International du Travail.
Comité de la Section Suisse de la S. I. M. O. :
Dr Volkmar ANDREÆ, Président.	Werner REINHART, Trésorier.
Ernst ISLER, Secrétaire.
Comité «les Nouvelles Auditions
(Groupe Genevois de la Section Suisse de la S. I. M. C.) :
Ernest ANSERMET, M"“ René HENTSCH, René HENTSCH, E. JAQUES-DaLCROZE, Frank MARTIN, M,u* MATT-MALAN, William MONTILLET, M“* Fernande PEYROT, Dr Roger STEINMETZ, TEMPLETON STRONG.
Délégué* de l’Orchcstre Itomand :
    Rodolphe de HALLER, Maurice PICTET DE ROCHEMONT,
Charles TROYON.
Délégués du Conservatoire de Musique :
    Jean BARTHOLONI, Maurice GAUTIER, Henri GAGNEB1N.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0434.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿4
UélrgiioN «le l’Institut Jaques-Dalcroze :
Alexis GRASSET, E. JAQUES-DALCROZE.
Délégué «lu Citant Sacré :
Otto BARBLAN.
Délégué «le la Koeiété de Musique Symphonique :
Albert PAYCHÈRE.
Délégué «le la Secti«»n Genevoise «le la W«»uv«‘lle Société Suisse «le >lusi«|ue :
Alexandre MOTTU.
Délégués «les Intérêts «le Genève :
Camille ODIER, Paul TRACHSEL.
COMITÉ D’ORGANISATION
Ernest ANSERMET, Président d honneur.
René HENTSCH, Président.
Victor ANDRÉOSSI, Alec CHAUVET, Henri GAGNEBIN, M,n” René HENTSCH, Jaques LE FORT, Frank MARTIN. Dr Roger STEINMETZ, Paul TRACHSEL.
Secrétariat général ; Henry GIOVANNA et Victor ANDREOSSI. Secrétaire-adjoint : Pierre ULMANN.
Commission Musicale :
Ernest ANSERMET, Président; Henri GAGNEBIN, Vice-Président.
M,no René HENTSCH, Frank MARTIN, Dr Roger STEINMETZ.
Commission «le ({«'-ccption :
 Jaques LE FORT, Président ; Mme Victor ANDRÉOSSI, Mm° A. BARTON, Edmond BINET, Robert BORY, M110 Gabrielle BOISSIER, Mm0 Alec CRAMER, Mm" Jacques CHENEV1ÈRE, Mm' O. DÜSENSCHÔN, Mm" Edmond FATIO, M""’ Conrad H E N T S C H - S C H W EI S S G U T H , Mm* Henri REVILLIOD-MASARYK, Comtesse VINCI.
Comuiissinn «les Finances :
Alec CHAUVE’!’, Président; Walter HACCIUS, Jean LULLIN.
Commission «le Presse «‘t «le Propagande :
 Victor ANDREOSSI, Président; Edouard COMBE; René DOVAZ, Georges DURAND, Eugène FABRE, Willy TAPPOLET, Emile UNGER, Constant WASSMER.
Commission «le Logriurnt :
Paul TRACHSEL, Président; Adolphe GRAUER, Ernest PERREARD.

HJTLÏÏIR
RUE DE LA DOLE II «TEL MTBLANC «018
toujte/ N»
 PROCÉDÉS MODERNES D'IMPRESSION ET DE REPRODUCTION
CLICHE/ NOIR/et COULEUR/]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0435.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Rot. KNEIFEL-BEROUD
        20,	Rue du Marc ht, 2 0
        —	PASSAGE DU TEURAILLET —
Téléphone Stand -41.92 Chèques postaux 1. 2 15g
GENÈVE
u'CJenianl des pianos :
  Steinway & Sons
à New-York
Julius Feurich
à Leipzig
Schiedmeyer
à Stuttgart
Pleyel & Co
à Paris
  Welte et Sôhne
à Freiburg Constructeurs du célèbre
55F WELTE-MIGNON
Le Piano
STEIN WA Y-WELTE
est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderews Busoni, Pugno, etc,
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT- F L OH R - SA BEL - BHRGER d JACOBI
Pianos pneumatiques genre
PIANOLA
VENTE, ÉCHANGE, LOCATION, ACCOROS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perfore pour tou.) le.i .lystème.i Atclie r spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT 1NSTRUMES T FENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS

            VII° Festival «le la $«»ciété Internationale «le Musique contemporaine
    Le VIIe Festival nous offre l’occasion de parcourir notre activité passée et de considérer ce que nous avons accompli depuis la création de notre Société, à Salzburg, en 1922.
    Les compositeurs, dont les œuvres furent exécutées au premier Festival de musique moderne, à Salzburg, étaient alors à peu près ignorés du public, ou s’ils étaient connus, on les regardait généralement comme de dangereux révolutionnaires, qui ne tendaient à rien moins qu’à détruire la musique en tant qu art. A l’heure qu’il est, Ravel, Stravinsky, Schonberg sont mis au rang des classiques; il nous semble à peine nécessaire d’introduire leurs noms dans nos programmes de festivals, et si nous le faisons de temps en temps, ce n’est plus comme une gageure, mais comme un tribut de respect et d’admiration.
    A côté d'eux, il y a toute une phalange de jeunes parmi la nouvelle génération, qui se sont fait un nom dans le monde de la musique, mais peu à peu, eux aussi feront place, sur nos programmes, à d’autres noms maintenant inconnus, qui à leur tour, seront l’espoir de demain et atteindront peut-être aux confins de la gloire.
    Nous remarquons parmi nos membres, deux tendances nettement opposées. Les uns préconisent que seule une œuvre préalablement exécutée et approuvée, au moins dans son pays d’origine, soit admise dans nos programmes. Les autres prétendent que nous devrions viser uniquement aux premières auditions d’œuvres signees de compositeurs encore inconnus.
    Le jury de 1929 a sagement réalisé une habile transaction, au risque de se voir accuser d’un esprit trop enclin a la nouveauté ; et nous exécuterons cette année les œuvres de quinze compositeurs qui se présentent pour la première lois devant le public du Festival.
    On nous a souvent reproché, à nos débuts, d’encourager ce que nous appellerions volontiers un style musical international, c’est-à-dire un style qui n’en est pas un, qui fait abandon de toute caractéristique nationale et qui n’a pas d’autre mérite que celui, d’ailleurs fort douteux, d’être soi-disant d’avant-garde.
    Même si ce stvle avait été créé, il n’en découlerait pas forcément qu’il soit dépourvu de qualités. Si jamais il y eût une période où l’on ait composé, à travers toute l’Europe, dans un style international, ce fut bien celle de Mozart. Mozart fut élevé par son père dans le culte de la musique moderne, et le compositeur ne connut Bach et Hændel que vers la fin de sa vie. Quand il avait 12 ans, son père se vantait]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0436.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de ce que l’enfant pouvait composer dans le style de n’importe quel compositeur célèbre de l’époque. Il en résulte que Mozart représente, pour la génération actuelle de tous les pays, le plus « universel » de tous les musiciens.
    Cependant, nos programmes de festival ont maintes fois prouvé que les musiciens d’aujourd’hui n’ont certainement pas créé de « style international»... et qu’ils ne l’ont même pas tenté.
     Il	va sans dire que les patriotes de chaque pays déplorent l’absence de toute qualité nationale dans la musique. Mais, comme dit le grand écrivain anglais, D' Johnson, « le patriotisme est le dernier refuge du coquin». Et dans le domaine qui nous intéresse plus particulièrement, c’est l’auditeur sans intelligence ou le compositeur sans puissance créatrice qui trouveront leur dernier refuge dans le patriotisme musical.
     La seule musique que les «patriotes» désirent entendre est celle qu’ils ont toujours entendue, et ce qu’ils écrivent n’est pas autre chose que ce qui s’est déjà écrit longtemps avant eux. Ils ne méritent même pas le titre de «coquin» — pour lequel ils manqueraient décidément trop d’initiative.
    D’aucuns disent que la musique moderne est morte et que nous n’avons pas d’autre issue que de retourner au style ancien. Il y a, sans doute, une grande partie de la musique, considérée comme moderne en 1922, qui est morte actuellement. Le style a changé! Le «Dadaïsme» est enterré, et nos jeunes musiciens ouvriront bientôt un dictionnaire pour en chercher l’exacte définition. Et nous pouvons dire la même chose de ce que certains critiques anglais ont surnommé le « style de l’Armistice» !
     Nos jurys sont très conscients de ces faits historiques. Mais ils ne se laissent pas duper par la nullité de certains styles nouveaux (si l’on peut les qualifier ainsi) lesquels, sous prétexte de nationalisme, adoptent la naïveté de la chanson populaire ou tombent dans une imitation servile de telles ou telles œuvres datant de 200 à 3oo ans. Si les mots fameux de Verdi: « Tornate ail’ antico, e sarà un progresso » doivent garder leur entière signification, ils impliquent sans doute une étude sérieuse et approfondie de la musique ancienne, mais non la copie des méthodes d’alors.
     Nous saisissons l’occasion qui se présente ici pour remercier les membres du jury de la tâche délicate qu’ils ont accomplie en parfaits connaisseurs.
    Nous adressons également nos remerciements à la Ville de Genève pour son bon accueil et son hospitalité.
    Et nous espérons que ce Festival, tenu dans la Cité de la Réforme, incitera tous nos compositeurs et tous nos auditeurs à ce double et suprême idéal : lo rigueur dans la pensée et la liberté dans l’expression.
   (Trnàuil de l'anglais).	Edw. J. DeNT.
]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0437.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿<@) <m (©) <®j (as m ~m m il
Imprimerie
P.-E. «RIVET
            \ ncfeniicment .1 AltltVS
        Rue Henri>Faz(v, 4
           Téléphone : Maiitl 0.920
  Une JI;«ison Centenaire Ke* Travsiux moilerneii

“HOI’VELLËi AUDITIOUTi”
                                              Mieux vaut vivre jusqu à en mourir, plutôt que de végéter jusqu à en vivre.
Elie F au RF..
     Le Comité des “ Nouvelles Auditions ”, de Genève, qui s'est chargé •dorganiser le VIIe F estival de Musique contemporaine, s’est créé au printemps 1922.
    Ses cinq Membres fondateurs, qui furent rapidement portés à ■onze, décidèrent de combler une lacune dans la vie musicale de Geneve, en donnant une série de concerts de musique de chambre (ceci dans l’acception la plus large de ce mot), ne comprenant que des premières audition*) pour le public genevois.
    Ces premières auditions, autant modernes qu’anciennes, demandaient à être exécutées dans les meilleures conditions possibles, afin que ■chaque œuvre soit justement mise en valeur, et rendue selon l’esprit de l’auteur ou la tradition la plus exacte. C est dans ce but que le Comité des “Nouvelles Auditions” n’a engagé jusqu’ici que des artistes de premier ordre, et qu’il a fait appel aux compositeurs modernes eux-mêmes, pour autant qu’il le lui a été possible.
    En 1922, la saison a été inaugurée par Schonberg en personne dirigeant son Pierrot Lunaire, Ansermet nous a donne / Histoire du Soldai de Strawinsky et des œuvres de Poulenc, le quatuor “ Pro Arte ’’ a débuté à Genève par le Duo de Ravel, le Quatuor d’Honegger et celui de Lévy, et des œuvres anciennes nous ont été présentées, entr’autres par Wanda Landowska. En automne 1923, c est Bartok qui nous est "venu de Budapest et a consacré toute une soiree a ses œuvres, soit au piano, seul, soit en collaboration avec Yelly d Aranyi. Puis ce fut le triomphe de Y Octuor de Strawinsky sous la magistrale baguette d'Anser-met, enfin les Troid pièceé et le Concertino du même auteur, par les “ Pro Arte”. Faut-il encore émunérer une admirable soirée Hindemith avec l’auteur à l’alto du quatuor “Amar”, le "Quatuor de Vienne” qui nous a initiés au Troisième Qualuor de Schonberg, et tant d’autres exécutants comme les “English Singers”, Mme Winternitz-Dorda, le “Madrigal Vereeniging” d’Amsterdam, ou tant d’autres œuvres de Bloch, Webern, Krasa, Kaminsky, etc., sans oublier, pour terminer, le plus moderne de tous, Jean-Sébastien Bach, avec son colossal Arl de la Fugue, sous l’admirable direction de Scherchen.
     Depuis des années, il était question que les “Nouvelles Auditions” devinssent Groupe Genevois de la Section Suisse de la S. I. M. C.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0438.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿8
..................................r...
Pourtant ce n'est qu’en 1927 que fut accompli ce pas, qui, pour nous, constitua une précieuse consécration de nos efforts.
    Tous ceux qui tâchent de marcher courageusement de l’avant, dans le sillon des précurseurs, savent qu’il faut des muscles d’acier et une volonté de fer pour persévérer dans cette voie. Presqu’à chaque pas on se heurte à l’indifférence, à la critique, à l’incompréhension, à la méfiance et chaque victoire n’est, au lond, qu’une nouvelle défaite. La lutte est à recommencer au début de chaque saison, et il ne manque pas de gens, prêts à accorder leur attention au premier jazz-band venu, qui s’obstinent à la refuser aux jeux hardis des compositeurs nouveaux.
    Sans demander au public de subir les nouveautés de l’art avec la même complaisance que celles de la mode, ne pourrait-on du moins attendre de lui qu’il accepte, là aussi, la nécessité du renouvellement des formes, et la vie de nos concerts n’en serait-elle pas singulièrement animée ?
     Dans l’esprit des auditeurs, la musique ancienne s’allierait facilement à la musique moderne; l’une nous confirmerait dans tout ce que nous savons déjà et nous est familier, l’autre nous apporterait un monde nouveau, renouvelé dans sa forme surtout, mais contenant les mêmes enthousiasmes, les mêmes profondeurs, les mêmes motifs de gloire.
    Nous n’avons pas le droit de le nier, ce monde nouveau; il est un chaînon dans la grande chaîne universelle; il est rattaché à l’art d’hier dont il découle tout comme il prépare l'art de demain ; il ne nous demande pas d’oublier le passé musical qui nous est cher, il nous demande seulement de considérer l’avenir en vivant le présent.
     D’ailleurs, en vivant nous-mêmes ce présent, ce sont d’autres êtres aussi que nous faisons vivre. Car l’artiste a besoin du public pour son œuvre, tout comme le public ne saurait se passer de l’artiste. M ais il faut savoir manifester mieux son enthousiasme, participer plus directement à la vie artistique de son temps, ouvrir plus largement ses yeux et ses oreilles à la beauté environnante. Il ne faut pas l'attendre, cette beauté, il faut la découvrir.
    Par notre présence dans la salle de concert ou d’exposition, par notre adaptation graduelle et presque inconsciente aux tendances modernes, par notre sens critique toujours plus affiné ou par notre instinct toujours plus sûr, nous augmenterons chaque jour davantage l’élite intelligente et compréhensive sur laquelle l’artiste appuie souvent son effort.
C’est ce que les “ Nouvelles Auditions ” ont essayé de faire jusqu'à maintenant et c’est ce qu’elles vont continuer à faire dorénavant.
CLERMONT ~i E. FOUET, Parfumeurs. — PARIS-GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0439.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MAISON
(lil l<>\ ilth
KKH K\i;i{.<;i	Nuee.
       Bue «lu Itliôiic. IM2 - ICIM <1*Italie. I
                                 : S la n <1 2Ï.NO
            lltHcll -
Kcliiedma.ver A Fils - Hclirother «‘1 tontes les marques suisses
      LOCATION É(HA\«K A V V 41 K l>
Npÿcialitl'' «!«• rrparaliuiiK fr«‘N
Programme général
Samedi h avril, à 20 h. 30	GRAN 13-TH KA 1 RE
Premier Concert «POrchestre
Œuvres de Roger Ses<)ioné, Henriette Bosman/Marcel Delannoy, Frank Æarlin.
Progra ni me défailli	11-
Après le concert : Réception au Foyer
Dimanche 7 avril, à n h. i5	SALLE DU CONSERVATOIRE
Premier Concert «le Musique «le Chambre
Œuvres de
Jtilius Scbloss, John lreland, Nicolas NabokotJ, Viktor UUmann, Erwin Schulhoff.
Programme détaillé |u»|fe 17.
Dimanche 7 avril, a /y h. 50	VI CTO RI A-HALL
CoHcert de Musique Chorale
avec le concours de la
Filliariiionick.v Npolek Kc§od» Kriicuska (Chœur mixte) de Brno (Tchécoslovaquie)
et du
■ lollcs Madrigal Vereinigung de Stuttgart (Allemagne)
CEuvres de Karl /Marx, Krsto Odak, Leos Janacek.
Programme détaillé page 23.
Dimanche y avril, à uj h. ÿo	HOTEL DE LA ME 1 ROPOLE
Banquet
Lundi 8 avril, à 10 heures	SALLE DU CONSERVATOIRE
Assemblée des Délégués
Lundi 8 avril, à 16 heures	SALLE DU CONSERVATOIRE
Second Concert de Musique «le Chambre
Œuvres de Alexander Jeninitz, Aîanuel R osent bal, Ber t bol à (roidscbmtdl, /Maurice Del âge, Jerzy Filelberg.
Programme «létaillé page ïîfc.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0440.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Lundi 8 avril, a 20 h. 50	GRAND-THEATRE
SPECTACLE ORGANISÉ PAR LE COMITÉ DE GENÈVE EN DEHORS DU PROGRAMME FIXÉ PAR LE JURY INTERNATIONAL
Première Représentation d’œuvres de Clouteverdi, ('imarosa, Lualdi
avec le concours d'artistes lyriques et chorégraphiques de la Scala de Milan et des premiers Théâtres Italiens sous la direction de >1. Adriano I.un ldi Programme détaillé pnicp MU.
.Mardi (j avril, à /_/ beuret
Visite du Palais de la S. D. îf. et du If. I. T.
Rendez-vous à l’entrée de la S. D. N., quai Wilson, 49, tramway 4.
.Mardi (j avril, à 20 h. j o	GRAND-THÉATRE
•Second C'oneerl d'Orchestre
Œuvres de Ralph Vaughan IVilUamd, Jobanneà J1aller-Dretden,
Etnmy Heil-Frensel-W'egener, Afa.x Butting. rroK'raiiiine détaillé pu u«‘ :t:t.
Æetcredi 10 avril, à 20 h. j o	GRAND-THEATRE
SPECTACLE ORGANISÉ PAR LE COMITÉ DE GENÈVE EN DEHORS DU PROGRAMME FIXÉ PAR LE JURY INTERNATIONAL
Seconde Représentation d’œuvres de Monteverdi, CJimarosa, Eaialdi
avec le concours d'artistes lyriques et chor<*g;rapliiques de la ftcala (le Milan et des premiers Théâtres Italiens sous la direction de M. Adriano liiialdi
Programme détaillé pape :{0.
    A dater du 5 avril 1929 : Secrétariat général et Bureau de renseignements* au Grand Théâtre, entrée place Neuve.
    Bureau de location pour tous les concerts et spectacles au Grand Théâtre, entrée boulevard du Théâtre, i5.
    Une Salle de Rédaction est réservée à MM. les Journalistes, au Grand Théâtre, buffet du rez-de-chaussée, entrée place Neuve.
     Pour tous renseignements concernant la visite de la ville, transports, hôtels, etc., s’adresser au Bureau de la Société des Intérêts de Genève, 3, place des Bergues.
    Une Salle de réunion, après les concerts et spectacles est réservée au CAFE LYRIQUE, en face du Théâtre.
C’est uniquement sur les disques
(1oln m foia
             que vous trouverez les célèbres chefs d'orcliestre
  Ernest A oser met Félix Weingartner Vol km ai* Andreæ B r 11 11 o W aller Willem Mengelberg Philippe €4 a 11 ber t]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0441.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿feuerale
(SOCIÉTÉ A \O VVnK)
Molaril - Entrée : 17, rue du Jlareli**
                     K V K
                Ç
                     Aeliat, Vente et <>iarde de Titres tnestlon «le For t u u en Paiement de tou** Coupons Renseignements finaneiers
TltAITE TOUTES OPÉRATION* »K B4X<iI E

GRAND - THÉÂTRE Samedi 6 avril u)2<)
--------------------------------- ---------------il 2 0 b. y o
Premier toneert d’Orehestre
SYMPHONY in E minor..................... Rotjeré Se.unon.t
          i. Giusto - 2. Largo - 5. Allegro vivace.
       Orchestre de la Suissf romande.
         Direction : ïl. Ernest \ user mot.
CONCERTINO pour piano et orchestre....... Henriette Boonuutd
     Vivo - Andante molto moderato - Allegro Adagio -Allegro.
         Solide : >1""' Henriette Bitsmans.
        Orchestre «le la Suisse romantle.
          Direction : .H. Ernest A nserni et.
LE FOU DE LA DAME, chanson de geste . . .Marcel Delannoy
     1.	Ouverture - 2. La geste du Roi - 3. Chant du Cavalier blanc. - 4' Air de la Reine - 5. Chanson gaillarde de la Tour - 6. Sarabande du Fou blanc -
       7.	Le défi du Cavalier noir - 8. Le Combat - 9. Postlude.
So/i'tlej
         La Reine...... Jlme l'.rtatl<1. de l’Opéra-Comique Je Paris.
        Le Roi........ jM. Mnsy, de l'Op éra-Comique de Paris.
         Le Cavalier blanc >1. Ernest Bauer.
          Le Cavalier noir. 11. ICalholl, de l’Opéra-Comique de Paris.
       La Tour....... Mlle Tatianotl'.
        Quatre piom. . . .	Pingeon, Hartmann, Url'ago
                       et Kornand.
       Oreheslre «le la Suisse romande.
        Direction . M. Ernest Ansermet.
RYTHMES................................. Frank Martin
      x. Moderato - 2. Andante con moto - S. Vivace.
       Orchestre île la Suisse romande.
         Direction : M. Ernest V nsermet.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0442.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿1 2
                                    llogor SESfclOWS
                   est né le 28 décembre 1896 cà Brooklyn, New-York. En 1915 il fit son baccalauréat a Harvard University. 11 étudia la musique avec Edward Burlingame-Hill (1910 à 191 5), Horatio Parker (1916a 1 917) et Ernest Bloch (1919 à 1922). Il a été 1 assistant d’Ernest Blocli à H nstitut de musique de Cleveland, Ohio, de 1921 à 1925. Depuis
                     192O	Sessions se voue uniquement à la composition. Il habite l’Amérique et l’Europ - , surtout Florence. C’est dans cette ville que l’œuvre exécutée fut écrite. En 1928, Sessions reçut le Prix de Rome américain.
                                        S.VHipIlOllio ]V° I. en nu mineur I. Giusto — II. Largo — III. Allegro vivace
                       I.	GmMo. — Une espèce de Toccata, d un caractère rythmique et contrapun-tique. L idée principale s’annonce dès la première mesure, se développe dans un court fugato, et continue dans des motifs subordonnés. Toute la première partie est basée, au point de vue harmonique, sur une cadence très étendue, dans le ton de nu mineur.
                        La deuxième partie se développe sur un contraste. Du point de vue rythmique cette partie est plus régulière ; 1 instrumentation en est plus légère et plus transparente. Un climax est suivi d’une espèce de cadenza, dans laquelle le mouvement précèdent des croches est momentanément relâché, et qui amène la reprise. Ici le fugato se développe beaucoup plus qu’au commencement. Le mouvement se termine par une courte coda, basée sur l’idée principale.
                        II.	Largo. — Le style, tout comme la forme, sont d un caractère très simple. Au commencement, les archets divisés jouent sur un fond donné par les cuivres. Une idée subordonnée, d abord aux hautbois et bassons, puis aux clarinettes ramène un souvenir de la première partie qui, à son tour, introduit une troisième section, 9/8. d un contraste très marqué. Une courte reprise du commencement, modifié dans la forme, porte le mouvement à sa fin.
                          III.	Allée) ro vivace. — Le finale, d un caractère gai et exubérant, est écrit dans une forme de sonate modifiée, dans laquelle le contraste principal se trouve entre « 1 exposition » et le nouvel élément que tient lieu du « développement » classique.

           Uous trouverez la
 musique
de tous les pays et de toutes les époques chez
 Rotscby frères
maison fondée en ises
22, Corrateric -- fienève - Corraierie, 22
r,A • <
• <
• <
• <
• <
DÉGUSTATION WEINSTUBE
XÉRÈS PORTO - A N G LO - A M E RIC AN DRINKS CAFÉ - THÉ - INFUSION CAVIAR FRAIS - FOIE GRAS - SANDWICHS DIVERS
CINTRA
i5, Rue de la Confédération - ib, Place de la Fusterie
GENÈVE
Ouvert jiithju ti une heure du matin - Téléphone Si mu) o.go2
WINE LIQUOR & COFFEE HOUSE
NE QUITTEZ PAS GENEVE SANS AVOIR VU LE CINTRA ^rrrrrr-rrrrrrrr-rïvrrrrrrïrr-rïrr-rrrrrr—rrrrrrrrrr-rrrrr—rrr—]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0443.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿C1
' CA1FÉ-RESTAUMANT
LY
u
Boulevard du Théâtre, lu - Genève
        Ses consommations de premier clioix Sa renommée en V 111s du Pays et du Valais - Ses jM.ets de Brasserie D îners et Banquets sur commande
LOCAL OFFICIEL DE REUNION
de MM. les Del égues et .M-embres de la 5.1. Ml. C.
O	ui’ert après les Spectacles
 >pei
                                    Léo.» RIPERT
JJtODDüDDDüDUDDOOOODOüDDGOd5;
15
Henriette BOSMANS
née en i8g5 à Amsterdam, a écrit : a) Musique de chambre (des Sonates pour violon et piano, violoncelle et piano, un Trio, des Impressions pour violoncelle et piano, des Pièces pour violon et piano, un Quatuor à cordes), b) Orchestre (deux Cancerli pour violoncelle et orchestre, un Poème pour violon et orchestre, en outre,
10	/Mélodies pour chant et piano et le
Coneertino pour piano et orchestre
     Cette œuvre fut jouée pour la premiere fois par 1 orchestre du Ooncertgebouw d'Amsterdam le 10 janvier 1929 sous la direction de M. Pierre Monteux, avec l’auteur au piano. Le Coneertino se compose de quatre parties courtes (Vivo Andante, Allegro, Andante — Adagio — Allegro) qui se suivent sans interruption. L'orchestre a un rôle important ; le piano est employé en solo.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0444.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿est né le 9 juillet 1898 à la Ferté-Alais (Seine-et-Oise, France). Venu tard à la musique après des études générales, puis des études d’architecture. A peu près auto-didacte. Mais, d abord, J. Gallon et Gédalge le conseillent pour le rudiment. Plus tard, ce sont ses aînés Honegger et Roland-Manuel qui encouragent et guident ses premiers efforts vers la libre composition. En février 1927, l’Opéra - Comique révèle au grand public l’auteur du Poirier de /Misère. L éditeur Heugel a publié également ses /Mélodies et une suite d’orchestre ; le /Marchand de Lunettes et l’éditeur Jobert : quatre Mouvements pour piano.
Marcel DELAMOY
                                      Fou île la Dame
                      chanson de geste, est exécuté avec 1 autorisation de MM. Masson et Ricou, directeurs de 1 Opéra-Comique, qui porteront bientôt l’œuvre à la scène.
                            L argument et le texte du Fou de la Dame sont de A. de la Fourrasse et J. Limo-zin, déjà collaborateurs de Delannoy pour le Poirier de /Misère.
                           C’est une sorte de Ballet-Cantate d’esprit épique emprunté à l'archaïque Jeu d’Echecs. Les personnages sont chantants ou dansants. Tout se passe en un seul tableau comprenant neuf épisodes où le spectacle subit toujours la loi musicale.
                            1.	Ouverture. — Le Roi, la Reine, le Cavalier, la Tour et les quatre Pions évoquent les pièces d’un jeu d’échecs.
                           2.	La Geste du Roi. — Le Roi s’était éloigné et tout le pays de France était désolé ; la paix n’était nulle part. Ce n’était partout que lutte, que peine, ce n’était partout que mort ..
                           Mais Dieu eut pitié. — Il appela Louis pour qu’il partit à cheval : « Louis» mon roi, secourez mon peuple, les hommes du Nord l’ont durement opprimé. » — « Seigneur, je ferai, si la mort ne m’arrête, tout ce que vous me demandez. *
                             Hop, là, là, et hop, là, là ! Il éleva le gonfanon, il chevaucha en France contre les Normands, contre les méchants et contre les traîtres ! La victoire fut à lui. (Entrée des quatre Pions noirs figurant les traîtres). Amis ! La fête commence ! Dieu vous soit propice !
                           Sachez vaincre et combattre comme le roi Louis à la barbe, pour 1 honneur de votre camp, pour les couleurs de vos dames !
                          3.	Chant du Cavalier. — Lf.s Pions : Nous sommes là pour le choc — Et nous n’avons pas le trac — Qui vient s’y frotter s’y pique — Sur le terrain des échecs.
                      —	L ennemi qui nous attaque — Pourrait tomber sur un bec.
                           Le Cavalier blanc : En avant, cavaliers, la gloire nous appelle ? — Plus la troupe est ardente et plus la lutte est belle. -- En avant, cavaliers, marchez droit.

Si toute femme élégante choisit avec soin sa modiste, son couturier et son bottier, à plus forte raison vouera-t-elle une attention toute particulière au choix de sa nouvelle voiture. D’une collaboration très étudiée entre l'ingénieur et le carrossier est née cette merveilleuse voiture qu est la nouvelle
NASH
“400” 6 cyl.
qui réunit pour un prix modéré toutes les qualités de bienfac-ture, de luxe et de conlort. Vous 1 apprécierez, Madame, pour sa remarquable facilité de conduite et, vous aussi Monsieur, pour son moteur silencieux, aux reprises rapides et souples, et sa remarquable tenue de route.
Ces qualités font de la nouvelle "NASH
UNE VOITURE DE GRANDE CLASSE
IMPORTATEURS :
PERROT, DUVAL & Cle - GENÈVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0445.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿BUREAU DE RENSEIGNEMENTS OFFICIELS DE GENÈVE
3, PLACE DES BERGUES, 3
                            Le Bureau de Renseignements Officiels fournit gratuitement, oralement ou par correspondance, des renseignements sur les ressources qu’offre Genève en matière d instruction, d’éducation, de séjour, de conditions de vie, de distractions, d excursions, d industrie et de commerce en général, etc. Il reçoit les réclamations et s’efforce par tous les moyens en son pouvoir, de rendre le séjour de Genève agréable aux Etrangers.
CENTRE PERMANENT DIN FOR MATIONS INTERNATIONALES DE GENÈVE
3, PLACE DES BERGUES, 3
                           Le Centre permanent d’informations internationales créé k Genève par l’Association des Intérêts de Genève, sur l’initiative et avec la collaboration des Institutions internationales ayant leur siège à Genève a pour but de coordonner les efforts dispersés, de centraliser tous les renseignements qui peuvent être utiles aux organisateurs de congrès, cours internationaux, conférences, etc.
    --- ! ■■■ !-----

frappez fort ! — Accrochons des lauriers aux arçons de nos selles — Et plus belle est la mort.
    Les Pions : En fait de laurier, nous préférons le tilleul — S'il veut y aller qu’il y aille donc tout seul — Qu'il y aille donc tout seul se faire casser la... là, là, là, là, là...
     4- Air de la Reine (Entrée et danse du Joli Mai) : Quittez écu et gant, et lance, — Sus l'herbe donc les déposez. — 11 faut dérouler vos danses — Il faut le Mai chauder — Voici le joli mois, — Aujourd'hui délaissez — Passes d'armes, tournois.
—	Chantez, Seigneurs, barons et pages, — Comme alouette et pastoureau, — Voici fleurs et gais feuillages. — Chantez le Mai nouveau. — Hiver nous dit adieu ; — Célébrons notre joie — Par des danses, des jeux Chantons le joli mois. Mes bons amis, cessez de guerroyer, — Voici 1 Avril fini ; Il faut le Mai chauder.
     5.	Cbanéon gaillarde de la Tour. — Les Pions 1 La Tour prends garde ! (Sautant de case en case, le Fou blanc s’approche de la Tour).
    La Tour : La Tour est bonne fille, — Courte, rougeaude et bien gaillarde. — Elle est fille de campagnarde. — La Tour est forte fille, — Elle est longue avant de se rendre, — Mais on finit bien par la prendre. (Le Fou blanc tient la Tour dans ses bras.)
     Tutti : Le Roi, la Reine, la Tour, le Cavalier blanc, les Pions.
     6.	Sarabande.
     7.	Le Déji (surgit le Cavalier noir dans une attitude provocante).
     Les Pions : Voici le cavalier, messager du camp noir! Alerte! C’est la guerre !
    Le Cavalier noir : Roi qui portez écu d’argent fleurdelysé et chevauchez au royaume de France, je viens vous défier au nom de mon maître à l'armure noire, puissant en ruse, fort et brave. Je viens vous défier, vous et vos chevaliers, vos gens d arme, votre peuple, en combat franc et loyal !
    Le Roi : La lutte sera sans merci, chacun fera grande prouesse ; chacun gagnera grande gloire et Dieu donnera la victoire au camp des plus braves et des plus valeureux !
    Le Cavalier blanc : Honte au vaincu s’il ne sait pas sauver l'honneur! Mais paix à son âme s il sait mourir en chevalier !
    Le Cavalier noir : Or, venez en champ clos affronter notre Prince, Roi qui portez écu d’argent fleurdelysé.
     La Reine : Ah ! Dieu le veut !
    8.	Le Combat. — Le Roi, la Reine, le Cavalier blanc, le Cavalier noir, les Quatre Pions, la Tour, chantent en tutti. — Mort du Fou blanc.
     La Reine : Coup fatal.
     g. Podlude. — Les Quatre Pions blancs : Joli mois de mai, dors.
     La Tour : Le combat fini, c’est le silence ; la Reine pleure le Roi.
     Tutti : Ecoutez la légende : De grands coups d’épée, vaillantise, tournois, des chansons, des jeux, des pleurs, la mort même grand geste est conté.
     Rien n’est plus que chanter 1 amour.
     Ecoutez le dit du Roi à la barbe qui mit les Normands sous les sabots de son cheval; s’en alla, joyeux, pour sa dame et pour sa foi, mourut fidèle à son amour! Pour bouter félons dehors la France, loin de Reine, s'en alla ' Chevaucha de monts, de campagnes, de châteaux, provoqua, lutta, vainquit, mourut même! la Reine pleurant, tête blonde sur son corps, lui murmurait chanson d’amour : « Mon Roi très aimé, vengerons bien ta mort ! » Rallia barons, du haut de son grand cheval, défit les Normands jusqu’au dernier et son Roi rejoignit dans la mort !]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0446.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿                              Frank MARTIN
                     est né à Genève, le i5 septembre 1890, a fait ses études musicales dans cette ville avec M. Joseph Lauber. Œuvres principales : Trois Poèmes païens pour baryton et orchestre (Vevey 1912), une Suite pour orchestre, Les Dithyrambes pour chœur mixte, chœur d’enfant, quatuor solo et orchestre (Lausanne 1918), musique de scène pour Œdipe Roi et Œdipe à Colonne, Æesse pour double chœur à capella, Sonate pour piano et violon, Quintette avec piano, Trio avec piano.
                                  Rythmes
                         Rythmes, trois mouvements symphoniques, composés en 1926, ont été exécutés pour la première lois le 1 2 mars 1927 à Genève et répétés à Lausanne, par M. Ernest Ansermet et l’Orchestre de la Suisse Romande.
                          « Le titre de cette suite symphonique indique assez la tendance de l’auteur à chercher dans le rythme des moyens esthétiques et expressifs encore peu utilisés, qu il s’agisse du rythme monodique à la manière antique ou de la polyrythmie dont les orientaux nous offrent des modèles si surprenants.
                         La nature de ces rythmes exclut presque complètement la polyphonie telle que l’entendaient nos classiques, et l’auteur a été, de ce fait, amené à traiter généralement l’orchestre par groupes compacts. La richesse de la polyphonie est ici remplacée par celle qu’apporte la superposition de ces groupes, sortes de complexes musicaux comportant chacun une harmonie complète en elle-même et une mesure indépendante.
                                                                              F. M.

es-
CONSERVATOIRE DE MUSIQUE
DE GENÈVE
FONDATION BARTHOLONI .835
Toutes les hranclies de la musique DÉCLAMATION
CERTIFICATS D'ÉTUDES DIPLOMES PROFESSIONNELS PRIX DE VIRTUOSITÉ
En 1927-1928 : 70 Professeurs et i5oo inscriptions cl Elèves professionels et non professionnels
[j anncc scolaire est (hvisée en iK’iix semestres : du 15 Septembre à fin Janvier et du lor Février à fin Juin
Pour tous renseignements, s’adresser à la
DIRECTION : PLACE NEUVE ■ GENEVE
-j» v'*	......-...............Jj»
^0“	........ *r]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0447.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   Ses enregistrements remarquables cle
LO rcliestre des Concerts Pasdeloup dirigé par
D.-E. INGHELBRECHT
    et du
  Grand Orckestre Sympkonique sous la direction de
 Gustave CHARPENTIER
 EN /'ENTE AU MAGASIN
Cm. BERGUEM
   3, rue de la Confédération (entresol)
SI P	■ •____ Dimanche 7 avril 1020
aile du Lonservatoire	\	y y
______________a /1 h. 1 5
Premier Concert «le Musique «le Chambre
QUATUOR à cordes en un mouvement lent.......fu/iu.i Schloaa
      Adagio.
        4|iiiituor I*ro Arte «le KphvoIIos.
SONATINE pour piano........................ John Ireland
     Moderato - Quasi Lento - Rondo - Ritmico non troppo Allegro.
        >1. John Irclund.
CHANTS A LA VIERGE MARIE pour voix de soprano et piano.......................... JVico/11.1 Nabokoff
     Chant d'introduction - Chant premier \Cona) - Chant second (Pieta) - Chant troisième ( Dornll 11 on) - Chant final (Triomphe).
         M1'0 Nelly Friedrich, soprano.
         M. Xieolas \u ho ko II'.
CINQ VARIATIONS ET DOUBLE FUGUE sur une petite pièce pour piano, d Arnold Schonberg................................ I iklor (Jllniann
     Thema - Rasch aber Leicht - Variation I - 1 empo des Themas - Variation II - Sehr Schnell - Variation 111 -Tempo di Gavotti - Variation IV - Tempo di Menuetto-I3oppelfuge - Aüsserst Rhytinisch, Schnell und Kraftig. l’rof. frit II/- Langer, de l'Académie allemande de Musique de Prague.
SONATE pour violon et piano.................. F.rwm SchulholJ
     Allegro impetuoso - Andante - Burlesca allegretto -Finale - Allegro risoluto.
            Piano : M. I >H ill Se 11 II I lio II'.
         Violon : U. Richard *IU«, ."violon du Zika-Qüartktt.
MUI. Franz I, ailger et Kr« i II SelUlllioH' joueront le Piano de concert Alignât Frtrster de la Maison Charles Berguer, n, rue Petitot, Genève.
m. Jollll Irelnnd jouera le Piano Grotrian - Mteinweg de la Maison Sautier et Jæger, Fusterie, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0448.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿18
                                           Jll lill* MIII.OSN
                      est né le 3 mai 1902 à Saarlouis où il suivit le collège jusqu'en 1921. Il étudia de
                     1921	à 1924 1 harmonie, le contrepoint et la composition avec Bernhard Sekles au Conservatoire du Dr Hoch à Francfort. Dès 1 été 1925 il travailla avec Alban Berg à Vienne. Il lit également des études de musicologie aux Universités de Francfort et de Vienne.
                         I.e <liiatu»r à corriea eu 1111 mouvement leuf
                      est composé dans la forme de la sonate classique, dans laquelle la première reprise est seulement indiquée. L’œuvre est écrite fidèlement d'après « La technique de la composition des douze tons qui n’ont de rapport qu'entre eux-mêmes », de Arnold Schonberg. L’échelle primitive en est : ré, fa dièse, aol, do dièse, .W dièse, ré dièse, la, la dièse, .»/, fa, ul, mi.

« Ui/ permission, from Carwen Edition N° SIIII, pablished bu J. Carwen # Sons Ltd. Si Berners Street, London. »
John IBELAN1)
            est né en 1879. Mais ce ne fut qu'en 1908 qu’il estima ses compositions assez mûres pour être publiées. Ces vingt dernières années il a écrit deux œuvres symphoniques Mai Dan et Forgotlen Rite, deux Trios avec piano, deux Sonate* pour violon, une Son,i/c et une Rapsodie pour piano, une Sonale pour violoncelle, un nombre considérable de Petites Pièces pour piano et pour chant. Presque toutes ces compositions ont été publiées par Augener ; la Sonatine sort de 1 Oxford University Press.
                Avec la permission de l'auteur Eric Blom nous publions quelques appréciations sur la
Sonatine pour piano
                « La Sonatine n'est pas une des grandes œuvres de M. John Ireland mais sûrement une des plus achevée. Quand à la pensée élevée et à la force expressive il n'y a pas mieux parmi ce qu'il a écrit... 11 n'y a pas d'idée superflue au long de cette composition de sorte que l'auditeur est frappé immédiatement... La Sonatine contient trois mouvements distincts dont les thèmes derivent du theme initial bien qu on y trouve des contrastes dynamiques. L unité de 1 ensemble est gardee ce qui prouve une force et une énergie peu commune de la part de son auteur. »]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0449.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿«o
\i<olns \AltOKOFF
est né en 1903, en Russie où il passa sa jeunesse. De 1919 à 1923, il (il des études musicales aux Conservatoires de Stuttgart et de Berlin. Depuis 1923, Nabokoff habite la France où il composa ses œuvres principales : O'ùe, ballet donné par les Ballets Russes de M de Diaghilew et Aphrodite, ballet qui sera représenté ce printemps à Paris par la troupe des Ballets de M“a Ida Rubinstein.
     Les Chants a ta Vlerge Al une, composés en 1926, se divisent en cinq parties : Largo —- Andantino, Allegro moderato — Andante — Un poco Andante — Allegro moderato. L’auteur explique lui-même l’idée dans laquelle il a conçu ses chants : « J’ai voulu écrire de la musique religieuse qui ne soit aucunement « ecclésiastique » dans le sens strict du terme. Ce n’est pas là une œuvre pour l’usage de 1 Eglise, mais une libre conception de l’idée religieuse hors les enceintes du culte, c’est-à-dire restant fidèle à la tradition et aux dogmes de l’orthodoxie : dire des prières hors les murs du temple. C’est pour cela que je ne me suis pas attaché à des styles de musique religieuse ».
«liants à la Vierge Rlarie
Paroles et Musiques de Nicolas Nabokoff Version française de Mmo Raïssa Maritain.
Au frère M. C. R. o. p. ; au Père Jean Sch.
Editeur : Rouart-Lerolle, Paris.
Chant d’Introduction
                  Gloire, gloire à vous, O Divine,
                  Gloire, gloire à vous, O très pure,
                  Gloire, gloire à vous, gloire à vous, Sainte Mère.
Chant Premier ( Cana)
      C’est à vous qu’il offrit son premier miracle, C’est pour vous qu’il bénit l'eau des amphores et l’eau vive soumise à la force divine, a fait fleurir partout l’allégresse immortelle, et le vin se forma dans le mystère, et l’amour embrasa toute la terre.
O,	très douce merveille, Dieu nous donna à votre prière un cœur nouveau.
Chant Second ( Pieta)
     Parvenue au sommet de la sagesse dans la sombre nuit du calvaire ; nos murmures et nos psaumes montent jusqu’à vous et nos peines sans mérite, même ici votre fils mort dans vos bras jamais vous n’avez oublié ceux à qui le Christ voulul donner par sa grâce la vie nouvelle à la cîme de vos souffrances. Vous chantiez les prières de la terre, silencieux sur vos genoux se glaçait le Corps, Corps éternel.
Chant Troisième (Dormi lion)
     Voici les nouvelles tristesses. La Sainte Mère va mourir. Sur les hauteurs, dans les vallées monte partout le chant des pleurs. Mais son visage plein de grâce annonce le printemps sacré, et, reposant dans le silence, rayonne glorieusement.
Chant Final ( Triomphe)
     Votre trône, O Mère Divine au sein de l'Amour triomphant est digne de toute louange. Maison des miracles de Dieu. Dans 1 abîme de notre misère, munis de la Croix de Jésus, nous marchons à votre haute lumière qui règne ici-bas et dans les Cieux.
  bureau
     IWTERIfATIOWAL l> K COIVCÎ ERTS
H. «IOVAMMA ANDRÉOSSI
  « K N Éï V K
              I'hnhh^v <!©>* Lions, •>
Téléphone Kland 0.401 Tél.-Câble* : Muslea-«Senèv«*]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0450.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PUBLICITÉ
Etienne CRESPIW
Quai fies Eaux-Vives, 34
«BJsrÈvœ
            ÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉ
          ■éditeur du programme <lu Festival de fiienève «le la Société Internationale de Musique Contemporaine
TÉLÉ I» H O ATK : ST1\ |> 40.8 il

Viktor VLLMANN
est né le i'r janvier 1898 à Teschen en Silésie. Eludes: Gymnase et deux semestres à l'Universite de Vienne. Ensuite il travailla la musique avec Arnold Schonberg et le Dr Polnauer à Vienne, puis avec le Dr Jalowetz à Prague. Il étudia le piano avec Edouard Steuerman. De 1919 a 1927 Ullmann fut directeur de chœurs et chef d’orchestre à Prague; de 1927 à 1928 chef de l’Opéra à Aussig. Actuellement çhef d’un ensemble de chœurs à Prague.
l)inq variations et «loiiUle fugue
sur une petite pièce de piano d Arnold Schonberg
     Thème ; Vite, mais léger. Variations ; 1. dans la mesure du thème ; 2. très vite ;
3.	rythme d’une gavotte; 4. rythme d’un menuet; 5. lentement. Double fugue: extrêmement rythmé, vif et vigoureux.
     Dans cette composition l'auteur cherche à prouver que même un aphorisme peut être développé. Le thème montre des rudiments de la forme dans les trois premières parties et admet une interprétation en fa majeur. Les 40 et 5° variations se détachent peu à peu du thème pour aboutir à la fugue libre mais composée, dans ses éléments essentiels, strictement d après le matériel déjà employé. Dans la coda réapparaît le thème dans sa forme première, combinée avec les thèmes de la iugue.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0451.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2
A te lier Varie/,', Prague.
                                        Erwiu SCHl IliH O F F
                      ne le 2 juin 1894. à Prague, est 1 arrière grand-neveu du pianiste et compositeur Julius Schulhoff (1825-1898). Il étudia aux Conservatoires de Prague, Vienne, Leipzig, Cologne (Prix Mendelssohn pour le piano) et Berlin (Prix Mendelssohn pour la composition). Ses œuvres sont jouées dans la plupart des villes européennes et en Amérique. Les compositions pour piano, pour quatuor à cordes, les symphonies et les ballets ont été édités par Universal-Edition (Vienne), Schott (Mayence) et par Chester (Londres). Schulhoff voyage et joue comme pianiste surtout de la musique moderne.
                                       .Sonate pour violon
                      Allegro impetuoso — Andante — Burlesca (Allegretto) — Finale (Allegro risoluto).
                      est une pièce de virtuosité par excellence. Le théine du premier mouvement d'un caractère pastoral devient bientôt passionné, chargé d ornements et de fioritures. 11 n’a qu un thème, deux expositions et deux codas dont la seconde est la cadence.
                           Le deuxième mouvement, en forme de lied, est bref.
                           Le troisième mouvement est un scherzo burlesque. On y rencontre des rythmes du folklore exotique.
                          Le quatrième mouvement est une variation du premier mouvement avec le même thème et amène une certaine concentration.
                            L’œuvre est homophone et polytonale dans son harmonie. Des obstinati fréquents la caractérisent.

VICTORIA - HALL Dimanche 7 ami uj2(j
_______.__ii 1 i h. ÿt>
       <01V1^K!KT (IIOICAL
MOTET pour chœur mixte à capella à huit voix, paroles tirées du « Livre d’Heures » de
Rainer Maria Rilke, op. 6 . ...............
        Molle* Madrigal-Vereinlgung (Stuttgart), «mes Hedwig Cant*, Ucrtrnd I»reher, Maria Geiger, Jlargarete Kramer, Klisa Il cl lcr. Klso Millier, mi. Albert Klanek. Gerhard Schneider, Anton Knoll, Hans llager, liarl Xeuliau*. Alton* Konig et 12 membre* du Chœur de la Wttrtteinbergisehe lloeh*ehule Itlr IHiisik (Stuttgart).
          Direction : Hugo Holle.
MADRIGAL, chœur à capella à 5 voix, op. 11 .................................
       Allegro giocoso. - Poi allegro vivo.
        Filliarmoniek.v Spolek Ueseda Brnenska (de llrno).
          Direction : Prof. Jaroslav Kvapil.
MSA GLAGOLSKAJA, pour soli, chœur mixte,
orchestre et orgue.......................
        Filliarmonick.v Spolek Ueseda llrnenska.
          Soli.tlce : Mmes A le va ndra Cvanova et Marie
           lllwll*kOva, du Théâtre National de Brno.
         1IM. tttanlslav Tauber et I,adi*lav Xemeeek. Orque : Prof. Bohumil Holub
            et i 3o exécutants.
        Orchestre «le la Suisse Romande.
          Direction : Prof. Jaroslav Kvapil.
Karl Æarx
 Kr.i/û Odak]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0452.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿I
Karl MARX
                       est ne le i 2 novembre 1897. 11 a fait ses études musicales à Munich ; depuis 1920 avec Cari Orlï a 1 Akademie der Tonkunst à Munich (professeurs : Hausegger, Beer-Walbrunn). A partir de 1924 enseigne lui-même à cet institut.
                                     Molette « H erkl^iili' sin<! n i r », op. 6
                       d après les paroles du « Stundenbuch » de Rainer Maria Rilke. Une analyse de cette œuvre pour chœur mixte à huit voix a capella n’est pas nécessaire. Les thèmes sont tout à fait diatoniques, l’exposition claire et simple, suit le texte de près.
Werkleute sind wir : Knappen, Jiinger, Meister, und bauen dich, du hohes MittelschifF.
Und manchmal kommt ein ernster Hergereister, geht wie ein Glanz durch unsere hundert Geister und zeigt uns zitternd einen neuen Griff.
Wir steigen in die wiegenden Gerüste, in unsern Planden hangt der Hammer schwer, bis eine Stunde uns die Stirnen küsste, die strahlend und als ob sie ailes wüsste von dir kommt wie der Wind vom Meer.
Dann ist ein Hallen von dem vielen Hammern und durch die Berge geht es Stoss um Stoss. Erst wenn es dunkelt, lassen wir dich los :
Und deine kommenden Konturen dammern.
Gott, du bist gross.
Du bist so gross, dass ich schon nicht mehr bin, wenn ich mich nur in deine Niihe stelle.
Du bist so dunkel : meine kleine Helle an deinem Saum hat keinen Sinn.
Dein Wille geht wie eine Welle, und jeder Tag ertrinkt darin.
Nur meine Sehnsucht ragt dir bis ans Kinn und steht vor dir wie aller Engel grosster : ein fremder, bleicher und noch unerloster, und hait dir seine Fliigel hin.
Ër will nicht mehr den uferlosen Flug, an dem die Monde blass vorüberschwammen, und von den Welten weiss er langst genug. Mit seinen Flügeln will er wie mit Flammen vor deinem schattigen Gesichte stehn und will bei ihrem weissen Scheine sehn, ob deine grauen Brauen ihn verdammen.
Rainer Maria Rilke.

A JUPITER^
    I, rue <1 ii Itliône - UENtTK - Tél. : Statut <>1.12 flaison la plus ancirnnr ri importante «le
  «KAnOPHONKK ET DIKQlKS
    V «> ii h y trouverez toutes I e h marques : 4'OI.I MItlA (agence générale), IIIS IWASTER'S VOICE Appareils suisses «les premières fabriques «le Sainte • Croix aux meilleures conditions
  TOUS IiKS	TOUS liKS
  (ItSSKIlKS If	Ij* nonERKKÜ
     Spécialisés en amplificateurs électriques «le grande puissance et «1e pureté remarquable, nous vous
1	^	invitons il v«‘nir les auditionner.	J 1
^]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0453.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿NESTOR GIANACLIS
  La grande marque de cigarettes où chaque fumeur trouve la qualité préférée et le prix désiré
25
Krsto OD4K
est ne en 1888 à Siveric en Dalmatie. Il étudia d’abord la musique avec J. Ocvirk et M. Melichar. De 1912 à 1913 avec le père Hartmann, an der Lan Hochbrunn. Œuvres : Sonate pour violon et piano, op. 1 ; deux Quatuor à cordes, op. 5 et y, joues par le quatuor Amar-Hindemith (op. 7 première audition à Baden-Baden '927) • trois P.taumes pour baryton, violon, alto, violoncelle et harpe ; Raptodie pour violon et orchestre, op. 10 ; /UeMe vieux slave, op. 12 pour chœur mixte et orgue.
Madrigal
Op. 1 1 , pour chœur à cinq voix a capella
    Cette composition est d’un caractère gai, inspiré du texte. C’est un morceau dans lequel chacune des cinq voix a son importance individuelle (structure linéaire). Il en résulte un tissu riche de rythmes et d’harmonie. L’idée du compositeur est de traiter clairement les cinq voix durant toute la composition, en particulier dans la double fugue du final.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0454.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 6
                    Lieos JAKACEK f
                     né le 3 juillet" i854 à Hukvaldy en Moravie, est mort le 12 août 1928. Il reçut sa première éducation musicale de son père, maître d école. Il fit ses études secondaires à Brno, les poursuivit à l’école des organistes de Prague, au conservatoire de Leipzig et de Vienne, rentra à Brno comme professeur de musique à l’école normale. Grâce à son initiative on créa à Brno l’école de musique religieuse dont il fut le premier directeur. Après la guerre, il fut nommé directeur du conservatoire de musique nouvellement créé à Brno où il donnait des cours de composition. Il mourut le 12 août 1928 à Mor. Ostrava. De 1876 à 1888 il fut chef d orchestre de la Société philharmonique « Beseda brnenska » qui est restée fidèle aux inspirations du regretté maître. C’est lui qui a donné un grand essor à la vie musicale tchèque de Brno. Il recueillait et étudiait les chansons et les danses populaires moraves sur lesquelles reposent tous les caractères de son art. Son domaine propre est la composition des chœurs, la composition dramatique, la musique orchestrale, la musique de chambre et les chants.
                         ŒUVRES. — Opéras : Sa Pupille, connu sous le titre de Jenufa, Léo Excursions du Æonoièur Escarbol, Câlin Cabane, Le Renardeau rusé, L’affaire Alacropulo Esquisses d’uné maison morte. — Compositions pour chœur, soli et orchestre : Amaruo, L’Evangile éternel, Æesse. — Chœurs d’hommes : Æarie Alagdone, Les soixante-dix mille, Le chantre Hal/ar, Le Fou errant. —- Chœurs de femmes : Chansons nationales, La trace du Loup, Gaspard Rucky. Le Journal d’un perdu. — Œuvres pour orchestre : Danses nationales, Taras liulba, L’Enfant d'un musicien. — Musique de chambre : Quatuor à cordes 1 et II (Feuilles intimes), Sonate pour violon et piano, Conte pour violoncelle et piano.

VIDOUDEZ
L U T H I E R 1) V C O A .V E /.’ VA / O I R E IMPORTANTE COLLECTION DE VIOLONS ET ARCHETS ANCIENS
RUE GÉNÉRAL DUFOUR, 22 ~ GENEVE]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0455.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿   •                     
an moltf r<l             
CD               N È V E 
m                        
Ses ateliers             
ENSEMBLES ET DÉCORATION  
INSTALLENT AU GOUT DU    
JOUR SOUS LA DIRECTION   
DE LEUR ENSEMBL i!e]R    
   •                     
I<a UiMNii (<la;'olskaja
Fanfares - Introduction - Kyrie - Gloria - Credo - Sanctus - Benedictus - Agnus Dei
Epilogue - Fanfares.
est une messe solennelle. Et c’est dans la nature, non dans 1 obscurité mystique des autels, que l'auteur voit son Dieu. C'est par des cris de joie qu’il chante Dieu ; aussi sa messe est-elle remplie d allégresse. Le Sanctus et le Benedictus par exemple diffèrent de l’expression traditionnelle lyrique comme une scène dramatique : Le Christ-Roi parcourt les rues et la foule lui jette des fleurs au passage et pousse des cris de joie : Hosanna ! Le Credo chante longuement 1 Homme-Dieu. La messe ne se perd pas dans l’artificiel, mais elle est imprégnée de l'esprit populaire.
    A Dieu, le compositeur ne se croit pas autorisé de parler en latin, langue incompréhensible à son peuple. C'est la langue des Saints Cyrille et Méthode, apôtres des Slaves, qu’il préfère, le slavon facile à comprendre pour tous les Slaves ; voilà pourquoi sa messe est Missa Glakolskaya. Elle puise son caractère solennel dans les fanfares orchestrales qui l’ouvrent et la terminent. La messe n a pas le pathétique de Beethoven ni la gaieté de Haydn, elle ne bat pas non plus les voies coutumières d'imitation, elle fuit la combinaison à outrance des thèmes des fugues de Bach et elle ne suit pas non plus les réformes de Witt. La forme de la composition ainsi que sa facture sont très simples.
    Comme dans toutes les compositions de fanacek, chaque phrase ou chaque idée n’a qu'un ou, au plus, deux motifs qui se répètent toujours sans changement ou avec de petites variantes pour ne plus apparaître dans la composition.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0456.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿28
SC''	. *	Lundi 8 avril ii)2n
aile du Conservatoire	. l6 beuw v y
Seeoml Concert île Musique «le Chambre
SÉRÉNADE pour Violon, Alto et Violoncelle,
op. 24................................ Alexander Jemnilz
       Allegretto sereno - Allegro vivace.
        Nil. Omiioii. Prévost et Maas
              du Quatuor Pro Arte de Bruxelles.
SONATINE pour deux violons et piano...... Æanuel Rodenlhal
      Chantant - Lent et très triste - Simplement, sans trop de lenteur - Rythmique (fugue),
         M. Johnny Aaliert, pianiste.
        NM. Onnoii et Italien
              du Quatuor Pro Arte de Bruxelles.
SONATE pour piano solo, op. 10............ Bcrthold Goldàchnùdl
       Presto - Largo - Finale allegro molto.
        N. i'ranx Osborn.
SEPT HAI-KAIS pour chant et petit orchestre (traduit du japonais).................... Æaurice Delage
      1.	Préface du « Kokinshiou *... 2. Les herbes de l’Oubli... 3. Le Coq... 4. La petite tortue... 5. La lune d automne... 6. Alors... 7. Léte...
         Solide : Mlle Madeleine Grey.
        | n Groupe de l’OrchcHtrc «le la Suisse romande Diieclion : M. Ernest Anserniet.
DEUXIÈME QUATUOR A CORDES(1928) Jerzy Filelberg
       Presto - Andante - Presto.
          «(liallior Pro Art«■ de Bruxelles.
M. Osborn jouera le piano de concert Bliltblier de la Maison Sautier et Jæger,
Fusterie, Genève.
]♦!. Alll»«*rt jouera le piano de concert Fleycl de la Maison Charles Berguer,
11,	rue Petitot, Genève.
PLEYEL
paris
      Fondé en
£*UfI ER «JAUGER
FUSTERIE	, GENÈVE!
:|
r	AAAAAAi:<.AAAA.*.AAA.«.
OXIOttU MUSIC
   The oaly two Itrilisli works clioxeii for performance at tlie International Festival. (îeneia, A prit 1929. are botli pnbllshed Uy tlie OXFORD HMIVERSITY PREN8
  K. Vaughaa WILLIAM*	Flou Campi
Suite for Solo Violin, Small Chorus, and Sraall Orchestra.
         The kej to the atmosphère of this deeply-felt work is to be found in 1 he Song of Salomon ”, portions of which are used as sub-titles at the beginning of cach movement. I he chorus is used orchestrall^y, vocalising without vvords throughout. The solo viola part gives scope for a brilliant placer.
Full Score. Sîl S. - Vocal & Piano Score. 5 H. - Chorus Edition I S. O d. Solo Viola 2 S. - Orchestral Parts on hire onljr.
   John IRKLAKI)	Sonatina for lMauo. 5* s. O d.
         The Sonatina is one of Mr. Ireland’s most recent and most brilliant works. It represents in some respects a definite departure from the style of his previous works, being extremely crisp, even brittle, in texture, closel^’ packed with ideas, and highlj^ condensed in expression. It is not without touches of humour, and remarkable contrast is shown between the quiet and lyrical slow movement and the jolljr, rollicking “ Rondo'* which ends the work.
OXFORD USÎIVERSITY PRIÎS8
05. Wlnipolr Street, LONDOW. W. I.
^VïVVïïïVïïvvvvïvtïvvTvïïvvïïvïr>“rt'ï->Tï']]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0457.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿               Avant «le faire vos achat* «le printemps, venez et «•omparex nos mo<lèle» 11 n i «| n e s et 11 o s prix.

Alexaiuler JliJIMTZ
est né le 9 août 1896, à Budapest, où il fréquenta 1 Académie de Musique (H. Kœssler). Il continua ses études à Leipzig avec Max Reger, Cari Straube et à Berlin avec Arnold Schonberg. Ensuite il fut co-répétiteur au Théâtre Municipal de Brème et chef d’orchestre du Théâtre de Czernovitz. Jemnitz se voua plus tard à l’activité pédagogique et à la musicologie, d’abord à Berlin et à présent à Budapest.
Sérénade
pour violon, alto et violoncelle, op. 24, se compose de trois mouvements : Allegretto sereno — Lento — Allegro vivace. Le premier mouvement est écrit en forme de sonate libre, le second dans la forme libre d’un lied, le troisième est un rondo avec variations. L’auteur ne veut pas qu'on classe son œuvre dans une école quelconque, il estime que sa Sérénade porte directement sur l'auditeur et n’a pas besoin de commentaires.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0458.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿3o
Manuel ROSEXTH4L
est né le 18 juin 1904, à Paris. Il étudia le violon avec MM. Bilewski et Bouchent de 1919 à 1923, puis se voua à la composition qu’il travailla avec Jean Huré. Maurice Ravel encouragea ses travaux. Rosenthal a écrit déjà de nombreuses œuvres, parmi lesquelles sont éditees : Huit Bagatelle.' pour piano ( S e n a r t ), Six caprice<• pour piano (Heugel), Sérénade pour piano (Heugel), Cinq Chantons juives (La Sirène), Ron.iardises pour chant et piano (Eschig) et un opéra-bouffe en un acte Rayon de4 Soieries ("Heugel, éditeur) sur un livret de Nino et qui sera bientôt repré-senté à lOpéra-Comique.
Sonatine
pour deux violons et piano
I.	Chantant - II. Lent et très triste - III. Simplement, sans lenteur - IV. Rythmique.
Cette Sonatine — Dédicace : pour mes chers Maîtres J. Boucherit et J. Bilewski
—	a été écrite en 1923, et donnée en première audition en janvier 1924. Son plan est très simple, et sa durée très courte. L’auteur a tenté d'y équilibrer les sonorités si dissemblables du piano et des violons.
Hautes fïoruvçauiés
cffilERîÈVTE
MAISON FONDÉE EH 1 ô22
  Sov&n&s -Us&us
k Velours ■ Ruban/']]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0459.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PIANO
-ae*
ÉCHANGE	VENTE	LOCATION
TRANSPORTS ACCORDS RÉPARATIONS
BURGER & JACOBI
SCHMIDT-FLOHR
S A BEL
    ET MARQUES ÉTRANGÈRES FACILITÉS DE PAYEMENTS
GRAMOPHONES «DISQUES
■' H ta Àl aster s Voice
WEB!
            11,	BOULEVARD JAMES-FAZY

Si
Hertliold (JOI-DSdlMIOT
est né à Hambourg le 18 janvier iqo3. Etudes chez Werner Wolff, puis, à partir de 1922, chez Franz Schreker, directeur de l'Académie de musique à Berlin. De 1927 à 1929 chef d’orchestre à l’Opéra de Darmstadt.
Sonate
pour piano solo, op. 10, dédiée « A mes parents », écrite en 1926.
Editeur : Universal-Edition, Vienne.
I. Presto - II. Largo - III. Finale allegro molto.
Maurice	K
né à Paris le 13 novembre 1879, élève de Maurice Ravel. Voyage jusqu’en Extrême-Orient en 1911-1912.
Sept Hai-liai*
pour chant et petit orchestre (traduit du japonais). Editeur : Jean Jobert, Paris. L’auteur prie de ne pas interrompre ces sept courts morceaux ; l’enchaînement tonal a été prévu.
     I.	Préface du " Kokin.tbiou"... — Si tu écoutes la voix du rossignol dans les fleurs ou du crapaud dans l’eau, tu sauras que nul être ne peut vivre sans un jour chanter...
    II.	Let Herbes de l’Oubli... — Les Herbes de l’Oubli, je me demandais d où venaient leurs graines. Je sais maintenant qu elles naissent au cœur sans pitié de mon amie...]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0460.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿    III.	Le Coij... — Flaque d'eau sans un pli, le coq qui boit et son image se prennent par le bec...
     IV.	La petite tortue... — La petite Tortue rampe lentement, lentement, et j’en ai peine, sans penser que moi-même j’avance tout comme elle...
     V.	La lune D’automne. . — De la blanche étoffe des vagues écumant sur la mer déchaînée, la lune d automne sort comme d’une robe...
     VI.	Alors...
                            Elles s’épanouissent,
                           Alors on les regardent.
Alors les fleurs se flétrissent,
                             Alors...
    VII.	L'été... — L’été, dans les montagnes, le crépuscule sur les cèdres, on entend la cloche d’une lieue...
               Jerzy FITELBERG
est né à Varsovie le 20 mai iço3. Etudes a 1 Academie de musique a Berlin de 192^ à 1926. Œuvres : deux Suite* pour orchestres, deux Quatuors à cordes (2e quatuor a été couronné d’un premier prix à Paris 1928). Concerto pour violon et orchestre. Sonate pour piano et plusieurs compositions de musique de chambre.
Deuxième (tuatiior & cordes
                      Presto — Andante — Presto
     Cette composition est d un seul mouvement qui se divise en trois parties exactes. La première partie (Presto), est construite sur un thème de lugato et dans un stvie polyphonique. Après un court passage de Presto, parait le premier theme d Andante à l'alto. Le second thème lyrique de 1 Andante est le fondement thématique de la troisième partie dans laquelle il prend la forme rythmique d'une danse.
  C o 111 |» 1 o i i*
‘Escompte «le Genève
   KtabliNNement «le K a ■■ <| u «‘ lou«lé eu
          1855]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0461.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Pianos droits et à queue
           S O \ O K I T i: M I K V K I 1.I, V. I M K I,ÉCi i: \ l>A I K i: li 11. V l Ad l ItK
     rxcliiitiv cinrnl
GAUTIER ^JÀEGER
FUSTERIE >13, GENÈVE
 I» I I J¥(0 « - 14 A M O I» II O X K S - I> I N (( I! K «
INSTITUT JAQUES-DALCROZE
 GENÈVE
Rythmique - Solfège Improvisation
 Teclimque corporelle Plastique animée
C ours pour amateurs eI professionnel,'
PRÉPARATION AUX CERTIFICATS ET DIPLOME
Grand Théâtre de Genève - 10 mai 1929
Première audition des NOUVELLES CHANSONS ENFANTINES 9e E. Jaques - Dalcroze interprétées par des classes de l’EcoIe primaire et de ( Institut Pour tous renseignements, s'adresser au Secrétariat, 44- Terrassière.

vr
53
GRAND - THEATRE /llarài ij avril nj2(j
                                                                           i) 2 0 I}. )0
Second Concert «1*Orchestre
« FLOS CAMPI » Suite pour alto solo, petit chœur et petit orchestre..... Ralph Vaugban-Wrilliam.ô
        Soluté : 31. Raymond Jereiny.
        Groupes «lu Chœur Itoinand t‘» «le lu Société Symphonique.
        Orchestre «le I» Suisse romande.
         Direction : M. Ernest Anseruiet.
DANSE pour clarinette et orchestre . . . E ni ni g Heil-Frenjel-If egener Soliéle : M. Hoogstoel.
       Orchestre de lu Suisse romande.
         Direction : M. Ernest Ansermet.
CONCERTO pour piano et orchestre
de chambre..................... Jobcinncd yfltillcr-Drc/Jcn
         Sotiôte : 31. Iran? Oshorn.
        l u Groupe de l’Orehestre «le la Suisse romande.
        Direction : M. Ilermann Scherchen,
TROISIÈME SYMPHONIE, op. 34. Jlax Bulting
       1.	Allegro moderato - 2. Largo - 3. Allegro -
     4.	Largo - poco a poco più andante -Allegro.
        Orchestre «It* la Siiiss«‘ romande.
        Direction : M. Ilermann Scherchen.
>1. FrailZ Osfoorn jouera le Piano de concert Bliitlllier de la Maison Sautier et Jæger, Fusterie, 12, Genève.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0462.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Italpli VniiKlian Williams
né en 1872, fut élevé à Charterhouse School et étudia à 1 Université de Cambridge.
Il	fit ses études musicales au Royal College de Londres et ailleurs.
Flog C'a ni pi
Suite pour alto solo, petit chœur et petit orchestre
    I.	Lento. — Comme un lys au milieu des épines, telle est mon amie parmi les jeunes filles. Soutenez-moi avec des gâteaux de raisins, fortifiez-moi avec des pommes ; car je suis malade d amour.
     II.	Andante cou moto. — Car voici, l’hiver est passé : la pluie a cesse, elle s’en est allée, les fleurs paraissent sur la terre, le temps de chanter est arrive, et la voix de la tourterelle se fait entendre dans nos campagnes.
    III.	Lento. — Je chercherai celui que mon cœur aime... Je lai cherche et je ne l’ai point trouvé. « Je vous en conjure, filles de Jérusalem, si vous trouvez mon bien-aimé, que lui direz-vous ? Que je suis malade d’amour. » « Où est allé ton bien-aimé, O la plus belle des femmes? De quel côté ton bien-aimé s est-il dirige ] Nous le chercherons avec toi. »
    IV.	Aloderato alla marcia. — Voici la litière de Salomon, et autour d elle soixante vaillants hommes, tous sont armés de 1 epée, sont exerces au combat.
     V.	Andante quadi lento. — Reviens, reviens, Sulamithe ! Reviens, reviens, afin que nous te regardions. Que tes pieds sont beaux dans ta chaussure, fille de prince.
    VI.	Aloderalo tranquille. — Mets-moi comme un sceau sur ton cœur.
BV APPOiNTKHT
 ®y AppoinmtM.
AN
EAVX
 rf
AgVA/CVTYM
one
0
eneve
1 z
C H E M |\J/ 1ER
z
uriCH
i«
Ln lofstr]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0463.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿de PIANOS T £ HARMONIUMS
FACTEUR
R E PARATION S «ACCORDS
  3,Grand' Ru
e.3 entreso
       GENEVE
«X*. *'*ï?
        'V
/e %

35
K111111.v HEIL-FK£^S£L-WEilË^£R
née en 1901 à Amsterdam, travailla de 1925 à 1927 avec Sem Dresden. Compositions : Suite pour orchestre, Sonate pour violon et piano, Quatuor pour instruments à vent, Suite pour hautbois et piano, Trio pour violon, violoncelle et piano, Sonate pour violoncelle et piano, Sextuor pour instruments à vent et piano, Pieee pour clarinette et piano, jllêlodie avec piano, deux Chœurs et la
l>aiiNe
pour clarinette et orchestre, op. 18, 1928
    L’œuvre commence par l’exposé de deux rythmes en contrepoint joués par la clarinette et le tambour militaire. L’orchestre les reprend et on les trouvera traites plus tard par une groupe soliste (bois et tambour militaire). Du premier se détaché un morceau de mouvement modéré avec deux thèmes apparentes. Le dernier revenant ensuite un peu modifié et combiné avec des fragments entendus dans le premier développement fait fonction d’accompagnement.
    Du second, nait un thème de marche (cl.) qui mène au premier tutti. A la lin du solo de clarinette, Presto, le premier rythme réapparaît, modifié. Aux cuivres éclate un tutti //.
     Ici quatre étages :
     Les rythmes a) et b) alternant dans les bois, les cuivres, le piano et le tambour militaire, le thème c) joué par les trompettes et la marche répétée par les trombones.
    Puis retour du dialogue de la clarinette et du tambour militaire et 1 œuvre se termine par une seule mesure de tutti.
                                                    E. H.-F.AV.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0464.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Joliannes HI IJJ IMMCI SIM V
né le 11 janvier 1906. Des conditions difficiles ne lui permirent pas d étudier la musique. Il se voua d’abord à l’enseignement. A présent il étudie à la « Technische Hochschule » à Dresden. C’est Paul Aron qui le premier fit exécuter trois de ses compositions en 1926. Une Suite pour alto et piano fut jouée à Donaueschingen en 1926. Le Concerto pour piano fut donné en première audition par Hermann Scherchen en février de cette année à Konigsfeld. C est à linfluence de ce musicien que Johannes Muller-Dresden doit le plus.
Le Concerto pour piano
se compose de cinq mouvements. Les thèmes de chacun d eux sont d’une structure simple et claire. Le premier mouvement, introduit par le cornet est développé ensuite par la fanfare. Le deuxième contient trois motifs, joués par le violoncelle, le cor anglais et le piano. Le troisième a la forme d’un menuet avec trio, le quatrième commence par une introduction de l’orchestre avec une reprise un peu variée après un solo de piano.
    Le thème du dernier mouvement est joué par la clarinette. Tous les instruments à vent le reprennent et le varient.

électricité
lustres ^ lampes «le p.veni ni.venise aspirateur nilffsK stand - 14.00]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0465.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿ P OUI* avoir le maximum de rendement achetez un poste de
T. 5. F.
comportant
 la
BIGRILLE ROUGE jm
DUCRETET
La BIGRILLE ROUGE JM DUCRETET e.t le PU
grand progrès réalise en T. S. ï . depuis le cliangement de fréquence Li gril le créé par DUCRETET en 1926»
Amplification - P me te	Notice franco
DUCRETET
6, rue de la Rôtisserie, 6 - GENÈVE
Max BUTTIX;
est né le 6 octobre 1888. Il vit à Berlin.
Troisième Symphonie
op. 04. Allegro moderato - Allegro - Largo, poco a poco piu andante - Allegro.
     La première partie est un prélude violent et impétueux basé sur le contraste des forces dynamiques et motrices de l’arrêt et du mouvement.
     Dans la deuxième partie, l'absence d’impulsions motrices correspond précisément à 1 arrêt, et tout le développement revêt une forme d expression d essence dramatique.
    L’action revient avec lenchaînement immédiat de la deuxième à la troisième partie : Un motif mélodique, exposé d'abord aux cordes, (et que l'on retrouve constamment sous divers aspects thématiques) passe des accords graves du mouvement précédent à un jeu des cuivres et des bois, puis à un intermezzo délicat et mystérieux.
     Le saxophone, dominant pour la première fois, introduit aux premiers violons un thème plein de verve, qui n'est autre que l'amplification du motif initial.
     Puis d’autres instruments se joignent aux cordes, des groupes sonores s’entrecroisent, le thème revient transformé et varié, le tempo prend une allure toujours plus rapide, et c’est dans le plus grand tumulte que s’achèvent les dernières mesures de ce mouvement, dont la seconde partie a, tout naturellement et sans aucune intention scolastique, pris forme de fugue.
    La quatrième partie débute par de profonds et larges accords, suivis d un développement mélodique intense dont les dessins polyphoniques évoluent autour du cortège obstiné des accords.
Puis tout l’orchestre participe à un immense crescendo, partant de l’unisson des cordes et aboutissant à un épanouissement sonore extrême.
    Un rythme de jazz éclate à la batterie, et roule comme une vague à travers l’orchestre, tandis que les trombones et les cors reprennent, en choral, le thème initial des violons.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0466.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Conservatoire de Musique
Victoria-H ail

 \]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0467.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿MUSIQUE
EDITION
ABONNEMENT
rjx
39
GRAND THÉÂTRE DE GENEVE
Lundi 8 et ^Mercredi 10 avril ipsy, à 20 h. 3o
A l’occasion du Festival
DEUX REPRÉSENTATIONS DE
IL COMBATTIME5ÎTO «li TAUTCREDI e (LOBISIDA
de Claudio MONTEVERDI
L’ITALIAJiA I3f LOÏIIBA
de Domenico CIMAROSA
Le FURIE «li ABLE€€HI9î«
d’Adriano LUALDI
avec le concour.
 •à de
Mraes Kl vira CASAZZA, contralto, du Théâtre de la Scala de Milan.
    Anna SASSONE-SOSTER. soprano, du Théâtre de la Scala de Milan. Mïlf. Alessio De PAOÏ-IS, ténor, du Théâtre de la Scala de Milan.
    Guiseppe <luinxi TAPERQI, basse, du Théâtre de la Scala de Milan.
  M"" Cia FORNAROLI,	M"18 .Ha RITSKAIA,
1" danseuse étoile	1" danseuse étoile
du Théâtre de la Scala de Milan.	du Théâtre des Indépendants de Rome.
et de
l’Orclicstrc «le la Suisse romande
sous la direction de
M. Aririnno LUALDI
Second chef d*orchestre : Jlï • Mario C*IUIIAXUÏA, de 1’ « Auditorium Theatre» de Chicago.
Mite en scène de : M. <4lli<io SALV1X1, du Théâtre Luigi Pirandello.
Co.UumeJ de : ÎH. ©ARAMRA, directeur de la mise en scène du Théâtre de la Scala de Milan.
Décora deô « Furie di Arlecchino » de : M. Giovanni GRANDI, décorateur du Théâtre de la Scala de Milan.
Ces siifftiii'IeN sont organisés par le Comité «le Genève, <‘ii «I«*liors «lu programme lix*1 par le Jury international.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0468.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿PREMIÈRE PARTIE
IL OOXBATTin JE JÜTl'O <li TA \ < IC i:i»I e < l>4»ltl \ l» %
 de Claudio MONTEVERDI (1667-1643)
 Transcription de A. TONI.
Chant................................................................El vira iasa/./.a {le Texte)
  ’ ..............................................................Anna Sassone-Soster {Clorinde)
  * ..............................................................Alessio l>e l’aoliH (Tancrède)
Action scénique................................................CJia Kornaroli (Clorinde)
  ’	.........................lia KUNkaia {Tancrède)
Clavecin ...........................................................Mario 4>iuranna
Maquettes et mise en scène............................<«lli«lo Salvilli
Costumes..........................................................(Jaramba
Panneaux..........................................................Vellaui .Marolii
     Le texte de cette œuvre est tiré d’un épisode du Chant douzième de la Jérusalem Délivrée, du Tasse.
     Combattant pour les Infidèles sous une armure masculine, Clorinde, qui a déjà porté des coups terribles parmi les rangs des Croisés, est rejointe aux portes de Jérusalem par le valeureux Tancrède. Celui-ci la provoque en duel. Après une lutte acharnée, Clorinde tombe, mortellement frappée. Tancrède lui porte secours, et, débarrassant son adversaire de son casque, il reconnaît en lui une femme. Clorinde, qu’Arsète a déjà renseignée sur ses origines chrétiennes, demande à Tancrède le baptême, que celui-ci lui administre après avoir été chercher l’eau à une source voisine.
      Dans l’œuvre de Monteverdi, la partie narrative est confiée à un soliste (Texte), tandis que Clorinde et Tancrède chantent les paroles qu’ils prononcent effectivement au cours du combat.
      Quelques variantes et abréviations ont été apportées au texte poétique du Tasse.
«fcuai de» Bergiies, Ü1
<>! e 11 è v e
Kx|mmI ition
pour tous |»a,VM]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0469.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Dames et Messieurs
NAPPAGE
l.ES PLUS JOLIS CHIFFRES
         AUX PRIX LES PLUS BAS
                   BRODÉS AU PLUS VITE
nos APPENZELLOISES que vous pourrez voir travailler dans nos magasins à partir du i5 avril.
.♦..♦..■t. ♦_	♦ A.tAAAAA.tAAAAAAAAAJLAAXAAAAA.t AA AAAAAA AAjt
t
TAPISSERIES DE STYLES
               COPIKS DE MUSÉES ET CHATEAUX
AU MENUET
GENÈVE	LUCERNE
3o, Grand-Quai, 3o	Broda Ltd Lowenstr. 10
Broderies d art	.Mieubles	Dentell
DEUXIEME PARTIE
L’ITALIA^A IX E.O Y IIIC A
Opéra-comique en un acte de Domenico CIMAROSA (1749-1801) Transcription, réduction et texte dé G. CONFALONIERI.
i
ii
T-f
/
i.
7*
Livie..............................................................Anna Sansoiie-Soster
Fanny............................... . .	Kl vira <asa//a
Milord ................................................................Alessfto I>e Paolis
Polydore..............................................................(liiiiNeppe <ltiin/.i Taperai
Maquettes et mise en scène................ Cil. Salvini
Costumes............................... C’arainl^a
ANALYSE DE LA PIÈCE
     Dans l’auberge de Fanny, à Londres, est descendue, depuis quelque temps, une jeune Italienne, Livie. Celle-ci a aimé naguère, en Italie, un gentilhomme anglais, Mylord, qui l a brutalement abandonnée parce qu il doutait que sa passion fût partagée.
     Dans lauberge de Fanny se trouve également Polydore, bourgeois d âge moyen, à la fois timide et jovial, qui se croit proprement irrésistible, et d’autant plus que Fanny, qui n’est plus très jeune, elle non plus, ne laisse pas de lui témoigner quelque sympathie. Tandis que Polydore est seul dans le hall de 1 auberge, survient Mylord, qui vient d’apprendre l’arrivée de Livie à Londres. Il voudrait lui parler, mais le courage lui manque. Il avise alors Polydore, tire son épée, la lui met dans les mains et, faisant appel à son honorabilité, 1 invite à le tuer, afin que Livie, devant ce sacrifice, comprenne enfin la puissance de son amour. Epouvanté, Polydore se dérobe, tandis que Mylord, furieux, quitte 1 auberge après avoir laissé sur la table une lettre pour Livie. Polydore le suit pour lui rendre l’épée, dont le seul contact le glace d’eftroi, mais il rentre aussitôt, n’ayant pu l’atteindre.
     Entre alors Livie, qui pleure son amour détruit. Elle voudrait revoir Mylord, lui parler, comme elle se l’était promis avant son départ, mais elle n’en a plus la force. A la vue de Polydore* qui n’a pas quitté la redoutable épée, elle songe, elle aussi, à mourir, et invite l honorable bourgeois à la frapper. Mais sa terreur est telle qu elle finit par s’évanouir.
     Sur ces entrefaites, arrive Fanny, qui, au premier moment, croit que Polydore a voulu faire violence à la malheureuse Livie. Mais elle a vite fait de comprendre la situation. Elle feint un profond mépris pour Polydore Celui-ci plein de rage, jure de retrouver Mylord et de lui faire avouer la vérité. Entre temps, Fanny a trouve la lettre que le gentilhomme a laissée pour Livie, en sorte que quand celui-ci revient, elle peut facilement réconcilier les deux amants, tandis que Polydore, trop heureux de s’en être tiré à si bon compte, offre son nom à l ingénieuse Fanny.
     Livie et Mylord chantent alors leurs amours retrouvées, et tous célèbrent dans la joie ce double hyménée et la sagacité de 1 hôtesse.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0470.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cl
!0
            rjM»
PalY;
Le FURIE «li ARLE€CHIItl«
fcVVWW
Colombine........................................................................Anna Nasaone-Noster
Arlequin ..........................................................................Aleswio I>e Paolis
Mise en scène.............. ......................................(«iihIo Salvini
Décors..............................................................................Wiovttiiiil Ornudi
ANALÏNE DE I-A IMKt'E
     Il s’agit d’une comédie pour marionnettes vivantes.
     Le traditionnel amour de Colombine et d’Arlequin est troublé par les assiduités de Florinde. Celui-ci, voguant sur le canal qui longe le jardin de Colombine. chante une sérénade à la belle soubrette et lui lance une lettre par dessus la balustrade. Touchée par le chant de Florinde, agitée à la pensée de la colère d’Arlequin, Colombine ose à peine recueillir le doux message et s’évanouit à son contact.
     C’est dans cet état que la trouve Arlequin. Larmoyante, Colombine lui fait part des assauts dont sa vertu est l’objet et lui tend la lettre de Florinde, que les deux amants lisent ensemble. A la fin de cette lecture, Arlequin donne libre cours à sa colère : mais Colombine aura tôt fait de retourner ses arguments contre lui. Il l’obligera alors à répondre au courtisan téméraire et la forcera à lui écrire une lettre sous sa dictée. Cette lettre n’est qu’une apologie d’Arlequin et une menace contre l’audacieux qui oserait lui ravir sa belle. La rédaction terminée, Arlequin s’empare de l’épître, ajoute au hasard les points et les virgules qui y manquent, et tombe dans un grand embarras quant au moyen de la faire parvenir à Florinde.
     Mais une idée lui vient. Prenant son chapeau, il y dépose la lettre et confie cette curieuse embarcation aux eaux du canal, afin que le courant aille la porter a Florinde.
    Les deux amants suivent du regard le chapeau qui s éloigne, et quand il a disparu, Arlequin demande à Colombine une nouvelle preuve d’amour : un baiser et un serment d éternelle fidélité.
     Colombine consent et jure en prenant à témoin les arbres et le bois, qui est l’ancêtre des marionnettes, puis elle serre Arlequin contre son cœur et l’entraîne dans une danse joyeuse.
     A la fin, une grande main descend sur la scène, saisit les fils des deux marionnettes et les emporte pendant que descend le rideau.

Beauté du Son
 Le son du gramophone
Tïis Mastfers\foice
   exerce son charme sur tous ceux qui l’entendent, grâce k sa beauté délicate, sa pureté et son ampleur dans tous les registres
 B,n vente datu> loué lej kont .ffa g a à t n <t de jHU4iq ue.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0471.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>