<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HEMU Conservatoire de Genève - Programme de concert</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>TEI P5.1 Edition</edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <persName>Claudio Bacciagaluppi</persName>
            <persName>Paolo Boschetti</persName>
            <persName>Laurent Pugin</persName>
            <persName>Violeta Struijk van Bergen</persName>
            <persName>Rodolfo Zitellini</persName>
            <date when='2016-01'>Janvier 2016</date>
          </resp>
          <name>Bureau Suisse du RISM</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName xml:base='http://www.rism-ch.org'>Bureau Suisse du RISM</orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <idno type='collection'>ch_gc</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
            Cinquième concert symphonique populaire
            <date when='19281125'>25/11/1928</date>
          </title>
          <series>Cinquième concert symphonique populaire</series>
          <placeName>Genève, Salle communale de Plainpalais</placeName>
          <orgName role='holding'>
            Bibliothèque du Conservatoire de Musique de Genève; 
            <link target='http://www.cmusge.ch/contact_bibliotheque'/>
          </orgName>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <!-- all the content of the program in one paragraph -->
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0164.tif'/>
        <date when='19281125'/>
        <name key='Weber, Carl Maria von' type='person' role='cmp'>Weber, Carl Maria von</name>
        <name key='Schumann, Robert' type='person' role='cmp'>Schumann, Robert</name>
        <name key='Closset, Fernand' type='person' role='cmp'>Closset, Fernand</name>
        <name key='Chausson, Ernest' type='person' role='cmp'>Chausson, Ernest</name>
        <name key='Berlioz, Hector' type='person' role='cmp'>Berlioz, Hector</name>
        <title>Cinquième concert symphonique populaire</title>
        <placeName key='Genève, Salle communale de Plainpalais'/>
        <name key='Concerts symphoniques populaires' type='series'/>
        <page><![CDATA[﻿  t-eStOs* rcS&t* nîSSSh <■«$£&,
«-------------------.ra
  ORCHESTRE DE LA .SUISSE ROMANDE
 SALLE COMMUNALE DE PLAINPALAIS Dimanche 25 novembre 1928, à ij heures
CINQUIÈME
Concert Symphonique
 POPULAIRE
 PROGRAMME
   PREMIÈRE PARTIE
   1.	Ouverture de FREISCHÜTZ.............. IFeber
  2.	SYMPHONIE n° 3, en mi bémol (Rhénane) . . Schumann
               a)	Vivace.
               b)	Scherzo (molto moderato).
               c)	Non troppo vivo.
              d)	Maestoso.
               e)	Vivace.
   DEUXIÈME PARTIE
  3.	PORTRAITS, petite suite d’orchestre....... F. Closset
               a)	Enfant : Innocence.
                b)	Fillette : Petite ronde enfantine.
                c)	Vingt and '■ Premiers chagrins.
                d)	A 1ère : Au berceau.
               e)	Grand’mère : Vieux souvenirs.
 4.	POÈME pour violon et orchestre........... Chausson
               Solide : M11’ Maggy BREITTMAYER.
    5.	Ouverture du CARNAVAL ROMAIN.... Berlioz
  L’orchestre sera dirigé par
         Al. Fernand CLOaSaSFI
  Entre la irt el la 2e partie : Entracte de 30 minutes •— BUFFET Les portes seront fermées pendant l’exécution des morceaux.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0165.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿
s
C.-M von WEBER
Né à Eutin en 1786, mort à Londres en 1826.
LE FREISCHÜTZ	§
I
C’est au mois de janvier 1817 que Weber se mit à composer	^
Le Freiachiilz : le premier morceau qu’il écrivit fut le duo du deuxième	^
acte. Il identifiait à ce moment, dans son cœur de fiancé, la joyeuse	§
§ Annette avec sa Lina qu’il épousa à Prague, le 4 novembre suivant.	S
   La composition de cet opéra s’étend sur plusieurs années, du mois	jj
de juillet 1817 au i3 mai 1820 et la première représentation n’eut	S
lieu à Dresde que le 18 juin 1821. L’attention publique était vive-	R
ment excitée par l’œuvre nouvelle. Une foule impatiente envahit le	|
théâtre : Hoffmann, l’auteur des Conted, Henri Heine, iMendelssohn,	S
  âgé de douze ans, étaient dans la salle.	fj
L’Ouverture produisit un effet magique, surtout la péroraison en	jj
ut mineur. Quand le rideau tomba, Weber, comblé de fleurs, dut	|
paraître sur la scène, entouré de ses interprètes. Le lendemain, il	g
écrivit à son collaborateur Kind, l’auteur du livret : «Victoria ! Vie-	|
   toria ! Le Freiàchiitz a mis dans le noir ! » Le succès fut durable et	§
   la mode s'en mêla : on lança les pipes et les tabatières « à la Freis-	S
   chiltz » et des robes rayées rouge et noir « à la Robin des Bois ».	jj
L’ouverture est le résumé de l’œuvre. Comme celle d’Euri/anthe	jj
et comme les ouvertures de Wagner, elle est formée des motifs de	g
la partition, merveilleusement soudés les uns aux autres. Elle raconte	^
   tout le drame. Seul, l'adagio des cors de l’introduction n’est pas tiré	§
   de l’opéra : il sert à situer l’action, à évoquer le lieu mystérieux où	§
   elle se passe : la forêt. Wagner disait que, dans son enfance, sans	jj
   avoir appris le piano, il essayait de retrouver les thèmes de l’Ou-	jj
verture et que Y ut en crescendo suffisait à le plonger dans l’extase,	fi
t ~tt r~f rm rrw <rrr-----------r^f- rf nu 13 iz t i___1 it ~rrr t tv]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0166.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿2 2 .Corra±e:rie . 2 2
GRAND ABONNEMENT
GRAMOPHONES ET DISQUES
M ême M.aison
PIANOS - HARMONIUMS
PIANOLA5-PIANOS
64, Rue du Stan d, 64, I" et IIe étages.
TEINTURE ET LAVAGE CHIMIQUE
Nettayaqe a sec - Décatissage - Costumes bah et soirées
F. & E. BAECHLER Frères
   Tour-de-l’Ile, 4 - Cours de Rive, 2 - Grand Rue, 3 Place du Molard, 3 - Rue du Mont-Blanc, 7 - Rue Leschot, 6 Servette, 3 - Boul. Georges-Favon, x 7 - Rue de Carouge, 71 16, Rue Voltaire - i5, Place du Marché à Carouge Usine : Rue de Lausanne, 84
GENÈVE
Dépoussiérage et nettoyage Je tapis et ameublements
Robert SCHUMANN	|
Né à Zwickau, le 8 juin 1810; mort à Endenich, Bonn, le 29 juillet i856. §
         S YÆPHONIE n° j, en mi bémol, dite « Rhénane ».
  La troisième symphonie de Schumann, op. 97, a été commencée à Dresde et terminée en i85o, alors qu’il était chef d’orchestre à Dusseldorf. Inspirée à Schumann par un voyage qu’il fit à Cologne au moment des fêtes données dans cette ville pour l’élévation de l’archevêque au cardinalat, cette œuvre est à ce point restée liée à. cette circonstance qu’on la désigne communément sous le nom de Rhénane. Elle est, en effet, éminemment poétique, évocatrice de paysages, de foules en fête, de rêveries dans une nature riante. Et le quatrième morceau, noté par Schumann, « dans le caractère d’un accompagnement pour une cérémonie solennelle » évoque évidemment le décor de la célèbre cathédrale aux admirables verrières.
  « Un souffle d’une puissance surprenante anime et parcourt le premier morceau tout entier, dit Léonce Mesnard. La souplesse des propositions qui s’enchaînent sans lacune, sans effort, la franchise des entrées, l’heureuse préparation et le solide éclat des reprises, la variété des accents, tout concourt à lui assurer les plus légitimes suffrages ».
  Le scherzo d’un tempo modéré, semble une broderie sur des chants et légendes rhénanes. Le troisième morceau est une sorte d’andanlino délicat et rêveur écrit pour un orchestre restreint (deux cors seulement et pas de trompettes). Et après la scène musicale religieuse du quatrième morceau, le Jina/e, tout d’une pièce, part d’une allure enjouée comme on rentrerait dans le soleil et dans la vie populaire après le recueillement dans le lieu sacré.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0167.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿Cité, u, et
Corraterie, 9, ail 1»
   MUSIQUE NEUVE ET D’OCCASION Partitions de poche des œuvres d’orchestre, littérature musicale, etc.
ABONNEMENT
aux livres et à la musique. Pour le prix exceptionnel de 12 fr. par an, vous pouvez lire ou jouer toutes les nouveautés littéraires et musicales.
REPRÉSENTATION PRINCIPALE A GENÈVE Maison Ckarles BERGUER, 11, rue Petitot - Téléphone Stand 0.164

I
§
Ernest CHAUSSON
Né à Paris en i855, mort à Paris en 1899.
§
POÈME pour violon et orchcélre.
Cette œuvre est l’une des dernières compositions instrumentales I de ce maître, qu’un tragique accident devait enlever prématurément - 4 son art. C’est celle aussi où sa pensée s’est le mieux dégagée des liens qui la rattachaient encore, dans des œuvres antérieures, à l’école, ou plutôt aux procédés de César Franck.
    La genèse poétique en existe, paraît-il, dans une œuvre d’écrivain russe, Pouschkine, Gogol ou Dostoïewsky. Un jour, pendant I la lecture, une phrase de tristesse et d’émotion pénétrante le frappe : ■ l’impression ressentie éveille tout le fond vibratile de son âme de g musicien et se traduit par l’éclosion du premier thème du poème, ^ phrase d’orchestre à laquelle répond le violon solo, en mi bémol § mineur, long frisson plein d’émouvant mystère, d’intense et passionnée douleur. Le morceau tout entier devient, par la suite, le long cri de cette douleur qui s’exaspère jusqu’au paroxysme, où éclate une phrase du violon solo en ut mineur, accompagnée de triolets à l’orchestre.
    Peut-être un rayon d’espoir brille-t-il parfois dans tout ce deuil, mais si fugitif, si vite éteint, qu’il exacerbe encore davantage ce long chant de souffrance, jusqu’à son extinction dans une mystique aspiration à la mort.
\]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0168.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿AMSTERDAM
PARI5
60M BAY
            Hector BERLIOZ
Né à la Côte Saint-André le i i décembre i8o5, mort à Paris le 8 mars 1869.
         Ouverture du CARNAVAL ROMAIN, op. 9.
Cette ouverture est la seconde que Berlioz écrivit pour son opéra Benoenuto Cetlini. Accueillie avec un enthousiasme débordant, le 5-février 1884, à la Salle Hertz, à Paris, elle retrouva partout le même succès.
C'est une vaste, une libre expansion de joie, de joie bruyante, tonitruante, d’un peuple en délire. Et pour le bon effet de contraste, par respect de la vérité aussi, cette fête populaire ne va pas sans un chant d’amour qui tempère çà et là l’allure endiablée de l’ensemble et suscite le recueillement.
   Le prochain CONCERT SYMPHONIQUE § POPULAIRE aura heu Dimanche 9 décembre 1Ç28, | à 16 heures, à la Salle Communale? de Plainpalais.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0169.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿UNION
BANQUES
SUISSES
Capital et Réserves	101 millions de francs
           30 sièges et succursales en Suisse
   TRAITE TOUTES OPÉRATIONS DE BANQUE
                aux meilleures conditions
             BONIFIE ACTUELLEMEMT
  4	°/0 sur CARNETS DE DÉPÔTS
   5	% sur DONS DE CAISSE 3 à D ans
          GESTION DE FORTUNES
   Angle Rue du Rliône - Rue du Commerce
î Samedi 8 décembre 1928, à 20 heures et demie
| AU YICTOBIA-HALL
î
j CINQUIÈME CONCERT |DE L’ABONNEMENT i
                             sous la direction de
| H. Ernest An§ermet
s
                                                        rvîfc>-s
f
jj	SOLISTE :
§
| H. Adolphe Buscli
S	VIOLOHISTE
 S
 §
 §
 §
Location chez J. VÉRON, GRAUER & C°, rue du Rhône, 27,
S	à partir du Vendredi 3o novembre pour MM. les Sociétaires-| Souscripteurs de l’O. S. R. et les Abonnés de la Série B. — A A partir de Mardi 4 décembre pour le public.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0170.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿  LES MEILLEURS PORTRAITS
BOISSONNAS
  4,	QUAI DE LA POSTE	SES POSES D'ENFANTS
   •a-a-d'd GENÈVE
    ~w7,, C/ T , ,	SES PORTRAITSen COULEURS
                              /r/ q C&ti*rs de
       KART1SA.N
                         '<* fine C/im ive CG> e n èae
/A.n\euLI g rue i\ t
Société Je 1 Orckestre de la Suisse romande
Saison 1928-1929 (11e Année)
Six Concerts Symphoniques
PAR ABONNEMENT (Série B)
à la SALLE DE LA RÉFORMATION
Troisième Concett	Mardi 18 décembre
Avec la participation du CHŒUR ROMAND Direction : M. Ernest ANSERMET
Premier chef d’orchestre de l’O. S. R.
Au programme : Le Roi David, d'Arthur Honegger (unique audition)
Quatrième Concert	Mardi 22 janvier 1929
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Chef d’orchestre de la Slàdliscbe Oper de Berlin - Cha rlollenbourg.
Soliste : M. W. de BŒR, violoniste.
Cinquième Conceit	Jeudi 21 février
Direction : M. Fernand CLOSSET
Avec la participation du CHCEUR ROMAND, sous la direction de M. Frank MARTIN et le concours de M. Ernest BAUER, ténor, et de Mme CHÉRIDJIAN-CHARREY, pianiste.
Sixième Concert	Mardi 26 mars
Direction : M. Robert-F. DENZLER
Soliste : Mlle Jacqueline BLANCART, pianiste.
Abonnementé et location chez l^ERON, GRAUER et C'°, rue du Rbône, 27.]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0171.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿P; I • As N! O ; S
Rot. KNEIFEL-BEROUD
20, Rue du Marché, 30
—	PASSAGE DU TERRAILLET —
Téléphone Stand 41-92 -- GENÈVE — Chèques postaux I. 2169
Représentant de* pianoé :
Steinway & Sons	Julius Feurich	Schiedmeyer
à New-York	à Leipzig	à Stuttgart
Pleyel & Co	Welte et Sohne
&	Paris	a Freiburg
Constructeurs du célèbre
WELTE-HIGION
 Le Piano S T EIN WAY - WELTE est le seul instrument qui reproduit fidèlement le jeu des grands artistes tels que Paderewski, Busoni, Pugno, etc.
                                                                                                        •
MARQUES SUISSES :
SCHÆIDT-FLOHR - SA BEL - BURGER c3 JAC0B1
Pianos pneumatiques genre
“ PIANOLA"
VENTE, ÉCHANGE. LOCATION, ACCORDS, RÉPARATIONS Rouleaux de papier perforé pour loua les ayalemeà
Atelier spécial pour la réparation Je Pianolas et Pianos électriques
TOUT INSTRUMENT VENDU ET TOUT TRAVAIL FAIT PAR LA MAISON SONT GARANTIS.
Orchestre de la Suisse R omande S
SAISON 1928-1929
Premier chef d’orchestre : M.. Ernest ANSERIV1ET Deuxième chef d’orchestre : M. Fernand CLOSSET
CHEFS DE PUPLIRES :
1” violon solo...... Fernand CLOSSET, prof, au Conservatoire de Genève.
2* premier violon solo Jean LACROIX, ex-ior violon solo du Grand Théâtre de Genève.
3e premier violon solo M11* Maggy BREITTMAYER, prof, au Conservatoire de Genève.
1er second violon solo SABBATANÏ, de la Scala de Milan.
1" alto solo........ Henri SOUGNE, ex-alto solo du Casino de Monte-Carlo.
ier violoncelle solo • . A. de SANCTIS, ex-soliste de l'Orchestre Augusteo.
ir* contrebasse solo . J. JASCHKE, 1” contrebasse solo de l’Orchestre symphonique de Vienne.
ire flûte solo....... Marcel WELSCH, 1" prix du Conservatoire de Paris.
î0' hautbois solo .... P. DENNES, 1" prix du Conservatoire de Paris.
Cor anglais solo .... FRACHISSE, soliste de l'Orchestre du Grand Casino de Vichy.
1” clarinette solo . . • HOOGSTOËL, 1" prix du Conservatoire de Paris.
—	(suppléant) SANTANDREA, 16' prix du Conservatoire de Paris.
1" basson solo..... Ed. DUTRO, 1er prix du Conservatoire de Paris.
1er cor solo........ E. KAUCKY, 1er prix du Conservatoire de Prague.
ir" trompette solo . • • DUBOIS, ex-i"’ trompette solo des Concerts Lamoureux. S
Ie' trombone solo . . ■ Anton RIPA, soliste de 1 Opéra de Budapest.
i*r timbalier....... R. MOR1N, ex-i" timbalier de l’Opéra de Nice et du S
                        Casino d’Evian.
1" harpe.......... M““ BARRIERA-de SANCTIS, ior prix d'excellence du §
Conservatoire de Turin.	À]]></page>
        <pb facs='Gc_prg/CH_Gc_prg_15/pyr_CH_Gc_prg_15-0172.tif'/>
        <page><![CDATA[﻿r_
LE TRIOMPHE DE LA REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
COLUMBIA-KOLSTER
VÏVA -TONAL
            LE NOUVEAU GRAMOPHONE ARTISTIQUE A REPRODUCTION ÉLECTRIQUE
Le seul appareil en son genre d origine américaine autlientique
Démonstration et vente à i ’Agence générale pour Genève
JCa
4, Rue du Rllône (angle passage des Lions) Téléphone Stand 61-12
Ck oix immense en disques classiques et modernes
j
]]></page>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>